<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النمل" id="ch28"><h1 id="105.N2Je1">سورة النمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="27:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:1" id="qr-almawirdee-27-1">طس ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْقُرْآنِ وَكِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/1" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:2" id="qr-almawirdee-27-2">هُدًى وَبُشْرَىٰ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/2" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:3" id="qr-almawirdee-27-3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُم بِالْآخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/3" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:4" id="qr-almawirdee-27-4">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ زَيَّنَّا لَهُمْ أَعْمَالَهُمْ فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/4" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:5" id="qr-almawirdee-27-5">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ لَهُمْ سُوءُ الْعَذَابِ وَهُمْ فِي الْآخِرَةِ هُمُ الْأَخْسَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/5" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:6" id="qr-almawirdee-27-6">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى الْقُرْآنَ مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.153e9"/><p id="105.ZAlzY">سُورَةُ النَّمْلِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طس تِلْكَ آياتُ القُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَذِهِ آياتُ القُرْآنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وآياتِ الكِتابِ المُبِينِ، والكِتابُ هو القُرْآنُ، فَجُمِعَ لَهُ بَيْنَ الصِّفَتَيْنِ بِأنَّهُ قُرْآنٌ وأنَّهُ كِتابٌ لِأنَّهُ ما يَظْهَرُ بِالكِتابَةِ ويَظْهَرُ بِالقِراءَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ يَبِينُ فِيهِ نَهْيُهُ وأمْرُهُ، وحَلالُهُ وحَرامُهُ، ووَعْدُهُ ووَعِيدُهُ. <br/>وَفِي المُضْمَرِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آياتُ القُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ يَعُودُ إلى الحُرُوفِ الَّتِي في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طس</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: إلى جَمِيعِ السُّورَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وبُشْرى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: هُدًى إلى الجَنَّةِ وبُشْرى بِالثَّوابِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: هُدًى مِنَ الضَّلالَةِ وبُشْرى بِالجَنَّةِ، قالَهُ الشَّعْبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَفْرُوضَةَ، وفي إقامَتِها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: اسْتِيفاءُ فُرُوضِها وسُنَّتِها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: المُحافَظَةُ عَلى مَواقِيتِها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْتُونَ الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها زَكاةُ المالِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّها زَكاةُ الفِطْرِ; قالَهُ الحارِثُ العُكْلِيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها طاعَةُ اللَّهِ والإخْلاصُ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها تَطْهِيرُ أجْسادِهِمْ مِن دَنَسِ المَعاصِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يَتَرَدَّدُونَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: يَتَمادَوْنَ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ، وأبُو مالِكٍ، والرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>الثّالِثُ: يَلْعَبُونَ، قالَهُ قَتادَةُ، والأعْمَشُ. <br/>الرّابِعُ: يَتَحَيَّرُونَ، قالَهُ الحَسَنُ، ومِنهُ قَوْلُ الرّاجِزِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.ZX8nR">ومَهْمَهٍ أطْرافُهُ في مَهْمَهٍ أعْمى الهُدى بِالجاهِلِينَ العُمَّهِ</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّكَ لَتُلَقّى القُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: لَتَأْخُذُ القُرْآنَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لَتُوَفّى القُرْآنَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: لَتُلَقَّنُ القُرْآنَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: لَتُقَبَّلُ القُرْآنَ، لِأنَّهُ أوَّلُ مَن يَلْقاهُ عِنْدَ نُزُولِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن لَدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن عِنْدِ حَكِيمٍ في أمْرِهِ، عَلِيمٍ بِخَلْقِهِ.<p/><p id="108.d87d7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:7-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:7" id="qr-almawirdee-27-7">إِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِأَهْلِهِ إِنِّي آنَسْتُ نَارًا سَآتِيكُم مِّنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ آتِيكُم بِشِهَابٍ قَبَسٍ لَّعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/7" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:8" id="qr-almawirdee-27-8">فَلَمَّا جَاءَهَا نُودِيَ أَن بُورِكَ مَن فِي النَّارِ وَمَنْ حَوْلَهَا وَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:9" id="qr-almawirdee-27-9">يَا مُوسَىٰ إِنَّهُ أَنَا اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/9" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:10" id="qr-almawirdee-27-10">وَأَلْقِ عَصَاكَ ۚ فَلَمَّا رَآهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّىٰ مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ ۚ يَا مُوسَىٰ لَا تَخَفْ إِنِّي لَا يَخَافُ لَدَيَّ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/10" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:11" id="qr-almawirdee-27-11">إِلَّا مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإِنِّي غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/11" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:12" id="qr-almawirdee-27-12">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ ۖ فِي تِسْعِ آيَاتٍ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/12" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:13" id="qr-almawirdee-27-13">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/13" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:14" id="qr-almawirdee-27-14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا ۚ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Eb5A2"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي آنَسْتُ نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: رَأيْتُ نارًا، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ ومِنهُ سُمِّيَ الإنْسانُ إنْسًا لِأنَّهم مَرْئِيُّونَ. <br/>الثّانِي: أحْسَسْتُ نارًا، قالَهُ قَتادَةُ، والإيناسُ: الإحْساسُ مِن جِهَةٍ يُؤْنَسُ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَآتِيكم مِنها بِخَبَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: سَأُخْبِرُكم عَنْها بِعِلْمٍ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: بِخَبَرِ الطَّرِيقِ، لِأنَّهُ قَدْ كانَ ضَلَّ الطَّرِيقَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ آتِيكم بِشِهابٍ قَبَسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والشِّهابُ الشُّعاعُ المُضِيءُ، ومِنهُ قِيلَ لِلْكَوْكَبِ الَّذِي يَمُرُّ ضَوْؤُهُ في السَّماءِ شِهابٌ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.ZxAjK">في كَفِّهِ صَعْدَةٌ مُثَقَّفَةٌ فِيها سِنانٌ كَشُعْلَةِ القَبَسِ</p>والقَبَسُ هو القِطْعَةُ مِنَ النّارِ، ومِنهُ اقْتَبَسْتُ النّارَ، أخَذْتُ مِنها قِطْعَةً، واقْتَبَسْتُ مِنهُ عِلْمًا إذا أخَذْتَ مِنهُ عِلْمًا، لِأنَّكَ تَسْتَضِيءُ بِهِ كَما تَسْتَضِيءُ بِالنّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَصْطَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِكَيْ تَصْطَلُونَ مِنَ البَرْدِ، قالَ قَتادَةُ: وكانَ شِتاءً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ظَنَّ أنَّها نارٌ، وهي نُورٌ، قالَ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: فَلَمّا رَأى مُوسى النّارَ وقَفَ قَرِيبًا مِنها فَرَآها تَخْرُجُ مِن فَرْعِ شَجَرَةٍ خَضْراءَ شَدِيدَةِ الخُضْرَةِ يُقالُ لَها العَلِيقُ، لا تَزْدادُ النّارُ إلّا تَضَرُّمًا وعِظَمًا، ولا تَزْدادُ الشَّجَرَةُ إلّا خُضْرَةً وحُسْنًا، فَعَجِبَ مِنها ودَنا وأهْوى إلَيْها بِضِغْثٍ في يَدِهِ لِيَقْتَبِسَ مِنها، فَمالَتْ إلَيْهِ فَخافَها فَتَأخَّرَ عَنْها، ثُمَّ لَمْ تَزَلْ تُطْمِعُهُ ويَطْمَعُ فِيها إلى أنْ وضَعَ أمْرَها عَلى أنَّها مَأْمُورَةٌ ولا يَدْرِي ما أمْرُها، إلى أنْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ أنْ بُورِكَ مَن في النّارِ ومَن حَوْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُورِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي قُدِّسَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: تَبارَكَ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: البَرَكَةُ في النّارِ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ، وأنْشَدَ لِعَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزُّبَيْرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.M70bO">فَبُورِكَ في بَنِيكَ وفي بَنِيهِمْ ∗∗∗ إذا ذُكِرُوا ونَحْنُ لَكَ الفِداءُ</p>وَفِي النّارِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها نارٌ فِيها نُورٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها نُورٌ لَيْسَ فِيها نارٌ، وهو قَوْلُ الجُمْهُورِ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُورِكَ مَن في النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَمْسَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: بُورِكَتِ النّارُ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span> زِيادَةٌ، وهي في مُصْحَفِ أُبَيٍّ: ( بُورِكَتِ النّارُ ومَن حَوْلَها ) قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بُورِكَ النُّورُ الَّذِي في النّارِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: بُورِكَ اللَّهُ الَّذِي في النُّورِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ، وابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الخامِسُ: الشَّجَرَةُ لِأنَّ النّارَ اشْتَعَلَتْ فِيها وهي خَضْراءُ لا تَحْتَرِقُ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن حَوْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: المَلائِكَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: مُوسى، قالَها أبُو صَخْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسُبْحانَ اللَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ مُوسى قالَ حِينَ فَرَغَ مِن سَماعِ النِّداءِ مِن قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسُبْحانَ اللَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِعانَةً بِاللَّهِ وتَنْزِيهًا لَهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّ هَذا مِن قَوْلِ اللَّهِ ومَعْناهُ: وبُورِكَ فِيمَن يُسَبِّحُ اللَّهَ رَبَّ العالَمِينَ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>وَيَكُونُ هَذا مِن جُمْلَةِ الكَلامِ الَّذِي نُودِيَ بِهِ مُوسى. <br/>وَفِي ذَلِكَ الكَلامِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ كَلامُ اللَّهِ تَعالى مِنَ السَّماءِ عِنْدَ الشَّجَرَةِ وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>قالَ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: ثُمَّ لَمْ يَمَسَّ مُوسى امْرَأةً بَعْدَما كَلَّمَهُ رَبُّهُ. <br/>والثّانِي: أنَّ اللَّهَ خَلَقَ في الشَّجَرَةِ كَلامًا خَرَجَ مِنها حَتّى سَمِعَهُ مُوسى، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقِ عَصاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ وهْبٌ: ظَنَّ مُوسى أنَّ اللَّهَ أمَرَهُ بِرَفْضِها فَرَفَضَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَآها تَهْتَزُّ كَأنَّها جانٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الجانَّ الحَيَّةُ الصَّغِيرَةُ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِاجْتِنانِها واسْتِتارِها. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أرادَ بِالجانِّ الشَّيْطانَ مِنَ الجِنِّ، لِأنَّهم يُشَبِّهُونَ كُلَّ ما اسْتَهْوَلُوهُ بِالشَّيْطانِ، كَما قالَ تَعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:65" id="qr-almawirdee-37-65">طَلْعُها كَأنَّهُ رُءُوسُ الشَّياطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/65" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقَدْ كانَ انْقِلابُ العَصا إلى أعْظَمِ الحَيّاتِ لا إلى أصْغَرِها، كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:107" id="qr-almawirdee-7-107">فَإذا هي ثُعْبانٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/107" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> و [الشُّعَراءِ: ٣٣] . قالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَبّاسٍ: وكانَتِ العَصا قَدْ أعْطاهُ إيّاها مَلَكٌ مِنَ المَلائِكَةِ حِينَ تَوَجَّهَ إلى مَدْيَنَ وكانَ اسْمُها: ما شاءَ، قالَ ابْنُ جُبَيْرٍ: وكانَتْ مِن عَوْسَجٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلّى مُدْبِرًا ولَمْ يُعَقِّبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: ولَمْ يَرْجِعْ، قالَهُ مُجاهِدٌ، قالَ قُطْرُبٌ: مَأْخُوذٌ مِنَ العَقِبِ. <br/>الثّانِي: ولَمْ يَنْتَظِرْ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: ولَمْ يَلْتَفِتْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أنْ يَكُونَ مَعْناهُ أنَّهُ بَقِيَ ولَمْ يَمْشِ، لِأنَّهُ في المَشِيءِ مُعَقِّبٌ لِابْتِدائِهِ بِوَضْعِ عُقْبَةٍ قَبْلَ قَدَمِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي لا يَخافُ لَدَيَّ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ إنَّهُ أرادَ في المَوْضِعِ الَّذِي يُوحى فِيهِ إلَيْهِمْ، وإلّا فالمُرْسَلُونَ مِنَ اللَّهِ أخْوَفُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ مِن غَيْرِ المُسْلِمِينَ لِأنَّ الأنْبِياءَ لا يَكُونُ مِنهُمُ الظُّلْمُ، ويَكُونُ مِنهم هَذا الِاسْتِثْناءُ المُنْقَطِعُ. <br/>الوَجْهُ الثّانِي: أنَّ الِاسْتِثْناءَ يَرْجِعُ إلى المُرْسَلِينَ. <br/>وَفِيهِ عَلى هَذا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: فِيما كانَ مِنهم قَبْلَ النُّبُوَّةِ كالَّذِي كانَ مِن مُوسى في قَتْلِ القِبْطِيِّ، فَأمّا بَعْدَ النُّبُوَّةِ فَهم مَعْصُومُونَ مِنَ الكَبائِرِ والصَّغائِرِ جَمِيعًا. <br/>الوَجْهُ الثّانِي: بَعْدَ النُّبُوَّةِ فَإنَّهم مَعْصُومُونَ فِيها مَعَ وُجُودِ الصَّغائِرِ مِنهم، غَيْرَ أنَّ اللَّهَ لَطَفَ بِهِمْ في تَوْفِيقِهِمْ لِلتَّوْبَةِ مِنها، وهو مَعْنى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي تَوْبَةً بَعْدَ سَيِّئَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنِّي غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غَفُورٌ لِذَنْبِهِمْ، رَحِيمٌ بِقَبُولِ تَوْبَتِهِمْ.<p/><p id="108.f4f92"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:15-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:15" id="qr-almawirdee-27-15">وَلَقَدْ آتَيْنَا دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ عِلْمًا ۖ وَقَالَا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَىٰ كَثِيرٍ مِّنْ عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:16" id="qr-almawirdee-27-16">وَوَرِثَ سُلَيْمَانُ دَاوُودَ ۖ وَقَالَ يَا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنَا مَنطِقَ الطَّيْرِ وَأُوتِينَا مِن كُلِّ شَيْءٍ ۖ إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْفَضْلُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:17" id="qr-almawirdee-27-17">وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:18" id="qr-almawirdee-27-18">حَتَّىٰ إِذَا أَتَوْا عَلَىٰ وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:19" id="qr-almawirdee-27-19">فَتَبَسَّمَ ضَاحِكًا مِّن قَوْلِهَا وَقَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَىٰ وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Cba43"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا داوُدَ وسُلَيْمانَ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: فَهْمًا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: صَنْعَةَ الكِيمْياءِ وهو شاذٌّ. <br/>الثّالِثُ: فَصْلَ القَضاءِ. <br/>الرّابِعُ: عِلْمَ الدِّينِ. <br/>الخامِسُ: مَنطِقَ الطَّيْرِ. <br/>السّادِسُ: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالا الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنا عَلى كَثِيرٍ مِن عِبادِهِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحَمْدُهُما لِلَّهِ شُكْرًا عَلى نِعَمِهِ. <br/>وَفِيما فَضَّلَهُما بِهِ عَلى كَثِيرٍ مِن عِبادِهِ المُؤْمِنِينَ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: بِالنُّبُوَّةِ. <br/>الثّانِي: بِالمُلْكِ. <br/>الثّالِثُ: بِالنُّبُوَّةِ والعِلْمِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَرِثَ سُلَيْمانُ داوُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: ورِثَ نَبُّوتَهُ ومُلْكَهُ، قالَهُ قَتادَةُ، قالَ الكَلْبِيُّ: وكانَ لِداوُدَ تِسْعَةَ عَشَرَ ولَدًا ذَكَرًا وإنَّما خُصَّ سُلَيْمانُ بِوِراثَتِهِ لِأنَّها وِراثَةُ نُبُوَّةٍ ومُلْكٍ، ولَوْ كانَتْ وِراثَةَ مالٍ لَكانَ جَمِيعُ أوْلادِهِ فِيهِ سَواءً. <br/>الثّانِي: أنْ سَخَّرَ لَهُ الشَّياطِينَ والرِّياحَ، قالَهُ الرَّبِيعُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ داوُدَ اسْتَخْلَفَهُ في حَياتِهِ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ وكانَتْ وِلايَتُهُ هي الوِراثَةَ وهو قَوْلُ الضَّحّاكِ، ومِنهُ قِيلَ: «العُلَماءُ ورَثَةُ الأنْبِياءِ»، لِأنَّهم في الدِّينِ مَقامُ الأنْبِياءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يُساقُونَ، وهو قَوْلُ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: يُدْفَعُونَ، قالَهُ الحَسَنُ، قالَ اليَزِيدِيُّ: تُدْفَعُ أُخْراهم وتُوقَفُ أُولاهم. <br/>الثّالِثُ: يُسْحَبُونَ، قالَهُ المُبَرِّدُ. <br/>الرّابِعُ: يُجْمَعُونَ. <br/>الخامِسُ: يُسْجَنُونَ، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Bpn1Z">لِسانُ الفَتى سَبْعٌ عَلَيْهِ سُداتُهُ وإلّا يَزَعْ مِن عَرْبِهِ فَهو قاتِلُهُ ∗∗∗ وما الجَهْلُ إلّا مَنطِقٌ مُتَسَرِّعٌ ∗∗∗ سَواءٌ عَلَيْهِ حَقُّ أمْرٍ وباطِلُهُ</p>السّادِسُ: يُمْنَعُونَ، مَأْخُوذٌ مِن وزَعَهُ عَنِ الظُّلْمِ، وهو مَنعُهُ عَنْهُ، ومِنهُ قَوْلُ عُثْمانَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: ما وزَعَ اللَّهُ بِالسُّلْطانِ أكْبَرُ مِمّا وزَعَ بِالقُرْآنِ. <br/>وَقالَ النّابِغَةُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.73lbw">عَلى حِينِ عاتَبْتُ المَشِيبَ عَلى الصِّبا ∗∗∗ وقُلْتُ ألَمًا تَصَدَّعَ والشَّيْبُ وازِعُ</p>والمُرادُ بِهَذا المَنعِ ما قالَهُ قَتادَةُ: أنْ يُرَدَّ أوَّلُهم عَلى آخِرِهِمْ لِيَجْتَمِعُوا ولا يَتَفَرَّقُوا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا أتَوْا عَلى وادِ النَّمْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: ذُكِرَ لَنا أنَّهُ وادٍ بِأرْضِ الشّامِ. <br/>وَقالَ كَعْبٌ: وهو بِالطّائِفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ نَمْلَةٌ يا أيُّها النَّمْلُ ادْخُلُوا مَساكِنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الشَّعْبِيُّ: كانَ لِلنَّمْلَةِ جَناحانِ فَصارَتْ مِنَ الطَّيْرِ، فَلِذَلِكَ عَلِمَ مَنطِقَها، ولَوْلا ذَلِكَ، ما عَلِمَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحْطِمَنَّكم سُلَيْمانُ وجُنُودُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يُهْلِكَنَّكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: والنَّمْلُ لا يَشْعُرُونَ بِسُلَيْمانَ وجُنُودِهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: وسُلَيْمانُ وجُنُودُهُ لا يَشْعُرُونَ بِهَلاكِ النَّمْلِ، وسُمِّيَتِ النَّمْلَةُ نَمْلَةً لِتَنَمُّلِها وهو كَثْرَةُ حَرَكَتِها وقِلَّةُ قَرارِها، وقِيلَ إنَّ النَّمْلَ أكْثَرُ جِنْسِهِ حِسًّا لِأنَّهُ إذا التَقَطَ الحَبَّةَ مِنَ الحِنْطَةِ والشَّعِيرَ لِلِادِّخارِ قَطَعَها اثْنَيْنِ لِئَلّا تَنْبُتُ، وإنْ كانَتْ كُزْبَرَةً قَطَعَها أرْبَعَ قِطَعٍ لِأنَّها تَنْبُتُ إذا قُطِعَتْ قِطْعَتَيْنِ، فَأُلْهِمَ بِحِسِّهِ فَرْقَ ما بَيْنَ الأمْرَيْنِ فَلِهَذا الحِسِّ قالَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحْطِمَنَّكم سُلَيْمانُ وجُنُودُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَحُكِيَ أنَّ الرِّيحَ أطارَتْ كَلامَها إلى سُلَيْمانَ حَتّى سَمِعَ قَوْلَها مِن ثَلاثَةِ أمْيالٍ فانْتَهى إلَيْها وهي تَأْمُرُ النَّمْلَ بِالمُغادَرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبَسَّمَ ضاحِكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ تَبَسَّمَ مِن حَذَرِها بِالمُغادَرَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ تَبَسَّمَ مِن ثَنائِها عَلَيْهِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ تَبَسَّمَ مِنِ اسْتِبْقائِها لِلنَّمْلِ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: فَوَقَفَ سُلَيْمانُ بِجُنُودِهِ حَتّى دَخَلَ النَّمْلُ مَساكِنَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ رَبِّ أوْزِعْنِي أنْ أشْكُرَ نِعْمَتَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: ألْهِمْنِي، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: اجْعَلْنِي، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: حَرِّضَنِي، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ فَحَكى سُفْيانُ أنْ رَجُلًا مِنَ الحَرَسِ قالَ لِسُلَيْمانَ، أنا بِمَقْدِرَتِي أشْكَرُ لِلَّهِ مِنكَ، قالَ فَخَرَّ سُلَيْمانُ عَنْ فَرَسِهِ ساجِدًا. <br/>وَفِي سَبَبِ شُكْرِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ عَلِمَ مَنطِقَ الطَّيْرِ حَتّى فَهِمَ قَوْلَها. <br/>الثّانِي: أنْ حَمَلَتِ الرِّيحُ قَوْلَها إلَيْهِ حَتّى سَمِعَهُ قَبْلَ وُصُولِهِ لِجُنُودِهِ عَلى ثَلاثَةِ أمْيالٍ فَأمْكَنَهُ الكَفُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أعْمَلَ صالِحًا تَرْضاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: شُكْرُ ما أنْعَمَ بِهِ عَلَيْهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: حِفْظُ ما اسْتَرْعاهُ، وهو مُحْتَمَلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالنُّبُوَّةِ الَّتِي شَرَّفَتْنِي بِها. <br/>الثّانِي: بِالمَعُونَةِ الَّتِي أنْعَمْتَ عَلَيَّ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عِبادِكَ الصّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في جُمْلَةِ أنْبِيائِكَ. <br/>الثّانِي: في الجَنَّةِ الَّتِي هي دارُ أوْلِيائِكَ.<p/><p id="108.a427b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:20" id="qr-almawirdee-27-20">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقَالَ مَا لِيَ لَا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كَانَ مِنَ الْغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/20" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:21" id="qr-almawirdee-27-21">لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذَابًا شَدِيدًا أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/21" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.e6baA"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقالَ ما لِيَ لا أرى الهُدْهُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ إنَّ سُلَيْمانَ كانَ إذا سافَرَ أظَلَّهُ الطَّيْرُ مِنَ الشَّمْسِ، فَأخَلَّ الهُدْهُدُ بِمَكانِهِ، فَبانَ بِطُلُوعِ الشَّمْسِ مِنهُ بُعْدُهُ عَنْهُ، وكانَ دَلِيلُهُ عَلى الماءِ، وقِيلَ: إنَّ الأرْضَ كانَتْ كالزُّجاجِ لِلْهُدْهُدِ، يَرى ما تَحْتَها فَيَدُلُّ عَلى مَواضِعِ الماءِ حَتّى يَحْضُرَ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: فَكانُوا إذا سافَرُوا نَقَرَ لَهُمُ الهُدْهُدُ عَنْ أقْرَبِ الماءِ في الأرْضِ، فَقالَ نافِعُ بْنُ الأزْرَقِ: فَكَيْفَ يَعْلَمُ أقْرَبَ الماءِ إلى الأرْضِ ولا يَعْلَمُ بِالفَخِّ حَتّى يَأْخُذَهُ بِعُنُقِهِ؟ فَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ويْحَكَ يا نافِعُ ألَمْ تَعْلَمْ أنَّهُ إذا جاءَ القَدَرُ ذَهَبَ الحَذَرُ؟ فَقالَ سُلَيْمانُ عَنْ زَوالِ الهُدْهُدِ عَنْ مَكانِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لِيَ لا أرى الهُدْهُدَ أمْ كانَ مِنَ الغائِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ انْتَقَلَ عَنْ مَكانِهِ أمْ غابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُعَذِّبَنَّهُ عَذابًا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ نَتَفَ رِيشَهُ حَتّى لا يَمْتَنِعَ مِن شَيْءٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنْ يُحَوِّجَهُ إلى جِنْسِهِ. <br/>الثّالِثُ: أنْ يَجْعَلَهُ مَعَ أضْدادِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ لأذْبَحَنَّهُ أوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِحُجَّةٍ بَيِّنَةٍ. <br/>الثّانِي: بِعُذْرٍ ظاهِرٍ، قالَهُ قَتادَةُ.</p><p id="108.b01d7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:22-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:22" id="qr-almawirdee-27-22">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ فَقَالَ أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/22" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:23" id="qr-almawirdee-27-23">إِنِّي وَجَدتُّ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:24" id="qr-almawirdee-27-24">وَجَدتُّهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِن دُونِ اللَّهِ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ فَهُمْ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:25" id="qr-almawirdee-27-25">أَلَّا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبْءَ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:26" id="qr-almawirdee-27-26">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ ۩</span><a class="vn" href="/quran/27/26" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9f9De"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أقامَ غَيْرَ طَوِيلٍ ويَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: مَكَثَ سُلَيْمانُ غَيْرَ بَعِيدٍ حَتّى أتاهُ الهُدْهُدُ. <br/>الثّانِي: فَمَكَثَ الهُدْهُدُ غَيْرَ بَعِيدٍ حَتّى أتى سُلَيْمانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ أحَطْتُ بِما لَمْ تُحِطْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بَلَغْتُ ما لَمْ تَبْلُغْهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: عَلِمْتُ ما لَمْ تَعْلَمْهُ، قالَهُ سُفْيانُ. <br/>الثّالِثُ: اطَّلَعْتُ عَلى ما لَمْ تَطَّلِعْ عَلَيْهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والإحاطَةُ العِلْمُ بِالشَّيْءِ مِن جَمِيعِ جِهاتِهِ، وفي الكَلامِ حَذْفٌ تَقْدِيرُهُ: ثُمَّ جاءَ الهُدْهُدُ فَسَألَهُ سُلَيْمانُ عَنْ غَيْبَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِخَبَرٍ صَحِيحٍ صِدْقٍ، وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَإٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها مَدِينَةٌ بِأرْضِ اليَمَنِ يُقالُ لَها مَأْرِبَ بَيْنَها وبَيْنَ صَنْعاءَ مَسِيرَةُ ثَلاثِ لَيالٍ، قالَهُ قَتادَةُ، قالَ السُّدِّيُّ: بَعَثَ اللَّهُ إلى سَبَأٍ اثْنَيْ عَشَرَ نَبِيًّا، وقالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.oeYKV">مِن سَبَأ الحاضِرِينَ مَأْرِبَ إذْ يَبْنُونَ مِن دُونِ سَيْلِهِ العَرِما</p>الثّانِي: أنَّ سَبَأ حَيٌّ مِن أحْياءِ اليَمَنِ واخْتَلَفَ قائِلُو هَذا في نِسْبَتِهِمْ إلى هَذا، فَذَهَبَ قَوْمٌ إلى أنَّهُ اسْمُ امْرَأةٍ كانَتْ أمَّهم، ورَوى عَلْقَمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: «سُئِلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنْ سَبَأٍ فَقالَ: هو ولَدُ رَجُلٍ لَهُ عَشْرَةُ أوْلادٍ فَبِاليَمَنِ مِنهم سِتَّةٌ وبِالشّامِ مِنهم أرْبَعَةٌ، فَأمّا اليَمانِيُّونَ فَمَذْحِجُ وجُهَيْنَةُ وكِنْدَةُ وأنْمِارُ والأزْدُ والأشْعَرِيُّونَ وأمّا الشّامِيُّونَ فَلَخْمٌ وجُذامُ وعامِلَةُ وغَسّانُ» وقِيلَ هو سَبَأُ بْنُ يَعْرُبَ بْنِ قَحْطانَ. <br/>قالَ المُفَضَّلُ وسُمِّيَ سَبَأً لِأنَّهُ أوَّلُ مَن سَبا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي وجَدْتُ امْرَأةً تَمْلِكُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الحَسَنُ: هي بِلْقِيسُ بِنْتُ شَراحِيلَ مَلِكَةُ سَبَأٍ، وقالَ زُهَيْرُ بْنُ مُحَمَّدٍ: هي بِلْقِيسُ بِنْتُ شُرَحْبِيلَ بْنِ مالِكِ بْنِ الدَّيّانِ وأُمُّها فارِعَةُ الجِنِّيَّةُ، وقِيلَ ولَدُها أرْبَعُونَ مَلِكًا آخِرُهم شُرَحْبِيلُ. <br/>قالَ قَتادَةُ: كانَ أُولُو مَشُورَتِها ثَلاثَمائَةٍ واثْنَيْ عَشَرَ رَجُلًا كُلُّ رَجُلٍ مِنهم عَلى عَشَرَةِ آلافِ رَجُلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مِن كُلِّ شَيْءٍ في أرْضِها، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: مِن أنْواعِ الدُّنْيا كُلِّها، قالَهُ سُفْيانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَها عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ السَّرِيرُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الكُرْسِيُّ، قالَهُ سُفْيانُ. <br/>الثّالِثُ: المَجْلِسُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: المُلْكُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: ضَخْمٌ. <br/>الثّانِي: حَسَنُ الصَّنْعَةِ، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّهُ كانَ مِن ذَهَبٍ وقَوائِمُهُ لُؤْلُؤٌ وكانَ مُسَتَّرًا بِالدِّيباجِ والحَرِيرِ عَلَيْهِ سَبْعَةُ تَعالِيقَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قالَ ابْنُ إسْحاقَ: وكانَ يَخْدُمُها النِّساءُ فَكانَ مَعَها لِخِدْمَتِها سِتُّمِائَةِ امْرَأةٍ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الخَبْءَ في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي غَيْبَ السَّماواتِ والأرْضَ، قالَهُ عِكْرِمَةُ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، وابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ خَبْءَ السَّماواتِ المَطَرُ وخَبْءَ الأرْضِ النَّباتُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ، والخَبْءُ بِمَعْنى المَخْبُوءِ وقَعَ المَصْدَرُ مَوْقِعَ الصِّفَةِ. <br/>وَفي مَعْنى الخَبْءِ في اللُّغَةِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ ما غابَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ ما اسْتَتَرَ. <br/>وَقَرَأ الكِسائِيُّ (ألا يَسْجُدُوا ) بِالتَّخْفِيفِ وقَرَأ الباقُونَ بِالتَّشْدِيدِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَسْجُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: مَن قَرَأ بِالتَّخْفِيفِ فَهو مَوْضِعُ سَجْدَةٍ، ومَن قَرَأ بِالتَّشْدِيدِ فَلَيْسَ بِمَوْضِعِ سَجْدَةٍ. <br/>وَفي قائِلِ هَذا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قَوْلُ اللَّهِ تَعالى أمَرَ فِيهِ بِالسُّجُودِ لَهُ، وهو أمْرٌ مِنهُ لِجَمِيعِ خَلْقِهِ وتَقْدِيرُ الكَلامِ: ألا يا ناسُ اسْجُدُوا لِلَّهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قَوْلُ الهُدْهُدِ حَكاهُ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ قَوْلُهُ هَذا وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ قالَهُ لِقَوْمِ بِلْقِيسَ حِينَ وجَدَهم يَسْجُدُونَ لِغَيْرِ اللَّهِ. <br/>الثّانِي: أنْ يَكُونَ قالَهُ لِسُلَيْمانَ عِنْدَ عَوْدِهِ إلَيْهِ واسْتِكْبارًا لِما وجَدَهم عَلَيْهِ. <br/>وَفي قَوْلِ الهُدْهُدِ لِذَلِكَ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ وإنْ يَكُنْ مِمَّنْ قَدْ عَلِمَ وُجُوبَ التَّكْلِيفِ بِالفِعْلِ فَهو مِمَّنْ قَدْ تَصَوَّرَ بِما أُلْهِمَ مِنَ الطّاعَةِ لِسُلَيْمانَ أنَّهُ نَبِيٌّ مُطاعٌ لا يُخالَفُ في قَوْلٍ ولا عَمَلٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كالصَّبِيِّ مِنّا إذا راهَقَ فَرَآنا عَلى عِبادَةِ اللَّهِ تَصَوَّرَ أنَّ ما خالَفَها باطِلٌ فَكَذا الهُدْهُدُ في تَصَوُّرِهِ أنَّ ما خالَفَ فِعْلَ سُلَيْمانَ باطِلٌ.<p/><p id="108.7ec1C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:27-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:27" id="qr-almawirdee-27-27">قَالَ سَنَنظُرُ أَصَدَقْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/27" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:28" id="qr-almawirdee-27-28">اذْهَب بِّكِتَابِي هَٰذَا فَأَلْقِهْ إِلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ فَانظُرْ مَاذَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/28" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:29" id="qr-almawirdee-27-29">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ إِنِّي أُلْقِيَ إِلَيَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:30" id="qr-almawirdee-27-30">إِنَّهُ مِن سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/30" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:31" id="qr-almawirdee-27-31">أَلَّا تَعْلُوا عَلَيَّ وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/31" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.73B87"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ سَنَنْظُرُ أصَدَقْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، هَذا قَوْلُ سُلَيْمانَ لِلْهُدْهُدِ قالَ ابْتُلِيَ فاخْتُبِرَ مِن ذَلِكَ فَوَجَدَهُ صادِقًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ بِكِتابِي هَذا فَألْقِهْ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ أخَذَ الهُدْهُدُ الكِتابَ بِمِنقارِهِ فَأتى بَهْوَها فَجَعَلَ يَدُورُ فِيهِ فَقالَتْ ما رَأيْتُ خَيْرًا مُنْذُ رَأيْتُ هَذا الطَّيْرَ في بَهْوِي فَألْقى الكِتابَ إلَيْها. <br/>قالَ قَتادَةُ: فَألْقاهُ عَلى صَدْرِها وهي نائِمَةٌ، قالَ يَزِيدُ بْنُ رُومانَ: كانَتْ في مُلْكِ مَن مَضى مِن أهْلِها وقَدْ سِيسَتْ وساسَتْ حَتّى أحْكَمَها ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ كُنْ قَرِيبًا مِنهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ ماذا يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ تَقْدِيرُهُ فَألْقِهِ إلَيْهِمْ فانْظُرْ ماذا يَرْجِعُونَ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهم، حَكاهُ ابْنُ عِيسى، وقالَهُ الفَرّاءُ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ يا أيُّها المَلأُ إنِّي أُلْقِيَ إلَيَّ كِتابٌ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي صِفَتِها الكِتابَ أنَّهُ كَرِيمٌ، أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِأنَّهُ مَخْتُومٌ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: لِحُسْنِ ما فِيهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: لِكَرَمِ صاحِبِهِ وأنَّهُ كانَ مَلِكًا، حَكاهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الرّابِعُ: لِتَسْخِيرِ الهُدْهُدِ بِهِ بِحَمْلِهِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: لِإلْقائِهِ عَلَيْها عالِيًا مِن نَحْوِ السَّماءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، أمّا قَوْلُها إنَّهُ مِن سُلَيْمانَ فَلِإعْلامِهِمْ مُرْسِلَ الكِتابِ ومِمَّنْ هو. <br/>وَأمّا قَوْلُها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلِاسْتِنْكارِ هَذا الِاسْتِفْتاحِ الَّذِي لَمْ تَعْرِفْهُ هي ولا قَوْمُها لِأنَّ أوَّلَ مَنِ افْتَتَحَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سُلَيْمانُ. <br/>رَوى ابْنٌ بُرَيْدَةَ عَنْ أبِيهِ قالَ «كُنْتُ أمْشِي مَعَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالَ: (إنِّي لَأعْلَمُ آيَةً لَمْ تَنْزِلْ عَلى نَبِيٍ قَبْلِي بَعْدَ سُلَيْمانَ بْنِ داوُدَ قالَ: قُلْتُ يا رَسُولَ اللَّهِ أيَّ آيَةٍ هِيَ؟ قالَ: (سَأُعَلِّمُكَها قَبْلَ أنْ أخْرُجَ مِنَ المَسْجِدِ قالَ: فانْتَهى إلى البابِ فَأخْرَجَ إحْدى قَدَمَيْهِ فَقُلْتُ: نَسِيَ ثُمَّ التَفَتَ إلَيَّ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن سُلَيْمانَ وإنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span>» . <br/>حَكى عاصِمٌ عَنِ الشَّعْبِيِّ قالَ: «كانَتْ كُتُبُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أرْبَعَةَ كُتُبٍ كانَ يَكْتُبُ: بِاسْمِكَ اللَّهُمَّ، فَلَمّا نَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:41" id="qr-almawirdee-11-41">بِسْمِ اللَّهِ مَجْراها</span><a class="vn" href="/quran/11/41" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> كَتَبَ: بِاسْمِ اللَّهِ، فَلَمّا نَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:110" id="qr-almawirdee-17-110">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> كَتَبَ: بِاسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ، فَلَمّا نَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن سُلَيْمانَ وإنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَتَبَ: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ. <br/>قالَ عاصِمٌ قُلْتُ لِلشَّعْبِيِّ أنا رَأيْتُ كِتابَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ذَلِكَ الكِتابُ الثّالِثُ. <br/>» <br/>وَأمّا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَعْلُوا عَلَيَّ وأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهَذِهِ كُتُبُ الأنْبِياءِ مُوجَزَةٌ مَقْصُورَةٌ عَلى الدُّعاءِ إلى الطّاعَةِ مِن غَيْرِ بَسْطٍ ولا إسْهابٍ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَعْلُوا عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: لا تُخالِفُوا عَلَيَّ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لا تَتَكَبَّرُوا عَلَيَّ، قالَهُ السُّدِّيُّ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: لا تَمْتَنِعُوا عَلَيَّ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: مُسْتَسْلِمِينَ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: مُوَحِّدِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: مُخْلِصِينَ، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>الرّابِعُ: طائِعِينَ، قالَهُ سُفْيانُ.</p><p id="108.dBdaa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:32-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:32" id="qr-almawirdee-27-32">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْرًا حَتَّىٰ تَشْهَدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:33" id="qr-almawirdee-27-33">قَالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالْأَمْرُ إِلَيْكِ فَانظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/33" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:34" id="qr-almawirdee-27-34">قَالَتْ إِنَّ الْمُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً ۖ وَكَذَٰلِكَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/34" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:35" id="qr-almawirdee-27-35">وَإِنِّي مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِم بِهَدِيَّةٍ فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.7dda2"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ يا أيُّها المَلأُ أفْتُونِي في أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أشِيرُوا عَلَيَّ في هَذا الأمْرِ الَّذِي نَزَلَ بِي فَجَعَلَتِ المَشُورَةَ فُتْيا وقِيلَ: إنَّها أوَّلُ مَن وضَعَ المَشُورَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كُنْتُ قاطِعَةً أمْرًا حَتّى تَشْهَدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُمْضِيَةً أمْرًا، وفي قِراءَةِ ابْنِ مَسْعُودٍ قاضِيَةً أمْرًا، والمَعْنى واحِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تَشْهَدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: حَتّى تُشِيرُوا، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>الثّانِي: حَتّى تَحْضُرُوا، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أهْلُ عَدَدٍ وعُدَّةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شَجاعَةٍ وآلَةٍ، وفي هَذا القَوْلِ مِنهم وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَفْوِيضُ الأمْرِ إلى رَأْيِها لِأنَّها المُدَبِّرَةُ لَهم. <br/>الثّانِي: أنَّهم أجابُوها تُبادِرِينَ إلى قِتالِهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>قالَ مُجاهِدٌ: كانَ تَحْتَ يَدَيْ مَلِكَةِ سَبَأ اثْنا عَشَرَ ألْفَ قِيلٍ، تَحْتَ كُلِّ قِيلٍ مِائَةُ ألْفِ مُقاتِلٍ وهَذا بَعِيدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأمْرُ إلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>عَرَضُوا عَلَيْها الحَرْبَ ورَدُّوا إلَيْها الأمْرَ، قالَ الحَسَنُ: ولَّوْا أمْرَهم عِلْجَةً يَضْطَرِبُ ثَدْياها، حَدَّثَ أبُو بَكْرَةَ قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (لَنْ يُفْلِحَ قَوْمٌ تَمْلِكُهُمُ امْرَأةٌ)» . <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ إنَّ المُلُوكَ إذا دَخَلُوا قَرْيَةً أفْسَدُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ أخَذُوها عَنْوَةً، وأفْسَدُوها، وخَرَّبُوها. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا آخَرَ: أنْ يَكُونَ بِالِاسْتِيلاءِ عَلى مَساكِنِها وإجْلاءِ أهْلِها عَنْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا أعِزَّةَ أهْلِها أذِلَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أشْرافَهم وعُظَماءَهم أذِلَّةً وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالسَّيْفِ، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>الثّانِي: بِالِاسْتِعْبادِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يَكُونَ بِأخْذِ أمْوالِهِمْ وحَطِّ أقْدارِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ هَذا مِن قَوْلِ اللَّهِ، وكَذَلِكَ يَفْعَلُ المُلُوكُ إذا دَخَلُوا قَرْيَةً أفْسَدُوها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي أنَّ هَذا حِكايَةٌ عَنْ قَوْلِ بِلْقِيسَ: كَذَلِكَ يَفْعَلُ سُلَيْمانُ إذا دَخَلَ بِلادَنا، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي مُرْسِلَةٌ إلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُلِفَ فِيها عَلى أرْبَعَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها كانَتْ لَبِنَةً مِن ذَهَبَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها كانَتْ جَوْهَرًا، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها كانَتْ صَحائِفَ الذَّهَبِ في أوْعِيَةِ الدِّيباجِ، قالَهُ ثابِتٌ البُنانِيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها أهْدَتْ غِلْمانًا لِباسُهم لِباسُ الجَوارِي، وجَوارِيَ لِباسُهم لِباسُ الغِلْمانِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وعِكْرِمَةُ وابْنُ جُبَيْرٍ، والسُّدِّيُّ، وزُهَيْرٌ، واخْتُلِفَ في عَدَدِهِمْ فَقالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: كانُوا ثَمانِينَ غُلامًا وجارِيَةً، وقالَ زُهَيْرٌ كانُوا ثَمانِينَ غُلامًا وثَمانِينَ جارِيَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَناظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: يَرْحَمُها اللَّهُ إنْ كانَتْ لَعاقِلَةً في إسْلامِها وشِرْكِها، قَدْ عَلِمَتْ أنَّ الهَدِيَّةَ تَقَعُ مَوْقِعَها مِنَ النّاسِ. <br/>واخْتُلِفَ فِيما قَصَدَتْ بِهَدِيَّتِها عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: ما ذَكَرَهُ قَتادَةُ مِنَ المُلاطَفَةِ والِاسْتِنْزالِ. <br/>الثّانِي: اخْتِبارُ نُبُوَّتِهِ مِن مُلْكِهِ، ومَن قالَ بِهَذا اخْتَلَفُوا بِماذا اخْتَبَرَتْهُ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها اخْتَبَرَتْهُ بِالقَبُولِ والرَّدِّ، فَقالَتْ: إنْ قَبِلَ الهَدِيَّةَ فَهو مَلِكٌ فَقاتِلُوهُ عَلى مُلْكِكُمْ، وإنْ لَمْ يَقْبَلِ الهَدِيَّةَ فَهو نَبِيٌّ لا طاقَةَ لَكم بِقِتالِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وزُهَيْرٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها اخْتَبَرَتْهُ بِتَمْيِيزِ الغِلْمانِ مِنَ الجَوارِي، ومَن قالَ بِهَذا اخْتَلَفُوا بِماذا مَيَّزَهم سُلَيْمانُ عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنْ أمَرَهم بِالوُضُوءِ فاغْتَرَفَ الغُلامُ بِيَدِهِ وأفْرَغَتِ الجارِيَةُ عَلى يَدَيْها فَمَيَّزَهم بِهَذا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: لَمّا تَوَضَّؤُوا غَسَلَ الغِلْمانُ ظُهُورَ السَّواعِدِ قَبْلَ بُطُونِها، وغَسَلَ الجَوارِي بُطُونَ السَّواعِدِ قَبْلَ ظُهُورِها، فَمَيَّزَهم بِهَذا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم لَمّا تَوَضَّؤُوا بَدَأ الغُلامُ مِن مِرْفَقِهِ إلى كَفِّهِ وبَدَأتِ الجارِيَةُ مِن كَفِّها إلى مِرْفَقِها، فَمَيَّزَهم بِهَذا، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ.</p><p id="108.E3a98"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:36" id="qr-almawirdee-27-36">فَلَمَّا جَاءَ سُلَيْمَانَ قَالَ أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ فَمَا آتَانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِّمَّا آتَاكُم بَلْ أَنتُم بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/36" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:37" id="qr-almawirdee-27-37">ارْجِعْ إِلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهُم بِجُنُودٍ لَّا قِبَلَ لَهُم بِهَا وَلَنُخْرِجَنَّهُم مِّنْهَا أَذِلَّةً وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/37" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aAE06"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَ سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: فَلَمّا جاءَتْ هَداياها سُلَيْمانَ، قالَهُ يَزِيدُ بْنُ رُومانَ. <br/>الثّانِي: فَلَمّا جاءَتْ رُسُلُها سُلَيْمانَ لِأنَّ الهُدْهُدَ قَدْ كانَ سَبَقَ إلى سُلَيْمانَ فَأخْبَرَهُ بِالهَدِيَّةِ والرُّسُلِ فَتَأهَّبَ سُلَيْمانُ لَهم. <br/>قالَ السُّدِّيُّ: فَأمَرَ الشَّياطِينَ فَمَوَّهُوا لَبِنَ المَدِينَةِ وحِيطانَها ذَهَبًا وفِضَّةً، وقِيلَ إنَّها بَعَثَتْ مَعَ رُسُلِها بِعَصًا كانَ يَتَوارَثُها مُلُوكُ حِمْيَرَ، وقالَتْ: أُرِيدُ أنْ يَعْرِفَنِي رَأْسُ هَذِهِ مِن أسْفَلِها، وبِقَدَحٍ وقالَتْ: يَمْلَؤُهُ ماءً لَيْسَ مِنَ الأرْضِ ولا مِنَ السَّماءِ، وبِخَرَزَتَيْنِ إحْداهُما ثُقْبُها مُعْوَجٌّ وقالَتْ يُدْخِلُ فِيها خَيْطًا والأُخْرى غَيْرُ مَثْقُوبَةٍ وقالَتْ يَثْقُبُ هَذِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سُلَيْمانُ لِلرُّسُلِ حِينَ وصَلُوا إلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتُمِدُّونَنِ بِمالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ أتَزِيدُونَنِي مالًا إلى ما تُشاهِدُونَهُ مِن أمْوالِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما آتانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِمّا آتاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَما آتانِي مِنَ النُّبُوَّةِ والمُلْكِ خَيْرٌ مِمّا آتاكم مِنَ المالِ، فَرَدَّ عَلَيْهِمُ المالَ ومَيَّزَ الغِلْمانَ مِنَ الجَوارِي، وأرْسَلَ العَصا إلى الأرْضِ فَقالَ: أيُّ الرَّأْسَيْنِ سَبَقَ لِلْأرْضِ فَهو أصْلُها، وأمَرَ بِالخَيْلِ فَأُجْرِيَتْ حَتّى عَرِقَتْ ومَلَأ القَدَحَ مِن عَرَقِها وقالَ: لَيْسَ هَذا مِنَ الأرْضِ ولا مِنَ السَّماءِ، وثَقَبَ إحْدى الخَرَزَتَيْنِ وأدْخَلَ الخَيْطَ في الأُخْرى، فَقالَ الرُّسُلُ ما شاهَدُوا. <br/>واخْتُلِفَ في الرُّسُلِ هَلْ كانُوا رِجالًا أوْ نِساءً عَلى قَوْلَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعْ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ لِلرَّسُولِ ارْجِعْ إلَيْهِمْ بِما جِئْتَ مِنَ الهَدايا، قالَهُ قَتادَةُ، ويَزِيدُ بْنُ رُومانَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ لِلْهُدْهُدِ [ارْجِعْ إلَيْهِ]، قائِلًا لَهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنَأْتِيَنَّهم بِجُنُودٍ لا قِبَلَ لَهم بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا طاقَةَ لَهم بِها لِيَكُونَ الهُدْهُدُ نَذِيرًا لَهم، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>وَصَدَقَ نَبِيُّ اللَّهِ سُلَيْمانُ <span class="honorific"></span> لِأنَّ مِن جُنُودِهِ الإنْسَ والجِنَّ والطَّيْرَ فَلَيْسَ لِأحَدٍ بِها طاقَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنُخْرِجَنَّهم مِنها أذِلَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>إخْبارًا لَهم عَمّا يَصْنَعُهُ بِهِمْ لِيَسْعَدَ مِنهم بِالإيمانِ مِن هُدِيَ وهَذِهِ سُنَّةُ كُلِّ نَبِيٍّ.</p><p id="108.f7fF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:38" id="qr-almawirdee-27-38">قَالَ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَيُّكُمْ يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَن يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/38" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:39" id="qr-almawirdee-27-39">قَالَ عِفْرِيتٌ مِّنَ الْجِنِّ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن تَقُومَ مِن مَّقَامِكَ ۖ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/39" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:40" id="qr-almawirdee-27-40">قَالَ الَّذِي عِندَهُ عِلْمٌ مِّنَ الْكِتَابِ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ ۚ فَلَمَّا رَآهُ مُسْتَقِرًّا عِندَهُ قَالَ هَٰذَا مِن فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ ۖ وَمَن شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/40" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.48C04"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها المَلأُ أيُّكم يَأْتِينِي بِعَرْشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>حَكى يَزِيدُ بْنُ رُومانَ أنَّهُ لَمّا عادَ رُسُلُها بِالهَدايا قالَتْ: قَدْ واللَّهِ عَرَفْتُ أنَّهُ لَيْسَ بِمَلِكٍ وما لَنا بِهِ طاقَةٌ، ثُمَّ بَعَثَتْ إلَيْهِ: إنِّي قادِمَةٌ عَلَيْكَ بِمُلُوكِ قَوْمِي ثُمَّ أمَرَتْ بِعَرْشِها فَجَعَلَتْهُ في سَبْعَةِ أبْياتٍ بَعْضُها في جَوْفِ بَعْضٍ وغَلَّقَتْ عَلَيْهِ الأبْوابَ وشَخَصَتْ إلى سُلَيْمانَ في اثْنَيْ عَشَرَ ألْفَ قِيلٍ مِن مُلُوكِ اليَمَنِ، فَقالَ سُلَيْمانُ حِينَ عَلِمَ قُدُومَها عَلَيْهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيُّكم يَأْتِينِي بِعَرْشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ: وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مُسْلِمِينَ أيْ مُسْتَسْلِمِينَ طائِعِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنْ يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ أيْ بِحُرْمَةِ الإسْلامِ ودِينِ الحَقِّ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَلِمَ أمَرَ أنْ يُؤْتى بِعَرْشِها قَبْلَ أنْ يَأْتُوا إلَيْهِ مُسْلِمِينَ؟ <br/>قِيلَ عَنْهُ في الجَوابِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ أرادَ أنْ يَخْتَبِرَ صِدْقَ الهُدْهُدِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أُعْجِبَ بِصِفَتِهِ حِينَ وصَفَهُ الهُدْهُدُ وخَشِيَ أنْ تُسْلِمَ فَيَحْرُمَ عَلَيْهِ مالُها فَأرادَ أخْذَهُ قَبْلَ أنْ يَحْرُمَ عَلَيْهِ بِإسْلامِها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أحَبَّ أنْ يُعالِيَها بِهِ وكانَتِ المُلُوكُ يُعالُونَ بِالمُلْكِ والقُدْرَةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ أرادَ أنْ يَخْتَبِرَ بِذَلِكَ عَقْلَها وفِطْنَتَها، وهَلْ تَعْرِفُهُ أوْ تُنْكِرُهُ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ أرادَ أنْ يَجْعَلَ ذَلِكَ دَلِيلًا عَلى صِدْقِ نُبُوَّتِهِ، لِأنَّها خَلَّفَتْهُ في دارِها وأوْثَقَتْهُ في حِرْزِها ثُمَّ جاءَتْ إلى سُلَيْمانَ فَوَجَدَتْهُ قَدْ تَقَدَّمَها، قالَهُ وهْبٌ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عِفْرِيتٌ مِنَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> العِفْرِيتُ المارِدُ القَوِيُّ، قالَ أبُو صالِحٍ كَأنَّهُ جَبَلٌ وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ المُبالِغُ في كُلِّ شَيْءٍ مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ: فُلانٌ عِفْرِيَةٌ نِفْرِيَةٌ إذا كانَ مُبالِغًا في الأُمُورِ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>الثّانِي: أصْلُهُ العُفْرُ وهو الشَّدِيدُ، زِيدَتْ فِيهِ التّاءُ فَقِيلَ عِفْرِيتٌ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أنْ تَقُومَ مِن مَقامِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: مِن مَجْلِسِكَ وسُمِّيَ المَجْلِسُ مَقامًا لِإقامَةِ صاحِبِهِ فِيهِ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="44:51" id="qr-almawirdee-44-51">إنَّ المُتَّقِينَ في مَقامٍ أمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/51" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>الثّانِي: أنَّهُ أرادَ يَوْمًا مَعْرُوفًا كانَ عادَةُ سُلَيْمانَ أنْ يَقُومَ فِيهِ خَطِيبًا يَعِظُهم، ويَأْمُرُهم، ويَنْهاهم، وكانَ مَجِيءُ اليَوْمِ تَقْرِيبًا. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أرادَ قَبْلَ أنْ تَسِيرَ عَنْ مُلْكِكَ إلَيْهِمْ مُحارِبًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أمِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَقَوِيٌّ عَلى حَمْلِهِ، وفي الأمِينِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أمِينٌ عَلى ما فِيهِ مِن جَوْهَرٍ ولُؤْلُؤٍ، قالَهُ الكَلْبِيُّ وابْنُ جَرِيرٍ. <br/>الثّانِي: أمِينٌ ألّا آتِيَكَ بِغَيْرِهِ بَدَلًا مِنهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: أمِينٌ عَلى فَرْجِ المَرْأةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وحَكى يَزِيدُ بْنُ رُومانَ أنَّ اسْمَ العِفْرِيتِ كُودِي، وحَكى ابْنُ أبِي طَلْحَةَ أنَّ اسْمَهُ صَخْرٌ، وحَكى السُّدِّيُّ أنَّهُ آصِفُ بْنُ السَّيْطَرِ بْنِ إبْلِيسَ، واللَّهُ أعْلَمُ بِصِحَّةِ ذَلِكَ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ مِنَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ مَلَكٌ أيَّدَ اللَّهُ بِهِ سُلَيْمانَ، والعِلْمُ الَّذِي مِنَ الكِتابِ هو ما كَتَبَ اللَّهُ لِبَنِي آدَمَ، وقَدْ عَلِمَ المَلائِكَةُ مِنهُ كَثِيرًا فَأذِنَ اللَّهُ لَهُ أنْ يُعْلِمَ سُلَيْمانَ بِذَلِكَ، وأنْ يَأْتِيَهُ بِالعَرْشِ الَّذِي طَلَبَهُ، حَكاهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>القَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ بَعْضُ جُنُودِ سُلَيْمانَ مِنَ الجِنِّ والإنْسِ، والعِلْمُ الَّذِي عِنْدَهُ مِنَ الكِتابِ هو كِتابُ سُلَيْمانَ الَّذِي كَتَبَهُ إلى بِلْقِيسَ وعَلِمَ أنَّ الرِّيحَ مُسَخَّرَةٌ لِسُلَيْمانَ وأنَّ المَلائِكَةَ تُعِينُهُ فَتَوَثَّقَ بِذَلِكَ قَبْلَ أنْ يَأْتِيَهُ بِالعَرْشِ قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ إلَيْهِ طَرْفُهُ. <br/>والقَوْلُ الثّالِثُ: أنَّهُ سُلَيْمانُ قالَ ذَلِكَ لِلْعِفْرِيتِ. <br/>والقَوْلُ الرّابِعُ: أنَّهُ قَوْلُ غَيْرِهِ مِنَ الإنْسِ، وفِيهِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ مَلِيخا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أسْطُومُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ آصِفُ بْنُ بَرْخِيا وكانَ صِدِّيقًا، قالَهُ ابْنُ رُومانَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ ذُو النُّورِ بِمِصْرَ، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الخَضِرُ، قالَهُ ابْنُ لَهِيعَةَ. <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِلْمٌ مِنَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو اسْمُ اللَّهِ الأعْظَمُ الَّذِي إذا دُعِيَ بِهِ أجابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا آتِيكَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالعَرْشِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ إلَيْكَ طَرْفُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: قَبْلَ أنْ يَأْتِيَكَ أقْصى مَن تَنْظُرُ إلَيْهِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: قَبْلَ أنْ يَعُودَ طَرَفُكَ إلى مَدِّ بَصَرِكَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: قَبْلَ أنْ يَعُودَ طَرْفُكَ إلى مَجْلِسِكَ، قالَهُ إدْرِيسُ. <br/>الرّابِعُ: قَبْلَ الوَقْتِ الَّذِي تَنْتَظِرُ وُرُودَهُ فِيهِ مِن قَوْلِهِمْ: أنا مُمِدُّ الطَّرْفِ إلَيْكَ أيْ مُنْتَظِرٌ لَكَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الخامِسُ: قَبْلَ أنْ يَرْجِعَ طَرْفُ رَجائِكَ خائِبًا لِأنَّ الرَّجاءَ يَمُدُّ الطَّرْفَ والإياسَ يُقَصِّرُ الطَّرْفَ. <br/>السّادِسُ: قَبْلَ أنْ يَنْقُصَ طَرْفُكَ بِالمَوْتِ، أخْبَرَهُ أنَّهُ سَيَأْتِيهِ قَبْلَ مَوْتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَآهُ مُسْتَقِرًّا عِنْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ طَرْفُهُ لِأنَّ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ عَنِ الكِتابِ دَعا بِاسْمِ اللَّهِ الأعْظَمِ وعادَ طَرْفُ سُلَيْمانَ إلَيْهِ فَإذا العَرْشُ بَيْنَ يَدَيْهِ. <br/>قالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدٍ: لَمْ يَعْلَمْ سُلَيْمانُ ذَلِكَ الِاسْمَ وقَدْ أُعْطِيَ ما أُعْطِيَ. <br/>قالَ السُّدِّيُّ: فَجَزِعَ سُلَيْمانُ وقالَ: غَيْرِي أقْدَرُ عَلى ما عِنْدَ اللَّهِ مِنِّي، ثُمَّ اسْتَرْجَعَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا مِن فَضْلِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي وصُولَ العَرْشِ إلَيَّ قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ إلَيَّ طَرْفِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَنِي أأشْكُرُ أمْ أكْفُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ زُهَيْرٌ: أأشْكُرُ عَلى العَرْشِ إذْ أُوتِيتُهُ في سُرْعَةٍ أمْ أكْفُرُ فَلا أشْكُرُ إذْ رَأيْتُ مَن هو أعْلَمُ مِنِّي في الدُّنْيا. <br/>قالَ زُهَيْرٌ: ثُمَّ عَزَمَ اللَّهُ لَهُ عَلى الشُّكْرِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن شَكَرَ فَإنَّما يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ الشُّكْرَ تَأْدِيَةُ حَقٍّ واسْتِدْعاءُ مَزِيدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ فَإنَّ رَبِّي غَنِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الشُّكْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّفَضُّلِ، وهَذِهِ مُعْجِزَةٌ لِسُلَيْمانَ أجْراها اللَّهُ عَلى يَدِ مَنِ اخْتَصَّهُ مِن أوْلِيائِهِ. <br/>وَكانَ العَرْشُ بِاليَمَنِ وسُلَيْمانُ بِالشّامِ فَقِيلَ: إنَّ اللَّهَ حَرَّكَ بِهِ الأرْضَ حَتّى صارَ بَيْنَ يَدَيْهِ.</p><p id="108.E4Be1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:41" id="qr-almawirdee-27-41">قَالَ نَكِّرُوا لَهَا عَرْشَهَا نَنظُرْ أَتَهْتَدِي أَمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:42" id="qr-almawirdee-27-42">فَلَمَّا جَاءَتْ قِيلَ أَهَٰكَذَا عَرْشُكِ ۖ قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ ۚ وَأُوتِينَا الْعِلْمَ مِن قَبْلِهَا وَكُنَّا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/42" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:43" id="qr-almawirdee-27-43">وَصَدَّهَا مَا كَانَت تَّعْبُدُ مِن دُونِ اللَّهِ ۖ إِنَّهَا كَانَتْ مِن قَوْمٍ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/43" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:44" id="qr-almawirdee-27-44">قِيلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ ۖ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَن سَاقَيْهَا ۚ قَالَ إِنَّهُ صَرْحٌ مُّمَرَّدٌ مِّن قَوَارِيرَ ۗ قَالَتْ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.DFBDa"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ نَكِّرُوا لَها عَرْشَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غَيِّرُوهُ وفي تَغْيِيرِهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ نَزَعَ ما عَلَيْهِ مِن فُصُوصِهِ، ومَرافِقِهِ وجَواهِرِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ غَيَّرَ ما كانَ أحْمَرَ فَجَعَلَهُ أخْضَرَ وما كانَ أخْضَرَ جَعَلَهُ أحْمَرَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: غَيَّرَ بِأنْ زِيدَ فِيهِ ونُقِصَ مِنهُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الرّابِعُ: حَوَّلَ أعْلاهُ أسْفَلَهُ ومُقَدَّمَهُ مُؤَخَّرَهُ، قالَهُ شَيْبانُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ. <br/>الخامِسُ: غَيَّرَهُ بِأنْ جَعَلَ فِيهِ تِمْثالَ السَّمَكِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَنْظُرْ أتَهْتَدِي أمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لا يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أتَهْتَدِي إلى الحَقِّ بِعَقْلِها أمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لا يَعْقِلُونَ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ رُومانَ. <br/>الثّانِي: إلى مَعْرِفَةِ العَرْشِ بِفِطْنَتِها أمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لا يَعْرِفُونَ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ جُبَيْرٍ، ومُجاهِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَتْ قِيلَ أهَكَذا عَرْشُكِ قالَتْ كَأنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ تُثْبِتْهُ ولَمْ تُنْكِرْهُ واخْتُلِفَ في سَبَبِ قَوْلِها ذَلِكَ، عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: لِأنَّها خَلَّفَتْهُ وراءَها فَوَجَدَتْهُ أمامَها فَكانَ مَعْرِفَتُها لَهُ تَمْنَعُ مِن إنْكارِهِ وتَرْكُها لَهُ وراءَها يَمْنَعُ إثْباتَهُ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ قَتادَةَ. <br/>الثّانِي: لِأنَّها وجَدَتْ فِيهِ ما تَعْرِفُهُ فَلِذَلِكَ لَمْ تُنْكِرْهُ ووَجَدَتْ فِيهِ ما بُدِّلَ وغُيِّرَ فَلِذَلِكَ لَمْ تُثْبِتْهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: شَبَّهُوا عَلَيْها حِينَ قالُوا: أهَكَذا عَرْشُكِ؟ فَشَبَّهَتْ عَلَيْهِمْ فَقالَتْ: كَأنَّهُ هو ولَوْ قالُوا لَها: هَذا عَرْشُكِ لَقالَتْ: نَعَمْ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينا العِلْمَ مِن قَبْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا قَوْلٌ مِن سُلَيْمانَ وقِيلَ هو مِن كَلامِ قَوْمِهِ، وفي تَأْوِيلِهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: مَعْرِفَةُ اللَّهِ وتَوْحِيدُهُ، قالَهُ زُهَيْرٌ. <br/>الثّانِي: النُّبُوَّةُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: أيْ عَلِمْنا أنَّ العَرْشَ عَرْشُها قَبْلَ أنْ نَسْألَها، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنّا مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: طائِعِينَ لِلَّهِ بِالِاسْتِسْلامِ لَهُ. <br/>الثّانِي: مُخْلِصِينَ لِلَّهِ بِالتَّوْحِيدِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَّها ما كانَتْ تَعْبُدُ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: وصَدَّها عِبادَةُ الشَّمْسِ أنْ تُعْبَدَ اللَّهَ. <br/>الثّانِي: وصَدَّها كُفْرُها بِقَضاءِ اللَّهِ أنْ تَهْتَدِيَ لِلْحَقِّ. <br/>الثّالِثُ: وصَدَّها سُلَيْمانُ عَمّا كانَتْ تَعْبُدُ في كُفْرِها. <br/>الرّابِعُ: وصَدَّها اللَّهُ تَعالى إلَيْهِ بِتَوْفِيقِها بِالإيمانِ عَنِ الكُفْرِ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ لَها ادْخُلِي الصَّرْحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها بَرَكَةٌ بُنِيَتْ قَوارِيرَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها صَحْنُ الدّارِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى يُقالُ صَرْحَةُ الدّارِ وساحَةُ الدّارِ وباحَةُ الدّارِ وقاعَةُ الدّارِ كُلُّهُ بِمَعْنًى واحِدٍ. <br/>قالَ زُهَيْرٌ: مَأْخُوذٌ مِنَ التَّصْرِيحِ ومِنهُ صَرَّحَ بِالأمْرِ إذا أظْهَرَهُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ القَصْرُ قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ، واسْتَشْهَدَ بِقَوْلِ الهُذَلِيِّ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.g31NA">عَلى طُرُقٍ كَنُحُورِ الظِّباءِ تَحْسَبُ أعْلامَهُنَّ الصُّرُوحا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَأتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ماءً لِأنَّ سُلَيْمانَ أمَرَ الجِنَّ أنْ يَبْنُوهُ مِن قَوارِيرَ في ماءٍ فَبَنَوْهُ وجَعَلُوا حَوْلَهُ أمْثالَ السَّمَكِ فَأمَرَها بِالدُّخُولِ لِأنَّها وُصِفَتْ لَهُ فَأحَبَّ أنْ يَراها. <br/>قالَ مُجاهِدٌ: وكانَتْ هَلْباءَ الشَّعْرِ والهَلْباءُ الطَّوِيلَةُ الشَّعْرِ، قَدَمُها كَحافِرِ الحِمارِ وكانَتْ أُمُّها جِنِّيَّةً. <br/>قالَ الحَسَنُ: وخافَتِ الجِنُّ أنْ يَتَزَوَّجَها سُلَيْمانُ فَيَطَّلِعَ مِنها عَلى أشْياءَ كانَتِ الجِنُّ تُخْفِيها عَنْهُ. <br/>وَهَذا القَوْلُ بِأنَّ أُمَّها جِنِّيَّةٌ مُسْتَنْكَرٌ في العُقُولِ لِتَبايُنِ الجِنْسَيْنِ واخْتِلافِ الطَّبْعَيْنِ وتَفاوُتِ الجِسْمَيْنِ، لِأنَّ الآدَمِيَّ جُسْمانِيٌّ، والجِنِّيَّ رَوْحانِيٌّ، وخَلَقَ اللَّهُ الآدَمِيَّ مِن صَلْصالٍ كالفَخّارِ وخَلَقَ الجِنِّيَّ مِن مارِجٍ مِن نارٍ، ويَمْتَنِعُ الِامْتِزاجُ مِن هَذا التَّبايُنِ ويَسْتَحِيلُ التَّناسُلُ مَعَ هَذا الِاخْتِلافِ، لَكِنَّهُ قِيلَ فَذَكَرْتُهُ حاكِيًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَشَفَتْ عَنْ ساقَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَآهُما سُلَيْمانُ شَعْراوَيْنِ فَصَنَعَتْ لَهُ الجِنُّ النُّورَةَ فَحَلَقَهُما، فَكانَ أوَّلَ مَن صَنَعَتِ النُّورَةَ. <br/>واخْتَلَفُوا في السَّبَبِ الَّذِي كانَ مِن أجْلِهِ أرادَ سُلَيْمانُ كَشْفَ ساقَيْها لِدُخُولِ الصَّرْحِ عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: لِأنَّهُ أرادَ أنْ يَخْتَبِرَ بِذَلِكَ عَقْلَها. <br/>الثّانِي: أنَّهُ ذُكِرَ لَهُ أنَّ ساقَها ساقُ حِمارٍ لِأنَّ أُمَّها جِنِّيَّةٌ فَأحَبَّ أنْ يَخْتَبِرَها. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّهُ أرادَ أنْ يَتَزَوَّجَها فَأحَبَّ أنْ يُشاهِدَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ مِن قَوارِيرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ المَجْلِسُ ومِنهُ الأمْرَدُ لِمُلُوسَتِهِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الواسِعُ طُولُهُ وعَرْضُهُ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ وأنْشَدَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Rnoyr">غَدَوْتُ صَباحًا باكِرًا فَوَجَدْتُهم ∗∗∗ قُبَيْلَ الضُّحى في البابِلِيِّ المُمَرَّدِ</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ رَبِّ إنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالشِّرْكِ الَّذِي كانَتْ عَلَيْهِ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: بِالظَّنِّ الَّذِي تَوَهَّمَتْهُ في سُلَيْمانَ لِأنَّها لَمّا أُمِرَتْ بِدُخُولِ الصَّرْحِ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وأنَّ سُلَيْمانَ يُرِيدُ تَغْرِيقَها فِيهِ فَلَمّا بانَ لَها أنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ مِن قَوارِيرَ عَلِمَتْ أنَّها ظَلَمَتْ نَفْسَها بِذَلِكَ الظَّنِّ، قالَهُ سُفْيانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمانَ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اسْتَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمانَ لِلَّهِ طائِعَةً لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ. <br/>قالَ مُقاتِلٌ: فَتَزَوَّجَها سُلَيْمانُ واتَّخَذَ لَها حَمّامًا ونُورَةً بِالشّامِ، وهو أوَّلُ مَنِ اتَّخَذَ ذَلِكَ، ثُمَّ لَمْ يُرَ إلّا كَذَلِكَ حَتّى فَرَّقَ المَوْتُ بَيْنَهُما، فَحَكى الشَّعْبِيُّ عَنْ ناسٍ مِن حِمْيَرَ أنَّهم حَفَرُوا مَقْبَرَةَ المَلِكِ فَوَجَدُوا فِيها أرْضًا مَعْقُودَةً فِيها امْرَأةٌ عَلَيْها حُلَلٌ مَنسُوخَةٌ بِالذَّهَبِ وعِنْدَ رَأْسِها لَوْحُ رُخامٍ فِيهِ مَكْتُوبٌ: - <br/>؎ يا أيُّها الأقْوامُ عُوجُوا مَعًا ∗∗∗ وأرْبِعُوا في مَقْبَرِي العِيسا ∗∗∗ لِتَعْلَمُوا أنِّي تِلْكَ الَّتِي ∗∗∗ قَدْ كُنْتُ أُدْعى الدَّهْرَ بِلْقِيسا ∗∗∗ شَيَّدْتُ قَصْرَ المُلْكِ في حِمْيَرٍ ∗∗∗ قَوْمِي وقَدْ كانَ مَأْنُوسًا ∗∗∗ وكُنْتُ في مُلْكِي وتَدْبِيرِهِ ∗∗∗ أُرْغِمُ في اللَّهِ المَعاطِيسا ∗∗∗ بَعْلِي سُلَيْمانُ النَّبِيُّ الَّذِي ∗∗∗ قَدْ كانَ لِلتَّوْراةِ دَرِّيسا ∗∗∗ وسُخِّرَ الرِّيحُ لَهُ مَرْكَبًا ∗∗∗ تَهَبُ أحْيانًا رَوامِيسا ∗∗∗ مَعَ ابْنِ داوُدَ النَّبِيِّ الَّذِي ∗∗∗ قَدَّسَهُ الرَّحْمَنُ تَقْدِيسا<p/><p id="108.Bc00E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:45" id="qr-almawirdee-27-45">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَىٰ ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحًا أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:46" id="qr-almawirdee-27-46">قَالَ يَا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ ۖ لَوْلَا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/46" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:47" id="qr-almawirdee-27-47">قَالُوا اطَّيَّرْنَا بِكَ وَبِمَن مَّعَكَ ۚ قَالَ طَائِرُكُمْ عِندَ اللَّهِ ۖ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/47" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.53D74"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا هم فَرِيقانِ يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: كافِرٌ ومُؤْمِنٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: مُصَدِّقٌ ومُكَذِّبٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَفِيمَ اخْتَصَمُوا؟ فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ تَقُولَ كُلُّ فِرْقَةٍ نَحْنُ عَلى الحَقِّ دُونَكم. <br/>الثّانِي: اخْتَلَفُوا أتُعْلِمُونَ أنَّ صالِحًا مُرْسَلٌ مِن رَبِّهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالعَذابِ قَبْلَ الرَّحْمَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، لِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتِنا بِما تَعِدُنا إنْ كُنْتَ مِنَ الصّادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>الثّانِي: بِالبَلاءِ قَبْلَ العافِيَةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالكِفايَةِ. <br/>الثّانِي: بِالإجابَةِ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا اطَّيَّرْنا بِكَ وبِمَن مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَشاءَمْنا بِكَ وبِمَن مَعَكَ مَأْخُوذٌ مِنَ الطِّيَرَةِ، وفي تَطَيُّرِهِمْ بِهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِافْتِراقِ كَلِمَتِهِمْ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: لِلشَّرِّ الَّذِي نَزَلَ بِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ طائِرُكم عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَصائِبُكم عِنْدَ اللَّهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، لِأنَّها في سُرْعَةِ نُزُولِها عَلَيْكم كالطّائِرِ. <br/>الثّانِي: عَمَلُكم عِنْدَ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ، لِأنَّهُ في صُعُودِهِ إلَيْهِ كالطّائِرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تُبْتَلَوْنَ بِطاعَةِ اللَّهِ ومَعْصِيَتِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: تُصْرَفُونَ عَنْ دِينِكُمُ الَّذِي أمَرَكُمُ اللَّهُ بِهِ وهو الإسْلامُ، قالَهُ الحَسَنُ.</p><p id="108.D170b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:48-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:48" id="qr-almawirdee-27-48">وَكَانَ فِي الْمَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ وَلَا يُصْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/48" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:49" id="qr-almawirdee-27-49">قَالُوا تَقَاسَمُوا بِاللَّهِ لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/49" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:50" id="qr-almawirdee-27-50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:51" id="qr-almawirdee-27-51">فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/51" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:52" id="qr-almawirdee-27-52">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/52" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:53" id="qr-almawirdee-27-53">وَأَنجَيْنَا الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/53" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.B5dce"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ في المَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرَّهْطُ الجَمْعُ لا واحِدَ لَهُ يَعْنِي مِن ثَمُودَ قَوْمِ صالِحٍ وهم عاقِرُو النّاقَةِ، وذَكَرَ ابْنُ عَبّاسٍ أسامِيَهم فَقالَ: هم زَعْجِي وزَعِيمٌ وهَرَمِيٌّ ودارٌ وصَوابٌ ورَبابٌ ومِسْطَحٌ وقَدارُ، وكانُوا بِأرْضِ الحِجْرِ وهي أرْضُ الشّامِ، وكانُوا فُسّاقًا مِن أشْرافِ قَوْمِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفْسِدُونَ في الأرْضِ ولا يُصْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يُفْسِدُونَ بِالكُفْرِ ولا يُصْلِحُونَ بِالإيمانِ. <br/>الثّانِي: يُفْسِدُونَ بِالمُنْكَرِ ولا يُصْلِحُونَ بِالمَعْرُوفِ. <br/>الثّالِثُ: يُفْسِدُونَ بِالمَعاصِي ولا يُصْلِحُونَ بِالطّاعَةِ. <br/>الرّابِعُ: يُفْسِدُونَ بِكَسْرِ الدَّراهِمِ والدَّنانِيرِ ولا يُصْلِحُونَ بِتَرْكِها صِحاحًا، قالَهُ ابْنُ المُسَيِّبِ، قالَهُ عَطاءٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّهم كانُوا يَتَتَبَّعُونَ عَوْراتِ النِّساءِ ولا يَسْتُرُونَ عَلَيْهِنَّ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا تَقاسَمُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَحالَفُوا بِاللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبَيِّتَنَّهُ وأهْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَنَقْتُلَنَّهُ وأهْلَهُ لَيْلًا، والبَياتُ قَتْلُ اللَّيْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِرَهْطٍ صالِحٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شَهِدْنا مَهْلِكَ أهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَتْلَهُ، وقَتْلَ أهْلِهِ، ولا عَلِمْنا ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَصادِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إنْكارِنا لِقَتْلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا مَكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما هَمُّوا بِهِ مِن قَتْلِ صالِحٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرْنا مَكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أنْ رَماهُمُ اللَّهُ بِصَخْرَةٍ فَأهْلَكَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَعْلَمُونَ بِمَكْرِنا وقَدْ عَلِمْنا بِمَكْرِهِمْ. <br/>وَفي مَكْرِهِمْ ومَكْرِ اللَّهِ تَعالى بِهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: قالَهُ الكَلْبِيُّ، وهم لا يَشْعُرُونَ بِالمَلائِكَةِ الَّذِينَ أنْزَلَ اللَّهُ عَلى صالِحٍ لِيَحْفَظُوهُ مِن قَوْمِهِ حِينَ دَخَلُوا عَلَيْهِ لِيَقْتُلُوهُ، فَرَمَوْا كُلَّ رَجُلٍ مِنهم بِحَجَرٍ حَتّى قَتَلُوهم جَمِيعًا، وسَلِمَ صالِحٌ مِن مَكْرِهِمْ. <br/>الثّانِي: قالَهُ الضَّحّاكُ، أنَّهم مَكَرُوا بِأنْ أظْهَرُوا سَفَرًا وخَرَجُوا فاسْتَتَرُوا في غارٍ لِيَعُودُوا في اللَّيْلِ فَيَقْتُلُوهُ، فَألْقى اللَّهُ صَخْرَةً عَلى بابِ الغارِ حَتّى سَدَّهُ وكانَ هَذا مَكْرَ اللَّهِ بِهِمْ.</p><p id="108.FCc16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:54-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:54" id="qr-almawirdee-27-54">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/54" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:55" id="qr-almawirdee-27-55">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ شَهْوَةً مِّن دُونِ النِّسَاءِ ۚ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/55" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:56" id="qr-almawirdee-27-56">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا أَخْرِجُوا آلَ لُوطٍ مِّن قَرْيَتِكُمْ ۖ إِنَّهُمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/56" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:57" id="qr-almawirdee-27-57">فَأَنجَيْنَاهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَاهَا مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/57" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:58" id="qr-almawirdee-27-58">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِم مَّطَرًا ۖ فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/58" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.54dfD"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَأْتُونَ الفاحِشَةَ وأنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أيْ وأنْتُمْ تَعْلَمُونَ أنَّها فاحِشَةٌ. <br/>الثّانِي: يُبْصِرُ بَعْضُكم بَعْضًا.</p><p id="108.F8Cfb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:59-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:59" id="qr-almawirdee-27-59">قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَسَلَامٌ عَلَىٰ عِبَادِهِ الَّذِينَ اصْطَفَىٰ ۗ آللَّهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/59" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:60" id="qr-almawirdee-27-60">أَمَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنزَلَ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ مَّا كَانَ لَكُمْ أَن تُنبِتُوا شَجَرَهَا ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/60" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3C8c8"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنْبَتْنا بِهِ حَدائِقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها النَّخْلُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: الحائِطُ مِنَ الشَّجَرِ والنَّخْلِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتَ بَهْجَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: ذاتُ غَضارَةٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: ذاتُ حُسْنٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لَكم أنْ تُنْبِتُوا شَجَرَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما كانَ في قُدْرَتِكم أنْ تَخْلُقُوا مِثْلَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أيْ لَيْسَ مَعَ اللَّهِ إلَهٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أإلَهُ مَعَ اللَّهِ يَفْعَلُ هَذا، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أيْ يَعْدِلُونَ عَنِ الحَقِّ. <br/>الثّانِي: يُشْرِكُونَ بِاللَّهِ فَيَجْعَلُونَ لَهُ عِدْلًا أيْ مَثَلًا، قالَهُ قُطْرُبٌ ومُقاتِلٌ.</p><p id="108.f0Fb6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:61" id="qr-almawirdee-27-61">أَمَّن جَعَلَ الْأَرْضَ قَرَارًا وَجَعَلَ خِلَالَهَا أَنْهَارًا وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِيَ وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/61" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.02C81"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ جَعَلَ الأرْضَ قَرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ جَعَلَها مُسْتَقَرًّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ خِلالَها أنْهارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في مَسالِكِها ونَواحِيها أنْهارٌ جارِيَةٌ يُنْبِتُ بِها الزَّرْعَ ويُحْيِي بِهِ الخَلْقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَها رَواسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جِبالًا هي لَها ماسِكَةٌ والأرْضُ بِها ثابِتَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَ البَحْرَيْنِ حاجِزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: بَحْرُ السَّماءِ والأرْضِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بَحْرُ فارِسَ والرُّومِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: بَحْرُ الشّامِ والعِراقِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: العَذْبُ والمالِحُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والحاجِزُ المانِعُ مِنِ اخْتِلاطِ أحَدِهِما بِالآخَرِ فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: حاجِزًا مِنَ اللَّهِ لا يَبْغِي أحَدُهُما عَلى صاحِبِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: حاجِزًا مِنَ الأرْضِ أنْ يَخْتَلِطَ أحَدُهُما بِالآخَرِ، حَكاهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ أكْثَرُهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لا يَعْقِلُونَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لا يَعْلَمُونَ تَوْحِيدَ اللَّهِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: لا يَتَفَكَّرُونَ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ.</p><p id="108.e97E9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:62" id="qr-almawirdee-27-62">أَمَّن يُجِيبُ الْمُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهُ وَيَكْشِفُ السُّوءَ وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الْأَرْضِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ قَلِيلًا مَّا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/62" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dd7fD"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يُجِيبُ المُضْطَرَّ إذا دَعاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما خَصَّ إجابَةَ المُضْطَرِّ لِأمْرَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّ رَغْبَتَهُ أقْوى وسُؤالَهُ أخْضَعُ. <br/>الثّانِي: لِأنَّ إجابَتَهُ أعَمُّ وأعْظَمُ لِأنَّها تَتَضَمَّنُ كَشْفَ بَلْوى وإسْداءَ نُعْمى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَكْشِفُ السُّوءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ عَنِ المُضْطَرِّ بِإجابَتِهِ. <br/>الثّانِي: عَمَّنْ تَوَلّاهُ ألّا يَنْزِلَ بِهِ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السُّوءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الضُّرُّ. <br/>الثّانِي: الجَوْرُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُكم خُلَفاءَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: خَلَفًا مِن بَعْدِ خَلَفٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أوْلادُكم خُلَفاءُ مِنكم، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: خُلَفاءُ مِنَ الكُفّارِ يَنْزِلُونَ أرْضَهم وطاعَةُ اللَّهِ بَعْدَ كُفْرِهِمْ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلا ما تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما أقَلَّ تَذَكُّرَكم لِنِعَمِ اللَّهِ عَلَيْكُمْ!</p><p id="108.16ba5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:63-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:63" id="qr-almawirdee-27-63">أَمَّن يَهْدِيكُمْ فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَمَن يُرْسِلُ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ تَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/63" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:64" id="qr-almawirdee-27-64">أَمَّن يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَمَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/64" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.EAeD3"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يَهْدِيكم في ظُلُماتِ البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يُرْشِدُكم مِن مَسالِكِ البَرِّ والبَحْرِ. <br/>الثّانِي: يُخَلِّصُكم مِن أهْوالِ البَرِّ والبَحْرِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ البَرَّ الأرْضُ والبَحْرَ الماءُ. <br/>الثّانِي: أنَّ البَرَّ بادِيَةُ الأعْرابِ والبَحْرَ الأمْصارُ والقُرى، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُرْسِلُ الرِّياحَ بُشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مُبَشِّرَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وتَأْوِيلُ مَن قَرَأ بِالباءِ. <br/>الثّانِي: مُنْشِرَةً، قالَهُ السُّدِّيُّ وهو تَأْوِيلُ مَن قَرَأ بِالنُّونِ. <br/>الثّالِثُ: مُلَقِّحاتٍ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المَطَرُ في قَوْلِ الجَمِيعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ تَعالى اللَّهُ عَمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَمّا أشْرَكَ المُشْرِكُونَ بِهِ مِنَ الأوْثانِ.</p><p id="108.63aAF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:65-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:65" id="qr-almawirdee-27-65">قُل لَّا يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الْغَيْبَ إِلَّا اللَّهُ ۚ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/65" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:66" id="qr-almawirdee-27-66">بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الْآخِرَةِ ۚ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِّنْهَا ۖ بَلْ هُم مِّنْهَا عَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/66" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:67" id="qr-almawirdee-27-67">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَإِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآبَاؤُنَا أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:68" id="qr-almawirdee-27-68">لَقَدْ وُعِدْنَا هَٰذَا نَحْنُ وَآبَاؤُنَا مِن قَبْلُ إِنْ هَٰذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/68" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:69" id="qr-almawirdee-27-69">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/69" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:70" id="qr-almawirdee-27-70">وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُن فِي ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/70" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.94Adf"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ادّارَكَ عِلْمُهم في الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي صِفَةِ عِلْمِهِمْ بِهَذِهِ الصِّفَةِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها صِفَةُ ذَمٍّ فَعَلى هَذا في مَعْناهُ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: غابَ عَلَيْهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لَمْ يُدْرَكْ عِلْمُهم، قالَهُ ابْنُ مُحَيْصِنٍ. <br/>الثّالِثُ: اضْمَحَلَّ عِلْمُهم، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الرّابِعُ: ضَلَّ عِلْمُهم وهو مَعْنى قَوْلِ قَتادَةَ. <br/>فَهَذا تَأْوِيلُ مَن زَعَمَ أنَّها صِفَةُ ذَمٍّ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّها صِفَةُ حَمْدٍ لِعِلْمِهِمْ وإنْ كانُوا مَذْمُومِينَ فَعَلى هَذا في مَعْناهُ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أُدْرِكَ عِلْمُهم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: اجْتَمَعَ عِلْمُهم، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: تَلاحَقَ عِلْمُهم، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي شَكٍّ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الآخِرَةِ فَمَن جَعَلَ ما تَقَدَّمَ صِفَةَ ذَمٍّ لِعِلْمِهِمْ جَعَلَ نُقْصانَ عِلْمِهِمْ في الدُّنْيا فَلِذَلِكَ أفْضى بِهِمْ إلى الشَّكِّ في الآخِرَةِ، ومَن جَعَلَ ذَلِكَ صِفَةَ حَمْدٍ لِعِلْمِهِمْ جَعَلَ كَمالَ عِلْمِهِمْ في الآخِرَةِ فَلَمْ يَمْنَعْ ذَلِكَ أنْ يَكُونُوا في الدُّنْيا عَلى شَكٍّ في الآخِرَةِ.</p><p id="108.fbB7F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:71-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:71" id="qr-almawirdee-27-71">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/71" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:72" id="qr-almawirdee-27-72">قُلْ عَسَىٰ أَن يَكُونَ رَدِفَ لَكُم بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/72" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:73" id="qr-almawirdee-27-73">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/73" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:74" id="qr-almawirdee-27-74">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/74" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:75" id="qr-almawirdee-27-75">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/75" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:76" id="qr-almawirdee-27-76">إِنَّ هَٰذَا الْقُرْآنَ يَقُصُّ عَلَىٰ بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/76" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:77" id="qr-almawirdee-27-77">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/77" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:78" id="qr-almawirdee-27-78">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُم بِحُكْمِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/78" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:79" id="qr-almawirdee-27-79">فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۖ إِنَّكَ عَلَى الْحَقِّ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/27/79" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:80" id="qr-almawirdee-27-80">إِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَىٰ وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:81" id="qr-almawirdee-27-81">وَمَا أَنتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَن ضَلَالَتِهِمْ ۖ إِن تُسْمِعُ إِلَّا مَن يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا فَهُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/81" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.deE78"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَدِفَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ اقْتَرَبَ لَكم ودَنا مِنكم: قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أعْجَلَ لَكم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: تَبِعَكم، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ ومِنهُ رِدْفُ المَرْأةِ لِأنَّهُ تَبَعٌ لَها مِن خَلْفِها، قالَ أبُو ذُؤَيْبٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.6epwQ">عادَ السَّوادُ بَياضًا في مَفارِقِهِ لا مَرْحَبًا بِبَياضِ الشَّيْبِ إذْ رَدِفا</p>وَفِي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَوْمُ بَدْرٍ. <br/>الثّانِي: عَذابُ القَبْرِ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِن غائِبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فِيها ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ الغائِبَةَ القِيامَةُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: ما غابَ عَنْهم مِن عَذابِ السَّماءِ والأرْضِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: جَمِيعُ ما أخْفى اللَّهُ عَنْ خَلْقِهِ وغَيَّبَهُ عَنْهم، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: اللَّوْحُ المَحْفُوظُ. <br/>الثّانِي: القَضاءُ المَحْتُومُ.<p/><p id="108.d5F91"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:82" id="qr-almawirdee-27-82">وَإِذَا وَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِّنَ الْأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ أَنَّ النَّاسَ كَانُوا بِآيَاتِنَا لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/82" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Df4eA"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا وقَعَ القَوْلُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: وجَبَ الغَضَبُ عَلَيْهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: إذا حَقَّ القَوْلُ عَلَيْهِمْ بِأنَّهم لا يُؤْمِنُونَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: إذا لَمْ يُؤْمَرُوا بِالمَعْرُوفِ ويُنْهَوْا عَنِ المُنْكَرِ وجَبَ السُّخْطُ عَلَيْهِمْ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ وأبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ. <br/>الرّابِعُ: إذا نَزَلَ العَذابُ، حَكاهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخْرَجْنا لَهم دابَّةً مِنَ الأرْضِ تُكَلِّمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: ما حَكاهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ عَنْ عَلِيِّ بْنِ أبِي طالِبٍ أنَّهُ سُئِلَ عَنِ الدّابَّةِ فَقالَ: أما واللَّهِ لَها ذَنَبٌ وإنَّ لَها لَلِحْيَةً، وفي هَذا القَوْلِ إشارَةٌ إلى أنَّها مِنَ الإنْسِ وإنْ لَمْ يُصَرِّحْ. <br/>الثّانِي: وهو قَوْلُ الجُمْهُورِ أنَّها دابَّةٌ مِن دَوابِّ الأرْضِ، واخْتَلَفَ مَن قالَ بِهَذا في صِفَتِها عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها دابَّةٌ ذاتُ زَغَبٍ ورِيشٍ لَها أرْبَعُ قَوائِمَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها دابَّةٌ ذاتُ وبَرٍ تُناغِي السَّماءَ، قالَهُ الشَّعْبِيُّ. <br/>القَوْلُ الثّالِثُ: أنَّها دابَّةٌ رَأْسُها رَأْسُ ثَوْرِ وعَيْنُها عَيْنُ خِنْزِيرٍ وأُذُنُها أُذُنُ فِيلِ وقَرْنُها قَرْنُ آيِلٍ وعُنُقُها عُنُقُ نَعامَةِ وصَدْرُها صَدْرُ أسَدٍ ولَوْنُها لَوْنُ نَمِرٍ وخاصِرَتُها خاصِرَةُ هِرٍّ وذَنَبُها ذَنَبُ كَبْشٍ وقَوائِمُها قَوائِمُ بَعِيرٍ، بَيْنَ كُلِّ مَفْصِلَيْنِ اثْنا عَشَرَ ذِراعًا تَخْرُجُ مَعَها عَصا مُوسى وخاتَمُ سُلَيْمانَ فَتَنْكُتُ في وجْهِ المُسْلِمِ بِعَصا مُوسى نُكْتَةً بَيْضاءَ وتَنْكُتُ في وجْهِ الكافِرِ بِخاتَمِ سُلَيْمانَ فَيَسْوَدُّ وجْهُهُ، قالَهُ ابْنُ الزُّبَيْرِ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها تَخْرُجُ مِن بَعْضِ أوْدِيَةِ تِهامَةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: مِن صَخْرَةٍ مِن شِعْبِ أجْيادَ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ. <br/>الثّالِثُ: مِنَ الصَّفا، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>الرّابِعُ: مِن بَحْرِ سَدُومَ، قالَهُ ابْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُكَلِّمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِراءَتانِ: <br/>الشّاذَّةُ مِنهُما: ( تَسِمُهم ) بِفَتْحِ التّاءِ، وفي تَأْوِيلِها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَسِمُهم في وُجُوهِهِمْ بِالبَياضِ في وجْهِ المُؤْمِنِ، وبِالسَّوادِ في وجْهِ الكافِرِ حَتّى يَتَنادى النّاسُ في أسْواقِهِمْ يا مُؤْمِنُ يا كافِرُ، وقَدْ رَوى أبُو أُمامَةَ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ: «تَخْرُجُ الدّابَّةُ فَتَسِمُ النّاسَ عَلى خَراطِيمِهِمْ» . <br/>الثّانِي: مَعْناهُ تَجْرَحُهم وهَذا مُخْتَصٌّ بِالكافِرِ والمُنافِقِ، وجَرْحُهُ إظْهارُ كُفْرِهِ ونِفاقِهِ ومِنهُ جَرْحُ الشُّهُودِ بِالتَّفْسِيقِ، ويُشْبِهُ أنْ يَكُونَ قَوْلَ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والقِراءَةُ الثّانِيَةُ: وعَلَيْها الجُمْهُورُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُكَلِّمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِضَمِّ التّاءِ وكَسْرِ اللّامِ مِنَ الكَلامِ، وحَكى قَتادَةُ أنَّها في بَعْضِ القِراءَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُنَبِّئُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحَكى يَحْيى بْنُ سَلّامٍ أنَّها في بَعْضِ القِراءَةِ: ( تُحَدِّثُهم ) . <br/>وَفِي كَلامِها عَلى هَذا التَّأْوِيلِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ كَلامَها ظُهُورُ الآياتِ مِنها مِن غَيْرِ نُطْقٍ ولا لَفْظٍ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ كَلامٌ مَنطُوقٌ بِهِ. <br/>فَعَلى هَذا فِيما تُكُلِّمَ بِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها تُكَلِّمُهم بِأنَّ هَذا مُؤْمِنٌ وهَذا كافِرٌ. <br/>الثّانِي: تُكَلِّمُهم بِما قالَهُ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ النّاسَ كانُوا بِآياتِنا لا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ وعَطاءٌ. <br/>وَحَكى ابْنُ البَيْلَمانِيِّ عَنِ ابْنِ عُمَرَ أنَّ الدّابَّةَ تَخْرُجُ لَيْلَةَ جَمْعٍ وهي لَيْلَةُ النَّحْرِ والنّاسُ يَسِيرُونَ إلى مِنًى.</p><p id="108.7D3DE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:83-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:83" id="qr-almawirdee-27-83">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِّمَّن يُكَذِّبُ بِآيَاتِنَا فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/83" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:84" id="qr-almawirdee-27-84">حَتَّىٰ إِذَا جَاءُوا قَالَ أَكَذَّبْتُم بِآيَاتِي وَلَمْ تُحِيطُوا بِهَا عِلْمًا أَمَّاذَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/84" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:85" id="qr-almawirdee-27-85">وَوَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِم بِمَا ظَلَمُوا فَهُمْ لَا يَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/85" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:86" id="qr-almawirdee-27-86">أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CebDb"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِمَّنْ يُكَذِّبُ بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم كُفّارُها المُكَذِّبُونَ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: جَمِيعُ الرُّسُلِ، وهو قَوْلُ الأكْثَرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يُجْمَعُونَ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: يُدْفَعُونَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: يُساقُونَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ والسُّدِّيُّ، ومِنهُ قَوْلُ الشَّمّاخِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.zNwBE">وكَمْ وُزِّعْنا مِن خَمِيسٍ جَحْفَلٍ وكَمْ حَبَوْنا مِن رَئِيسٍ مُسَحَّلِ</p>الرّابِعُ: يُرَدُّ أُولاهم عَلى أُخْراهم، قالَهُ قَتادَةُ.<p/><p id="108.523a1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:87-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:87" id="qr-almawirdee-27-87">وَيَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ فَفَزِعَ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَن شَاءَ اللَّهُ ۚ وَكُلٌّ أَتَوْهُ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:88" id="qr-almawirdee-27-88">وَتَرَى الْجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ ۚ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ ۚ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/88" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:89" id="qr-almawirdee-27-89">مَن جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِّنْهَا وَهُم مِّن فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/89" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:90" id="qr-almawirdee-27-90">وَمَن جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/90" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.1A8dc"/><p id="108.Dca23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنْفَخُ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يَوْمُ النُّشُورِ مِنَ القُبُورِ وفِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ الصُّورَ جَمْعُ صُورَةٍ، والنَّفْخُ فِيها إعادَةُ الأرْواحِ إلَيْها. <br/>الثّانِي: أنَّهُ شَيْءٌ يُنْفَخُ فِيهِ كالبُوقِ يَخْرُجُ مِنهُ صَوْتٌ يَحْيا بِهِ المَوْتى. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ لِإحْياءِ المَوْتى في وقْتٍ واحِدٍ بِخُرُوجِهِمْ فِيهِ كَخُرُوجِ الجَيْشِ إذا أُنْذِرُوا بِنَفْخِ البُوقِ فاجْتَمَعُوا في الخُرُوجِ وقْتًا واحِدًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ إلا مَن شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَذا الفَزَعِ هُنا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الإجابَةُ والإسْراعُ إلى النِّداءِ مِن قَوْلِكَ فَزِعْتُ إلَيْهِ مِن كَذا إذا أسْرَعْتَ إلى نِدائِهِ في مَعُونَتِكَ قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.77pKk">كُنّا إذا ما أتانا صارِخٌ فَزِعٌ كانَ الصُّراخُ لَهُ قَرْعَ الظَّنابِيبِ</p>فَعَلى هَذا يَكُونُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءً لَهم مِنَ الإجابَةِ والإسْراعِ إلى النّارِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ مَن أُرِيدَ بِهِمْ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: المَلائِكَةُ الَّذِينَ أُخِّرُوا عَنْ هَذِهِ النَّفْخَةِ. <br/>الثّانِي: البَهائِمُ الَّتِي تَصِيرُ إنْ أُعِيدَتْ تُرابًا. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: إنَّ الفَزَعَ هُنا هو الفَزَعُ المَعْهُودُ مِنَ الخَوْفِ والحَذَرِ لِأنَّهم أُزْعِجُوا مِن قُبُورِهِمْ فَفَزِعُوا وخافُوا وهَذا أشْبَهُ القَوْلَيْنِ، فَعَلى هَذا يَكُونُ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءً لَهم مِنَ الخَوْفِ والفَزَعِ. <br/>وَفِيهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ الَّذِينَ يُثَبِّتُ اللَّهُ قُلُوبَهم، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ الشُّهَداءُ. <br/>رَوى أبُو هُرَيْرَةَ «عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُمُ الشُّهَداءُ» ولَوْلا هَذا النَّصُّ لَكانَ الأنْبِياءُ بِذَلِكَ أحَقَّ لِأنَّهم لا يُقْصِرُونَ عَنْ مَنازِلِ الشُّهَداءِ وإنْ كانَ في هَذا النَّصِّ تَنْبِيهٌ عَلَيْهِمْ. <br/>وَقِيلَ إنَّ إسْرافِيلَ هو النّافِخُ في الصُّورِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ أتَوْهُ داخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: راغِمِينَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: صاغِرِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ ويَكُونُ المُرادُ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ أتَوْهُ داخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن فَزِعَ ومَنِ اسْتُثْنِيَ مِنَ الفَزَعِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا يَكُونُ في النَّفْخَةِ الثّانِيَةِ، والفَزَعُ بِالنَّفْخَةِ الأُولى، ورَوى الحَسَنُ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: «بَيْنَ النَّفْخَتَيْنِ أرْبَعُونَ عامًا» . <br/>قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الجِبالَ تَحْسَبُها جامِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ واقِفَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يُرى سَيْرُها لِبُعْدِ أطْرافِها كَما لا يُرى سَيْرُ السَّحابِ إذا انْبَسَطَ لِبُعْدِ أطْرافِهِ وهَذا مَثَلٌ، وفِيمَ ضُرِبَ لَهُ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِلدُّنْيا يَظُنُّ النّاظِرُ إلَيْها أنَّها واقِفَةٌ كالجِبالِ وهي آخِذَةٌ بِحَظِّها مِنَ الزَّوالِ كالسَّحابِ، قالَهُ سَهْلُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ لِلْإيمانِ، تَحْسَبُهُ ثابِتًا في القَلْبِ وعَمَلُهُ صاعِدٌ إلى السَّماءِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ مَثَلٌ لِلنَّفْسِ عِنْدَ خُرُوجِ الرُّوحِ والرُّوحُ تَسِيرُ إلى القُدْسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فِعْلَ اللَّهِ الَّذِي أتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ. <br/>وَفِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أحْكَمَ كُلَّ شَيْءٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أحْصى، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أحْسَنَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: أوْثَقَ، واخْتُلِفَ فِيها فَقالَ الضَّحّاكُ: هي كَلِمَةٌ سُرْيانِيَّةٌ، وقالَ غَيْرُهُ: هي عَرَبِيَّةٌ مَأْخُوذٌ مِن إتْقانِ الشَّيْءِ إذا أُحْكِمَ وأُوثِقَ، وأصْلُها مِنَ التَّقْنِ وهو ما ثَقُلَ مِنَ الحَوْضِ مِن طِينَةٍ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن جاءَ بِالحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها أداءُ الفَرائِضِ كُلِّها. <br/>الثّانِي: أفْضَلُ مِنها لِأنَّهُ يُعْطى بِالحَسَنَةِ عَشْرًا، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّالِثُ: فَلَهُ مِنها خَيْرٌ لِلثَّوابِ العائِدِ عَلَيْهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم مِن فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: وهم مِن فَزَعِ يَوْمِ القِيامَةِ آمِنُونَ في الجَنَّةِ. <br/>الثّانِي: وهم مِن فَزَعِ المَوْتِ في الدُّنْيا آمِنُونَ في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن جاءَ بِالسَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشِّرْكِ في قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ وأبِي هُرَيْرَةَ.<p/><p id="108.BF7ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:91-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:91" id="qr-almawirdee-27-91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبَّ هَٰذِهِ الْبَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَهَا وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:92" id="qr-almawirdee-27-92">وَأَنْ أَتْلُوَ الْقُرْآنَ ۖ فَمَنِ اهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن ضَلَّ فَقُلْ إِنَّمَا أَنَا مِنَ الْمُنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/92" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:93" id="qr-almawirdee-27-93">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ سَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَتَعْرِفُونَهَا ۚ وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/93" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.1A26D"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أُمِرْتُ أنْ أعْبُدَ رَبَّ هَذِهِ البَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مَكَّةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: مِنًى، قالَهُ أبُو العالِيَةِ، وتَحْرِيمُها هو تَعْظِيمُ حُرْمَتِها والكَفُّ عَنْ صَيْدِها وشَجَرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَلَكَ كُلَّ شَيْءٍ مِمّا أحَلَّهُ وحَرَّمَهُ فَيُحِلُّ مِنهُ ما شاءَ ويُحَرِّمُ مِنهُ ما شاءَ لِأنَّ لِلْمالِكِ أنْ يَفْعَلَ في مِلْكِهِ ما يَشاءُ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُرِيكم آياتِهِ فَتَعْرِفُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يُرِيكم في الآخِرَةِ فَتَعْرِفُونَها عَلى ما قالَ في الدُّنْيا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: يُرِيكم في الدُّنْيا ما تَرَوْنَ مِنَ الآياتِ في السَّماواتِ والأرْضِ فَتَعْرِفُونَها أنَّها حَقٌّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما رَبُّكَ بِغافِلٍ عَمّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن خَيْرٍ أوْ شَرٍّ فَلا بُدَّ أنْ يُجازِيَ عَلَيْهِ، واللَّهُ أعْلَمُ.</p><p id="108.7f557"/></div></div></div></div></body></html>