<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المعارج" id="ch71"><h1 id="105.6KP9E">سورة المعارج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="70:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:1" id="qr-almawirdee-70-1">سَأَلَ سَائِلٌ بِعَذَابٍ وَاقِعٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/1" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:2" id="qr-almawirdee-70-2">لِّلْكَافِرِينَ لَيْسَ لَهُ دَافِعٌ</span><a class="vn" href="/quran/70/2" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:3" id="qr-almawirdee-70-3">مِّنَ اللَّهِ ذِي الْمَعَارِجِ</span><a class="vn" href="/quran/70/3" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:4" id="qr-almawirdee-70-4">تَعْرُجُ الْمَلَائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/4" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:5" id="qr-almawirdee-70-5">فَاصْبِرْ صَبْرًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/70/5" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:6" id="qr-almawirdee-70-6">إِنَّهُمْ يَرَوْنَهُ بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/70/6" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:7" id="qr-almawirdee-70-7">وَنَرَاهُ قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/70/7" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3BA9F"/><p id="105.qnXl5">سُورَةُ المَعارِجِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَألَ سائِلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأهُ الجُمْهُورُ بِهَذَيْنَ الحَرْفَيْنِ في سَألَ سائِلٌ، وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ اسْتَخْبَرَ مُسْتَخْبِرٌ عَنِ العَذابِ مَتى يَقَعُ، عَلى التَّكْذِيبِ. <br/>الثّانِي: دَعا داعٍ أنْ يَقَعَ البَلاءُ بِهِمْ عَلى وجْهِ الِاسْتِهْزاءِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: طَلَبَ طالِبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِعَذابٍ واقِعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَذا الطّالِبِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ النَّضْرُ بْنُ الحارِثِ، وكانَ صاحِبَ لِواءِ المُشْرِكِينَ يَوْمَ بَدْرٍ، وقَدْ سَألَ ذَلِكَ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:32" id="qr-almawirdee-8-32">اللَّهُمَّ إنْ كانَ هَذا هو الحَقَّ مِن عِنْدِكَ فَأمْطِرْ عَلَيْنا حِجارَةً مِنَ السَّماءِ أوِ ائْتِنا بِعَذابٍ ألِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أبُو جَهْلٍ: وهو القائِلُ لِذَلِكَ، قالَهُ رَبِيعُ بْنُ أبِي حَمْزَةَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ قَوْلُ جَماعَةٍ مِن قُرَيْشٍ. <br/>وَفي هَذا العَذابِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ العَذابُ في الآخِرَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ بِمَكَّةَ وعَذابُهُ يَوْمَ بَدْرٍ بِالقَتْلِ والأسْرِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَقَرَأ نافِعٌ وزَيْدُ بْنُ أسْلَمَ وابْنُهُ (سَألَ سايِلٌ) غَيْرَ مَهْمُوزٍ، وسايِلٌ وادٍ في جَهَنَّمَ، وسُمِّي بِذَلِكَ لِأنَّهُ يَسِيلُ بِالعَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ اللَّهِ ذِي المَعارِجِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: ذِي الدَّرَجاتِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ذِي الفَواضِلِ والنِّعَمِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: ذِي العَظَمَةِ والعَلاءِ. <br/>الرّابِعُ: ذِي المَلائِكَةِ، لِأنَّهم كانُوا يَعْرُجُونَ إلَيْهِ، قالَهُ قُتَيْبَةُ. <br/>الخامِسُ: أنَّها مَعارِجُ السَّماءِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرُجُ المَلائِكَةُ والرُّوحُ إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَصْعَدُ، وفي الرُّوحِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ رُوحُ المَيِّتِ حِينَ يُقْبَضُ، قالَهُ قَبِيصَةُ بْنُ ذُؤَيْبٍ، يَرْفَعُهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ جِبْرِيلُ، كَما قالَ تَعالى: ( <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأمِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ) . <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ خَلْقٌ مِن خَلْقِ اللَّهِ كَهَيْئَةِ النّاسِ ولَيْسَ بِالنّاسِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمٍ كانَ مِقْدارُهُ خَمْسِينَ ألْفَ سَنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ يَوْمُ القِيامَةِ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّها مُدَّةُ الدُّنْيا، مِقْدارُ خَمْسِينَ ألْفَ سَنَةٍ، لا يَدْرِي أحَدٌ كَمْ مَضى وكَمْ بَقِيَ إلّا اللَّهُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ مِقْدارُ مُدَّةِ الحِسابِ في عُرْفِ الخَلْقِ أنَّهُ لَوْ تَوَلّى بَعْضُهم مُحاسَبَةَ بَعْضٍ لَكانَ مُدَّةُ حِسابِهِمْ خَمْسِينَ ألْفَ سَنَةٍ، إلّا أنَّ اللَّهَ تَعالى يَتَوَلّاهُ في أسْرَعِ مُدَّةٍ. <br/>وَرَوى مُعاذٌ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: ( «يُحاسِبُهُمُ اللَّهُ بِمِقْدارِ ما بَيْنَ الصَّلاتَيْنِ ولِذَلِكَ سَمّى نَفْسَهُ سَرِيعَ الحِسابِ، وأسْرَعَ الحاسِبِينَ» ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْبِرْ صَبْرًا جَمِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ الصَّبْرُ الَّذِي لَيْسَ فِيهِ جَزَعٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الصَّبْرُ الَّذِي لا بَثَّ فِيهِ ولا شَكْوى. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الِانْتِظارُ مِن غَيْرِ اسْتِعْجالٍ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ المُجامَلَةُ في الظّاهِرِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفِيما أُمِرَ بِالصَّبْرِ عَلَيْهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أُمِرَ بِالصَّبْرِ عَلى ما قَذَفَهُ المُشْرِكُونَ مِن أنَّهُ مَجْنُونٌ وأنَّهُ ساحِرٌ وأنَّهُ شاعِرٌ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أُمِرَ بِالصَّبْرِ عَلى كُفْرِهِمْ، وذَلِكَ قَبْلَ أنْ يَفْرِضَ جِهادَهم، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم يَرَوْنَهُ بَعِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ البَعْثُ في القِيامَةِ. <br/>الثّانِي: عَذابُ النّارِ. <br/>وَفي المُرادِ بِالبَعِيدِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مُسْتَحِيلٌ غَيْرُ كائِنٍ. <br/>الثّانِي: اسْتِبْعادٌ مِنهم لِلْآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَراهُ قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كائِنًا، لِأنَّ ما هو كائِنٌ قَرِيبٌ.</p><p id="108.852ee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="70:8-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:8" id="qr-almawirdee-70-8">يَوْمَ تَكُونُ السَّمَاءُ كَالْمُهْلِ</span><a class="vn" href="/quran/70/8" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:9" id="qr-almawirdee-70-9">وَتَكُونُ الْجِبَالُ كَالْعِهْنِ</span><a class="vn" href="/quran/70/9" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:10" id="qr-almawirdee-70-10">وَلَا يَسْأَلُ حَمِيمٌ حَمِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/70/10" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:11" id="qr-almawirdee-70-11">يُبَصَّرُونَهُمْ ۚ يَوَدُّ الْمُجْرِمُ لَوْ يَفْتَدِي مِنْ عَذَابِ يَوْمِئِذٍ بِبَنِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/70/11" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:12" id="qr-almawirdee-70-12">وَصَاحِبَتِهِ وَأَخِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/70/12" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:13" id="qr-almawirdee-70-13">وَفَصِيلَتِهِ الَّتِي تُؤْوِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/70/13" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:14" id="qr-almawirdee-70-14">وَمَن فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا ثُمَّ يُنجِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/70/14" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:15" id="qr-almawirdee-70-15">كَلَّا ۖ إِنَّهَا لَظَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/70/15" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:16" id="qr-almawirdee-70-16">نَزَّاعَةً لِّلشَّوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/70/16" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:17" id="qr-almawirdee-70-17">تَدْعُو مَنْ أَدْبَرَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/70/17" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:18" id="qr-almawirdee-70-18">وَجَمَعَ فَأَوْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/70/18" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Fc1c3"/><p id="108.5ED96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَكُونُ السَّماءُ كالمُهْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: كَدُرْدِيِّ الزَّيْتِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: كَمُذابِ الرَّصاصِ والنُّحاسِ والفِضَّةِ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>الثّالِثُ: كَقَيْحٍ مِن دَمٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَكُونُ الجِبالُ كالعِهْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كالصُّوفِ المَصْبُوغِ، والمَعْنى أنَّها تَلِينُ بَعْدَ الشِّدَّةِ، وتَتَفَرَّقُ بَعْدَ الِاجْتِماعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَصَّرُونَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ يُبْصِرُ بَعْضُهم بَعْضًا فَيَتَعارَفُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ المُؤْمِنِينَ يُبْصِرُونَ الكافِرِينَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الكافِرِينَ يُبْصِرُونَ الَّذِينَ أضَلُّوهم في النّارِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ يُبْصِرُ المَظْلُومُ ظالِمَهُ، والمَقْتُولُ قاتِلَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوَدُّ المُجْرِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يُحِبُّ. <br/>الثّانِي: يَتَمَنّى، والمُجْرِمُ هو الكافِرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ يَفْتَدِي مِن عَذابِ يَوْمِئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَفْتَدِي مِن عَذابِ جَهَنَّمَ بِأعَزِّ مَن كانَ عَلَيْهِ في الدُّنْيا مِن أقارِبِهِ، فَلا يَقْدِرُ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَهم فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَنِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصاحِبَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي زَوْجَتَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأخِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَصِيلَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَشِيرَتُهُ الَّتِي تَنْصُرُهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها أُمُّهُ الَّتِي تُرَبِّيهِ، قالَهُ مالِكَ، وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: الفَصِيلَةُ دُونَ القَبِيلَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي تُؤْوِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الَّتِي يَأْوِي إلَيْها في نَسَبِهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: يَأْوِي إلَيْها في خَوْفِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إنَّها لَظى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها اسْمٌ مِن أسْماءِ جَهَنَّمَ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِأنَّها الَّتِي تَتَلَظّى، وهو اشْتِدادُ حَرِّها. <br/>الثّانِي: أنَّهُ اسْمُ الدَّرْكِ الثّامِنِ في جَهَنَّمَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَزّاعَةً لِلشَّوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّها أطْرافُ اليَدَيْنِ والرِّجْلَيْنِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.3r0xD">إذا نَظَرْتَ عَرَفْتَ الفَخْرَ مِنها وعَيْنَيْها ولَمْ تَعْرِفْ شَواها.</p>الثّانِي: قالَ الضَّحّاكُ: هي جَهَنَّمُ تَفْرِي اللَّحْمَ والجِلْدَ عَنِ العَظْمِ، وقالَ مُجاهِدٌ: جِلْدَةُ الرَّأْسِ ومِنهُ قَوْلُ الأعْشى <br/><p class="text-center text-danger" id="105.qXm5E">قالَتْ قُتَيْلَةُ ما لَهُ ∗∗∗ قَدْ جُلِّلَتْ شَيْبًا شَواتُهُ.</p>الثّالِثُ: أنَّهُ العَصَبُ والعَقِبُ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ مَكارِمُ وجْهِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ اللَّحْمُ والجِلْدُ الَّذِي عَلى العَظْمِ، لِأنَّ النّارَ تَشْوِيهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدْعُو مَن أدْبَرَ وتَوَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي دُعائِها ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها تَدْعُوهم بِأسْمائِهِمْ فَتَقُولُ لِلْكافِرِ: يا كافِرُ إلَيَّ، ولِلْمُنافِقِ: يا مُنافِقُ إلَيَّ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: أنَّ مَصِيرَ مَن أدْبَرَ وتَوَلّى إلَيْها، فَكَأنَّها الدّاعِيَةُ لَهم، ومِثْلُهُ قَوْلُ الشّاعِرِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.V2egp">ولِقَدْ هَبَطْنا الوادِيَيْنِ فَوادِيًا ∗∗∗ يَدْعُو الأنِيسَ بِهِ العَضِيضُ الأبْكَمُ.</p>العَضِيضُ الأبْكَمُ: الذُّبابُ، وهو لا يَدْعُو وإنَّما طَنِينُهُ يُنَبِّهُ عَلَيْهِ، فَدَعا إلَيْهِ. <br/>الثّالِثُ: الدّاعِي خَزَنَةُ جَهَنَّمَ أُضِيفَ دُعاؤُهم إلَيْها، لِأنَّهم يَدْعُونَ إلَيْها. <br/>وَفي ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدْبَرَ وتَوَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْهُ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أدْبَرَ عَنِ الطّاعَةِ وتَوَلّى عَنِ الحَقِّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أدْبَرَ عَنِ الإيمانِ وتَوَلّى إلى الكُفْرِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّالِثُ: أدْبَرَ عَنْ أمْرِ اللَّهِ وتَوَلّى عَنْ كِتابِ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أدْبَرَ عَنِ القَبُولِ وتَوَلّى عَنِ العَمَلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَمَعَ فَأوْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الَّذِي أدْبَرَ وتَوَلّى جَمْعَ المالِ فَأوْعى، بِأنْ جَعَلَهُ في وِعاءٍ حِفْظًا لَهُ ومَنعًا لِحَقِّ اللَّهِ مِنهُ، قالَ قَتادَةُ: فَكانَ جَمُوعًا مَنُوعًا.<p/><p id="108.929c5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="70:19-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:19" id="qr-almawirdee-70-19">إِنَّ الْإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/70/19" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:20" id="qr-almawirdee-70-20">إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/70/20" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:21" id="qr-almawirdee-70-21">وَإِذَا مَسَّهُ الْخَيْرُ مَنُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/70/21" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:22" id="qr-almawirdee-70-22">إِلَّا الْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/70/22" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:23" id="qr-almawirdee-70-23">الَّذِينَ هُمْ عَلَىٰ صَلَاتِهِمْ دَائِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/23" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:24" id="qr-almawirdee-70-24">وَالَّذِينَ فِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/70/24" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:25" id="qr-almawirdee-70-25">لِّلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ</span><a class="vn" href="/quran/70/25" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:26" id="qr-almawirdee-70-26">وَالَّذِينَ يُصَدِّقُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/70/26" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:27" id="qr-almawirdee-70-27">وَالَّذِينَ هُم مِّنْ عَذَابِ رَبِّهِم مُّشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/27" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:28" id="qr-almawirdee-70-28">إِنَّ عَذَابَ رَبِّهِمْ غَيْرُ مَأْمُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/28" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:29" id="qr-almawirdee-70-29">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/29" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:30" id="qr-almawirdee-70-30">إِلَّا عَلَىٰ أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><a class="vn" href="/quran/70/30" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:31" id="qr-almawirdee-70-31">فَمَنِ ابْتَغَىٰ وَرَاءَ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْعَادُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/31" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:32" id="qr-almawirdee-70-32">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/32" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:33" id="qr-almawirdee-70-33">وَالَّذِينَ هُم بِشَهَادَاتِهِمْ قَائِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/33" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:34" id="qr-almawirdee-70-34">وَالَّذِينَ هُمْ عَلَىٰ صَلَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/34" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:35" id="qr-almawirdee-70-35">أُولَٰئِكَ فِي جَنَّاتٍ مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/35" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.22AD9"/><p id="108.87C96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الإنْسانَ خُلِقَ هَلُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الضَّحّاكُ والكَلْبِيُّ: يَعْنِي الكافِرَ. <br/>وَفي الهَلُوعِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ البَخِيلُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: الحَرِيصُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: الضَّجُورُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: الضَّعِيفُ، رَواهُ أبُو الغِياثِ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الشَّدِيدُ الجَزَعِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ الَّذِي قالَهُ اللَّهُ تَعالى فِيهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا مَسَّهُ الشَّرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: إذا مَسَّهُ الخَيْرُ لَمْ يَشْكُرْ، وإذا مَسَّهُ الشَّرُّ لَمْ يَصْبِرْ، وهو مَعْنى قَوْلِ عَطِيَّةَ. <br/>الثّانِي: إذا اسْتَغْنى مَنعَ حَقَّ اللَّهِ وشَحَّ، وإذا افْتَقَرَ سَألَ وألَحَّ، وهو مَعْنى قَوْلِ يَحْيى بْنِ سَلامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم عَلى صَلاتِهِمْ دائِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يُحافِظُونَ عَلى مَواقِيتِ الفَرْضِ مِنها، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>الثّانِي: يُكْثِرُونَ فِعْلَ التَّطَوُّعِ مِنها، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الثّالِثُ: لا يَلْتَفِتُونَ فِيها، قالَهُ عَقَبَةُ بْنُ عامِرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ هم لأماناتِهِمْ وعَهْدِهِمْ راعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الأمانَةَ ما ائْتَمَنَهُ النّاسُ عَلَيْهِ أنْ يُؤَدِّيَهُ إلَيْهِمْ، والعَهْدُ: ما عاهَدَ النّاسُ عَلَيْهِ أنْ يَفِيَ لَهم بِهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ الأمانَةَ الزَّكاةُ أنْ يُؤَدِّيَها، والعَهْدُ: الجَنابَةُ أنْ يَغْتَسِلَ مِنها وهو مَعْنى قَوْلِ الكَلْبِيِّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّ الأمانَةَ ما نُهِيَ عَنْهُ مِنَ المَحْظُوراتِ، والعَهْدُ ما أُمِرَ بِهِ مِنَ المَفْرُوضاتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ هم بِشَهاداتِهِمْ قائِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها شَهادَتُهم عَلى أنْبِيائِهِمْ بِالبَلاغِ، وعَلى أُمَمِهِمْ بِالقَبُولِ أوِ الِامْتِناعِ. <br/>الثّانِي: أنَّها الشَّهاداتُ في حِفْظِ الحُقُوقِ بِالدُّخُولِ فِيها عِنْدَ التَّحَمُّلِ، والقِيامِ بِها عِنْدَ الأداءِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّهُمُ إذا شاهَدُوا أمْرًا أقامُوا الحَقَّ لِلَّهِ تَعالى فِيهِ، مِن مَعْرُوفٍ يَفْعَلُونَهُ ويَأْمُرُونَ بِهِ، ومُنْكَرٍ يَجْتَنِبُونَهُ ويَنْهَوْنَ عَنْهُ.</p><p id="108.fFE95"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="70:36-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:36" id="qr-almawirdee-70-36">فَمَالِ الَّذِينَ كَفَرُوا قِبَلَكَ مُهْطِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/70/36" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:37" id="qr-almawirdee-70-37">عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ عِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/70/37" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:38" id="qr-almawirdee-70-38">أَيَطْمَعُ كُلُّ امْرِئٍ مِّنْهُمْ أَن يُدْخَلَ جَنَّةَ نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/38" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:39" id="qr-almawirdee-70-39">كَلَّا ۖ إِنَّا خَلَقْنَاهُم مِّمَّا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/39" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:40" id="qr-almawirdee-70-40">فَلَا أُقْسِمُ بِرَبِّ الْمَشَارِقِ وَالْمَغَارِبِ إِنَّا لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/40" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:41" id="qr-almawirdee-70-41">عَلَىٰ أَن نُّبَدِّلَ خَيْرًا مِّنْهُمْ وَمَا نَحْنُ بِمَسْبُوقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/70/41" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:42" id="qr-almawirdee-70-42">فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّىٰ يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/42" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:43" id="qr-almawirdee-70-43">يَوْمَ يَخْرُجُونَ مِنَ الْأَجْدَاثِ سِرَاعًا كَأَنَّهُمْ إِلَىٰ نُصُبٍ يُوفِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/43" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:44" id="qr-almawirdee-70-44">خَاشِعَةً أَبْصَارُهُمْ تَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ ۚ ذَٰلِكَ الْيَوْمُ الَّذِي كَانُوا يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/44" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3eeCA"/><p id="108.D4fF4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمالِ الَّذِينَ كَفَرُوا قِبَلَكَ مُهْطِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مُسْرِعِينَ، قالَهُ الأخْفَشُ، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.xAOgv">بِمَكَّةَ دارُهم ولَقَدْ أراهم بِمَكَّةَ مُهْطِعِينَ إلى السَّماعِ</p>الثّانِي: مُعْرَضِينَ، قالَهُ عَطِيَّةُ العُوفِيُّ. <br/>الثّالِثُ: ناظِرِينَ إلَيْكَ تَعَجُّبًا، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِ اليَمِينِ وعَنِ الشِّمالِ عِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مُتَفَرِّقِينَ، قالَهُ الحَسَنُ، قالَ الرّاعِي <br/><p class="text-center text-danger" id="105.7leX0">أخَلِيفَةَ الرَّحْمَنِ إنَّ عَشِيرَتِي ∗∗∗ أمْسى سَراتُهُمُ إلَيْكَ عِزِينا.</p>الثّانِي: مُحْتَبِينَ، قالَ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُمُ الرُّفَقاءُ والخُلَطاءُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُمُ الجَماعَةُ القَلِيلَةُ، قالَهُ ابْنُ أسْلَمَ. <br/>الخامِسُ: أنْ يَكُونُوا حِلَقًا وفِرَقًا. <br/>رَوى أبُو هُرَيْرَةَ «أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> خَرَجَ عَلى أصْحابِهِ وهم حِلَقٌ فَقالَ: (ما لِي أراكم عِزِينَ)» قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.2dJ8m">تَرانا عِنْدَهُ واللَّيْلُ داجٍ ∗∗∗ عَلى أبْوابِهِ حِلَقًا عِزِينا.</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَخْرُجُونَ مِنَ الأجْداثِ سِراعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ القُبُورِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهم إلى نُصُبٍ يُوفِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في (نُصُبٍ) قِراءَتانِ: إحْداهُما بِتَسْكِينِ الصّادِ، والأُخْرى بِضَمِّها. <br/>وَفي اخْتِلافِهِما وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَعْناهُما واحِدٌ، قالَهُ المُفَضَّلُ وطائِفَةٌ، فَعَلى هَذا في تَأْوِيلِهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ إلى عِلْمٍ يَسْتَبِقُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: إلى غاياتٍ يَسْتَبِقُونَ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>الثّالِثُ: إلى أصْنامِهِمْ يُسْرِعُونَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ، وقِيلَ إنَّها حِجارَةٌ طِوالٌ كانُوا يَعْبُدُونَها. <br/>الرّابِعُ: إلى صَخْرَةِ بَيْتِ المَقْدِسِ يُسْرِعُونَ. <br/>والوَجْهُ الثّانِي مِنَ الأصْلِ أنَّ مَعْنى القِراءَتَيْنِ مُخْتَلِفٌ، فَعَلى هَذا في اخْتِلافِهِما وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ النُّصُبَ بِالتَّسْكِينِ الغايَةُ الَّتِي تَنْصُبُ إلَيْها بَصَرَكَ، والنُّصُبُ بِالضَّمِّ واحِدُ الأنْصابِ، وهي الأصْنامُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ ومَعْنى ( <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوفِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ) يُسْرِعُونَ، والإيفاضُ الإسْراعُ، ومِنهُ قَوْلُ رُؤْبَةَ <br/>؎ يَمْشِينَ بِنا الجِدَّ عَلى الإيفاضِ ∗∗∗ بِقَطْعِ أجْوازِ الفَلا انْفِضاضُ.<p/><p id="108.d5fA5"/></div></div></div></div></body></html>