<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الغاشية" id="ch89"><h1 id="105.pqOxR">سورة الغاشية</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="88:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:1" id="qr-almawirdee-88-1">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْغَاشِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/88/1" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:2" id="qr-almawirdee-88-2">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ خَاشِعَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/2" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:3" id="qr-almawirdee-88-3">عَامِلَةٌ نَّاصِبَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/3" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:4" id="qr-almawirdee-88-4">تَصْلَىٰ نَارًا حَامِيَةً</span><a class="vn" href="/quran/88/4" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:5" id="qr-almawirdee-88-5">تُسْقَىٰ مِنْ عَيْنٍ آنِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/88/5" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:6" id="qr-almawirdee-88-6">لَّيْسَ لَهُمْ طَعَامٌ إِلَّا مِن ضَرِيعٍ</span><a class="vn" href="/quran/88/6" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:7" id="qr-almawirdee-88-7">لَّا يُسْمِنُ وَلَا يُغْنِي مِن جُوعٍ</span><a class="vn" href="/quran/88/7" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.561C9"/><p id="105.8Np68">سُورَةُ الغاشِيَةِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أتاكَ حَدِيثُ الغاشِيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما أنَّها القِيامَةُ تَغْشى النّاسَ بِالأهْوالِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّها النّارُ تَغْشى وُجُوهَ الكَفّارِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّها في هَذا المَوْضِعِ النَّفْخَةُ الثّانِيَةُ لِلْبَعْثِ لِأنَّها تَغْشى جَمِيعَ الخَلْقِ. <br/>وَ (هَلْ) فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها في مَوْضِعِ قَدْ، وتَقْدِيرُ الكَلامِ قَدْ أتاكَ حَدِيثُ الغاشِيَةِ، قالَهُ قُطْرُبٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها خَرَجَتْ مَخْرَجَ الِاسْتِفْهامِ لِرَسُولِهِ، ومَعْناهُ ألَمْ يَكُنْ قَدْ أتاكَ حَدِيثُ الغاشِيَةِ، فَقَدْ أتاكَ، وهو مَعْنى قَوْلِ الكَلْبِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ خاشِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الوُجُوهِ ها هُنا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: عَنى وُجُوهَ الكَفّارِ كُلِّهِمْ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها وُجُوهُ اليَهُودِ والنَّصارى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَفي قَوْلِهِ (يَوْمَئِذٍ) وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: في النّارِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي ذَلِيلَةً بِمَعاصِيها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّها تَخْشَعُ بَعْدَ ذُلٍّ مِن عَذابِ اللَّهِ فَلا تَتَنَعَّمُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أنْ تَكُونَ خاشِعَةً لِتَظاهُرِها بِطاعَتِهِ بَعْدَ اعْتِرافِها بِمَعْصِيَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عامِلَةٌ ناصِبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عامِلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في الدُّنْيا عامِلَةٌ بِالمَعاصِي، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّها تَكَبَّرَتْ في الدُّنْيا عَنْ طاعَةِ اللَّهِ تَعالى، فَأعْمَلَها في النّارِ بِالِانْتِقالِ مِن عَذابٍ إلى عَذابٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أيْ باذِلَةٌ لِلْعَمَلِ بِطاعَتِهِ إنْ رُدَّتْ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناصِبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ناصِبَةٌ في أعْمالِ المَعاصِي. <br/>الثّانِي: ناصِبَةٌ في النّارِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أيْ ناصِبَةٌ بَيْنَ يَدَيْهِ تَعالى مُسْتَجِيرَةٌ بِعَفْوِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَصْلى نارًا حامِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ قِيلَ فَما مَعْنى صِفَتِها بِالحَماءِ وهي لا تَكُونُ إلّا حامِيَةً وهو أقَلُّ أحْوالِها، فَما وجْهُ المُبالِغَةِ بِهَذِهِ الصِّفَةِ النّاقِصَةِ؟ قِيلَ قَدِ اخْتُلِفَ في المُرادِ بِالحامِيَةِ ها هُنا عَلى أرْبَعَةِ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ المُرادَ بِذَلِكَ أنَّها دائِمَةُ الحُمّى ولَيْسَتْ كَنارِ الدُّنْيا الَّتِي يَنْقَطِعُ حَمْيُها بِانْطِفائِها. <br/>الثّانِي: أنَّ المُرادَ بِالحامِيَةِ أنَّها حِمًى يَمْنَعُ مِنَ ارْتِكابِ المَحْظُوراتِ وانْتِهاكِ <br/>المَحارِمِ، كَما قالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: « (وَإنَّ لِكُلِّ مَلِكٍ حِمًى، وإنَّ حِمى اللَّهِ مَحارِمُهُ، ومَن يَرْتَعْ حَوْلَ الحِمى يُوشِكُ أنْ يَقَعَ فِيهِ)» . <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ أنَّها تَحْمِي نَفْسَها عَنْ أنْ تُطاقَ مُلامَسَتُها أوْ تُرامَ مُماسَّتُها كَما يَحْمِيَ الأسَدُ عَرِينَهُ، ومِثْلُهُ قَوْلُ النّابِغَةِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.rZgkO">تَعْدُو الذِّئابُ عَلى مَن لا كِلابَ لَهُ وتَتَّقِي صَوْلَةَ المُسْتَأْسِدِ الحامِي.</p>الرّابِعُ: أنَّها حامِيَةٌ مِمّا غِيظَ وغَضِبَ، مُبالَغَةً في شِدَّةِ الِانْتِقامِ، وقَدْ بَيَّنَ اللَّهُ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكادُ تَمَيَّزُ مِنَ الغَيْظِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُسْقى مِن عَيْنٍ آنِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: حاضِرَةٌ. <br/>الثّالِثُ: قَدْ بَلَغَتْ إناها وحانَ شُرْبُها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: يَعْنِي قَدْ أنى حَرُّها فانْتَهى واشْتَدَّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهم طَعامٌ إلا مِن ضَرِيعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها شَجَرَةٌ تُسَمِّيها قُرَيْشٌ الشِّبْرِقَ، كَثِيرَةُ الشَّوْكِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، قالَ قَتادَةُ وإذا يَبِسَ في الصَّيْفِ فَهو ضَرِيعٌ، قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.AkLVO">رَعى الشِّبْرِقَ الرَّيّانَ حَتّى إذا ذَوى ∗∗∗ وعادَ ضَرِيعًا نازِعَتْهُ النَّحائِصُ</p>الثّانِي: السَّلْمُ، قالَ أبُو الجَوْزاءِ: كَيْفَ يَسْمَنُ مَن يَأْكُلُ الشَّوْكَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها الحِجارَةُ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ النَّوى المُحَرَّقُ، حَكاهُ يُوسُفُ بْنُ يَعْقُوبَ عَنْ بَعْضِ الأعْرابِ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ شَجَرٌ مِن نارٍ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>السّادِسُ: أنَّ الضَّرِيعَ بِمَعْنى المَضْرُوعِ، أيِ الَّذِي يَضْرَعُونَ عِنْدَهُ طَلَبًا لِلْخَلاصِ مِنهُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ.<p/><p id="108.5fa2d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="88:8-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:8" id="qr-almawirdee-88-8">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَّاعِمَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/8" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:9" id="qr-almawirdee-88-9">لِّسَعْيِهَا رَاضِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/9" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:10" id="qr-almawirdee-88-10">فِي جَنَّةٍ عَالِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/88/10" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:11" id="qr-almawirdee-88-11">لَّا تَسْمَعُ فِيهَا لَاغِيَةً</span><a class="vn" href="/quran/88/11" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:12" id="qr-almawirdee-88-12">فِيهَا عَيْنٌ جَارِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/12" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:13" id="qr-almawirdee-88-13">فِيهَا سُرُرٌ مَّرْفُوعَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/13" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:14" id="qr-almawirdee-88-14">وَأَكْوَابٌ مَّوْضُوعَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/14" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:15" id="qr-almawirdee-88-15">وَنَمَارِقُ مَصْفُوفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/15" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:16" id="qr-almawirdee-88-16">وَزَرَابِيُّ مَبْثُوثَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/16" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8AFee"/><p id="108.baB5E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنَّةٍ عالِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الجَنَّةَ أعْلى مِنَ النّارِ فَسُمِّيَتْ لِذَلِكَ عالِيَةً، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أعالِي الجَنَّةِ وغُرَفُها، لِأنَّها مَنازِلُ العُلُوِّ والِارْتِفاعِ. <br/>فَعَلى هَذا في ارْتِفاعِهِمْ فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيَلْتَذُّوا بالعُلُوِّ والِارْتِفاعِ. <br/>الثّانِي: لِيُشاهِدُوا ما أعَدَّ اللَّهُ لَهم فِيها مِن نَعِيمٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَسْمَعُ فِيها لاغِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ والأخْفَشُ: أيْ لا تَسْمَعُ فِيها كَلِمَةَ لَغْوٍ وفي المُرادِ بِها سَبْعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: يَعْنِي كَذِبًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: الإثْمُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الشَّتْمُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: الباطِلُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الخامِسُ: المَعْصِيَةُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>السّادِسُ: الحَلِفُ فَلا تَسْمَعُ في الجَنَّةِ حالِفَ يَمِينٍ بَرَّةٍ ولا فاجِرَةٍ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>السّابِعُ: لا يُسْمَعُ في كَلامِهِمْ كَلِمَةٌ تُلْغى، لِأنَّ أهْلَ الجَنَّةِ لا يَتَكَلَّمُونَ إلّا بِالحِكْمَةِ وحَمْدِ اللَّهِ عَلى ما رَزَقَهم، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيها سُرُرٌ مَرْفُوعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والسُّرُرُ جَمْعُ سَرِيرٍ، وهو مُشْتَقٌّ مِنَ السُّرُورِ وفي وصْفِها بِأنَّها مَرْفُوعَةٌ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِأنَّ بَعْضَها مَرْفُوعٌ فَوْقَ بَعْضٍ. <br/>الثّانِي: مَرْفُوعَةٌ في أنْفُسِهِمْ لِجَلالَتِها وحُبِّهِمْ لَها، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها مَرْفُوعَةُ المَكانِ لِارْتِفاعِها وعُلُوِّها. <br/>فَعَلى هَذا في وصْفِها بِالعُلُوِّ والِارْتِفاعِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيَلْتَذَّ أهْلُها بِارْتِفاعِها، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: لِيُشاهِدُوا بِارْتِفاعِهِمْ ما أُعْطُوهُ مِن مُلْكٍ وأُوتُوهُ مِن نَعِيمٍ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>فَأمّا قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأكْوابٌ مَوْضُوعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأكْوابُ: الأوانِي، وقَدْ مَضى القَوْلُ في تَفْسِيرِها. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْضُوعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في أيْدِيهِمْ لِلِاسْتِمْتاعِ بِالنَّظَرِ إلَيْها لِأنَّها مِن ذَهَبٍ وفِضَّةٍ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي أنَّها مُسْتَعْمَلَةٌ عَلى الدَّوامِ، لِاسْتِدامَةِ شُرْبِهِمْ مِنها، قالَهُ المُفَضَّلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَمارِقُ مَصْفُوفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الوَسائِدُ، واحِدُها نُمْرُقَةٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: المُرافِقُ، قالَهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.bpERL">ورِيمٌ أحَمُّ المُقْلَتَيْنِ مُحَبَّبٌ زَرابِيُّهُ مَبْثُوثَةٌ ونَمارِقُهُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَرابِيُّ مَبْثُوثَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: هي البُسُطُ الفاخِرَةُ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: هي الطَّنافِسُ المُخَمَّلَةُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ والفَرّاءُ. <br/>وَفي (اَلْمَبْثُوثَةُ) أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَبْسُوطَةٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: بَعْضُها فَوْقَ بَعْضٍ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: الكَثِيرَةُ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الرّابِعُ: المُتَفَرِّقَةُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ.<p/><p id="108.49CBd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="88:17-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:17" id="qr-almawirdee-88-17">أَفَلَا يَنظُرُونَ إِلَى الْإِبِلِ كَيْفَ خُلِقَتْ</span><a class="vn" href="/quran/88/17" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:18" id="qr-almawirdee-88-18">وَإِلَى السَّمَاءِ كَيْفَ رُفِعَتْ</span><a class="vn" href="/quran/88/18" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:19" id="qr-almawirdee-88-19">وَإِلَى الْجِبَالِ كَيْفَ نُصِبَتْ</span><a class="vn" href="/quran/88/19" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:20" id="qr-almawirdee-88-20">وَإِلَى الْأَرْضِ كَيْفَ سُطِحَتْ</span><a class="vn" href="/quran/88/20" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:21" id="qr-almawirdee-88-21">فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنتَ مُذَكِّرٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/21" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:22" id="qr-almawirdee-88-22">لَّسْتَ عَلَيْهِم بِمُصَيْطِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/88/22" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:23" id="qr-almawirdee-88-23">إِلَّا مَن تَوَلَّىٰ وَكَفَرَ</span><a class="vn" href="/quran/88/23" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:24" id="qr-almawirdee-88-24">فَيُعَذِّبُهُ اللَّهُ الْعَذَابَ الْأَكْبَرَ</span><a class="vn" href="/quran/88/24" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:25" id="qr-almawirdee-88-25">إِنَّ إِلَيْنَا إِيَابَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/88/25" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="v" data-v="88:26" id="qr-almawirdee-88-26">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا حِسَابَهُم</span><a class="vn" href="/quran/88/26" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.B5C8B"/><p id="108.21019"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا يَنْظُرُونَ إلى الإبِلِ كَيْفَ خُلِقَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتِ، وفي ذِكْرِهِ لِهَذِهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِيَسْتَدِلُّوا بِما فِيها مِنَ العِبَرِ عَلى قُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى ووَحْدانِيَّتِهِ. <br/>الثّانِي: لِيَعْلَمُوا بِقُدْرَتِهِ عَلى هَذِهِ الأُمُورِ أنَّهُ قادِرٌ عَلى بَعْثِهِمْ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ اللَّهَ تَعالى لَمّا نَعَتَ لَهم ما في الجَنَّةِ عَجِبَ مِنهُ أهْلُ الضَّلالَةِ، فَذَكَرَ لَهم ذَلِكَ مَعَ ما فِيهِ مِنَ العُجابِ لِيَزُولَ تَعَجُّبُهم، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَفي (اَلْإبِلِ) ها هُنا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: وهو أظْهَرُهُما وأشْهُرُهُما: أنَّها الإبِلُ مِنَ النِّعَمِ. <br/>الثّانِي: أنَّها السَّحابُ، فَإنْ كانَ المُرادُ بِها السَّحابَ فَلِما فِيها مِنَ الآياتِ الدّالَّةِ عَلى قُدْرَةِ اللَّهِ والمَنافِعِ العامَّةِ لِجَمِيعِ خَلْقِهِ. <br/>وَإنْ كانَ المُرادُ بِها مِنَ النِّعَمِ فَإنَّ الإبِلَ أجْمَعُ لِلْمَنافِعِ مِن سائِرِ الحَيَواناتِ، لِأنَّ ضُرُوبَهُ أرْبَعَةٌ: حَلُوبَةٌ، ورَكُوبَةٌ، وأكُولَةٌ، وحُمُولَةٌ والإبِلُ تَجْمَعُ هَذِهِ الخِلالَ الأرْبَعَ، فَكانَتِ النِّعْمَةُ بِها أعَمَّ، وظُهُورُ القُدْرَةِ فِيها أتَمَّ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى بَعْدَ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَكِّرْ إنَّما أنْتَ مُذَكِّرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: إنَّما أنْتَ واعِظٌ. <br/>الثّانِي: ذَكَّرَهُمُ النِّعَمَ لِيَخافُوا النِّقَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُصَيْطِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُسَلَّطٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: بِجَبّارٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: بِرَبٍّ، قالَهُ الحَسَنُ، ومَعْنى الكَلامِ لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُسَيْطِرٍ أنْ تُكْرِهَهم عَلى الإيمانِ. <br/>ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن تَوَلّى وكَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَسْتَ لَهُ بِمُذَكِّرٍ، لِأنَّهُ لا يَقْبَلُ تَذْكِيرَكَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: إلّا مَن تَوَلّى وكَفَرَ فَكِلْهُ إلى اللَّهِ تَعالى، وهَذا قَبْلَ القِتالِ، ثُمَّ أُمِرَ بِقِتالِهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَوَلّى وكَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَوَلّى عَنِ الحَقِّ وكَفَرَ بِالنِّعْمَةِ. <br/>الثّانِي: تَوَلّى عَنِ الرَّسُولِ وكَفَرَ بِاَللَّهِ تَعالى، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُعَذِّبُهُ اللَّهُ العَذابَ الأكْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جَهَنَّمَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ أنْ يُرِيدَ الخُلُودَ فِيها، لِأنَّهُ يَصِيرُ بِالِاسْتِدامَةِ أكْبَرَ مِنَ المُنْقَطِعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ إلَيْنا إيابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَرْجِعُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إنَّ عَلَيْنا حِسابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جَزاءَهم عَلى أعْمالِهِمْ، فَيَكُونُ ذَلِكَ جامِعًا بَيْنَ الوَعْدِ والوَعِيدِ ثَوابًا عَلى الطّاعاتِ وعِقابًا عَلى المَعاصِي. <br/>/</p><p id="108.f70F0"/></div></div></div></div></body></html>