<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة غافر" id="ch41"><h1 id="105.Rol8A">سورة غافر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="40:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:1" id="qr-almawirdee-40-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/40/1" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:2" id="qr-almawirdee-40-2">تَنزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/2" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:3" id="qr-almawirdee-40-3">غَافِرِ الذَّنبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ ذِي الطَّوْلِ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/3" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f3EA3"/><p id="105.AQXBl">سُورَةُ غافِرٍ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ الحَسَنِ وعَطاءٍ وعِكْرِمَةَ وجابِرٍ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ إلّا آيَتَيْنِ مِنها نَزَلَتا بِالمَدِينَةِ وهُما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:56" id="qr-almawirdee-40-56">إنَّ الَّذِينَ يُجادِلُونَ في آياتِ اللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> والَّتِي بَعْدَها. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ اسْمٌ مِن أسْماءِ اللَّهِ أقْسَمَ بِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ اسْمٌ مِن أسْماءِ القُرْآنِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها حُرُوفٌ مُقَطَّعَةٌ مِنِ اسْمِ اللَّهِ الَّذِي هو الرَّحْمَنُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ وقالَ: الر وحم ون هو الرَّحْمَنُ. <br/>الرّابِعُ: هو مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، قالَهُ جَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدٍ. <br/>الخامِسُ: فَواتِحُ السُّوَرِ، قالَهُ مُجاهِدٌ قالَ شُرَيْحُ بْنُ أوْفى العَبْسِيُّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.2oJDR">يُذَكِّرُنِي حامِيمَ والرُّمْحُ شاجِرٌ فَهَلّا تَلا حامِيمَ قَبْلَ التَّقَدُّمِ</p>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: أنْ يَكُونَ مَعْناهُ حَمَّ أمْرُ اللَّهِ أيْ قَرُبَ، قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.x2Dbq">قَدْ حَمَّ يَوْمِي فَسُرَّ قَوْمٌ ∗∗∗ قَوْمٌ بِهِمْ غَفْلَةٌ ونَوْمٌ</p>وَمِنهُ سُمِّيَتِ الحُمّى لِأنَّها تُقَرِّبُ مِنهُ المَنِيَّةَ. <br/>فَعَلى هَذا يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ يُرِيدُ بِهِ قُرْبَ قِيامِ السّاعَةِ لِقَوْلِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: « (بُعِثْتُ في آخِرِها ألْفًا» <br/>الثّانِي: أنَّهُ يُرِيدُ بِهِ قُرْبَ نَصْرِهِ لِأوْلِيائِهِ وانْتِقامَهُ مِن أعْدائِهِ يَوْمَ بَدْرٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غافِرِ الذَّنْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ غافِرُهُ لِمَنِ اسْتَغْفَرَهُ، قالَهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّانِي: ساتِرُهُ عَلى مَن يَشاءُ، قالَهُ سَهْلُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقابِلِ التَّوْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجُوزُ أنْ يَكُونَ جَمْعَ تَوْبَةٍ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَصْدَرًا مِن تابَ يَتُوبُ تَوْبًا، وقَبُولُهُ لِلتَّوْبَةِ إسْقاطُ الذَّنْبِ بِها مَعَ إيجابِ الثَّوابِ عَلَيْها. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الطَّوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: ذِي النِّعَمِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ذِي القُدْرَةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: ذِي الغِنى والسَّعَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: ذِي الخَيْرِ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ الأصَمِّ. <br/>الخامِسُ: ذِي المَنِّ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>السّادِسُ: ذِي التَّفْضِيلِ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>والفَرْقُ بَيْنَ المَنِّ والفَضْلِ أنَّ المَنَّ عَفْوٌ عَنْ ذَنْبٍ، والفَضْلَ إحْسانٌ غَيْرُ مُسْتَحَقٍّ والطَّوْلُ مَأْخُوذٌ مِنَ الطُّولِ كَأنَّهُ إنْعامُهُ عَلى غَيْرِهِ وقِيلَ لِأنَّهُ طالَتْ مُدَّةُ إنْعامِهِ.<p/><p id="108.9c621"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:4-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:4" id="qr-almawirdee-40-4">مَا يُجَادِلُ فِي آيَاتِ اللَّهِ إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:5" id="qr-almawirdee-40-5">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِن بَعْدِهِمْ ۖ وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ ۖ وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ فَأَخَذْتُهُمْ ۖ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/5" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:6" id="qr-almawirdee-40-6">وَكَذَٰلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/6" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.699Ce"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُجادِلُ في آياتِ اللَّهِ إلا الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ما يُمارِي فِيها، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: ما يَجْحَدُ بِها، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>وَفِي الفَرْقِ بَيْنَ المُجادَلَةِ والمُناظَرَةِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ المُجادَلَةَ لا تَكُونُ إلّا بَيْنَ مُبْطِلَيْنِ أوْ مُبْطِلٍ ومُحِقٍّ، والمُناظَرَةَ بَيْنَ مُحِقَّيْنِ. <br/>الثّانِي: أنَّ المُجادَلَةَ فَتْلُ الشَّخْصِ عَنْ مَذْهَبِهِ مُحِقًّا أوْ مُبْطِلًا، والمُناظَرَةَ التَّوَصُّلُ إلى الحَقِّ في أيٍّ مِنَ الجِهَتَيْنِ كانَ. <br/>وَقِيلَ إنَّهُ أرادَ بِذَلِكَ الحارِثَ بْنَ قَيْسٍ السَّهْمِيَّ وكانَ أحَدَ المُسْتَهْزِئِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهم في البِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: إقْبالُهم وإدْبارُهم وتَقَلُّبُهم في أسْفارِهِمْ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهم في الدُّنْيا بِغَيْرِ عِذابٍ، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: لا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهم في السَّعَةِ والنِّعْمَةِ قالَهُ مُقاتِلٌ وقِيلَ إنَّ المُسْلِمِينَ قالُوا نَحْنُ في جَهْدٍ والكُفّارُ في السَّعَةِ، فَنَزَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهم في البِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَكاهُ النَّقّاشُ وفِيهِ حَذْفٌ تَقْدِيرُهُ: فَلا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهم في البِلادِ سالِمِينَ فَسَيُؤْخَذُونَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيَحْبِسُوهُ ويُعَذِّبُوهُ، حَكاهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>الثّانِي: لِيَقْتُلُوهُ، قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>والعَرَبُ تَقُولُ: الأسِيرُ الأخِيذُ لِأنَّهُ مَأْسُورٌ لِلْقَتْلِ، وأنْشَدَ قُطْرُبٌ قَوْلَ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Nz5O9">فَإمّا تَأْخُذُونِي تَقْتُلُونِي ومَن يَأْخُذُ فَلَيْسَ إلى خُلُودٍ</p>وَفِي وقْتِ أخْذِهِمْ لِرَسُولِهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: عِنْدَ دُعائِهِ لَهم. <br/>الثّانِي: عِنْدَ نُزُولِ العَذابِ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجادَلُوا بِالباطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ: جادَلُوا الأنْبِياءَ بِالشِّرْكِ لِيُبْطِلُوا بِهِ الإيمانَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذْتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: فَعَذَّبْتُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كانَ عِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذا السُّؤالِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ سُؤالٌ عَنْ صِدْقِ العِقابِ، قالَ مُقاتِلٌ وجَدُوهُ حَقًّا. <br/>الثّانِي: عَنْ صِفَتِهِ، قالَ قَتادَةُ: شَدِيدٌ واللَّهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلى الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَما حَقَّتْ عَلى أُولَئِكَ حَقَّتْ عَلى هَؤُلاءِ. <br/>وَفي تَأْوِيلِها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: وكَذَلِكَ وجَبَ عَذابُ رَبِّكَ. <br/>الثّانِي: وكَذَلِكَ صَدَقَ وعْدُ رَبِّكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهم أصْحابُ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلَهم أصْحابَها لِأنَّهم يَلْزَمُونَها وتَلْزَمُهم.<p/><p id="108.FCd8d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:7-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:7" id="qr-almawirdee-40-7">الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/7" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:8" id="qr-almawirdee-40-8">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدتَّهُمْ وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ ۚ إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/8" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:9" id="qr-almawirdee-40-9">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ ۚ وَمَن تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ ۚ وَذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/9" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bBAAa"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا وسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وعِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَلَأتْ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وعِلْمًا، أوْ رَحْمَةً عَلَيْهِ وعِلْمًا بِهِ، وهو مَعْنى قَوْلِ يَحْيى بْنِ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ: وسِعَتْ رَحْمَتُكَ وعِلْمُكَ كُلَّ شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغْفِرْ لِلَّذِينَ تابُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ يَحْيى: مِنَ الشِّرْكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبَعُوا سَبِيلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الإسْلامُ لِأنَّهُ سَبِيلٌ إلى الجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذابَ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْفِيقِ لِطاعَتِكَ.</p><p id="108.91646"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:10-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:10" id="qr-almawirdee-40-10">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِن مَّقْتِكُمْ أَنفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/10" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:11" id="qr-almawirdee-40-11">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَىٰ خُرُوجٍ مِّن سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/11" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:12" id="qr-almawirdee-40-12">ذَٰلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ ۖ وَإِن يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا ۚ فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/40/12" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:13" id="qr-almawirdee-40-13">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ رِزْقًا ۚ وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلَّا مَن يُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/40/13" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:14" id="qr-almawirdee-40-14">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/14" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.12E84"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنادَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم يُنادَوْنَ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: يُنادَوْنَ في النّارِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَقْتُ اللَّهِ أكْبَرُ مِن مَقْتِكم أنْفُسَكم إذْ تُدْعَوْنَ إلى الإيمانِ فَتَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَمَقْتُ اللَّهِ بِكم في الدُّنْيا إذا دُعِيتُمْ إلى الإيمانِ فَكَفَرْتُمْ أكْبَرُ مِن مَقْتِكم لِأنْفُسِكم في الآخِرَةِ حِينَ عايَنْتُمُ العَذابَ وعَلِمْتُمْ أنَّكم مِن أهْلِ النّارِ، قالَهُ الحَسَنُ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ: إنَّ مَقْتَ اللَّهِ لَكم إذْ عَصَيْتُمُوهُ أكْبَرُ مِن مَقْتِ بَعْضِكم لِبَعْضٍ حِينَ عَلِمْتُمْ أنَّهم أضَلُّوكم، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>فَإنْ قِيلَ: كَيْفَ يَصِحُّ عَلى الوَجْهِ الأوَّلِ أنْ يَمْقَتُوا أنْفُسَهُمْ؟ فَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم أحَلُّوها بِالذُّنُوبِ مَحِلَّ المَمْقُوتِ. <br/>الثّانِي: أنَّهم لَمّا صارُوا إلى حالٍ زالَ عَنْهُمُ الهَوى وعَلِمُوا أنَّ نُفُوسَهم هي الَّتِي أوْبَقَتْهم في المَعاصِي مَقَتُوها. <br/>وَفي اللّامِ الَّتِي في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَقْتُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها لامُ الِابْتِداءِ كَقَوْلِهِمْ لَزَيْدٌ أفْضَلُ مِن عَمْرٍو، قالَهُ البِصْرِيُّونَ. <br/>الثّانِي: أنَّها لامُ اليَمِينِ تَدْخُلُ عَلى الحِكايَةِ وما ضارَعَها، قالَهُ ثَعْلَبٌ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا رَبَّنا أمَتَّنا اثْنَتَيْنِ وأحْيَيْتَنا اثْنَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ خَلَقَهم أمْواتًا في أصْلابِ آبائِهِمْ، ثُمَّ أحْياهم بِإخْراجِهِمْ ثُمَّ أماتَهم عِنْدَ انْقِضاءِ آجالِهِمْ، ثُمَّ أحْياهم لِلْبَعْثِ، فَهُما مَيْتَتانِ إحْداهُما في أصْلابِ الرِّجالِ، الثّانِيَةُ في الدُّنْيا، وحَياتانِ: إحْداهُما في الدُّنْيا والثّانِيَةُ في الآخِرَةِ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ اللَّهَ أحْياهم حِينَ أخَذَ عَلَيْهِمُ المِيثاقَ في ظَهْرِ آدَمَ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:171" id="qr-almawirdee-7-171">وَإذْ أخَذَ رَبُّكَ مِن بَنِي آدَمَ مِن ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/171" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>ثُمَّ إنَّ اللَّهَ أماتَهم بَعْدَ أخْذِ المِيثاقِ عَلَيْهِمْ، ثُمَّ أحْياهم حِينَ أخْرَجَهم، ثُمَّ أماتَهم عِنْدَ انْقِضاءِ آجالِهِمْ، ثُمَّ أحْياهم لِلْبَعْثِ فَتَكُونُ حَياتانِ ومَوْتَتانِ في الدُّنْيا وحَياةٌ في الآخِرَةِ، قالَهُ عَبْدُ الرَّحْمِنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أسْلَمَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ اللَّهَ أحْياهم حِينَ خَلَقَهم في الدُّنْيا، ثُمَّ أماتَهم فِيها عِنْدَ انْقِضاءِ آجالِهِمْ، ثُمَّ أحْياهم في قُبُورِهِمْ لِلْمُساءَلَةِ، ثُمَّ أماتَهم إلى وقْتِ البَعْثِ. <br/>ثُمَّ أحْياهم لِلْعَبْثِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْتَرَفْنا بِذُنُوبِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْكَرُوا البَعْثَ في الدُّنْيا وأنْ يَحْيَوْا بَعْدَ المَوْتِ، ثُمَّ اعْتَرَفُوا في الآخِرَةِ بِحَياتَيْنِ بَعْدَ مَوْتَتَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ إلى خُرُوجٍ مِن سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: فَهَلْ طَرِيقٌ نَرْجِعُ فِيها إلى الدُّنْيا فَنُقِرُّ بِالبَعْثِ، وهو مَعْنى قَوْلِ قَتادَةَ. <br/>الثّانِي: فَهَلْ عَمَلٌ نَخْرُجُ بِهِ مِنَ النّارِ، ونَتَخَلَّصُ بِهِ مِنَ العَذابِ؟ قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفِي الكَلامِ مُضْمَرٌ تَقْدِيرُهُ: لا سَبِيلَ إلى الخُرُوجِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكم بِأنَّهُ إذا دُعِيَ اللَّهُ وحْدَهُ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَفَرْتُمْ بِتَوْحِيدِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَعْناهُ تُصَدِّقُوا مَن أشْرَكَ بِهِ، قالَهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّانِي: تُؤْمِنُوا بِالأوْثانِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحُكْمُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في مُجازاةِ الكُفّارِ وعِقابِ العُصاةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيِّ الكَبِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّما جازَ وصْفُهُ بِأنَّهُ عَلِيٌّ ولَمْ تَجُزْ صِفَتُهُ بِأنَّهُ رَفِيعٌ لِأنَّها صِفَةٌ قَدْ تُنْقَلُ مِن عُلُوِّ المَكانِ إلى عُلُوِّ الشَّأْنِ والرَّفِيعُ لا يُسْتَعْمَلُ إلّا في ارْتِفاعِ المَكانِ.</p><p id="108.B5ea2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:15" id="qr-almawirdee-40-15">رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ ذُو الْعَرْشِ يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنذِرَ يَوْمَ التَّلَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/40/15" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:16" id="qr-almawirdee-40-16">يَوْمَ هُم بَارِزُونَ ۖ لَا يَخْفَىٰ عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ ۚ لِّمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ۖ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:17" id="qr-almawirdee-40-17">الْيَوْمَ تُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ ۚ لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.00b7C"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدَّرَجاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: رَفَعَ السَّماواتِ السَّبْعَ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: عَظِيمُ الصِّفاتِ، قالَهُ ابْنُ زِيادٍ. <br/>الثّالِثُ: هو رَفْعُهُ دَرَجاتِ أوْلِيائِهِ، قالَهُ يَحْيى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ عَرْشَهُ فَوْقَ سَماواتِهِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ رَبُّ العَرْشِ، قالَهُ يَحْيى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقِي الرُّوحَ مِن أمْرِهِ عَلى مَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ الرُّوحَ الوَحْيُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: النُّبُوَّةُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: القُرْآنُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: الرَّحْمَةُ، حَكاهُ إبْراهِيمُ الجَوْنِيُّ. <br/>الخامِسُ: أرْواحُ عِبادِهِ، لا يَنْزِلُ مَلَكٌ إلّا ومَعَهُ مِنها رُوحٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>السّادِسُ: جِبْرِيلُ يُرْسِلُهُ اللَّهُ بِأمْرِهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنْذِرَ يَوْمَ التَّلاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيُنْذِرَ اللَّهُ بِهِ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: لِيُنْذِرَ أنْبِياؤُهُ يَوْمَ التَّلاقِ وهو يَوْمُ القِيامَةِ وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِأنَّهُ يَلْتَقِي فِيهِ أهْلُ السَّماءِ وأهْلُ الأرْضِ، قالَهُ السُّدِّيُّ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهُ يَلْتَقِي فِيهِ الأوَّلُونَ والآخِرُونَ، وهو مَعْنى قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: يَلْتَقِي فِيهِ الخَلْقُ والخالِقُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هم بارِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِن قُبُورِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَخْفى عَلى اللَّهِ مِنهم شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أبْرَزَهم جَمِيعًا لِأنَّهُ لا يَخْفى عَلى اللَّهِ مِنهم شَيْءٌ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ يُجازِيهِمْ مَن لا يَخْفى عَلَيْهِ مِن أعْمالِهِمْ شَيْءٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ المُلْكُ اليَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا قَوْلُ اللَّهِ، وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قَوْلُهُ بَيْنَ النَّفْخَتَيْنِ حِينَ فَنِيَ الخَلائِقُ وبَقِيَ الخالِقُ فَلا يَرى - غَيْرَ نَفْسِهِ - مالِكًا ولا مَمْلُوكًا: لِمَنِ المُلْكُ اليَوْمَ فَلا يُجِيبُهُ لِأنَّ الخَلْقَ أمْواتٌ، فَيُجِيبُ نَفْسَهُ فَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الواحِدِ القَهّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ بَقِيَ وحْدَهُ وقَهَرَ خَلْقَهُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ هَذا مِن قَوْلِ اللَّهِ تَعالى في القِيامَةِ حِينَ لَمْ يُبْقِ مَن يَدَّعِي مُلْكًا، أوْ يُجْعَلُ لَهُ شَرِيكًا. <br/>وَفِي المُجِيبِ عَنْ هَذا السُّؤالِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ اللَّهَ هو المُجِيبُ لِنَفْسِهِ وقَدْ سَكَتَ الخَلائِقُ لِقَوْلِهِ، فَيَقُولُ: لِلَّهِ الواحِدِ القَهّارِ، قالَهُ عَطاءٌ. <br/>الثّانِي: أنَّ الخَلائِقَ كُلَّهم يُجِيبُهُ مِنَ المُؤْمِنِينَ. <br/>والكافِرِينَ، فَيَقُولُونَ: لِلَّهِ الواحِدِ القَهّارِ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ.</p><p id="108.FB50c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:18" id="qr-almawirdee-40-18">وَأَنذِرْهُمْ يَوْمَ الْآزِفَةِ إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ ۚ مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><a class="vn" href="/quran/40/18" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:19" id="qr-almawirdee-40-19">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><a class="vn" href="/quran/40/19" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:20" id="qr-almawirdee-40-20">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ ۖ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ ۗ إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/20" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aEaDa"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْذِرْهم يَوْمَ الآزِفَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَوْمُ حُضُورِ المَنِيَّةِ، قالَهُ قُطْرُبٌ. <br/>الثّانِي: يَوْمُ القِيامَةِ وسُمِّيَتِ الآزِفَةُ لِدُنُوِّها، وكُلُّ آزِفٍ دانٍ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:57" id="qr-almawirdee-53-57">أزِفَتِ الآزِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/53/57" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دَنَتِ القِيامَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذِ القُلُوبُ لَدى الحَناجِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ القُلُوبَ هي النُّفُوسُ بَلَغَتِ الحَناجِرَ عِنْدَ حُضُورِ المَنِيَّةِ، وهَذا قَوْلُ مَن تَأوَّلَ يَوْمَ الآزِفَةِ بِحُضُورِ المَنِيَّةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَوَقَفَتْ في الحَناجِرِ مِنَ الخَوْفِ فَهي لا تَخْرُجُ ولا تَعُودُ في أمْكِنَتِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاظِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَغْمُومُونَ قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: باكُونَ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الثّالِثُ: مُمْسِكُونَ بِحَناجِرِهِمْ، مَأْخُوذٌ مِن كَظْمِ القِرْبَةِ وهو شَدُّ رَأْسِها. <br/>الرّابِعُ: ساكِتُونَ، قالَهُ قُطْرُبٌ، وأنْشَدَ قَوْلَ الشَّمّاخِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.2B6PJ">فَظَلَّتْ كَأنَّ الطَّيْرَ فَوْقَ رُؤُوسِها صِيامٌ تُنائِي الشَّمْسَ وهي كَظُومٌ</p>قالَ ابْنُ عِيسى: والكاظِمُ السّاكِتُ عَلى امْتِلائِهِ غَيْظًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لِلظّالِمِينَ مِن حَمِيمٍ ولا شَفِيعٍ يُطاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحَمِيمِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ القَرِيبُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: الشَّفِيقُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، ومَعْنى الكَلامِ: ما لَهم مِن حَمِيمٍ يَنْفَعُ ولا شَفِيعٍ يُطاعُ أيْ يُجابُ إلى الشَّفاعَةِ، وسُمِّيَتِ الإجابَةُ طاعَةً لِمُوافَقَتِها إرادَةَ المُجابِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ خائِنَةَ الأعْيُنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهُ الرَّمْزُ بِالعَيْنِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: هي النَّظْرَةُ بَعْدَ النَّظْرَةِ، قالَهُ سُفْيانُ. <br/>الثّالِثُ: مُسارَقَةُ النَّظَرِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: النَّظَرُ إلى ما نَهى عَنْهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: هو قَوْلُ الإنْسانِ ما رَأيْتُ وقَدْ رَأى، أوْ رَأيْتُ وما رَأى، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>وَفي تَسْمِيَتِها خائِنَةَ الأعْيُنِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّها أخْفى الإشاراتِ فَصارَتْ بِالِاسْتِخْفاءِ كالخِيانَةِ. <br/>الثّانِي: لِأنَّها بِاسْتِراقِ النَّظَرِ إلى المَحْظُورِ خِيانَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تُخْفِي الصُّدُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: الوَسْوَسَةُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: ما تُضْمِرُهُ [عِنْدَما تَرى امْرَأةً] إذا أنْتَ قَدَرْتَ عَلَيْها أتَزْنِي بِها أمْ لا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: ما يُسِرُّهُ الإنْسانُ مِن أمانَةٍ أوْ خِيانَةٍ، وعَبَّرَ عَنِ القُلُوبِ بِالصُّدُورِ لِأنَّها مَواضِعُ القُلُوبِ.<p/><p id="108.C3ee8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:21" id="qr-almawirdee-40-21">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/21" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:22" id="qr-almawirdee-40-22">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ ۚ إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/22" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aAF76"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانُوا هم أشَدَّ مِنهم قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي بَطْشًا، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: قُدْرَةً، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآثارًا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها آثارُهم مِنَ المَلابِسِ والأبْنِيَةِ، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: خَرابُ الأرَضِينَ وعِمارَتُها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: المَشْيُ فِيها بِأرْجُلِهِمْ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الرّابِعُ: بَعْدَ الغايَةِ في الطَّلَبِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الخامِسُ: طُولُ الأعْمارِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: ما سَنُّوا فِيها مِن خَيْرٍ وشَرٍّ.</p><p id="108.6b195"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:23-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:23" id="qr-almawirdee-40-23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/23" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:24" id="qr-almawirdee-40-24">إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/24" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:25" id="qr-almawirdee-40-25">فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْحَقِّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ ۚ وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/25" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:26" id="qr-almawirdee-40-26">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَىٰ وَلْيَدْعُ رَبَّهُ ۖ إِنِّي أَخَافُ أَن يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَن يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/40/26" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:27" id="qr-almawirdee-40-27">وَقَالَ مُوسَىٰ إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُم مِّن كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَّا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/27" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.47b56"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أقْتُلْ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ أشِيرُوا عَلَيَّ بِقَتْلِ مُوسى لِأنَّهم قَدْ كانُوا أشارُوا عَلَيْهِ بِأنْ لا يَقْتُلْهُ لِأنَّهُ لَوْ قَتَلَهُ مَنَعُوهُ، قالَهُ ابْنُ زِيادٍ. <br/>الثّانِي: ذَرُونِي أتَوَلّى قَتْلَهُ، لِأنَّهم قالُوا إنَّ مُوسى ساحِرٌ إنْ قَتَلْتَهُ هَلَكْتَ لِأنَّهُ لَوْ أمَرَ بِقَتْلِهِ خالَفُوهُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ كانَ في قَوْمِهِ مُؤْمِنُونَ يَمْنَعُونَهُ مِن قَتْلِهِ. <br/>فَسَألَهم تَمْكِينَهُ مِن قَتْلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَدْعُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ولْيَسْألْ رَبَّهُ فَإنَّهُ لا يُجابُ. <br/>الثّانِي: ولْيَسْتَعِنْ بِهِ فَإنَّهُ لا يُعانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أخافُ أنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يُغَيِّرُ أمْرَكُمُ الَّذِي أنْتُمْ عَلَيْهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ هو أنْ يَعْمَلَ بِطاعَةِ اللَّهِ، رَواهُ سَعِيدُ بْنُ أبِي عَرُوبَةَ. <br/>الثّالِثُ: مُحارَبَتُهُ لِفِرْعَوْنَ بِمَن آمَنَ بِهِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: هو أنْ يَقْتُلُوا أبْناءَكم ويَسْتَحْيُوا نِساءَكم إذا ظَهَرُوا عَلَيْكم كَما كُنْتُمْ تَفْعَلُونَ بِهِمْ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنْ يَزُولَ بِهِ مُلْكُكم لِأنَّهُ ما تَجَدَّدَ دِينٌ إلّا زالَ بِهِ مُلْكٌ.</p><p id="108.dF1BD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:28" id="qr-almawirdee-40-28">وَقَالَ رَجُلٌ مُّؤْمِنٌ مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَن يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُم بِالْبَيِّنَاتِ مِن رَّبِّكُمْ ۖ وَإِن يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ ۖ وَإِن يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُم بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/28" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:29" id="qr-almawirdee-40-29">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ فَمَن يَنصُرُنَا مِن بَأْسِ اللَّهِ إِن جَاءَنَا ۚ قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَىٰ وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/29" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9DEe6"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ رَجُلٌ مُؤْمِنٌ مِن آلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إيمانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ ابْنَ عَمِّ فِرْعَوْنَ، قالَهُ السُّدِّيُّ، قالَ وهو الَّذِي نَجا مَعَ مُوسى. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كانَ قِبْطِيًّا مِن جِنْسِهِ ولَمْ يَكُنْ مِن أهْلِهِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قالَ ابْنُ إسْحاقَ: وكانَ اسْمُهُ حَبِيبًا. <br/>وَحَكى الكَلْبِيُّ أنَّ اسْمَهُ حَزْبِيلُ، وكانَ مَلِكًا عَلى نِصْفِ النّاسِ ولَهُ المُلْكُ بَعْدَ فِرْعَوْنَ، بِمَنزِلَةِ ولِيِّ العَهْدِ. <br/>وَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَمْ يَكُنْ مِن آلِ فِرْعَوْنَ مُؤْمِنٌ غَيْرُهُ وامْرَأةُ فِرْعَوْنَ وغَيْرُ المُؤْمِنِ الَّذِي أنْذَرَ فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:20" id="qr-almawirdee-28-20">إنَّ المَلأ يَأْتَمِرُونَ بِكَ</span><a class="vn" href="/quran/28/20" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَفِي إيمانِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ آمَنَ بِمَجِيءِ مُوسى وتَصْدِيقُهُ لَهُ وهو الظّاهِرُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كانَ مُؤْمِنًا قَبْلَ مَجِيءِ مُوسى وكَذَلِكَ امْرَأةُ فِرْعَوْنَ قالَهُ الحَسَنُ، فَكَتَمَ إيمانَهُ، قالَ الضَّحّاكُ: كانَ يَكْتُمُ إيمانَهُ لِلرِّفْقِ بِقَوْمِهِ ثُمَّ أظْهَرَهُ فَقالَ ذَلِكَ في حالِ كَتْمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَقْتُلُونَ رَجُلا أنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِقَوْلِهِ رَبِّيَ اللَّهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ جاءَكم بِالبَيِّناتِ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الحَلالُ والحَرامُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّها الآياتُ الَّتِي جاءَتْهُمْ: يَدُهُ وعَصاهُ والطُّوفانُ وغَيْرُها، كَما قالَ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:130" id="qr-almawirdee-7-130">وَلَقَدْ أخَذْنا آلَ فِرْعَوْنَ بِالسِّنِينَ ونَقْصٍ مِنَ الثَّمَراتِ</span><a class="vn" href="/quran/7/130" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ يَحْيى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَكُ كاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَكُنْ ذَلِكَ لِشَكٍّ مِنهُ في رِسالَتِهِ وصِدْقِهِ ولَكِنْ تَلَطُّفًا في الِاسْتِكْفافِ واسْتِنْزالًا عَنِ الأذى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَكُ صادِقًا يُصِبْكم بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ كانَ وعَدَهم بِالنَّجاةِ إنْ آمَنُوا وبِالهَلاكِ إنْ كَفَرُوا، فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصِبْكم بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم إذا كانُوا عَلى إحْدى الحالَتَيْنِ نالَهم أحَدُ الأمْرَيْنِ فَصارَ ذَلِكَ بَعْضَ الوَعْدِ لا كُلَّهُ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهُ قَدْ كانَ أوْعَدَهم عَلى كُفْرِهِمْ بِالهَلاكِ في الدُّنْيا والعَذابِ في الآخِرَةِ، فَصارَ هَلاكُهم في الدُّنْيا بَعْضَ ما وعَدَهم. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الَّذِي يَبْدَؤُهم مِنَ العَذابِ هو أوَّلُهُ ثُمَّ يَتَوالى عَلَيْهِمْ حالًا بَعْدَ حالٍ حَتّى يُسْتَكْمَلَ فَصارَ الَّذِي يُصِيبُهم هو بَعْضُ الَّذِي وعَدَهم لِأنَّهُ حَذَّرَهم ما شَكُّوا فِيهِ وهي الحالَةُ الأُولى وما بَعْدَها يَكُونُونَ عَلى يَقِينٍ مِنهُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ البَعْضَ قَدْ يُسْتَعْمَلُ في مَوْضِعِ الكُلِّ تَلَطُّفًا في الخِطابِ وتَوَسُّعًا في الكَلامِ كَما قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.93DoP">قَدْ يُدْرِكُ المُتَأنِّي بَعْضَ حاجَتِهِ وقَدْ يَكُونُ مَعَ المُسْتَعْجِلِ الزَّلَلُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يَهْدِي مَن هو مُسْرِفٌ كَذّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: مُسْرِفٌ عَلى نَفْسِهِ كَذّابٌ عَلى رَبِّهِ إشارَةً إلى مُوسى، ويَكُونُ هَذا مِن قَوْلِ المُؤْمِنِ. <br/>الثّانِي: مُسْرِفٌ في عِنادِهِ كَذّابٌ في ادِّعائِهِ إشارَةً إلى فِرْعَوْنَ [وَيَكُونُ] هَذا مِن قَوْلِهِ تَعالى. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قَوْمِ لَكُمُ المُلْكُ اليَوْمَ ظاهِرِينَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: غالِبِينَ عَلى أرْضِ مِصْرَ قاهِرِينَ لِأهْلِها، وهَذا قَوْلُ المُؤْمِنِ تَذْكِيرًا لَهم بِنِعَمِ اللَّهِ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يَنْصُرُنا مِن بَأْسِ اللَّهِ إنْ جاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن عَذابِ اللَّهِ، تَحْذِيرًا لَهم مِن نِقْمَةٍ، فَذَكَّرَ وحَذَّرَ فَعَلِمَ فِرْعَوْنُ ظُهُورَ مَحَبَّتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فِرْعَوْنُ ما أُرِيكم إلا ما أرى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدٍ: مَعْناهُ ما أُشِيرُ عَلَيْكم إلّا بِما أرى لِنَفْسِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أهْدِيكم إلا سَبِيلَ الرَّشادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَكْذِيبِ مُوسى والإيمانِ بِي.<p/><p id="108.E92e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:30-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:30" id="qr-almawirdee-40-30">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُم مِّثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/30" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:31" id="qr-almawirdee-40-31">مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ ۚ وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِّلْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/31" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:32" id="qr-almawirdee-40-32">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/32" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:33" id="qr-almawirdee-40-33">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُم مِّنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ ۗ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/33" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:34" id="qr-almawirdee-40-34">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِن قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِّمَّا جَاءَكُم بِهِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَن يَبْعَثَ اللَّهُ مِن بَعْدِهِ رَسُولًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُّرْتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/34" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:35" id="qr-almawirdee-40-35">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ ۖ كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللَّهِ وَعِندَ الَّذِينَ آمَنُوا ۚ كَذَٰلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/35" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.b0adA"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيا قَوْمِ إنِّي أخافُ عَلَيْكم يَوْمَ التَّنادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ، قالَ أُمَيَّةُ بْنُ أبِي الصَّلْتِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.6y0jp">وبَثَّ الخَلْقَ فِيها إذْ دَحاها فَهم سُكّانُها حَتّى التَّنادِ</p>سُمِّيَ بِذَلِكَ لِمُناداةِ بَعْضِهِمْ بَعْضًا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفِيما يُنادِي بِهِ بَعْضُهم بَعْضًا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يا حَسْرَتا، يا ويْلَتا، يا ثُبُوراهُ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الثّانِي: يُنادِي أهْلُ الجَنَّةِ أهْلَ النّارِ أنْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:44" id="qr-almawirdee-7-44">قَدْ وجَدْنا ما وعَدَنا رَبُّنا حَقًّا</span><a class="vn" href="/quran/7/44" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>وَيُنادِي أهْلُ النّارِ أهْلَ الجَنَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:50" id="qr-almawirdee-7-50">أنْ أفِيضُوا عَلَيْنا مِنَ الماءِ أوْ مِمّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/7/50" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَكانَ الكَلْبِيُّ يَقْرَؤُها: يَوْمَ التَّنادِّ، مَشْدُودَةٌ، أيْ يَوْمَ الفِرارِ، قالَ يَنِدُّونَ كَما يَنِدُّ البَعِيرُ. <br/>وَقَدْ جاءَ في الحَدِيثِ «أنَّ لِلنّاسِ جَوْلَةً يَوْمَ القِيامَةِ يَنِدُّونَ يَطْلُبُونَ أنَّهم يَجِدُونَ مَفَرًّا ثُمَّ تَلا هَذِهِ الآيَةَ. <br/>» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مُدْبِرِينَ في انْطِلاقِهِمْ إلى النّارِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: مُدْبِرِينَ في فِرارِهِمْ مِنَ النّارِ حَتّى يُقْذَفُوا فِيها، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَكم مِنَ اللَّهِ مِن عاصِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مِن ناصِرٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: مِن مانِعٍ، وأصْلُ العِصْمَةِ المَنعُ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَما لَهُ مِن هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قائِلِ هَذا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ مُوسى هو القائِلُ لَهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مِن قَوْلِ مُؤْمِنِ آلِ فِرْعَوْنَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جاءَكم يُوسُفُ مِن قَبْلُ بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ يُوسُفَ بْنَ يَعْقُوبَ، بَعَثَهُ اللَّهُ رَسُولًا إلى القِبْطِ بَعْدَ مَوْتِ المَلِكِ مِن قَبْلِ مُوسى بِالبَيِّناتِ. <br/>قالَ ابْنُ جُرَيْجِ: هي الرُّؤْيا. <br/>الثّانِي: ما حَكاهُ النَّقّاشُ عَنِ الضَّحّاكِ أنَّ اللَّهَ بَعَثَ إلَيْهِمْ رَسُولًا مِنَ الجِنِّ يُقالُ لَهُ يُوسُفُ.<p/><p id="108.43EbB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:36-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:36" id="qr-almawirdee-40-36">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا لَّعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/36" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:37" id="qr-almawirdee-40-37">أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَىٰ إِلَٰهِ مُوسَىٰ وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ كَاذِبًا ۚ وَكَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ ۚ وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:38" id="qr-almawirdee-40-38">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/38" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:39" id="qr-almawirdee-40-39">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَٰذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ وَإِنَّ الْآخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/39" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:40" id="qr-almawirdee-40-40">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَىٰ إِلَّا مِثْلَهَا ۖ وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَٰئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/40" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bDB7b"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ فِرْعَوْنُ يا هامانُ ابْنِ لِي صَرْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي مَجْلِسًا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: قَصْرًا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الآجُرُّ ومَعْناهُ أوْقِدْ لِي عَلى الطِّينِ حَتّى يَصِيرَ آجُرًّا، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ البِناءُ المَبْنِيُّ بِالآجُرِّ، وكانُوا يَكْرَهُونَ أنْ يَبْنُوا بِالآجُرِّ ويَجْعَلُوهُ في القَبْرِ، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أبْلُغُ الأسْبابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: ما يُسَبِّبُ إلى فِعْلِ مُرادِي. <br/>الثّانِي: ما أتَوَصَّلُ بِهِ إلى عِلْمِ ما غابَ عَنِّي، ثُمَّ بَيَّنَ مُرادَهُ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسْبابَ السَّماواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: طُرُقُ السَّماواتِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>الثّانِي: أبْوابُ السَّماواتِ، قالَهُ السُّدِّيُّ والأخْفَشُ، وأنْشَدَ قَوْلَ الشّاعِرِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.zpMrN">ومَن هابَ أسْبابَ المَنايا يَنَلْنَهُ ولَوْ نالَ أسْبابَ السَّماءِ بِسُلَّمِ</p>الثّالِثُ: ما بَيْنَ السَّماواتِ، حَكاهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حاتِمٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأطَّلِعَ إلى إلَهِ مُوسى وإنِّي لأظُنُّهُ كاذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ غَلَبَهُ الجَهْلُ عَلى قَوْلِ هَذا أوْ تَصَوُّرِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قالَهُ تَمْوِيهًا عَلى قَوْمِهِ مَعَ عِلْمِهِ بِاسْتِحالَتِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كَيْدُ فِرْعَوْنَ إلا في تَبابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في خُسْرانٍ قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: في ضَلالٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في الدُّنْيا لِما أطْلَعَهُ اللَّهُ عَلَيْهِ مِن هَلاكِهِ. <br/>الثّانِي: في الآخِرَةِ لِمَصِيرِهِ إلى النّارِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ.<p/><p id="108.de4b0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:41-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:41" id="qr-almawirdee-40-41">وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/41" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:42" id="qr-almawirdee-40-42">تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/42" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:43" id="qr-almawirdee-40-43">لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/43" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:44" id="qr-almawirdee-40-44">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ ۚ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/44" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:45" id="qr-almawirdee-40-45">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا ۖ وَحَاقَ بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/45" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:46" id="qr-almawirdee-40-46">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا ۖ وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:47" id="qr-almawirdee-40-47">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِّنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/47" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:48" id="qr-almawirdee-40-48">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/48" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:49" id="qr-almawirdee-40-49">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِّنَ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:50" id="qr-almawirdee-40-50">قَالُوا أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُم بِالْبَيِّنَاتِ ۖ قَالُوا بَلَىٰ ۚ قَالُوا فَادْعُوا ۗ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5926c"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ: لا بُدَّ، قالَهُ المُفَضَّلُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ: لَقَدْ حَقَّ واسْتَحَقَّ، قالَهُ المُبَرِّدُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ لا يَكُونُ إلّا جَوابًا كَقَوْلِ القائِلِ: فَعَلُوا كَذا، فَيَقُولُ المُجِيبُ: لا جَرَمَ أنَّهم سَيَنْدَمُونَ، قالَهُ الخَلِيلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّما تَدْعُونَنِي إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن عِبادَةِ ما تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ في الدُّنْيا ولا في الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: لا يَسْتَجِيبُ لِأحَدٍ في الدُّنْيا ولا في الآخِرَةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: لا يَنْفَعُ ولا يَضُرُّ في الدُّنْيا ولا في الآخِرَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: لَيْسَ لَهُ شَفاعَةٌ في الدُّنْيا ولا في الآخِرَةِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ مَرَدَّنا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَرْجِعَنا بَعْدَ المَوْتِ إلى اللَّهِ لِيُجازِينا عَلى أفْعالِنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ المُسْرِفِينَ هم أصْحابُ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي المُشْرِكِينَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي السَّفّاكِينَ لِلدِّماءِ بِغَيْرِ حَقٍّ، قالَهُ الشَّعْبِيُّ، وقالَ مُجاهِدٌ: سَمّى اللَّهُ القَتْلَ سَرَفًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَذْكُرُونَ ما أقُولُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي في الآخِرَةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: عِنْدَ نُزُولِ العَذابِ بِهِمْ، قالَهُ النَّقّاشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُفَوِّضُ أمْرِي إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ: وأُسَلِّمُ أمْرِي إلى اللَّهِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أُشْهِدُ عَلَيْكُمُ اللَّهَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّالِثُ: أتَوَكَّلُ عَلى اللَّهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالعِبادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِأعْمالِ العِبادِ. <br/>الثّانِي: بِمَصِيرِ العِبادِ. <br/>وَفي قائِلِ هَذا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مِن قَوْلِ مُوسى. <br/>الثّانِي: مِن قَوْلِ مُؤْمِنِ آلِ فِرْعَوْنَ، فَعَلى هَذا يَصِيرُ بِهَذا القَوْلِ مُظْهِرًا لِإيمانِهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَقاهُ اللَّهُ سَيِّئاتِ ما مَكَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ مُوسى وقاهُ اللَّهُ سَيِّئاتِ ما مَكَرُوا، فَعَلى هَذا فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ مُؤْمِنَ آلِ فِرْعَوْنَ نَجّاهُ اللَّهُ مَعَ مُوسى حَتّى عَبَرَ البَحْرَ وأغْرَقَ اللَّهُ فِرْعَوْنَ، قالَهُ قَتادَةُ، وقِيلَ إنَّ آلَ فِرْعَوْنَ هو فِرْعَوْنُ وحْدَهُ ومِنهُ قَوْلُ أراكَةَ الثَّقَفِيِّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.6bKqD">لا تَبْكِ مَيْتًا بَعْدَ مَوْتِ أحِبَّةٍ عَلِيٍّ وعَبّاسٍ وآلِ أبِي بَكْرٍ</p>يُرِيدُ أبا بَكْرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ مُؤْمِنَ آلِ فِرْعَوْنَ خَرَجَ مِن عِنْدِهِ هارِبًا إلى جَبَلٍ يُصَلِّي فِيهِ، فَأرْسَلَ في طَلَبِهِ، فَجاءَ الرُّسُلُ وهو في صَلاتِهِ وقَدْ ذُبَّتْ عَنْهُ السِّباعُ والوُحُوشُ أنْ يَصِلُوا إلَيْهِ، فَعادُوا إلى فِرْعَوْنَ فَأخْبَرُوهُ فَقَتَلَهم فَهو مَعْنى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَقاهُ اللَّهُ سَيِّئاتِ ما مَكَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحاقَ بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ العَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم قَوْمُهُ، وسُوءُ العَذابِ هو الغَرَقُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: رُسُلُهُ الَّذِينَ قَتَلَهم، وسُوءُ العَذابِ هو القَتْلُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْها غُدُوًّا وعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ يُعْرَضُ عَلَيْهِمْ مَقاعِدُهم مِنَ النّارِ غُدْوَةً وعَشِيَّةً، فَيُقالُ: لِآلِ فِرْعَوْنَ هَذِهِ مَنازِلُكم، تَوْبِيخًا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ أرْواحَهم في أجْوافِ طَيْرٍ سُودٍ تَغْدُو عَلى جَهَنَّمَ وتَرُوحُ فَذَلِكَ عَرْضُها، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم يُعَذَّبُونَ بِالنّارِ في قَبْرِهِمْ غُدُوًّا وعَشِيًّا، وهَذا لِآلِ فِرْعَوْنَ خُصُوصًا. <br/>قالَ مُجاهِدٌ: ما كانَتِ الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيامُها وُجُودُ صِفَتِها عَلى اسْتِقامَةٍ، ومِنهُ قِيامُ السُّوقِ وهو حُضُورُ أهْلِها عَلى اسْتِقامَةٍ في وقْتِ العادَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أشَدَّ العَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ عَذابَ جَهَنَّمَ مُخْتَلِفٌ. <br/>وَجَعَلَ الفَرّاءُ في الكَلامِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا وتَقْدِيرُهُ: أدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أشَدَّ العَذابِ النّارَ يُعْرَضُونَ عَلَيْها غُدُوًّا وعَشِيًّا، وهو خِلافُ ما ذَهَبَ إلَيْهِ غَيْرُهُ مِنِ انْتِظامِ الكَلامِ عَلى سِياقِهِ.<p/><p id="108.6C7be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:51-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:51" id="qr-almawirdee-40-51">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:52" id="qr-almawirdee-40-52">يَوْمَ لَا يَنفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ ۖ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/52" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:53" id="qr-almawirdee-40-53">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْهُدَىٰ وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/53" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:54" id="qr-almawirdee-40-54">هُدًى وَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/54" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:55" id="qr-almawirdee-40-55">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/55" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:56" id="qr-almawirdee-40-56">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ ۙ إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبْرٌ مَّا هُم بِبَالِغِيهِ ۚ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ ۖ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.392b1"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنا والَّذِينَ آمَنُوا في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بِإفْلاجِ حُجَّتِهِمْ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>الثّانِي: بِالِانْتِقامِ مِن أعْدائِهِمْ قالَ السُّدِّيُّ: ما قَتَلَ قَوْمٌ قَطُّ نَبِيًّا أوْ قَوْمًا مِن دُعاةِ الحَقِّ مِنَ المُؤْمِنِينَ إلّا بَعَثَ اللَّهُ مَن يَنْتَقِمُ لَهم فَصارُوا مَنصُورِينَ فِيها وإنْ قُتِلُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُومُ الأشْهادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى يَوْمِ القِيامَةِ. <br/>وَفي نَصْرِهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بِإعْلاءِ كَلِمَتِهِمْ وإجْزالِ ثَوابِهِمْ. <br/>الثّانِي: إنَّهُ بِالِانْتِقامِ مِن أعْدائِهِمْ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأشْهادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ شَهِدُوا لِلْأنْبِياءِ بِالإبْلاغِ، وعَلى الأُمَمِ بِالتَّكْذِيبِ، قالَهُ مُجاهِدٌ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ والأنْبِياءُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم أرْبَعَةٌ: المَلائِكَةُ والنَّبِيُّونَ والمُؤْمِنُونَ والأجْسادُ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ ثُمَّ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأشْهادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْضًا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: جَمْعُ شَهِيدٍ مِثْلَ شَرِيفٍ، وأشْرافٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ جَمْعُ شاهِدٍ مِثْلَ صاحِبٍ وأصْحابٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْبِرْ إنَّ وعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: هو ما وعَدَ اللَّهُ رَسُولَهُ في آيَتَيْنِ مِنَ القُرْآنِ أنْ يُعَذِّبَ كُفّارَ مَكَّةَ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: هو ما وعَدَ اللَّهُ رَسُولَهُ أنْ يُعْطِيَهُ المُؤْمِنِينَ في الآخِرَةِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن ذَنْبٍ إنْ كانَ مِنكَ. <br/>قالَ الفُضَيْلُ: تَفْسِيرُ الِاسْتِغْفارِ أقِلْنِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: وصَلِّ بِأمْرِ رَبِّكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالعَشِيِّ والإبْكارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها صَلاةُ العَصْرِ والغَداةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ العَشِيَّ مَيْلُ الشَّمْسِ إلى أنْ تَغِيبَ، والإبْكارَ أوَّلُ الفَجْرِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: هي صَلاةُ مَكَّةَ قَبْلَ أنْ تُفْرَضَ الصَّلَواتُ الخَمْسُ رَكْعَتانِ غُدْوَةً ورَكْعَتانِ عَشِيَّةً، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُجادِلُونَ في آياتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطانٍ أتاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِغَيْرِ حُجَّةٍ جاءَتْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ في صُدُورِهِمْ إلا كِبْرٌ ما هم بِبالِغِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الكِبْرَ العَظَمَةُ الَّتِي في كُفّارِ قُرَيْشٍ، ما هم بِبالِغِيها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: ما يُسْتَكْبَرُ مِنَ الِاعْتِقادِ وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: هو ما أمَّلَهُ كُفّارُ قُرَيْشٍ في النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وفي أصْحابِهِ أنْ يَهْلَكَ ويَهْلَكُوا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: هو أنَّ اليَهُودَ قالُوا إنَّ الدَّجّالَ مِنّا وعَظَّمُوا أمْرَهُ، واعْتَقَدُوا أنَّهم يَمْلِكُونَ، ويَنْتَقِمُونَ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَعِذْ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن كِبْرِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ هو السَّمِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما يَقُولُونَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يُضْمِرُونَهُ.</p><p id="108.d73Fd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:57-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-almawirdee-40-57">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:58" id="qr-almawirdee-40-58">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ ۚ قَلِيلًا مَّا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/58" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:59" id="qr-almawirdee-40-59">إِنَّ السَّاعَةَ لَآتِيَةٌ لَّا رَيْبَ فِيهَا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/59" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aB9Ba"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَخَلْقُ السَّماواتِ والأرْضِ أكْبَرُ مِن خَلْقِ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لَخَلْقُ السَّماواتِ والأرْضِ أعْظَمُ مِن خَلْقِ الدَّجّالِ حِينَ عَظَّمَتِ اليَهُودُ شَأْنَهُ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>الثّانِي: أكْبَرُ مِن إعادَةِ خَلْقِ النّاسِ حِينَ أنْكَرَتْ قُرَيْشٌ البَعْثَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: أكْبَرُ مِن أفْعالِ النّاسِ حِينَ أذَلَّ الكُفّارَ بِالقُوَّةِ وتَباعَدُوا بِالقَهْرِ.</p><p id="108.C355b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:60" id="qr-almawirdee-40-60">وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.A516e"/><p id="105.Egdrz">أحَدُها: مَعْناهُ وحِّدُونِي بِالرُّبُوبِيَّةِ أغْفِرْ لَكم ذُنُوبَكُمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: اعْبُدُونِي أسْتَجِبْ لَكم، قالَهُ جَرِيرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، أيِ اتَّبِعْكم عَلى عِبادَتِكم. <br/>الثّالِثُ: سَلُونِي أُعْطِكم، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَإجابَةُ الدّاعِي عِنْدَ صِدْقِ الرَّغْبَةِ مُقَيَّدٌ بِشَرْطِ الحِكْمَةِ. <br/>وَحَكى قَتادَةُ أنَّ كَعْبَ قالَ: أُعْطِيَتْ هَذِهِ الأُمَّةُ ثَلاثًا لَمْ تُعْطَهُنَّ أُمَّةٌ قَبْلَكم إلّا نَبِيٌّ: كانَ إذا أُرْسِلَ نَبِيٌّ قِيلَ لَهُ: أنْتَ شاهِدٌ عَلى أُمَّتِكَ، وجَعَلَكم شُهَداءَ عَلى النّاسِ، وكانَ يُقالُ لِلنَّبِيِّ، لَيْسَ عَلَيْكَ في الدِّينِ مِن حَرَجٍ، وقالَ لِهَذِهِ الأُمَّةِ: وما جَعَلَ عَلَيْكم في الدِّينِ مِن حَرَجٍ، وكانَ يُقالُ لِلنَّبِيِّ: ادْعُنِي أسْتَجِبْ لَكَ، وقالَ لِهَذِهِ الأُمَّةِ: ادْعُونِي أسْتَجِبْ لَكم.</p><p id="108.fb76D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:61-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:61" id="qr-almawirdee-40-61">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/61" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:62" id="qr-almawirdee-40-62">ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَّا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/62" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:63" id="qr-almawirdee-40-63">كَذَٰلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/63" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:64" id="qr-almawirdee-40-64">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَرَزَقَكُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ ۖ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/64" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:65" id="qr-almawirdee-40-65">هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ ۗ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/65" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:66" id="qr-almawirdee-40-66">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِن رَّبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/66" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:67" id="qr-almawirdee-40-67">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا ۚ وَمِنكُم مَّن يُتَوَفَّىٰ مِن قَبْلُ ۖ وَلِتَبْلُغُوا أَجَلًا مُّسَمًّى وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/67" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:68" id="qr-almawirdee-40-68">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ ۖ فَإِذَا قَضَىٰ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/40/68" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3C5f2"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِتَسْتَرِيحُوا فِيهِ مِن عَمَلِ النَّهارِ. <br/>الثّانِي: لِتَكُفُّوا فِيهِ عَنْ طَلَبِ الأرْزاقِ. <br/>الثّالِثُ: لِتُحاسِبُوا فِيهِ أنْفُسَكم عَلى ما عَمِلْتُمْ بِالنَّهارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّهارَ مُبْصِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مُبْصِرًا لِقُدْرَةِ اللَّهِ في خَلْقِهِ. <br/>الثّانِي: مُبْصِرًا لِمَطالِبِ الأرْزاقِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كانُوا بِآياتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: كَذَلِكَ يُصْرَفُ، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: كَذَلِكَ يُكَذَّبُ بِالتَّوْحِيدِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّالِثُ: كَذَلِكَ يُعْدَلُ عَنِ الحَقِّ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ.</p><p id="108.5FE7e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:69-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:69" id="qr-almawirdee-40-69">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ أَنَّىٰ يُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/69" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:70" id="qr-almawirdee-40-70">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا ۖ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/70" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:71" id="qr-almawirdee-40-71">إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/71" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:72" id="qr-almawirdee-40-72">فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/72" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:73" id="qr-almawirdee-40-73">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/73" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:74" id="qr-almawirdee-40-74">مِن دُونِ اللَّهِ ۖ قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا بَل لَّمْ نَكُن نَّدْعُو مِن قَبْلُ شَيْئًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/74" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:75" id="qr-almawirdee-40-75">ذَٰلِكُم بِمَا كُنتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنتُمْ تَمْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/75" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:76" id="qr-almawirdee-40-76">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا ۖ فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/76" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:77" id="qr-almawirdee-40-77">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۚ فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/77" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:78" id="qr-almawirdee-40-78">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِّن قَبْلِكَ مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ ۗ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/78" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:79" id="qr-almawirdee-40-79">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/79" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:80" id="qr-almawirdee-40-80">وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/80" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:81" id="qr-almawirdee-40-81">وَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَأَيَّ آيَاتِ اللَّهِ تُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/81" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.cC0a4"/><p id="105.Ze2J4">في الفَرَحِ والمَرَحِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الفَرَحَ: السُّرُورُ والمَرَحَ: البَطَرُ، فَسُرُّوا بِاْلِإمْهالِ وبَطَرُوا بِالنِّعَمِ <br/>الثّانِي: الفَرَحُ والسُّرُورُ، قالَهُ الضَّحّاكُ، والمَرَحُ العُدْوانُ. <br/>رَوى خالِدٌ عَنْ ثَوْرٍ عَنْ مُعاذٍ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (إنَّ اللَّهَ تَعالى يُبْغِضُ البَذِخِينَ الفَرِحِينَ المَرِحِينَ، ويُحِبُّ كُلَّ قَلْبٍ حَزِينٍ ويُبْغِضُ أهْلَ بَيْتِ لَحْمَيْنِ، ويُبْغِضُ كُلَّ حَبْرٍ سَمِينٍ فَأمّا أهْلُ بَيْتِ لَحْمَيْنِ فَهُمُ الَّذِينَ يَأْكُلُونَ لُحُومَ النّاسِ بِالغِيبَةِ، وأمّا الحَبْرُ السَّمِينُ فالمُتَحَبِّرُ بِعِلْمِهِ ولا يُخْبِرُ بِهِ النّاسَ، يَعْنِي المُسْتَكْثِرَ مِن عِلْمِهِ ولا يَنْفَعُ بِهِ النّاسَ. <br/>»</p><p id="108.B4777"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:82-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:82" id="qr-almawirdee-40-82">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَمَا أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/82" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:83" id="qr-almawirdee-40-83">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا بِمَا عِندَهُم مِّنَ الْعِلْمِ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/83" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:84" id="qr-almawirdee-40-84">فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:85" id="qr-almawirdee-40-85">فَلَمْ يَكُ يَنفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا ۖ سُنَّتَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ ۖ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/85" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.217b0"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَتْهم رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ فَرِحُوا بِما عِنْدَهم مِنَ العِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بِقَوْلِهِمْ نَحْنُ أعْلَمُ مِنهم لَنْ نُبْعَثَ لَنْ نُعَذَّبَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بِما كانَ عِنْدَهم أنَّهُ عِلْمٌ وهو جَهْلٌ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: فَرِحَتِ الرُّسُلُ بِما عِنْدَهم مِنَ العِلْمِ بِنَجاتِهِمْ وهَلاكِ أعْدائِهِمْ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: رَضُوا بِعِلْمِهِمْ واسْتَهْزَأُوا بِرُسُلِهِمْ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحاقَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أحاطَ بِهِمْ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: عادَ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> أنَّهُ ساحِرٌ. <br/>الثّانِي: بِالقُرْآنِ أنَّهُ شِعْرٌ.</p><p id="108.59Fe2"/></div></div></div></div></body></html>