<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التين" id="ch96"><h1 id="105.OGbwL">سورة التين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="95:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:1" id="qr-almawirdee-95-1">وَالتِّينِ وَالزَّيْتُونِ</span><a class="vn" href="/quran/95/1" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:2" id="qr-almawirdee-95-2">وَطُورِ سِينِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/2" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:3" id="qr-almawirdee-95-3">وَهَٰذَا الْبَلَدِ الْأَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/95/3" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:4" id="qr-almawirdee-95-4">لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ فِي أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/95/4" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:5" id="qr-almawirdee-95-5">ثُمَّ رَدَدْنَاهُ أَسْفَلَ سَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/5" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:6" id="qr-almawirdee-95-6">إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَلَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/95/6" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:7" id="qr-almawirdee-95-7">فَمَا يُكَذِّبُكَ بَعْدُ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/95/7" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="v" data-v="95:8" id="qr-almawirdee-95-8">أَلَيْسَ اللَّهُ بِأَحْكَمِ الْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/8" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.6BBdB"/><p id="105.Ae9PM">سُورَةُ التِّينِ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ الحَسَنِ وعِكْرِمَةَ وعَطاءٍ وجابِرٍ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ: هي مَدَنِيَّةٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتِّينِ والزَّيْتُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُما قَسَمانِ، وفِيهِما ثَمانِيَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُما التِّينُ والزَّيْتُونُ المَأْكُولانِ، قالَهُ الحَسَنُ وعِكْرِمَةُ ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّ التِّينَ دِمَشْقُ، والزَّيْتُونَ بَيْتُ المَقْدِسِ، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ التِّينَ مَسْجِدُ دِمَشْقَ، والزَّيْتُونَ مَسْجِدُ بَيْتِ المَقْدِسِ، قالَهُ الحارِثُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الخامِسُ: الجَبَلُ الَّذِي عَلَيْهِ التِّينُ، والجَبَلُ الَّذِي عَلَيْهِ الزَّيْتُونُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ، وهُما جَبَلانِ بِالشّامِ يُقالُ لِأحَدِهِما طُورُ زَيْتا، ولِلْآخَرِ طُورُ تِينا، وهو تَأْوِيلُ الرَّبِيعِ. <br/>وَحَكى ابْنُ الأنْبارِيِّ أنَّهُما جَبَلانِ بَيْنَ حُلْوانَ وهَمْدانَ، وهو بَعِيدٌ. <br/>السّادِسُ: أنَّ التِّينَ مَسْجِدُ أصْحابِ الكَهْفِ، والزَّيْتُونَ مَسْجِدُ إيلِيّا، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>السّابِعُ: أنَّ التِّينَ مَسْجِدُ نُوحٍ عَلَيْهِ السَّلامُ الَّذِي بُنِيَ عَلى الجُودِيِّ، والزَّيْتُونَ مَسْجِدُ بَيْتِ المَقْدِسِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّامِنُ: أنَّهُ أرادَ بِهِما نِعَمَ اللَّهِ تَعالى عَلى عِبادِهِ الَّتِي مِنها التِّينُ والزَّيْتُونُ، لِأنَّ التِّينَ طَعامٌ، والزَّيْتُونَ إدامٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطُورِ سِينِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَسَمٌ ثالِثٌ وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ جَبَلٌ بِالشّامِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الجَبَلُ الَّذِي كَلَّمَ اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِينِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ الحُسْنُ بِلُغَةِ الحَبَشَةِ، ونَطَقَتْ بِهِ العَرَبُ، قالَهُ الحَسَنُ وعِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المُبارَكُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ اسْمُ البَحْرِ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ اسْمٌ لِلشَّجَرِ الَّذِي حَوْلَهُ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذا البَلَدِ الأمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالبَلَدِ مَكَّةَ وحَرَمَها، وفي الأمِينِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الآمِنُ أهْلُهُ مِن سَبْيٍ أوْ قَتْلٍ، لِأنَّ العَرَبَ كانَتْ تَكُفُّ عَنْهُ في الجاهِلِيَّةِ أنْ تَسْبِيَ فِيهِ أحَدًا أوْ تَسْفِكَ فِيهِ دَمًا. <br/>الثّانِي: يَعْنِي المَأْمُونَ عَلى ما أوْدَعَهُ اللَّهُ تَعالى فِيهِ مِن مَعالِمِ الدِّينِ، وهَذا قَسَمٌ رابِعٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ خَلَقْنا الإنْسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي المُرادِ بِالإنْسانِ ها هُنا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ عُمُومَ النّاسِ، وذَكَرَ الإنْسانَ عَلى وجْهِ التَّكْثِيرِ لِأنَّهُ وصَفَهُ بِما يَعُمُّ لِجَمِيعِ النّاسِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أرادَ إنْسانًا بِعَيْنِهِ عَناهُ بِهَذِهِ الصِّفَةِ، وإنْ كانَ صِفَةَ النّاسِ. <br/>واخْتُلِفَ فِيمَن أرادَهُ اللَّهُ تَعالى، عَلى خَمْسَةِ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ عَنى كَلَدَةَ بْنَ أُسَيْدٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أبا جَهْلٍ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ عَنى رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . وفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أحْسَنِ تَقْوِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: في أعْدَلِ خَلْقٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: في أحْسَنِ صُورَةٍ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>الثّالِثُ: في شَبابٍ وقُوَّةٍ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الرّابِعُ: مُنْتَصِبَ القامَةِ، لِأنَّ سائِرَ الحَيَوانِ مُنْكَبٌّ غَيْرَ الإنْسانِ، فَإنَّهُ مُنْتَصِبٌ، وهو مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أيْ في أكْمَلِ عَقْلٍ، لِأنَّ تَقْوِيمَ الإنْسانِ بِعَقْلِهِ، وعَلى هَذا وقَعَ القَسَمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ رَدَدْناهُ أسْفَلَ سافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: إلى الهَرَمِ بَعْدَ الشَّبابِ، والضَّعْفِ بَعْدَ القُوَّةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ والكَلْبِيُّ، ويَكُونُ أسْفَلُ بِمَعْنى بَعْدَ التَّمامِ. <br/>الثّانِي: بَعْدَ الكُفْرِ، قالَهُ مُجاهِدٌ وأبُو العالِيَةِ، ويَكُونُ أسْفَلُ السّافِلِينَ مَحْمُولًا عَلى الدَّرْكِ الأسْفَلِ مِنَ النّارِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: إلى ضَعْفِ التَّمْيِيزِ بَعْدَ قُوَّتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهم أجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: غَيْرُ مَنقُوصٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.gWr0A">يا عَيْنُ جُودِي بِدَمْعٍ غَيْرِ مَمْنُونٍ.</p>. . . . . . . . <br/><br/>الثّانِي: غَيْرُ مَحْسُوبٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: غَيْرُ مُكَدَّرٍ بِالمَنِّ والأذى، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الرّابِعُ: غَيْرُ مَقْطُوعٍ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الخامِسُ: أجْرٌ بِغَيْرِ عَمَلٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>وَحُكِيَ أنَّ مَن بَلَغَ الهَرَمَ كُتِبَ لَهُ أجْرُ ما عَجَزَ عَنْهُ مِنَ العَمَلِ الصّالِحِ. <br/>السّادِسُ: أنْ لا يَضُرَّ كُلَّ أحَدٍ مِنهم ما عَمِلَهُ في كِبْرِهِ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما يُكَذِّبُكَ بَعْدُ بِالدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: حُكْمُ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: الجَزاءُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.LKDAR">دِنّا تَمِيمًا كَما كانَتْ أوائِلُنا ∗∗∗ دانَتْ أوائِلَهم في سالِفِ الزَّمَنِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ اللَّهُ بِأحْكَمِ الحاكِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا تَقْرِيرٌ لِمَنِ اعْتَرَفَ مِنَ الكَفّارِ بِصانِعٍ قَدِيمٍ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِأحْكَمِ الحاكِمِينَ صُنْعًا وتَدْبِيرًا، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أحْكَمُ الحاكِمِينَ قَضاءً بِالحَقِّ وعَدْلًا بَيْنَ الخَلْقِ وفِيهِ مُضْمَرٌ مَحْذُوفٌ، وتَقْدِيرُهُ: فَلِمَ يُنْكِرُونَ مَعَ هَذِهِ الحالِ البَعْثَ والجَزاءَ. <br/>وَكانَ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ إذا قَرَأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ اللَّهُ بِأحْكَمِ الحاكِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ: بَلى وأنا عَلى ذَلِكَ مِنَ الشّاهِدِينَ، ونَخْتارُ ذَلِكَ.<p/><p id="108.0F2A6"/></div></div></div></div></body></html>