<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البروج" id="ch86"><h1 id="105.5J1a6">سورة البروج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="85:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="85:1" id="qr-almawirdee-85-1">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْبُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:2" id="qr-almawirdee-85-2">وَالْيَوْمِ الْمَوْعُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/2" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:3" id="qr-almawirdee-85-3">وَشَاهِدٍ وَمَشْهُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/3" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:4" id="qr-almawirdee-85-4">قُتِلَ أَصْحَابُ الْأُخْدُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/4" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:5" id="qr-almawirdee-85-5">النَّارِ ذَاتِ الْوَقُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/5" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:6" id="qr-almawirdee-85-6">إِذْ هُمْ عَلَيْهَا قُعُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/6" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:7" id="qr-almawirdee-85-7">وَهُمْ عَلَىٰ مَا يَفْعَلُونَ بِالْمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/7" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:8" id="qr-almawirdee-85-8">وَمَا نَقَمُوا مِنْهُمْ إِلَّا أَن يُؤْمِنُوا بِاللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/85/8" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:9" id="qr-almawirdee-85-9">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/9" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:10" id="qr-almawirdee-85-10">إِنَّ الَّذِينَ فَتَنُوا الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَتُوبُوا فَلَهُمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَلَهُمْ عَذَابُ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/85/10" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f897a"/><p id="105.mgDnd">سُورَةُ البُرُوجِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءِ ذاتِ البُرُوجِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا قَسَمٌ، وفي البُرُوجِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: ذاتُ النُّجُومِ، قالَهُ الحَسَنُ ومُجاهِدٌ وقَتادَةُ والضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: ذاتُ القُصُورِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: ذاتُ الخُلُقِ الحَسَنِ، قالَهُ المُنْهالُ بْنُ عَمْرٍو. <br/>الرّابِعُ: ذاتُ المَنازِلِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ وهي اثْنا عَشَرَ بُرْجًا رَصَدَتْها العَرَبُ والعَجَمُ، وهي مَنازِلُ الشَّمْسِ والقَمَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليَوْمِ المَوْعُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى أبُو هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ يَوْمُ القِيامَةِ، وسُمِّيَ بِذَلِكَ لِأنَّهم وُعِدُوا فِيهِ بِالجَزاءِ بَعْدَ البَعْثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشاهِدٍ ومَشْهُودٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ الشّاهِدَ يَوْمُ الجُمُعَةِ، والمَشْهُودَ يَوْمُ عَرَفَةَ، رَوى ذَلِكَ أبُو عَرَفَةَ، رَوى ذَلِكَ أبُو هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . <br/>الثّانِي: أنَّ الشّاهِدَ يَوْمُ النَّحْرِ، والمَشْهُودَ يَوْمُ عَرَفَةَ، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الشّاهِدَ المَلائِكَةُ، والمَشْهُودَ الإنْسانُ، قالَهُ سَهْلُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ الشّاهِدَ الجَوارِحُ، والمَشْهُودَ النَّفْسُ، وهو مُحْتَمَلٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّ المَشْهُودَ يَوْمُ القِيامَةِ. <br/>وَفي الشّاهِدِ عَلى هَذا التَّأْوِيلِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: هو اللَّهُ تَعالى، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: هو آدَمُ عَلَيْهِ السَّلامُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: هو عِيسى ابْنُ مَرْيَمَ، رَواهُ ابْنُ أبِي نَجِيحٍ. <br/>الرّابِعُ: هو مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، قالَهُ الحَسَنُ بْنُ عَلِيٍّ وابْنُ عُمَرَ وابْنُ الزُّبَيْرِ، لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ إذا جِئْنا مِن كُلِّ أُمَّةٍ بِشَهِيدٍ وجِئْنا بِكَ عَلى هَؤُلاءِ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخامِسُ: هو الإنْسانُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ أصْحابُ الأُخْدُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: هَذا جَوابُ القَسَمِ، وقالَ غَيْرُهُ: الجَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأُخْدُودُ: الشَّقُّ العَظِيمُ في الأرْضِ، وجَمْعُهُ أخادِيدُ، ومِنهُ الخَدُّ لِمَجارِي الدُّمُوعِ فِيهِ، والمِخَدَّةِ لِأنَّ الخَدَّ يُوضَعُ عَلَيْها، وهي حَفائِرُ شُقَّتْ في الأرْضِ وأُوقِدَتْ نارًا وأُلْقِيَ فِيها مُؤْمِنُونَ امْتَنَعُوا مِنَ الكُفْرِ. <br/>واخْتُلِفَ فِيهِمْ، فَقالَ عَلِيٌّ: إنَّهم مِنَ الحَبَشَةِ، وقالَ مُجاهِدٌ: كانُوا مِن أهْلِ نَجْرانَ، وقالَ عِكْرِمَةُ كانُوا نَبَطًا، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانُوا مِن بَنِي إسْرائِيلَ، وقالَ عَطِيَّةُ العُوفِيُّ: هم دانْيالُ وأصْحابُهُ، وقالَ الحَسَنُ: هم قَوْمٌ مِن أهْلِ اليَمَنِ، وقالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ الزُّبَيْرِ: هم قَوْمٌ مِنَ النَّصارى كانُوا بِالقُسْطَنْطِينِيَّةِ زَمانَ قُسْطَنْطِينَ، وقالَ الضَّحّاكُ: هم قَوْمٌ مِنَ النَّصارى كانُوا بِاليَمَنِ قَبْلَ مَبْعَثِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِأرْبَعِينَ سَنَةً، أخَذَهم يُوسُفُ بْنُ شَراحِيلَ بْنِ تُبَّعٍ الحَمِيرِيُّ وكانُوا نَيِّفًا وثَمانِينَ رَجُلًا، وحَفَرَ لَهم أُخْدُودًا أحْرَقَهم فِيهِ، وقالَ السُّدِّيُّ: الأُخْدُودُ ثَلاثَةٌ: واحِدٌ بِالشّامِ وواحِدٌ بِالعِراقِ، وواحِدٌ بِاليَمَنِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ أصْحابُ الأُخْدُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أُهْلِكَ المُؤْمِنُونَ. <br/>الثّانِي: لُعِنَ الكافِرُونَ الفاعِلُونَ، وقِيلَ إنَّ النّارَ صَعِدَتْ إلَيْهِمْ وهم شُهُودٌ عَلَيْها فَأحْرَقَتْهم، فَلِذَلِكَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهم عَذابُ جَهَنَّمَ ولَهم عَذابُ الحَرِيقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم عَلى ما يَفْعَلُونَ بِالمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ أصْحابَ الأُخْدُودِ هم عَلى عَذابِ المُؤْمِنِينَ فِيها شُهُودٌ، وهو ظاهِرٌ مِن قَوْلِ قَتادَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهم شُهُودٌ عَلى المُؤْمِنِينَ بِالضَّلالِ، قالَهُ مُقاتِلٌ.</p><p id="108.EfddC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:11-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="85:11" id="qr-almawirdee-85-11">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۚ ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/85/11" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:12" id="qr-almawirdee-85-12">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/12" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:13" id="qr-almawirdee-85-13">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِئُ وَيُعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/13" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:14" id="qr-almawirdee-85-14">وَهُوَ الْغَفُورُ الْوَدُودُ</span><a class="vn" href="/quran/85/14" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:15" id="qr-almawirdee-85-15">ذُو الْعَرْشِ الْمَجِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/15" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:16" id="qr-almawirdee-85-16">فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/16" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:17" id="qr-almawirdee-85-17">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْجُنُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/17" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:18" id="qr-almawirdee-85-18">فِرْعَوْنَ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/85/18" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:19" id="qr-almawirdee-85-19">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي تَكْذِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/19" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:20" id="qr-almawirdee-85-20">وَاللَّهُ مِن وَرَائِهِم مُّحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/20" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:21" id="qr-almawirdee-85-21">بَلْ هُوَ قُرْآنٌ مَّجِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/21" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:22" id="qr-almawirdee-85-22">فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4AD96"/><p id="108.dd3bd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ هو يُبْدِئُ ويُعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يُحْيِي ويُمِيتُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: يُمِيتُ ثُمَّ يُحْيِي، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: يَخْلُقُ ثُمَّ يَبْعَثُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الرّابِعُ: يُبْدِئُ العَذابَ ويُعِيدُهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: يُبْدِئُ ما كَلَّفَ مِن أوامِرِهِ ونَواهِيهِ، ويُعِيدُ ما جَزى عَلَيْهِ مِن ثَوابٍ وعِقابٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الغَفُورُ الوَدُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الغَفُورِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: السّاتِرُ لِلْعُيُوبِ. <br/>الثّانِي: العافِي عَنِ الذُّنُوبِ. <br/>وَفي الوَدُودِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: المُحِبُّ. <br/>الثّانِي: الرَّحِيمُ. <br/>وَفِيهِ ثالِثٌ: حَكاهُ المُبَرِّدُ عَنِ إسْماعِيلَ بْنِ إسْحاقَ القاضِي أنَّ الوَدُودَ هو الَّذِي لا ولَدَ لَهُ، وأنْشَدَ قَوْلَ الشّاعِرِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.1Emyj">وأرْكَبُ في الرَّوْعِ عُرْيانَةً ذَلُولَ الجَناحِ لَقاحًا ودُودًا</p>ايْ لا ولَدَ لَها تَحِنُّ إلَيْهِ، ويَكُونُ مَعْنى الآيَةِ أنَّهُ يَغْفِرُ لِعِبادِهِ، ولَيْسَ ولَدٌ يَغْفِرُ لَهم مِن أجْلِهِ، لِيَكُونَ بِالمَغْفِرَةِ مُتَفَضِّلًا مِن غَيْرِ جَزاءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العَرْشِ المَجِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الكَرِيمُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: العالِي، ومِنهُ المَجْدُ لِعُلُوِّهِ وشَرَفِهِ. <br/>ثُمَّ فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مِن صِفاتِ اللَّهِ تَعالى، وهو قَوْلُ مَن قَرَأ بِالرَّفْعِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مِن صِفَةِ العَرْشِ، وهو قَوْلُ مَن قَرَأ بِالكَسْرِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ إنْ كانَ صِفَةً لِلْعَرْشِ وجْهًا ثالِثًا: أنَّهُ المُحْكَمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هو قُرْآنٌ مَجِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي لَوْحٍ مَحْفُوظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ اللَّوْحَ هو المَحْفُوظُ عِنْدَ اللَّهِ تَعالى، وهو تَأْوِيلُ مَن قَرَأ بِالخَفْضِ. <br/>الثّانِي: أنَّ القُرْآنَ هو المَحْفُوظُ، وهو تَأْوِيلُ مَن قَرَأ بِالرَّفْعِ وفِيما هو مَحْفُوظٌ مِنهُ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مِنَ الشَّياطِينِ. <br/>الثّانِي: مِنَ التَّغْيِيرِ والتَّبْدِيلِ. <br/>وَقالَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ: إنَّ اللَّوْحَ شَيْءٌ يَلُوحُ لِلْمَلائِكَةِ فَيَقْرَؤُونَهُ.<p/><p id="108.9bCFC"/></div></div></div></div></body></html>