<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنعام (آية ١٤٥ – ١٦٥)" id="ch16"><h1 id="99.DyA4X">سورة الأنعام (آية ١٤٥ – ١٦٥)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="6:145"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-145" data-v="6:145">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً عَلى طاعِمٍ يَطْعَمُهُ إِلاَّ أَنْ يَكُونَ مَيْتَةً أَوْ دَماً مَسْفُوحاً أَوْ لَحْمَ خِنزِيرٍ فَإِنَّهُ رِجْسٌ أَوْ فِسْقاً أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ باغٍ وَلا عادٍ فَإِنَّ رَبَّكَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/145" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.DOzx2">فيه أربع مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعلم الله عز وجل في هذه الآية بما حرم. والمعنى: يا محمد لا أجد فيما أوحي إلي محرما إلا هذه الأشياء لا ما تحرمونه بشهوتكم. والآية مكية. ولم يكن في الشريعة في ذلك الوقت محرم غير هذه الأشياء، ثم نزلت سورة المائدة بالمدينة. وزيد في المحرمات كالمنخنقة والموقوذة والمتردية والنطيحة والخمر وغير ذلك. وحرم رسول الله صلى الله عليه بالمدينة أكل كل ذي ناب من السباع وكل ذي مخلب من الطير.</span></p><p id="99.mwD0B">وقد اختلف العلماء في حكم هذه الآية وتأويلها على أقوال: الأول- ما أشرنا إليه من أن هذه الآية مكية، وكل محرم حرمه رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أو جاء في الكتاب مضموم إليها، فهو زيادة حكم من الله عز وجل على لسان نبيه عليه السلام. على هذا أكثر أهل العلم من أهل النظر، والفقه والأثر. ونظيره نكاح المرأة على عمتها وعلى خالتها مع قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحِلَّ لَكُمْ ما وَراءَ ذلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكحكمه باليمين مع الشاهد مع قول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ لَمْ يَكُونا رَجُلَيْنِ فَرَجُلٌ وَامْرَأَتانِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد قيل: إنها منسوخة بقوله عليه السلام:</span><span>«أكل كل ذي ناب من السباع حرام»</span><span class="orphaned-text">أخرجه مالك، وهو حديث صحيح.</span></p><p id="99.1KxE9">وقيل: الآية محكمة ولا حرام إلا ما فيها وهو قول يروى عن ابن عباس وابن عمر وعائشة، وروي عنهم خلافه. قال مالك: لا حرام بين إلا ما ذكر في هذه الآية.</p><p id="99.ZY8Jk">وقال ابن خويز منداد: تضمنت هذه الآية تحليل كل شيء من الحيوان وغيره إلا ما استثني في الآية من الميتة والدم المسفوح ولحم الخنزير. ولهذا قلنا: إن لحوم السباع وسائر الحيوان ما سوى الإنسان والخنزير مباح.</p><p id="99.9BG3D">وقال الكيا الطبري: وعليها بنى الشافعي تحليل كل مسكوت عنه، أخذا من هذه الآية، إلا ما دل عليه الدليل.</p><p id="99.9rMXz">وقيل: إن الآية جواب لمن سأل عن شيء بعينه فوقع الجواب مخصوصا. وهذا مذهب الشافعي. وقد روى الشافعي عن سعيد بن جبير أنه قال: في هذه الآية أشياء سألوا عنها رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فأجابهم عن المحرمات من تلك الأشياء.</p><p id="99.14k7z">وقيل: أي لا أجد فيما أوحي إلى أي في، هذه الحال حال الوحي ووقت نزوله، ثم لا يمتنع حدوث وحي بعد ذلك بتحريم أشياء أخر. وزعم ابن العربي أن هذه الآية مدنية وهي مكية في قول الأكثرين، نزلت على النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يوم نزل عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْيَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم ينزل بعدها ناسخ فهي محكمة، فلا محرم إلا ما فيها، وإليه أميل. قلت: وهذا ما رأيته قال غيره. وقد ذكر أبو عمر بن عبد البر الإجماع في أن سورة الأنعام مكية إلا قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَعالَوْا أَتْلُ ما حَرَّمَ رَبُّكُمْ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الثلاث الآيات، وقد نزل بعدها قرآن كثير وسنن جمة. فنزل تحريم الخمر بالمدينة في المائدة. وأجمعوا على أن نهيه عليه السلام عن أكل كل ذي ناب من السباع إنما كان منه بالمدينة. قال إسماعيل بن إسحاق: وهذا كله يدل على أنه أمر كان بالمدينة بعد نزول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن ذلك مكي. قلت: وهذا هو مثار الخلاف بين العلماء. فعدل جماعة عن ظاهر الأحاديث الواردة بالنهي عن أكل كل ذي ناب من السباع، لأنها متأخرة عنها والحصر فيها ظاهر فالأخذ بها أولى، لأنها إما ناسخة لما تقدمها أو راجحة على تلك الأحاديث. وأما القائلون بالتحريم فظهر لهم وثبت عندهم أن سورة الأنعام مكية، نزلت قبل الهجرة، وأن هذه الآية قصد بها الرد على الجاهلية في تحريم البحيرة والسائبة والوصيلة والحامي، ثم بعد ذلك حرم أمورا كثيرة كالحمر الإنسية ولحوم البغال وغيرها، وكل ذي ناب من السباع وكل ذي مخلب من الطير. قال أبو عمر: ويلزم على قول من قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا محرم إلا ما فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ألا يحرم ما لم يذكر اسم الله عليه عمدا، وتستحل الخمر المحرمة عند جماعة المسلمين.</span></p><p id="99.J5XbD">وفي إجماع المسلمين على تحريم خمر العنب دليل واضح على أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قد وجد فيما أوحي إليه محرما غير ما في سورة الأنعام مما قد نزل بعدها من القرآن. وقد اختلفت الرواية عن مالك في لحوم السباع والحمير والبغال فقال مرة: هي محرمة، لما ورد من نهيه عليه السلام عن ذلك، وهو الصحيح من قول على ما في الموطأ.</p><p id="99.nZe28">وقال مرة: هي مكروهة، وهو ظاهر المدونة، لظاهر الآية، ولما روي عن ابن عباس وابن عمر وعائشة من إباحة أكلها وهو قول الأوزاعي. روى البخاري من رواية عمرو بن دينار قال: قلت لجابر بن زيد إنهم يزعمون أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ نهى عن لحوم الحمر الأهلية؟ فقال: قد كان يقول ذلك الحكم بن عمرو الغفاري عندنا بالبصرة، ولكن أبى ذلك البحر ابن عباس، وقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وروي عن ابن عمر أنه سئل عن لحوم السباع فقال: لا بأس بها. فقيل له: حديث أبي ثعلبة الخشني فقال: لا ندع كتاب الله ربنا لحديث أعرابي يبول على ساقيه. وسيل الشعبي عن لحم الفيل والأسد فتلا هذه الآية: وقال القاسم: كانت عائشة تقول لما سمعت الناس يقولون حرم كل ذي ناب من السباع: ذلك حلال، وتتلو هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قالت: إن كانت البرمة ليكون ماؤها أصفر من الدم ثم يراها رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فلا يحرمها. والصحيح في هذا الباب ما بدأنا بذكره، وإن ما ورد من المحرمات بعد الآية مضموم إليها معطوف عليها. وقد أشار القاضي أبو بكر بن العربي إلى هذا في قبسه خلاف ما ذكر في أحكامه قال: روي عن ابن عباس أن هذه الآية من آخر ما نزل، فقال البغداديون من أصحابنا: إن كل ما عداها حلال، لكنه يكره أكل السباع. وعند فقهاء الأمصار منهم مالك والشافعي وأبو حنيفة وعبد الملك أن أكل كل ذي ناب من السباع حرام، وليس يمتنع أن تقع الزيادة بعد قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما يرد من الدليل فيها، كما قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«لا يحل دم امرئ مسلم إلا بإحدى ثلاث»</span><span class="orphaned-text">فذكر الكفر والزنى والقتل. ثم قال علماؤنا: إن أسباب القتل عشرة بما ورد من الأدلة، إذ النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ إنما يخبر بما وصل إليه من العلم عن الباري تعالى، وهو يمحو ما يشاء ويثبت وينسخ ويقدم. وقد ثبت عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه قال:</span><span>«أكل كل ذي ناب من السباع حرام»</span><span class="orphaned-text">وقد روي أنه نهى عن أكل كل ذي ناب من السباع وذي مخلب من الطير.</span></p><p id="99.54VRD">وروى مسلم عن معن عن مالك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نهي عن أكل كل ذي مخلب من الطير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والأول أصح وتحريم كل ذي ناب من السباع هو صريح المذهب وبه ترجم مالك في الموطأ حين قال: تحريم أكل كل ذي ناب من السباع. ثم ذكر الحديث وعقبه بعد ذلك بأن قال: وهو الأمر عندنا. فأخبر أن العمل أطرد مع الأثر. قال القشيري: فقول مالك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه الآية من أواخر ما نزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يمنعنا من أن نقول: ثبت تحريم بعض هذه الأشياء بعد هذه الآية، وقد أحل الله الطيبات وحرم الخبائث، ونهى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن أكل كل ذي ناب من السباع، وعن أكل كل ذي مخلب من الطير، ونهى عن لحوم الحمر الأهلية عام خيبر. والذي يدل على صحة هذا التأويل الإجماع على تحريم العذرة والبول والحشرات المستقذرة والحمر مما ليس مذكورا في هذه الآية.</span></p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عطية: لفظة التحريم إذا وردت على لسان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فإنها صالحة أن تنتهي بالشيء المذكور غاية الحظر والمنع، وصالحة أيضا 1 بحسب اللغة أن تقف دون الغاية في حيز الكراهة ونحوها، فما اقترنت به قرينة التسليم من الصحابة المتأولين وأجمع الكل منهم ولم تضطرب فيه ألفاظ الأحاديث وجب بالشرع أن يكون تحريمه قد وصل الغاية من الحظر والمنع، ولحق بالخنزير والميتة والدم، وهذه صفة تحريم الخمر. وما اقترنت به قرينة اضطراب ألفاظ الأحاديث واختلفت الأئمة فيه مع علمهم بالأحاديث كقوله عليه السلام:</span><span>«أكل كل ذي ناب من السباع حرام»</span><span class="orphaned-text">. وقد ورد نهي رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن أكل كل ذي ناب من السباع، ثم اختلفت الصحابة ومن بعدهم في تحريم ذلك، فجاز لهذه الوجوه لمن ينظر أن يحمل لفظ التحريم على المنع الذي هو الكراهة ونحوها. وما اقترنت به قرينة التأويل كتحريمه عليه السلام لحوم الحمر الإنسية فتأول بعض الصحابة الحاضرين ذلك لأنه نجس، وتأول بعضهم ذلك لئلا تفنى حمولة الناس، وتأول بعضهم التحريم المحض. وثبت في الأمة الاختلاف في تحريم لحمها، فجائز لمن ينظر من العلماء أن يحمل لفظ التحريم على المنع الذي هو الكراهة ونحوها نحوها بحسب اجتهاده وقياسه. قلت: وهذا عقد حسن في هذا الباب وفي سبب الخلاف على ما تقدم. وقد قيل: إن الحمار لا يؤكل، لأنه أبدى جوهره الخبيث حيث نزا على ذكر وتلوط، فسمي رجسا. قال محمد بن سيرين: ليس شيء من الدواب يعمل عمل قوم لوط إلا الخنزير والحمار، ذكره الترمذي في نوادر الأصول.</span></p><p id="99.o43WG">الثالثة: روى عمرو بن دينار عن أبي الشعثاء عن ابن عباس قال: كان أهل الجاهلية يأكلون أشياء ويتركون أشياء، فبعث الله نبيه عليه السلام وأنزل كتابه وأحل حلاله وحرم حرامه، فما أحل فهو حلال وما حرم فهو حرام وما سكت عنه فهو عفو، وتلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. يعني ما لم يبين تحريمه فهو مباح بظاهر هذه الآية.</span></p><p id="99.Okd2o">وروى الزهري عن عبيد الله بن عبد الله بن عباس أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: إنما حرم من الميتة أكلها، ما يؤكل منها وهو اللحم، فأما الجلد والعظم والصوف والشعر فحلال.</span></p><p id="99.yn9yD">وروى أبو داود عن ملقام بن تلب عن أبيه قال: صحبت النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فلم أسمع لحشره الأرض تحريما. الحشرة: صغار دواب الأرض كاليرابيع والضباب والقنافذ. ونحوها، قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">أكلنا الربى يا أم عمرو ومن يكن ** غريبا لديكم يأكل الحشرات<br/></span></center><p/><p id="99.mZgoy">أي ما دب ودرج. والربى جمع ربية وهي الفأرة. قال الخطابي: وليس في قوله: لم أسمع لها تحريما. دليل على أنها مباحة، لجواز أن يكون غيره قد سمعه. وقد اختلف الناس في اليربوع والوبر والجمع وبار ونحوهما من الحشرات، فرخص في اليربوع عروة وعطاء والشافعي وأبو ثور. قال الشافعي: لا بأس بالوبر وكرهه ابن سيرين والحكم وحماد وأصحاب الرأي. وكره أصحاب الرأي القنفذ. وسيل عنه مالك بن أنس فقال: لا أدري. وحكى أبو عمرو: وقال مالك لا بأس بأكل القنفذ. وكان أبو ثور لا يرى به بأسا، وحكاه عن الشافعي. وسيل عنه ابن عمر فتلا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، فقال شيخ عنده سمعت أبا هريرة يقول: ذكر عند النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقال:</span><span>«خبيثة من الخبائث»</span><span class="orphaned-text">. فقال ابن عمر: إن كان قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ هذا فهو كما قال. ذكره أبو داود.</span></p><p id="99.gOAl9">وقال مالك: لا بأس بأكل الضب واليربوع والورل. وجائز عنده أكل الحيات إذا ذكيت، وهو قول ابن أبي ليلى والأوزاعي. وكذلك الأفاعي والعقارب والفأر والعظاية والقنفذ والضفدع.</p><p id="99.1R4lY">وقال ابن القاسم: ولا بأس بأكل خشاش الأرض وعقاربها ودودها في قول مالك، لأنه قال: موته في الماء لا يفسده.</p><p id="99.q8kRK">وقال مالك: لا بأس بأكل فراخ النحل ودود الجبن والتمر ونحوه.</p><p id="99.2ml40">والحجة له حديث ملقام بن تلب، وقول ابن عباس وأبي الدرداء: ما أحل الله فهو حلال وما حرم فهو حرام وما سكت عنه فهو عفو. وقالت عائشة في الفأرة: ما هي بحرام، وقرأت <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ومن علماء أهل المدينة جماعة لا يجيزون أكل كل شيء من خشاش الأرض وهوامها، مثل الحيات والأوزاغ والفأر وما أشبهه. وكل ما يجوز قتله فلا يجوز عند هؤلاء أكله، ولا تعمل الذكاة عندهم فيه. وهو قول ابن شهاب وعروة والشافعي وأبي حنيفة وأصحابه وغيرهم. ولا يؤكل عند مالك وأصحابه شيء من سباع الوحش كلها، ولا الهر الأهلي ولا الوحشي لأنه سبع. وقال: ولا يؤكل الضبع ولا الثعلب، ولا بأس بأكل سباع الطير كلها: الرخم والنسور والعقبان وغيرها، ما أكل الجيف منها وما لم يأكل.</span></p><p id="99.zj6d8">وقال الأوزاعي الطير كله حلال، إلا أنهم يكرهون الرخم. وحجة مالك أنه لم يجد أحدا من أهل العلم يكره أكل سباع الطير، وأنكر الحديث عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«أنه نهى عن أكل كل ذي مخلب من الطير»</span><span class="orphaned-text">. وروي عن أشهب أنه قال: لا بأس بأكل الفيل إذا ذكي، وهو قول الشعبي، ومنع منه الشافعي. وكره النعمان وأصحابه أكل الضبع والثعلب. ورخص في ذلك الشافعي، وروي عن سعد بن أبي وقاص أنه كان يأكل الضباع. وحجة مالك، عموم النهي عن أكل كل ذي ناب من السباع، ولم يخصي سبعا من سبع. وليس حديث الضبع الذي خرجه النسائي في إباحة أكلها مما يعارض به حديث النهي، لأنه حديث أنفرد به عبد الرحمن بن أبي عمار، وليس مشهورا بنقل العلم، ولا ممن يحتج به إذا خالفه من هو أثبت منه. قال أبو عمر: وقد روي النهي عن أكل كل ذي ناب من السباع من طرق متواترة.</span></p><p id="99.4y61L">وروى ذلك جماعة من الأئمة الثقات الأثبات، ومحال أن يعارضوا بمثل حديث ابن أبي عمار. قال أبو عمر: أجمع المسلمون على أنه لا يجوز أكل القرد لنهي رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن أكله، ولا يجوز بيعه لأنه لا منفعة فيه. قال: وما علمت أحدا رخص في أكله إلا ما ذكره عبد الرزاق عن معمر عن أيوب. سئل مجاهد عن أكل القرد فقال: ليس من بهيمة الأنعام.</p><p id="99.4mbKB">قلت: ذكر ابن المنذر أنه قال: روينا عن عطاء أنه سئل عن القرد يقتل في الحرم فقال: يحكم به ذوا عدل. قال: فعلى مذهب عطاء يجوز أكل لحمه، لأن الجزاء لا يجب على من قتل غير الصيد.</p><p id="99.qaNPr">وفي بحر المذهب للروياني على مذهب الإمام الشافعي: وقال الشافعي يجوز بيع القرد لأنه يعلم وينتفع به لحفظ المتاع. وحكى الكشفلي عن ابن شريح يجوز بيعه لأنه ينتفع به. فقيل له: وما وجه الانتفاع به؟ قال تفرح به الصبيان. قال أبو عمر: والكلب والفيل وذو الناب كله عندي مثل القرد. والحجة في قول رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ لا في قول غيره. وقد زعم ناس أنه لم يكن في العرب من يأكل لحم الكلب إلا قوم من فقعس.</p><p id="99.x34Q8">وروى أبو داود عن ابن عمر قال: نهى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن أكل الجلالة وألبانها. في رواية: عن الجلالة في الإبل أن يركب عليها أو يشرب من ألبانها. قال الحليمي أبو عبد الله: فأما الحلالة فهي التي تأكل العذرة من الدواب والدجاج المخلاة. ونهى النبي عن لحومها.</p><p id="99.J3GgM">وقال العلماء: كل ما ظهر منها ريح العذرة في لحمه أو طعمه فهو حرام، وما لم يظهر فهو حلال.</p><p id="99.6emd0">وقال الخطابي: هذا نهي تنزه وتنظف، وذلك أنها إذا اغتذت الجلة وهي العذرة وجد نتن رائحتها في لحومها، وهذا إذا كان غالب علفها منها، فأما إذا رعت الكلأ واعتلفت الحب وكانت تنال مع ذلك شيئا من الجلة فليست بجلالة، وإنما هي كالدجاج المخلاة، ونحوها من الحيوان الذي ربما نال الشيء منها وغالب غذائه وعلفه من غيره فلا يكره أكلها.</p><p id="99.58R7M">وقال أصحاب الرأي والشافعي وأحمد: لا تؤكل حتى تحبس أياما وتعلف علفا غيرها، فإذا طاب لحمها أكلت. وقد روي في الحديث: <span>«أن البقر تعلف أربعين يوما ثم يؤكل لحمها»</span><span class="orphaned-text">. وكان ابن عمر يحبس الدجاج ثلاثا ثم يذبح.</span></p><p id="99.0KJB2">وقال إسحاق: لا بأس بأكلها بعد أن يغسل لحمها غسلا جيدا. وكان الحسن لا يرى بأسا بأكل لحم الجلالة، وكذلك مالك بن أنس. ومن هذا الباب نهي أن تلقى في الأرض العذرة. روي عن بعضهم قال: كنا نكري أرض رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ونشترط على من يكريها ألا يلقي فيها العذرة. وعن ابن عمر أنه كان يكري أرضه ويشترط ألا تدمن بالعذرة. وروي أن رجل كان يزرع أرضه بالعذرة فقال له عمر: أنت الذي تطعم الناس ما يخرج ما منهم.</p><p id="99.dp1VD">واختلفوا في أكل الخيل، فأباحها الشافعي، وهو الصحيح، وكرهها مالك. وأما البغل فهو متولد من بين الحمار والفرس، واحدهما مأكول أو مكروه وهو الفرس، والآخر محرم وهو الحمار، فغلب حكم التحريم، لأن التحليل والتحريم إذا اجتمعا في عين واحدة غلب حكم التحريم. وسيأتي بيان هذه المسألة في النحل إن شاء الله بأوعب من هذا. وسيأتي حكم الجراد في الأعراف. والجمهور من الخلف والسلف على جواز أكل الأرنب. وقد حكي عن عبد الله بن عمرو بن العاص تحريمه. وعن ابن أبي ليلى كراهته. قال عبد الله بن عمرو: جئ بها إلى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وأنا جالس فلم يأكلها ولم ينه عن أكلها. وزعم أنها تحيض. ذكره أبو داود.</p><p id="99.5EvDK">وروى النسائي مرسلا عن موسى بن طلحة قال: أتي النبي بأرنب قد شواها رجل وقال: يا رسول الله، إني رأيت بها دما، فتركها رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ولم يأكلها، وقال لمن عنده: <span>«كلوا فإني لو اشتهيتها أكلتها»</span><span class="orphaned-text">. قلت: وليس في هذا ما يدل على تحريمه، وإنما هو نحو من قول عليه السلام:</span><span>«إنه لم يكن بأرض قومي فأجدني إعافة»</span><span class="orphaned-text">. وقد روى مسلم في صحيحه عن أنس بن مالك قال: مررنا بمر الظهران فاستنفجنا أرنبا فسعوا عليه فلغبوا. قال: فسعيت حتى أدركتها، فأتيت بها أبا طلحة فذبحها، فبعث بوركها وفخذها إلى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، فأتيت بها رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقبله.</span></p><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى طاعِمٍ يَطْعَمُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أكل يأكله. وروي عن ابن عامر أنه قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الهمزة. وقرأ علي بن أبي طالب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يطعمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مثقل الطاء، أراد يتطعمه فأدغم. وقرأت عائشة ومحمد ابن الحنفية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى طاعِمٍ يَطْعَمُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفعل ماض إلا أن يكون ميتة قرئ بالياء والتاء، أي إلا أن تكون العين أو الجثة أو النفس ميتة. وقرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَيْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع بمعنى تقع وتحدث ميتة. والمسفوح: الجاري الذي يسيل وهو المحرم. وغيره معفو عنه. وحكى الماوردي أن الدم غير المسفوح أنه إن كان ذا عروق يجمد عليها كالكبد والطحال فهو حلال، لقول عليه السلام:</span><span>«أحلت لنا ميتتان ودمان»</span><span class="orphaned-text">الحديث. وإن كان غير ذي عروق يجمد عليها، وإنما هو مع اللحم ففي تحريمه قولان: أحدهما أنه حرام، لأنه من جملة المسفوح أو بعضه. وإنما ذكر المسفوح لاستثناء الكبد والطحال منه. والثاني أنه لا يحرم، لتخصيص التحريم بالمسفوح. قلت: وهو الصحيح. قال عمران بن حدير: سألت أبا مجلز عما يتلطخ من اللحم بالدم، وعن القدر تعلوها الحمرة من الدم فقال: لا بأس به، إنما حرم الله المسفوح. وقالت نحوه عائشة وغيرها، وعليه إجماع العلماء.</span></p><p id="99.DNnqa">وقال عكرمة: لولا هذه الآية لأتبع المسلمون من العروق ما تتبع اليهود.</p><p id="99.gv1XE">وقال إبراهيم النخعي: لا بأس بالدم في عرق أو مخ. وقد تقدم هذا وحكم المضطر في البقرة والله أعلم.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:146"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-146" data-v="6:146">وَعَلَى الَّذِينَ هادُوا حَرَّمْنا كُلَّ ذِي ظُفُرٍ وَمِنَ الْبَقَرِ وَالْغَنَمِ حَرَّمْنا عَلَيْهِمْ شُحُومَهُما إِلاَّ ما حَمَلَتْ ظُهُورُهُما أَوِ الْحَوايا أَوْ مَا اخْتَلَطَ بِعَظْمٍ ذلِكَ جَزَيْناهُمْ بِبَغْيِهِمْ وَإِنَّا لَصادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/146" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Nk9Xx">فيه ست مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَى الَّذِينَ هادُوا حَرَّمْنا كُلَّ ذِي ظُفُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ذكر الله عز وجل ما حرم على أمة محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عقب ذلك بذكر ما حرم على اليهود، لما في ذلك من تكذيبهم في قولهم: إن الله لم يحرم علينا شيئا، وإنما نحن حرمنا على أنفسنا ما حرمه إسرائيل على نفسه. وقد تقدم في البقرة معنى هادوا. وهذا التحريم على الذين هادوا إنما هو تكليف بلوى وعقوبة. فأول ما ذكر من المحرمات عليهم كل ذي ظفر. وقرأ الحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإسكان الفاء. وقرأ أبو السمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر الظاء وإسكان الفاء. وأنكر أبو حاتم كسر الظاء وإسكان الفاء، ولم يذكر هذه القراءة وهي لغة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسرهما. والجمع أظفار وأظفور وأظافير، قال الجوهري. وزاد النحاس عن الفراء أظافير وأظافره، قال ابن السكيت: يقال رجل أظفر بين الظفر إذا كان طويل الأظفار، كما يقال: رجل أشعر للطويل الشعر. قال مجاهد وقتادة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي ظُفُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما ليس بمنفرج الأصابع من البهائم والطير، مثل الإبل والنعام والإوز والبط.</span></p><p id="99.MVYdW">وقال ابن زيد: الإبل فقط.</p><p id="99.DN0RB">وقال ابن عباس: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي ظُفُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البعير والنعامة، لأن النعامة ذات ظفر كالإبل.</span></p><p id="99.dZ2kK">وقيل: يعني كل ذي بخلب من الطير وذي حافر من الدواب. ويسمى الحافر ظفرا استعارة.</p><p id="99.BrAgb">وقال الترمذي الحكيم: الحافر ظفر، والمخلب ظفر، إلا أن هذا على قدره، وذاك على قدره وليس هاهنا استعارة، ألا ترى أن كليهما يقص ويؤخذ منهما وكلاهما جنس واحد: عظم لين رخو. أصله من غذاء ينبت فيقص مثل ظفر الإنسان، وإنما سمي حافرا لأنه يحفر الأرض بوقعة عليها. وسمي مخلبا لأنه يخلب الطير برءوس تلك الإبر منها. وسمي ظفرا لأنه يأخذ الأشياء بظفره، أي يظفر به الآدمي والطير.</p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الْبَقَرِ وَالْغَنَمِ حَرَّمْنا عَلَيْهِمْ شُحُومَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال قتادة: يعني الثروب وشحم الكليتين، وقال السدي. والثروب جمع الثرب، وهو الشحم الرقيق الذي يكون على الكرش. قال ابن جريج: حرم عليهم كل شحم غير مختلط بعظم أو على عظم، وأحل لهم شحم الجنب والألية، لأنه على العصعص.</span></p><p id="99.KmbNq">الثالثة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا ما حَمَلَتْ ظُهُورُهُما</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب على الاستثناء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُهُورُهُما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رفع ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمَلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو الحوايا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع رفع عطف على الظهور أي أو حملت حواياهما، والألف واللام بدل من الإضافة. وعلى هذا تكون الحوايا من جملة ما أحل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مَا اخْتَلَطَ بِعَظْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب عطف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما حَمَلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيضا هذا أصح ما قيل فيه. وهو. قول الكسائي والفراء وأحمد بن يحيى. والنظر يوجب أن يعطف الشيء على ما يليه، إلا ألا يصح معناه أو يدل دليل على غير ذلك.</span></p><p id="99.LlANr">وقيل: إن الاستثناء في التحليل إنما هو ما حملت الظهور خاصة، وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ الْحَوايا أَوْ مَا اخْتَلَطَ بِعَظْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معطوف على المحرم. والمعنى: حرمت عليهم شحومهما أو الحوايا أو ما اختلط بعظم، إلا ما حملت الظهور فإنه غير محرم. وقد احتج الشافعي بهذه الآية في أن من حلف ألا يأكل الشحم حنث بأكل شحم الظهور، لاستثناء الله عز وجل ما على ظهورهما من جملة الشحم.</span></p><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ الْحَوايا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: الحوايا: هي المباعر، عن ابن عباس وغيره. وهو جمع مبعر، سمي بذلك لاجتماع البعر فيه. وهو الزبل. وواحد الحوايا حاوياء، مثل قاصعاء وقواصع.</span></p><p id="99.gy3gb">وقيل: حاوية مثل ضاربة وضوارب.</p><p id="99.0rx9y">وقيل: حوية مثل سفينة وسفائن. قال أبو عبيدة: الحوايا ما تحوى من البطن أي استدار. وهي منحوية أي مستديرة.</p><p id="99.NN149">وقيل: الحوايا خزائن اللبن، وهو يتصل بالمباعر وهي المصارين.</p><p id="99.v6xqw">وقيل: الحوايا الأمعاء التي عليها الشحوم. والحوايا في غير هذا الموضع: كساء يحوى حول سنام البعير. قال امرؤ القيس:</p><p/><center><span class="manzoma">جعلن حوايا واقتعدن قعائدا ** وخففن من حوك العراق المنمق<br/></span></center><p/><p id="99.w1wJ0">فأخبر الله سبحانه أنه كتب عليهم تحريم هذا في التوراة ردا لكذبهم. ونصه فيها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الميتة والدم ولحم الخنزير وكل دابة ليست مشقوقة الحافر وكل حوت ليس فيه سفاسق أي بياض. ثم نسخ الله ذلك كله بشريعة محمد. وأباح لهم ما كان محرما عليهم من الحيوان، وأزال الحرج بمحمد عليه السلام، وألزم الخليقة دين الإسلام بحله وحرمه وأمره ونهيه.</span></p><p id="99.7PJ7r">الخامسة: لو ذبحوا أنعامهم فأكلوا ما أحل الله لهم في التوراة وتركوا ما حرم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهل يحل لنا، قال مالك في كتاب محمد: هي محرمة.</span></p><p id="99.7vkZL">وقال في سماع المبسوط: هل محللة وبه قال ابن نافع وقال ابن القاسم: أكرهه. وجه الأول أنهم يدينون بتحريمها ولا يقصدونها عند الذكاة، فكانت محرمة كالدم. ووجه الثاني وهو الصحيح أن الله عز وجل رفع ذلك التحريم بالإسلام، واعتقادهم فيه لا يؤثر، لأنه اعتقاد فاسد، قاله ابن العربي.</p><p id="99.aMWgr">قلت: ويدل على صحته ما رواه الصحيحان عن عبد الله بن مغفل قال: كنا محاصرين قصر خيبر، فرمى إنسان بجراب فيه شحم فنزوت لآخذه فالتفت فإذا النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فاستحييت منه. لفظ البخاري. ولفظ مسلم: قال عبد الله بن مغفل: أصبت جرابا من شحم يوم خيبر، قال فالتزمته وقلت: لا أعطي اليوم أحدا من هذا شيئا، قال: فالتفت فإذا رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ متبسما. قال علماؤنا: تبسمه عليه السلام إنما كان لما رأى من شدة حرص ابن مغفل على أخذ الجراب ومن ضنته به، ولم يأمره بطرحه ولا نهاه. وعلى جواز الأكل مذهب أبي حنيفة والشافعي وعامة العلماء، غير أن مالكا كرهه للخلاف فيه. وحكى ابن المنذر عن مالك تحريمها، وإليه ذهب كبراء أصحاب مالك. ومتمسكهم ما تقدم، والحديث حجة عليهم، فلو ذبحوا كل ذي ظفر قال أصبغ: ما كان محرما في كتاب الله من ذبائحهم فلا يحل أكله، لأنهم يدينون بتحريمها. وقاله أشهب وابن القاسم، وأجازه ابن وهب.</p><p id="99.LN5OW">وقال ابن حبيب: ما كان محرما عليهم، وعلمنا ذلك من كتابنا فلا يحل لنا من ذبائحهم، وما لم نعلم تحريمه إلا من أقوالهم واجتهادهم فهو غير محرم علينا من ذبائحهم.</p><p id="99.y465g">السادسة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك التحريم. فذلك في موضع رفع، أي الأمر ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَيْناهُمْ بِبَغْيِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بظلمهم، عقوبة لهم لقتلهم الأنبياء وصدهم عن سبيل الله، وأخذهم الربا واستحلالهم أموال الناس بالباطل.</span></p><p id="99.J6YGn">وفي هذا دليل على أن التحريم إنما يكون بذنب، لأنه ضيق فلا يعدل عن السعة إليه إلا عند المؤاخذة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَصادِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أخبارنا عن هؤلاء اليهود عما حرمنا عليهم من اللحوم والشحوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:147"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-147" data-v="6:147">فَإِنْ كَذَّبُوكَ فَقُلْ رَبُّكُمْ ذُو رَحْمَةٍ واسِعَةٍ وَلا يُرَدُّ بَأْسُهُ عَنِ الْقَوْمِ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/147" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ كَذَّبُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شرط والجواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ رَبُّكُمْ ذُو رَحْمَةٍ واسِعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من سعة رحمته حلم عنكم فلم يعاقبكم في الدنيا. ثم أعده لهم في الآخرة من العذاب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُرَدُّ بَأْسُهُ عَنِ الْقَوْمِ الْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقيل: المعنى ولا يرد بأسه عن القوم المجرمين إذا أراد حلوله في الدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-148" data-v="6:148">سَيَقُولُ الَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ شاءَ اللَّهُ ما أَشْرَكْنا وَلا آباؤُنا وَلا حَرَّمْنا مِنْ شَيْءٍ كَذلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ حَتَّى ذاقُوا بَأْسَنا قُلْ هَلْ عِنْدَكُمْ مِنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنا إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنْ أَنْتُمْ إِلاَّ تَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/148" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ الَّذِينَ أَشْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال مجاهد: يعني كفار قريش.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شاءَ اللَّهُ ما أَشْرَكْنا وَلا آباؤُنا وَلا حَرَّمْنا مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد البحيرة والسائبة والوصيلة. أخبر الله عز وجل بالغيب عما سيقولونه، وظنوا أن هذا متمسك لهم لما لزمتهم الحجة وتيقنوا باطل ما كانوا عليه. والمعنى: لو شاء الله لأرسل إلى آبائنا رسولا فنهاهم عن الشرك وعن تحريم ما أحل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فينتهوا فأتبعناهم على ذلك. فرد الله عليهم ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ عِنْدَكُمْ مِنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعندكم دليل على أن هذا كذا؟:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في هذا القول.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ أَنْتُمْ إِلَّا تَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتوهموا ضعفتكم أن لكم حجة. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا آباؤُنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على النون في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشْرَكْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولم يقل نحن ولا آباؤنا، لأن قول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قام مقام توكيد المضمر، ولهذا حسن أن يقال: ما قمت ولا زيد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:149"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-149" data-v="6:149">قُلْ فَلِلَّهِ الْحُجَّةُ الْبالِغَةُ فَلَوْ شاءَ لَهَداكُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/149" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فَلِلَّهِ الْحُجَّةُ الْبالِغَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تقطع عذر المحجوج، وتزيل الشك عمن نظر فيها. فحجته البالغة على هذا تبيينه أنه الواحد، وإرساله الرسل والأنبياء، فبين التوحيد بالنظر في المخلوقات، وأيد الرسل بالمعجزات، ولزم أمره كل مكلف. فأما علمه وإرادته وكلامه فغيب لا يطلع عليه العبد، إلا من ارتضى من رسول. ويكفي في التكليف أن يكون العبد بحيث لو أراد أن يفعل ما أمر به لأمكنه. وقد لبست المعتزلة بقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شاءَ اللَّهُ ما أَشْرَكْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقالوا: قد ذم الله هؤلاء الذين جعلوا شركهم عن مشيئته. وتعلقهم بذلك باطل، لأن الله تعالى إنما ذمهم على ترك اجتهادهم في طلب الحق. وإنما قالوا ذلك على جهة الهزء واللعب. نظيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْ شاءَ الرَّحْمنُ ما عَبَدْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولو قالوه على جهة التعظيم والإجلال والمعرفة به لما عابهم، لأن الله تعالى يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شاءَ اللَّهُ ما أَشْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانُوا لِيُؤْمِنُوا إِلَّا أَنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ لَهَداكُمْ أَجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ومثله كثير. فالمؤمنون يقولونه لعلم منهم بالله تعالى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:150"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-150" data-v="6:150">قُلْ هَلُمَّ شُهَداءَكُمُ الَّذِينَ يَشْهَدُونَ أَنَّ اللَّهَ حَرَّمَ هذا فَإِنْ شَهِدُوا فَلا تَشْهَدْ مَعَهُمْ وَلا تَتَّبِعْ أَهْواءَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِنا وَالَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ وَهُمْ بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/150" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلُمَّ شُهَداءَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قل لهؤلاء المشركين أحضروا شهداءكم على أن الله حرم ما حرمتم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلمة دعوة إلى شي، ويستوي فيه الواحد والجماعة والذكر والأنثى عند أهل الحجاز، إلا في لغة نجد فإنهم يقولون: هلما هلموا هلمي، يأتون بالعلامة كما تكون في سائر الأفعال. وعلى لغة أهل الحجاز جاء القرآن، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقائِلِينَ لِإِخْوانِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يقول: هلم أي أحضر أو ادن. وهلم الطعام، أي هات الطعام. والمعنى ها هنا: هاتوا شهداءكم، وفتحت الميم لالتقاء الساكنين، كما تقول: رد يا هذا، ولا يجوز ضمها ولا كسرها. والأصل عند الخليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ضمت إليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم حذفت الألف لكثرة الاستعمال.</span></p><p id="99.ME8BV">وقال غيره. الأصل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زيدت عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.an6og">وقيل: هي على لفظها تدل على معنى هات.</p><p id="99.nZ9Gq">وفي كتاب العين للخليل: أصلها هل أؤم، أي هل أقصدك، ثم كثر استعمالهم إياها حتى صار المقصود بقولها احضر كما أن تعال أصلها أن يقولها المتعالي للمتسافل، فكثر استعمالهم إياها حتى صار المتسافل يقول للمتعالي تعال. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ شَهِدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شهد بعضهم لبعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَشْهَدْ مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فلا تصدق أداء الشهادة إلا من كتاب أو على لسان نبي، وليس معهم شيء من ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:151-153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-151" data-v="6:151">قُلْ تَعالَوْا أَتْلُ ما حَرَّمَ رَبُّكُمْ عَلَيْكُمْ أَلاَّ تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئاً وَبِالْوالِدَيْنِ إِحْساناً وَلا تَقْتُلُوا أَوْلادَكُمْ مِنْ إِمْلاقٍ نَحْنُ نَرْزُقُكُمْ وَإِيَّاهُمْ وَلا تَقْرَبُوا الْفَواحِشَ ما ظَهَرَ مِنْها وَما بَطَنَ وَلا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلاَّ بِالْحَقِّ ذلِكُمْ وَصَّاكُمْ بِهِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/151" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-qortoby-6-152" data-v="6:152">وَلا تَقْرَبُوا مالَ الْيَتِيمِ إِلاَّ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ حَتَّى يَبْلُغَ أَشُدَّهُ وَأَوْفُوا الْكَيْلَ وَالْمِيزانَ بِالْقِسْطِ لا نُكَلِّفُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَها وَإِذا قُلْتُمْ فَاعْدِلُوا وَلَوْ كانَ ذا قُرْبى وَبِعَهْدِ اللَّهِ أَوْفُوا ذلِكُمْ وَصَّاكُمْ بِهِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/152" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-qortoby-6-153" data-v="6:153">وَأَنَّ هذا صِراطِي مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ وَلا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَنْ سَبِيلِهِ ذلِكُمْ وَصَّاكُمْ بِهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/153" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.QL02B">فيه أربع عشرة مسألة:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَعالَوْا أَتْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقدموا واقرءوا حقا يقينا كما أوحى إلى ربي، لا ظنا ولا كذبا كما زعمتم. ثم بين ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَّا تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يقال للرجل: تعال، أي تقدم، وللمرأة تعالي، وللاثنين والاثنتين تعاليا، ولجماعة الرجال تعالوا، ولجماعة النساء تعالين، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وجعلوا التقدم ضربا من التعالي والارتفاع، لأن المأمور بالتقدم في أصل وضع هذا الفعل كأنه كان قاعدا فقيل له تعال، أي ارفع شخصك بالقيام وتقدم، واتسعوا فيه حتى جعلوه للواقف والماشي، قال ابن الشجري.</span></p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما حَرَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الوجه في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن تكون خبرية في موضع نصب ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمعنى: تعالوا أتل الذي حرم ربكم عليكم، فإن علقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو الوجه، لأنه الأقرب وهو اختيار البصر بين. وإن علقته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فجيد لأنه الأسبق، وهو اختيار الكوفيين، فالتقدير في هذا القول أتل عليكم الذي حرم ربكم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَّا تُشْرِكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب بتقدير فعل من لفظ الأول، أي أتل عليكم ألا تشركوا، أي أتل عليكم تحريم الإشراك، ويحتمل أيكون منصوبا بما في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الإغراء، وتكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منقطعة مما قبلها، أي عليكم ترك الإشراك، وعليكم إحسانا بالوالدين، وألا تقتلوا أولادكم وألا تقربوا الفواحش. كما تقول: عليك شأنك، أي الزم أنك. وكما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال جميعه ابن الشجري.</span></p><p id="99.xOABG">وقال النحاس: يجوز أن تكون <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب بدلا من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، أي أتل عليكم تحريم الإشراك. واختار الفراء أن تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للنهي، لأن بعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.Ql94V">الثالثة: هذه الآية أمر من الله تعالى لنبيه عليه السلام بأن يدعو جميع الخلق إلى سماع تلاوة ما حرم الله. وهكذا يجب على من بعده من العلماء أن يبلغوا الناس ويبينوا لهم ما حرم الله عليهم مما حل. قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلا تَكْتُمُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.Zlrka">وذكر ابن المبارك: أخبرنا عيسى بن عمر عن عمرو بن مرة أنه حدثهم قال: قال ربيع بن خيثم لجليس له: أيسرك أن تؤتى بصحيفة من النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ لم يفك خاتمها؟ قال نعم. قال فاقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَعالَوْا أَتْلُ ما حَرَّمَ رَبُّكُمْ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقرأ إلى آخر الثلاث الآيات.</span></p><p id="99.l1br7">وقال كعب الأحبار: هذه الآية مفتتح التوراة: بسم الله الرحمن الرحيم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل تعالوا أتل ما حرم ربكم عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية.</span></p><p id="99.Vqnl9">وقال ابن عباس: هذه الآيات المحكمات التي ذكرها الله في سورة آل عمران أجمعت عليها شرائع الخلق، ولم تنسخ قط في ملة. وقد قيل: إنها العشر كلمات المنزلة على موسى.</p><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالْوالِدَيْنِ إِحْساناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإحسان إلى الوالدين برهما وحفظهما وصيانتهما وامتثال أمرهما وإزالة الرق عنهما وترك السلطنة عليهما. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِحْساناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على المصدر، وناصبه فعل مضمر من لفظه، تقديره وأحسنوا بالوالدين إحسانا.</span></p><p id="99.NL2Vb">الخامسة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْتُلُوا أَوْلادَكُمْ مِنْ إِمْلاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإملاق الفقر: أي لا تئدوا- من الموءودة- بناتكم خشية العيلة، فإني رازقكم وإياهم. وقد كان منهم من يفعل ذلك بالإناث والذكور خشية الفقر، كما هو ظاهر الآية. أملق أي افتقر. وأملقه أي أفقره، فهو لازم ومتعد. وحكى النقاش عن مؤرج أنه قال: الإملاق الجوع بلغة لخم. وذكر منذر بن سعيد أن الإملاق الإنفاق، يقال: أملق ماله بمعنى أنفقه. وذكر أن عليا رضي الله عنه قال لامرأته: أملقي من مالك ما شئت. ورجل ملق يعطي بلسانه ما ليس في قلبه. فالملق لفظ مشترك يأتي بيانه في موضعه.</span></p><p id="99.60wX6">السادسة: وقد يستدل بهذا من يمنع العزل، لأن الوأد يرفع الموجود والنسل، والعزل منع أصل النسل فتشابها، إلا أن قتل النفس أعظم وزرا وأقبح فعلا، ولذلك قال بعض علمائنا: إنه يفهم من قوله عليه السلام في العزل: <span>«ذلك الوأد الخفي»</span><span class="orphaned-text">الكراهة لا التحريم وقال به جماعة من الصحابة وغيرهم.</span></p><p id="99.2RB3g">وقال بإباحته أيضا جماعة من الصحابة والتابعين والفقهاء، لقوله عليه السلام: <span>«لا عليكم ألا تفعلوا فإنما هو القدر»</span><span class="orphaned-text">أي ليس عليكم جناح في ألا تفعلوا. وقد فهم منه الحسن ومحمد بن المثنى النهي والزجر عن العزل. والتأويل الأول أولى، لقوله عليه السلام:</span><span>«إذا أراد الله خلق شيء لم يمنعه شي»</span><span class="orphaned-text">. قال مالك والشافعي: لا يجوز العزل عن الحرة إلا بإذنها. وكأنهم رأوا الإنزال من تمام لذاتها، ومن حقها في الولد، ولم يروا ذلك في الموطوءة بملك اليمين، إذ له أن يعزل عنها بغير إذنها، إذ لا حق لها في شيء مما ذكر.</span></p><p id="99.y465g">السابعة: قوله تعالى.: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْرَبُوا الْفَواحِشَ ما ظَهَرَ مِنْها وَما بَطَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نظيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَرُوا ظاهِرَ الْإِثْمِ وَباطِنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. فقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظَهَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نهي عن جميع أنواع الفواحش وهي المعاصي.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما بَطَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما عقد عليه القلب المخالفة. وظهر وبطن حالتان تستوفيان أقسام ما جعلت له من الأشياء. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظَهَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على البدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْفَواحِشَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما بَطَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف عليه.</span></p><p id="99.KmbNq">الثامنة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الألف واللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النَّفْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتعريف الجنس، كقولهم: أهلك الناس حب الدرهم والدينار. ومثله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْإِنْسانَ خُلِقَ هَلُوعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ألا ترى قول سبحانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا الْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>؟ وكذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْعَصْرِ. إِنَّ الْإِنْسانَ لَفِي خُسْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذه الآية نهي عن قتل النفس المحرمة، مؤمنة كانت أو معاهدة إلا بالحق الذي يوجب قتلها. قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«أمرت أن أقاتل الناس حتى يقولوا لا إله إلا الله فمن قال لا إله إلا الله فقد عصم ماله ونفسه إلا بحقه وحسابهم على الله»</span><span class="orphaned-text">وهذا الحق أمور: منها منع الزكاة وترك الصلاة، وقد قاتل الصديق مانعي الزكاة وفي التنزيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ تابُوا وَأَقامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا بين.</span></p><p id="99.bqOwQ">وقال صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«لا يحل دم امرئ مسلم إلا بإحدى ثلاث الثيب الزاني والنفس بالنفس والتارك لدينه المفارق للجماعة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.p6Zxz">وقال عليه السلام: <span>«إذا بويع لخليفتين فاقتلوا الآخر منهما»</span><span class="orphaned-text">. أخرجه مسلم.</span></p><p id="99.34D75">وروى أبو داود عن ابن عباس قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«من وجدتموه يعمل عمل قوم لوط فاقتلوا الفاعل والمفعول به»</span><span class="orphaned-text">. وسيأتي بيان هذا في الأعراف.</span></p><p id="99.4bxWl">وفي التنزيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما جزاء الذين يحاربون الله ورسوله ويسعون في الأرض فسادا أن يقتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ طائِفَتانِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. وكذلك من شق عصا المسلمين وخالف إمام جماعتهم وفرق كلمتهم وسعي في الأرض فسادا بانتهاب الأهل والمال والبغي على السلطان والامتناع من حكمه يقتل. فهذا معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.p6Zxz">وقال عليه السلام: <span>«المؤمنون تتكافأ دماؤهم ويسعى بذمتهم أدناهم لا يقتل مسلم بكافر ولا ذو عهد في عهده ولا يتوارث أهل ملتين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.OLwvP">وروى أبو داود والنسائي عن أبي بكر قال: سمعت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول: <span>«من قتل معاهدا في غير كنهه حرم الله عليه الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.4ORbq">وفي رواية أخرى لأبي داود قال: <span>«من قتل رجل من أهل الذمة لم يجد ريح الجنة وإن ريحها ليوجد من مسيرة سبعين عاما»</span><span class="orphaned-text">. في البخاري في هذا الحديث:</span><span>«وإن ريحها ليوجد من مسيرة أربعين عاما»</span><span class="orphaned-text">. أخرجه من حديث عبد الله بن عمرو بن العاص.</span></p><p id="99.NMn83">التاسعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى هذه المحرمات. والكاف والميم للخطاب، ولاحظ لهما من الإعراب.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَّاكُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الوصية الأمر المؤكد المقدور. والكاف والميم محله النصب، لأنه ضمير موضوع للمخاطبة.</span></p><p id="99.JJkM3">وفي وصى ضمير فاعل يعود على الله.</p><p id="99.O6XWN">وروى مطر الوراق عن نافع عن ابن عمر أن عثمان بن عفان رضي الله عنه أشرف على أصحابه فقال: علام تقتلوني! فإني سمعت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول: <span>«لا يحل دم امرئ مسلم إلا بإحدى ثلاث رجل زنى بعد حصانه فعليه الرجم أو قتل عمدا فعليه القود أو ارتد بعد إسلامه فعليه القتل»</span><span class="orphaned-text">فوالله ما زنيت في جاهلية ولا إسلام، ولا قتلت أحدا فأقيد نفسي به، ولا ارتددت منذ أسلمت، إني أشهد أن لا إله إلا الله وأن محمدا عبده ورسول، ذلكم الذي ذكرت لكم وصاكم به لعلكم تعقلون! العاشرة: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْرَبُوا مالَ الْيَتِيمِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.aL81v">أي بما فيه صلاحه وتثميره، وذلك بحفظ أصول وتثمير فروعه. وهذا أحسن الأقوال في هذا، فإنه جامع قال مجاهد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْرَبُوا مالَ الْيَتِيمِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتجارة فيه، ولا تشتري منه ولا تستقرض.</span></p><p id="99.qBekD">الحادية عشرة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يَبْلُغَ أَشُدَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.y0eBM">يعني قوته، وقد تكون في البدن، وقد تكون في المعرفة بالتجربة، ولا بد من حصول الوجهين، فإن الأشد وقعت هنا مطلقة وقد جاء بيان حال اليتيم في سورة النساء مقيدة، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَلُوا الْيَتامى حَتَّى إِذا بَلَغُوا النِّكاحَ فَإِنْ آنَسْتُمْ مِنْهُمْ رُشْداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فجمع بين قوة البدن وهو بلوغ النكاح، وبين قوة المعرفة وهو إيناس الرشد، فلو مكن اليتيم من ماله قبل حصول المعرفة وبعد حصول القوة لأذهبه في شهوته وبقي صعلوكا لا مال له. وخص اليتيم بهذا الشرط لغفلة الناس عنه وافتقاد الآباء لأبنائهم فكان الاهتبال بفقيد الأب أولى. وليس بلوغ الأشد مما يبيح قرب ماله بغير الأحسن، لأن الحرمة في حق البالغ ثابتة. وخص اليتيم بالذكر لأن خصمه الله. والمعنى: ولا تقربوا مال اليتيم إلا بالتي هي أحسن على الأبد حتى يبلغ أشده.</span></p><p id="99.g9P1x">وفي الكلام حذف، فإذا بلغ أشده وأونس منه الرشد فادفعوا إليه ماله. واختلف العلماء في أشد اليتيم، فقال ابن زيد: بلوغه.</p><p id="99.mBPZG">وقال أهل المدينة. بلوغه وإيناس رشده. وعند أبي حنيفة: خمس وعشرون سنة. قال ابن العربي: وعجبا من أبي حنيفة، فإنه يرى أن المقدرات لا تثبت قياسا ولا نظرا وإنما تثبت نقلا، وهو يثبتها بالأحاديث الضعيفة، ولكنه سكن دار الضرب فكثر عنده المدلس، ولو سكن المعدن كما قيض الله لمالك لما صدر عنه إلا إبريز الدين. وقد قيل: إن انتهاء الكهولة فيها مجتمع الأشد، كما قال سحيم بن وثيل:</p><p/><center><span class="manzoma">أخو خمسين مجتمع أشدي ** ونجذني مداورة الشؤون<br/></span></center><p/><p id="99.7vV27">يروى نجدني بالدال والذال. والأشد واحد لا جمع له، بمنزلة الآنك وهو الرصاص. وقد قيل: واحده شد، كفلس وأفلس. وأصله من شد النهار أي ارتفع، يقال: أتيته شد النهار ومد النهار. وكان محمد بن الضبي ينشد بيت عنترة:</p><p/><center><span class="manzoma">عهدي به النهار كأنما ** خضب اللبان ورأسه بالعظلم<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">تطيف به شد النهار ظعينة ** طويلة أنقاء اليدين سحوق<br/></span></center><p/><p id="99.m1eo2">وكان سيبويه يقول: واحده شدة. قال الجوهري: وهو حسن في المعنى، لأنه يقال: بلغ الغلام شدته، ولكن لا تجمع فعلة على أفعل، وأما أنعم فإنما هو جمع نعم، من قولهم: يوم بؤس ويوم نعم. وأما قول من قال: واحده شد، مثل كلب وأكلب، وشد مثل ذئب وأذؤب فإنما هو قياس. كما يقولون في واحد الأبابيل: أبول، قياسا على عجول، وليس هو شيئا سمع من العرب. قال أبو زيد: أصابتني شدي على فعلى، أي شدة. وأشد الرجل إذا كانت معه دابة شديدة.</p><p id="99.qBekD">الثانية عشرة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْفُوا الْكَيْلَ وَالْمِيزانَ بِالْقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. أي بالاعتدال في الأخذ والعطاء عند البيع والشراء. والقسط: العدل.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نُكَلِّفُ نَفْساً إِلَّا وُسْعَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طاقتها في إيفاء الكيل والوزن. وهذا يقتضي أن هذه الأوامر إنما هي فيما يقع تحت قدرة البشر من التحفظ والتحرر. وما لا يمكن الاحتراز عنه من تفاوت ما بين الكيلين، ولا يدخل تحت قدرة البشر فمعفو عنه.</span></p><p id="99.5Y7Pr">وقيل: الكيل بمعنى المكيال. يقال: هذا كذا وكذا كيلا، ولهذا عطف عليه بالميزان.</p><p id="99.9j4MV">وقال بعض العلماء: لما علم الله سبحانه من عباده أن كثيرا منهم تضيق نفسه عن أن تطيب للغير بما لا يجب عليها له أمر المعطي بإيفاء رب الحق حقه الذي هو له، ولم يكلفه الزيادة، لما في الزيادة عليه من ضيق نفسه بها. وأمر صاحب الحق بأخذ حقه ولم يكلفه الرضا بأقل منه، لما في النقصان من ضيق نفسه.</p><p id="99.pYjwg">وفي موطأ مالك عن يحيى بن سعيد أنه بلغه عن عبد الله بن عباس أنه قال: ما ظهر الغلول في قوم قط إلا ألقى الله في قلوبهم الرعب، ولا فشا الزنى في قوم الأكثر فيهم الموت، ولا نقص قوم المكيال والميزان إلا قطع عنهم الرزق، ولا حكم قوم بغير الحق إلا فشا فيهم الدم، ولا ختر قوم بالعهد إلا سلط الله عليهم العدو.</p><p id="99.kza9v">وقال ابن عباس أيضا: إنكم معشر الأعاجم قد وليتم أمرين بهما هلك من كان قبلكم الكيل والميزان.</p><p id="99.qBekD">الثالثة عشرة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا قُلْتُمْ فَاعْدِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتضمن الأحكام والشهادات. ولو كان ذا قربى أي ولو كان الحق على مثل قراباتكم. كما تقدم في النساء.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِعَهْدِ اللَّهِ أَوْفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عام في جميع ما عهده الله إلى عباده. ومحتمل أن يراد به جميع ما انعقد بين إنسانين. وأضيف ذلك العهد إلى الله من حيث أمر بحفظه والوفاء به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتعظون.</span></p><p id="99.qBekD">الرابعة عشرة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ هذا صِراطِي مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه آية عظيمة عطفها على ما تقدم، فإنه لما نهى وأمر حذر هنا عن اتباع غير سبيله، فأمر فيها باتباع طريقه على ما نبينه بالأحاديث الصحيحة وأقاويل السلف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب، أي واتل أن هذا صراطي. عن الفراء والكسائي. قال الفراء: ويجوز أن يكون خفضا، أي وصاكم به وبأن هذا صراطي. وتقديرها عند الخليل وسيبويه: ولأن هذا صراطي، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الْمَساجِدَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ الأعمش وحمزة والكسائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر الهمزة على الاستئناف، أي الذي ذكر في الآيات صراطي مستقيما. وقرأ ابن أبي إسحاق ويعقوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتخفيف. والمخففة مثل المشددة، إلا أن فيه ضمير القصة والشان، أي وأنه هذا. فهي في موضع رفع. ويجوز النصب. ويجوز أن تكون زائدة للتوكيد، كما قال عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا أَنْ جاءَ الْبَشِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. والصراط: الطريق الذي هو دين الإسلام.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستقيما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال، ومعناه مستويا قويما لا اعوجاج فيه. فأمر باتباع طريقه الذي طرقه على لسان نبيه محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وشرعه ونهايته الجنة. وتشعبت منه طرق فمن سلك الجادة نجا، ومن خرج إلى تلك الطرق أفضت به إلى النار. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَنْ سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تميل. روى الدارمي أبو محمد في مسنده بإسناد صحيح: أخبرنا عفان حدثنا حماد بن زيد حدثنا عاصم بن بهدلة عن أبي وائل عن عبد الله بن مسعود قال: خط لنا رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يوما خطا، ثم قال:</span><span>«هذا سبيل الله»</span><span class="orphaned-text">ثم خط خطوطا عن يمينه وخطوطا عن يساره ثم قال:</span><span>«هذه سبل على كل سبيل منها شيطان يدعو إليها»</span><span class="orphaned-text">ثم قرأ هذه الآية. وأخرجه ابن ماجه في سننه عن جابر بن عبد الله قال: كنا عند النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فخط خطا، وخط خطين عن يمينه، وخط خطين عن يساره، ثم وضع يده في الخط الأوسط فقال:</span><span>«هذا سبيل الله»</span><span class="orphaned-text">ثم تلا هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ هذا صِراطِي مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ وَلا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَنْ سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وهذه السبل تعم اليهودية والنصرانية والمجوسية وسائر أهل الملل وأهل البدع والضلالات من أهل الأهواء والشذوذ في الفروع، وغير ذلك من أهل التعمق في الجدل والخوض في الكلام. هذه كلها عرضة للزلل، ومظنة لسوء المعتقد، قال ابن عطية. قلت: وهو الصحيح. ذكر الطبري في كتاب آداب النفوس: حدثنا محمد بن عبد الأعلى الصنعاني قال حدثنا محمد بن ثور عن معمر عن أبان أن رجلا قال لابن مسعود: ما الصراط المستقيم؟ قال: تركنا محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في أدناه وطرفه في الجنة، وعن يمينه جواد وعن يساره جواد، وثم رجال يدعون من مر بهم فمن أخذ في تلك الجواد انتهت به إلى النار، ومن أخذ على الصراط انتهى به إلى الجنة، ثم قرأ ابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن هذا صراطي مستقيما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية.</span></p><p id="99.lL9JA">وقال عبد الله بن مسعود: تعلموا العلم قبل أن يقبض، وقبضه أن يذهب أهله، ألا وإياكم والتنطع والتعمق والبدع، وعليكم بالعتيق. أخرجه الدارمي.</p><p id="99.6mQv8">وقال مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: البدع. قال ابن شهاب: وهذا كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكانُوا شِيَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. فالهرب الهرب، والنجاة النجاة! والتمسك بالطريق المستقيم والسنن القويم، الذي سلكه السلف الصالح، وفية المتجر الرابح. روى الأئمة عن أبي هريرة قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«ما أمرتكم به فخذوه وما نهيتكم عنه فانتهوا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.8YLnd">وروى ابن ماجه وغيره عن العرباض بن سارية قال: وعظنا رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ موعظة ذرفت منها العيون، ووجلت منها القلوب، فقلنا: يا رسول الله، إن هذه لموعظة مودع، فما تعهد إلينا؟ فقال: <span>«قد تركتكم على البيضاء ليلها كنهارها لا يزيغ عنها بعدي إلا هالك من يعش منكم فسيرى اختلافا كثيرا فعليكم بما عرفتم من سنتي وسنة الخلفاء الراشدين المهديين بعدي عضوا عليها بالنواجذ وإياكم والأمور المحدثات فإن كل بدعة ضلالة وعليكم بالطاعة وإن عبد احبشيا فإنما المؤمن كالجمل الأنف حيثما قيد انقاد»</span><span class="orphaned-text">أخرجه الترمذي بمعناه وصححه.</span></p><p id="99.0KrPG">وروى أبو داود قال حدثنا ابن كثير قال أخبرنا سفيان قال: كتب رجل إلى عمر بن عبد العزيز يسأل عن القدر، فكتب إليه: أما بعد، فإني أوصيك بتقوى الله والاقتصاد في أمره واتباع سنة رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وترك ما أحدث المحدثون بعد ما جرت به سنته، وكفوا مئونته، فعليك بلزوم الجماعة فإنها لك بإذن الله عصمة، ثم أعلم أنه لم يبتدع الناس بدعة إلا قد مضى قبلها ما هو دليل عليها أو عبرة فيها، فان السنة إنما سنها من قد علم ما في خلافها من الخطأ والزلل، والحمق والتعمق، فارض لنفسك ما رضي به القوم لأنفسهم، فإنهم على علم وقفوا، وببصر نافذ كفوا، وإنهم على كشف الأمور كانوا أقوى، وبفضل ما كانوا فيه أولى، فإن كان الهدي ما أنتم عليه فقد سبقتموهم إليه، ولين قلتم إنما حدث بعدهم فما أحدثه إلا من اتبع غير سبيلهم ورغب بنفسه عنهم، فإنهم هم السابقون، قد تكلموا فيه بما يكفي ووصفوا ما يشفي، فما دونهم من مقصر، وما فوقهم من مجسر، وقد قصر قوم دونهم فجفوا، وطمح عنهم أقوام فغلوا وإنهم مع ذلك لعلى مستقيم. وذكر الحديث.</p><p id="99.8OX17">وقال سهل بن عبد الله التستري: عليكم بالاقتداء بالأثر والسنة، فإني أخاف أنه سيأتي عن قليل زمان إذا ذكر إنسان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ والاقتداء به في جميع أحوال ذموه ونفروا عنه وتبرءوا منه وأذلوه وأهانوه. قال سهل: إنما ظهرت البدعة على يدي أهل السنة لأنهم ظاهروهم وقاولوهم، فظهرت أقاويلهم وفشت في العامة فسمعه من لم يكن يسمعه، فلو تركوهم ولم يكلموهم لمات كل واحد منهم على ما في صدره ولم يظهر منه شيء وحمله معه إلى قبره.</p><p id="99.lqgXz">وقال سهل: لا يحدث أحدكم بدعة حتى يحدث له إبليس عبادة فيتعبد بها ثم يحدث له بدعة، فإذا نطق بالبدعة ودعا الناس إليها نزع منه تلك الخذمة. قال سهل: لا أعلم حديثا جاء في المبتدعة أشد هذا الحديث: <span>«حجب الله الجنة عن صاحب البدعة»</span><span class="orphaned-text">. قال: فاليهودي والنصراني أرجى منهم. قال سهل: من أراد أن يكرم دينه فلا يدخل على السلطان، ولا يخلون بالنسوان، ولا يخاصمن أهل الأهواء.</span></p><p id="99.8Vj0g">وقال أيضا: أتبعوا ولا تبتدعوا، فقد كفيتم.</p><p id="99.BPkVJ">وفي مسند الدارمي: أن أبا موسى الأشعري جاء إلى عبد الله بن مسعود فقال: يا أبا عبد الرحمن، إن رأيت في المسجد آنفا شيئا أنكرته ولم أر والحمد لله إلا خيرا، قال: فما هو؟ قال: إن عشت فستراه، قال: رأيت في المسجد قوما حلقا حلقا جلوسا ينتظرون الصلاة، في كل حلقة رجل وفي أيديهم حصى فيقول لهم: كبروا مائة، فيكبرون مائة. فيقول: هللوا مائة، فيهللون مائة. ويقول: سبحوا مائة، فيسبحون مائة. قال: فماذا قلت لهم؟ قال: ما قلت لهم شيئا، انتظار رأيك وانتظار أمرك. قال أفلا أمرتهم أن يعدوا سيئاتهم وضمنت لهم ألا يضيع من حسناتهم. ثم مضى ومضينا معه حتى أتى حلقة من تلك الحلق، فوقف عليهم فقال: ما هذا الذي أراكم تصنعون؟ قالوا: يا أبا عبد الرحمن، حصى نعد به التكبير والتهليل والتسبيح. قال: فعدوا سيئاتكم وأنا ضامن لكم ألا يضيع من حسناتكم شي، ويحكم يا أمة محمد! ما أسرع هلكتكم. أو مفتتحي باب ضلالة! قالوا: والله يا أبا عبد الرحمن، ما أردنا إلا الخير. فقال: وكم من مريد للخير لن يصيبه. وعن عمر بن عبد العزيز وسأله رجل عن شيء من أهل الأهواء والبدع، فقال: عليك بدين الأعراب والغلام في الكتاب، وآله عما سوى ذلك.</p><p id="99.oYRx2">وقال الأوزاعي: قال إبليس لأوليائه من أي شيء تأتون بنى آدم؟ فقالوا: من كل شي. قال: فهل تأتونهم من قبل الاستغفار؟ قالوا:</p><p id="99.Zz29D">هيهات! ذلك شيء قرن بالتوحيد. قال: لأبثن فيهم شيئا لا يستغفرون الله منه. قال: فبث فيهم الأهواء.</p><p id="99.npLOP">وقال مجاهد: ولا أدري أي النعمتين علي أعظم أن هداني للإسلام، أو عافاني من هذه الأهواء.</p><p id="99.03Pbd">وقال الشعبي: إنما سموا أصحاب الأهواء لأنهم يهوون في النار. كله عن الدارمي. وسيل سهل بن عبد الله عن الصلاة خلف المعتزلة والنكاح منهم وتزوجهم. فقال: لا، ولا كرامة! هم كفار، كيف يؤمن من يقول: القرآن مخلوق، ولا جنة مخلوقة ولا نار مخلوقة، ولا لله صراط ولا شفاعة، ولا أحد من المؤمنين يدخل النار ولا يخرج من النار من مذنبي أمة محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، ولا عذاب القبر ولا منكر ولا نكير، ولا رؤية لربنا في الآخرة ولا زيادة، وأن علم الله مخلوق، ولا يرون السلطان ولا جمعة، ويكفرون من يؤمن بهذا.</p><p id="99.74Vxd">وقال الفضيل بن عياض: من أحب صاحب بدعة أحبط الله عمله، وأخرج نور الإسلام من قلبه.</p><p id="99.DXajo">وقال سفيان الثوري: البدعة أحب إلى إبليس من المعصية، المعصية يتاب منها، والبدعة لا يتاب منها.</p><p id="99.P7pJW">وقال ابن عباس: النظر إلى الرجل من أهل السنة يدعو إلى السنة وينهى عن البدعة، عبادة.</p><p id="99.kkG7a">وقال أبو العالية: عليكم بالأمر الأول الذي كانوا عليه قبل أن يفترقوا. قال عاصم الأحول: فحدثت به الحسن فقال: قد نصحك والله وصدقك. وقد مضى في آل عمران معنى قول عليه السلام: <span>«تفرقت بنو إسرائيل على ثنتين وسبعين فرقة وأن هذه الأمة ستفترق على ثلاث وسبعين»</span><span class="orphaned-text">. الحديث. وقد قال بعض العلماء العارفين: هذه الفرقة التي زادت في فرق أمة محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ هم قوم يعادون العلماء ويبغضون الفقهاء، ولم يكن ذلك قط في الأمم السالفة. وقد روى رافع بن خديج أنه سمع رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول:</span><span>«يكون في أمتي قوم يكفرون بالله وبالقرآن وهم لا يشعرون كما كفرت اليهود والنصارى»</span><span class="orphaned-text">. قال فقلت: جعلت فداك يا رسول الله! كيف ذاك؟ قال:</span><span>«يقرون ببعض ويكفرون ببعض»</span><span class="orphaned-text">. قال قلت: جعلت فداك يا رسول الله! وكيف يقولون؟ قال:</span><span>«يجعلون إبليس عدلا لله في خلقه وقوته ورزقه ويقولون الخير من الله والشر من إبليس قال: فيكفرون بالله ثم يقرءون على ذلك كتاب الله، فيكفرون بالقرآن بعد الإيمان والمعرفة؟ قال: فما تلقى أمتي منهم من العداوة والبغضاء والجدال أولئك زنادقة هذه الأمة»</span><span class="orphaned-text">. وذكر الحديث. ومضى في النساء وهذه السورة النهي عن مجالسة أهل البدع والأهواء، وأن من جالسهم حكمه حكمهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا رَأَيْتَ الَّذِينَ يَخُوضُونَ فِي آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. ثم بين في سورة النساء وهي مدنية عقوبة من فعل ذلك وخالف ما أمر الله به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي الْكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. فألحق من جالسهم بهم. وقد ذهب إلى هذا جماعة من أئمة هذه الأمة وحكم بموجب هذه الآيات في مجالس أهل البدع على المعاشرة والمخالطة منهم أحمد بن حنبل والأوزاعي وابن المبارك فإنهم قالوا في رجل شأنه مجالسة أهل البدع قالوا: ينهى عن مجالستهم، فإن انتهى وإلا ألحق بهم، يعنون في الحكم. وقد حمل عمر بن عبد العزيز الحد على مجالس شربة الخمر، وتلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ إِذاً مِثْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قيل له: فإنه يقول إني أجالسهم لأباينهم وارد عليهم. قال ينهى عن مجالستهم، فإن لم ينته ألحق بهم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:154-155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-154" data-v="6:154">ثُمَّ آتَيْنا مُوسَى الْكِتابَ تَماماً عَلَى الَّذِي أَحْسَنَ وَتَفْصِيلاً لِكُلِّ شَيْءٍ وَهُدىً وَرَحْمَةً لَعَلَّهُمْ بِلِقاءِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/154" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-qortoby-6-155" data-v="6:155">وَهذا كِتابٌ أَنْزَلْناهُ مُبارَكٌ فَاتَّبِعُوهُ وَاتَّقُوا لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/155" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.aK9DW">قول تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ آتَيْنا مُوسَى الْكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مفعولان.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَماماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مفعول من أجله أو مصدر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الَّذِي أَحْسَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ بالنصب والرفع. فمن رفع- وهي قراءة يحيى بن يعمر وابن أبي إسحاق- فعلى تقدير: تماما على الذي هو أحسن. قال المهدوي: وفية بعد من أجل حذف المبتدأ العائد على الذي. وحكى سيبويه عن الخليل أنه سمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنا بالذي قائل لك شيئا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ومن نصب فعلى أنه فعل ماضي داخل في الصلة، هذا قول البصريين. وأجاز الكسائي والفراء أن يكون اسما نعتا للذي. وأجازا مررت بالذي أخيك ينعتان الذي بالمعرفة وما قاربها. قال النحاس: وهذا محال عند البصريين، لأنه نعت للاسم قبل أن يتم، والمعنى عندهم: على المحسن. قال مجاهد: تماما على المحسن المؤمن.</span></p><p id="99.Q7DP8">وقال الحسن في معنى قول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَماماً عَلَى الَّذِي أَحْسَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان فيهم محسن وغير محسن، فأنزل الله الكتاب تماما على المحسنين. والدليل على صحة هذا القول أن ابن مسعود قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تماما على الذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.PxMAN">وقيل: المعنى أعطينا موسى التوراة زيادة على ما كان يحسنه موسى مما كان علمه الله قبل نزول التوراة عليه. قال محمد بن يزيد: فالمعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَماماً عَلَى الَّذِي أَحْسَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تماما على الذي أحسنه الله عز وجل إلى موسى عليه السلام من الرسالة وغيرها.</span></p><p id="99.zOlmq">وقال عبد الله بن زيد: معناه على إحسان الله تعالى إلى أنبيائه عليهم السلام من الرسالة وغيرها.</p><p id="99.8nDY7">وقال الربيع بن أنس: تماما على إحسان موسى من طاعته لله عز وجل، وقاله الفراء. ثم قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يدل على أن الثاني بعد الأول، وقصة موسى صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وإتيانه الكتاب قبل هذا، فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى الواو، أي وآتينا موسى الكتاب، لأنهما حرفا عطف.</span></p><p id="99.X6Vvz">وقيل: تقدير الكلام ثم كنا قد آتينا موسى الكتاب قبل إنزالنا القرآن على محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</p><p id="99.jm27P">وقيل: المعنى قل تعالوا أتل ما حرم ربكم عليكم، ثم أتل ما آتينا موسى تماما. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفْصِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف عليه. وكذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدىً وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهذا كِتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتداء وخبر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْزَلْناهُ مُبارَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نعت، أي كثير الخيرات. ويجوز في غير القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مباركا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الحال.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاتَّبِعُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعملوا بما فيه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اتقوا تحريفه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكونوا راجين للرحمة فلا تعذبون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:156-157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-156" data-v="6:156">أَنْ تَقُولُوا إِنَّما أُنْزِلَ الْكِتابُ عَلى طائِفَتَيْنِ مِنْ قَبْلِنا وَإِنْ كُنَّا عَنْ دِراسَتِهِمْ لَغافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/156" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-qortoby-6-157" data-v="6:157">أَوْ تَقُولُوا لَوْ أَنَّا أُنْزِلَ عَلَيْنَا الْكِتابُ لَكُنَّا أَهْدى مِنْهُمْ فَقَدْ جاءَكُمْ بَيِّنَةٌ مِنْ رَبِّكُمْ وَهُدىً وَرَحْمَةٌ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ كَذَّبَ بِآياتِ اللَّهِ وَصَدَفَ عَنْها سَنَجْزِي الَّذِينَ يَصْدِفُونَ عَنْ آياتِنا سُوءَ الْعَذابِ بِما كانُوا يَصْدِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/157" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَقُولُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب. قال الكوفيون. لئلا تقولوا.</span></p><p id="99.ljlZq">وقال البصريون: أنزلناه كراهية أن تقولوا.</p><p id="99.aBK6o">وقال الفراء والكسائي: المعنى فاتقوا أن تقولوا يا أهل مكة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّما أُنْزِلَ الْكِتابُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التوراة والإنجيل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى طائِفَتَيْنِ مِنْ قَبْلِنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على اليهود والنصارى، ولم ينزل علينا كتاب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كُنَّا عَنْ دِراسَتِهِمْ لَغافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن تلاوة كتبهم وعن لغاتهم. ولم يقل عن دراستهما، لأن كل طائفة جماعة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَقُولُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَقُولُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جاءَكُمْ بَيِّنَةٌ مِنْ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قد زال العذر بمجيء محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. والبينة والبيان واحد، والمراد محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، سماه سبحانه بينة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدىً وَرَحْمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمن أتبعه. ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ أَظْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فإن كذبتم فلا أحد أظلم منكم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَفَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعرض، يصدفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصْدِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعرضون. وقد تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-158" data-v="6:158">هَلْ يَنْظُرُونَ إِلاَّ أَنْ تَأْتِيَهُمُ الْمَلائِكَةُ أَوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ أَوْ يَأْتِيَ بَعْضُ آياتِ رَبِّكَ يَوْمَ يَأْتِي بَعْضُ آياتِ رَبِّكَ لا يَنْفَعُ نَفْساً إِيمانُها لَمْ تَكُنْ آمَنَتْ مِنْ قَبْلُ أَوْ كَسَبَتْ فِي إِيمانِها خَيْراً قُلِ انْتَظِرُوا إِنَّا مُنْتَظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/158" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه أقمت عليهم الحجة وأنزلت عليهم الكتاب فلم يؤمنوا، فماذا ينتظرون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا أَنْ تَأْتِيَهُمُ الْمَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند الموت لقبض أرواحهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس والضحاك: أمر ربك فيهم بالقتل أو غيره، وقد يذكر المضاف إليه والمراد به المضاف، كقول تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسْئَلِ الْقَرْيَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أهل القرية. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُشْرِبُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْعِجْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حب العجل. كذلك هنا: يأتي أمر ربك، أي عقوبة ربك وعذاب ربك. ويقال: هذ من المتشابه الذي لا يعلم تأويله إلا الله. وقد تقدم القول في مثله في البقرة وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يأتي بعض آيات ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هو طلوع الشمس من مغربها. بين بهذا أنهم يمهلون في الدنيا فإذا ظهرت الساعة فلا إمهال.</span></p><p id="99.2P1Dj">وقيل: إتيان الله تعالى مجيئه لفصل القضاء بين خلقه في موقف القيامة، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وليس مجيئه تعالى حركة ولا انتقالا ولا زوالا، لأن ذلك إنما يكون إذا كان الجائي جسما أو جوهرا. والذي عليه جمهور أئمة أهل السنة أنهم يقولون: يجئ وينزل ويأتي. ولا يكيفون، لأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفي صحيح مسلم عن أبي هريرة قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«ثلاث إذا خرجن لا ينفع نفسا إيمانها لم تكن آمنت من قبل أو كسبت في إيمانها خيرا: طلوع الشمس من مغربها والدجال ودابة الأرض»</span><span class="orphaned-text">. وعن صفوان بن عسال المرادي قال سمعت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول:</span><span>«إن بالمغرب باب مفتوحا للتوبة مسيرة سبعين سنة لا يغلق حتى تطلع الشمس من نحوه»</span><span class="orphaned-text">. أخرجه الدارقطني والدارمي والترمذي وقال: هذا حديث حسن صحيح.</span></p><p id="99.x0pNV">وقال سفيان: قبل الشام، خلقه الله يوم خلق السماوات والأرض. مفتوحا يعني للتوبة لا يغلق حتى تطلع الشمس منه. قال: حديث حسن صحيح. قلت: وكذب بهذا كله الخوارج والمعتزلة كما تقدم.</p><p id="99.JgJK0">وروى ابن عباس قال: سمعت عمر بن الخطاب فقال: أيها الناس، إن الرجم حق فلا تخدعن عنه، وإن آية ذلك أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قد رجم، وأن أبا بكر قد رجم وأنا قد رجمنا بعدهما، وسيكون قوم من هذه الأمة يكذبون بالرجم، ويكذبون بالدجال، ويكذبون بطلوع الشمس من مغربها، ويكذبون بعذاب القبر، ويكذبون بالشفاعة، ويكذبون بقوم يخرجون من النار بعد ما امتحشوا. ذكر أبو عمر. وذكر الثعلبي في حديث فيه طول عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم ما معناه: أن الشمس تحبس عن الناس- حين تكثر المعاصي في الأرض، ويذهب المعروف فلا يأمر به أحد، ويفشو المنكر فلا ينهى عنه- مقدار ليلة تحت العرش، كلما سجدت واستأذنت ربها تعالى من ابن تطلع لم يجئ لها جواب حتى يوافيها القمر فيسجد معها، ويستأذن من أين يطلع فلا يجاء إليهما جواب حتى يحبسا مقدار ثلاث ليال للشمس وليلتين للقمر، فلا يعرف طول تلك الليلة إلا المتهجدون في الأرض وهم يومئذ عصابة قليلة في كل بلدة من بلاد المسلمين فإذا تم لهما مقدار ثلاث ليال أرسل الله تعالى إليهما جبريل عليه السلام فيقول: إن الرب سبحانه وتعالى يأمر كما أن ترجعا إلى مغاربكما فتطلعا منه، وأنه لا ضوء لكما عندنا ولا نور فيطلعان من مغاربهما أسودين، لا ضوء للشمس ولا نور للقمر، مثلهما في كسوفهما قبل ذلك. فذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجُمِعَ الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيرتفعان كذلك مثل البعيرين المقرونين، فإذا ما الشمس والقمر سرة السماء وهي منصفها جاءهما جبريل عليه السلام فأخذ بقرونهما وردهما إلى المغرب، فلا يغربهما من مغاربهما ولكن يغربهما من باب التوبة ثم يرد المصراعين، ثم يلتئم ما بينهما فيصير كأنه لم يكن بينهما صدع. فإذا أغلق باب التوبة لم تقبل لعبد بعد ذلك توبة، ولم تنفعه بعد ذلك حسنة يعملها، إلا من كان قبل ذلك محسنا فإنه يجري عليه ما كان عليه قبل ذلك اليوم، فذلك قول تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَأْتِي بَعْضُ آياتِ رَبِّكَ لا يَنْفَعُ نَفْساً إِيمانُها لَمْ تَكُنْ آمَنَتْ مِنْ قَبْلُ أَوْ كَسَبَتْ فِي إِيمانِها خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ثم إن الشمس والقمر يكسيان بعد ذلك الضوء والنور، ثم يطلعان على الناس ويغربان كما كانا قبل ذلك يطلعان ويغربان. قال العلماء: وإنما لا ينفع نفسا إيمانها عند طلوعها من مغربها، لأنه خلص إلى قلوبهم من الفزع ما تخمد معه كل شهوة من شهوات النفس، وتفتر كل قوة من قوى البدن، فيصير الناس كلهم لإيقانهم بدنو القيامة في حال من حضره الموت في انقطاع الدواعي إلى أنواع المعاصي عنهم، وبطلانها من أبدانهم، فمن تاب في مثل هذه الحال لم تقبل توبته، كما لا تقبل توبة من حضره الموت. قال صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«إن الله يقبل توبة العبد ما لم يغرغر»</span><span class="orphaned-text">أي تبلغ روحه رأس حلقه وذلك وقت المعاينة الذي يرى فيه مقعده من الجنة أو مقعده من النار، فالمشاهد لطلوع الشمس من مغربها مثله. وعلى هذا ينبغي أن تكون توبة كل من شاهد ذلك أو كان كالمشاهد له مردودة ما عاش، لأن علمه بالله تعالى وبنبيه صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وبوعده قد صار ضرورة. فإن امتدت أيام الدنيا إلى أن ينسى الناس من هذا الأمر العظيم ما كان، ولا يتحدثوا عنه إلا قليلا، فيصير الخبر عنه خاصا وينقطع التواتر عنه، فمن أسلم في ذلك الوقت أو تاب قبل منه. والله أعلم.</span></p><p id="99.7kMbz">وفي صحيح مسلم عن عبد الله قال: حفظت من رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ حديثا لم أنسه بعد، سمعت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول: <span>«إن أول الآيات خروجا طلوع الشمس من مغربها وخروج الدابة على الناس ضحى وأيهما ما كانت قبل صاحبتها فالأخرى على إثرها قريبا»</span><span class="orphaned-text">. وفية عن حذيفة قال: كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في غرفة ونحن أسفل منه، فأطلع إلينا فقال:</span><span>«ما تذكرون»</span><span class="orphaned-text">؟ قلنا: الساعة. قال:</span><span>«إن الساعة لا تكون حتى تكون عشر آيات. خسف بالمشرق وخسف بالمغرب وخسف في جزيرة العرب والدخان والدجال ودابة الأرض ويأجوج ومأجوج وطلوع الشمس من مغربها ونار تخرج من قعر عدن ترحل الناس»</span><span class="orphaned-text">. قال شعبة: وحدثني عبد العزيز بن رفيع عن أبي الطفيل عن أبي سريحة مثل ذلك، لا يذكر النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</span></p><p id="99.Og2Lv">وقال أحدهما في العاشرة: ونزول عيسى ابن مريم صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</p><p id="99.K7R9x">وقال الآخر: وريح تلقي الناس في البحر. قلت: وهذا حديث متقن في ترتيب العلامات. وقد وقع بعضها وهي الخسوفات على ما ذكر أبو الفرج الجوزي من وقوعها بعراق العجم والمغرب. وهلك، بسببها خلق كثير، ذكره في كتاب فهوم الآثار وغيره. ويأتي ذكر الدابة في النمل. ويأجوج ومأجوج في الكهف. ويقال: إن الآيات تتابع كالنظم في الخيط عاما فعاما.</p><p id="99.4lr70">وقيل: إن الحكم في طلوع الشمس من مغربها أن إبراهيم عليه السلام قال لنمروذ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله يأتي بالشمس من المشرق فأت بها من المغرب فبهت الذي كفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأن الملحدة والمنجمة عن آخرهم ينكرون ذلك ويقولون: هو غير كائن، فيطلعها الله تعالى يوما من المغرب ليري المنكرين قدرته أن الشمس في ملكه، إن شاء أطلعها من المشرق وإن شاء أطلعها من المغرب. وعلى هذا يحتمل أن يكون رد التوبة والإيمان على من آمن وتاب من المنكرين لذلك المكذبين لخبر النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ بطلوعها، فأما المصدقون لذلك فإنه تقبل توبتهم وينفعهم إيمانهم قبل ذلك. وروي عن عبد الله بن عباس أنه قال: لا يقبل من كافر عمل ولا توبة إذا أسلم حين يراها، إلا من كان صغيرا يومئذ، فإنه لو أسلم بعد ذلك قبل ذلك منه. ومن كان مؤمنا مذنبا فتاب من الذنب قبل منه. وروي عن عمران بن حصين أنه قال: إنما لم تقبل توبته وقت طلوع الشمس حين تكون صيحة فيهلك فيها كثير من الناس، فمن أسلم أو تاب في ذلك الوقت وهلك لم تقبل توبته، ومن تاب بعد ذلك قبلت توبته، ذكره أبو الليث السمر قندي في تفسيره.</span></p><p id="99.JKYD9">وقال عبد الله بن عمر: يبقى الناس بعد طلوع الشمس من مغربها مائة وعشرين سنة حتى يغرسوا النحل. والله بغيبه أعلم. وقرأ ابن عمر وابن الزبير <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تأتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتاء، مثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلقطه بعض السيارة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وذهبت بعض أصابعه.</span></p><p id="99.QM1aJ">وقال جرير:</p><p/><center><span class="manzoma">لما أتى خبر الزبير تواضعت ** سور المدينة والجبال الخشع<br/></span></center><p/><p id="99.PQwMp">قال المبرد: التأنيث على المجاورة لمؤنث لا على الأصل. وقرأ ابن سيرين <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تنفع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتاء. قال أبو حاتم: يذكرون أن هذا غلط من ابن سيرين. قال النحاس: في هذا شيء دقيق من النحو ذكره سيبويه، وذلك أن الإيمان والنفس كل واحد منهما مشتمل على الآخر فأنث الإيمان إذ هو من النفس وبها، وأنشد سيبويه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مشين كما اهتزت رماح تسفهت ** أعاليها مر الرياح النواسم<br/></span></center><p/><p id="99.Ve3wW">قال المهدوي: وكثيرا ما يؤنثون فعل المضاف المذكر إذا كانت إضافته إلى مؤنث، وكان المضاف بعض المضاف إليه منه أو به، وعليه قول ذي الرمة:</p><p/><center><span class="manzoma">مشين<br/></span></center><p/><p id="99.2bavP">البيت.</p><p id="99.jEPvl">فأنث المر لإضافته إلى الرياح وهي مؤنثة، إذ كان المر من الرياح. قال النحاس: وفية قول آخر وهو أن يؤنث الإيمان لأنه مصدر كما يذكر المصدر المؤنث، مثل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ جاءَهُ مَوْعِظَةٌ مِنْ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكما قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فقد عذرتنا في صحابته العذر<br/></span></center><p/><p id="99.ddxbA">ففي أحد الأقوال أنث العذر لأنه بمعنى المعذرة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ انْتَظِرُوا إِنَّا مُنْتَظِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكم العذاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-159" data-v="6:159">إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكانُوا شِيَعاً لَسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ إِنَّما أَمْرُهُمْ إِلَى اللَّهِ ثُمَّ يُنَبِّئُهُمْ بِما كانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/159" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.a1AEq">قرأه حمزة والكسائي <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالألف، وهي قراءة علي بن أبي طالب كرم الله وجهه، من المفارقة والفراق. على معنى أنهم تركوا دينهم وخرجوا عنه. وكان علي يقول: والله ما فرقوه ولكن فارقوه. وقرأ الباقون بالتشديد، إلا النخعي فإنه قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مخففا، أي آمنوا ببعض وكفروا ببعض. والمراد اليهود والنصارى في قول مجاهد وقتادة والسدي والضحاك. وقد وصفوا بالتفرق، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَفَرَّقَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتابَ إِلَّا مِنْ بَعْدِ ما جاءَتْهُمُ الْبَيِّنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيدُونَ أَنْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ اللَّهِ وَرُسُلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.QkRXj">وقيل: عني المشركين، عبد بعضهم الصنم وبعضهم الملائكة.</p><p id="99.WYpBw">وقيل: الآية عامة في جميع الكفار. وكل من ابتدع وجاء بما لم يأمر الله عز وجل به فقد فرق دينه. وروي أبو هريرة عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم أهل البدع والشبهات، وأهل الضلالة من هذه الأمة. وروي بقية بن الوليد حدثنا شعبة بن الحجاج حدثنا مجالد عن الشعبي عن شريح عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال لعائشة:</span><span>«إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكانُوا شِيَعاً إنما هم أصحاب البدع وأصحاب الأهواء وأصحاب الضلالة من هذه الأمة، يا عائشة إن لكل صاحب ذنب توبة غير أصحاب البدع وأصحاب الأهواء ليس لهم توبة وأنا برئ منهم وهم منا برآء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.BLrje">وروى ليث بن أبي سليم عن طاوس عن أبي هريرة أن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين فارقوا دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شِيَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فرقا وأحزابا. وكل قوم أمرهم واحد يتبع بعضهم رأي بعض فهم شيع.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأوجب براءته منهم، وهو كقول عليه السلام:</span><span>«من غشنا فليس منا»</span><span class="orphaned-text">أي نحن برآء منه.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">إذا حاولت في أسد فجورا ** فإني لست منك ولست مني<br/></span></center><p/><p id="99.nAd2x">أي أنا أبرأ منك. وموضع <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال من المضمر الذي في الخبر، قاله أبو علي.</span></p><p id="99.gx2oe">وقال الفراء هو على حذف مضاف، المعنى لست من عقابهم في شي، وإنما عليك الإنذار. إِنَّما أَمْرُهُمْ إِلَى اللَّهِ تعزية للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-160" data-v="6:160">مَنْ جاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ عَشْرُ أَمْثالِها وَمَنْ جاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلا يُجْزى إِلاَّ مِثْلَها وَهُمْ لا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/160" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ جاءَ بِالْحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتداء، وهو شرط، والجواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ عَشْرُ أَمْثالِها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فله عشر حسنات أمثالها، فحذفت الحسنات وأقيمت الأمثال التي هي صفتها مقامها، جمع مثل وحكى سيبويه: عندي عشرة نسابات، أي عندي عشرة رجال نسابات.</span></p><p id="99.BXkoM">وقال أبو علي: حسن التأنيث في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَشْرُ أَمْثالِها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما كان الأمثال مضافا إلى مؤنث، والإضافة إلى المؤنث إذا كان إياه في المعنى يحسن فيه ذلك، نحو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْتَقِطْهُ بَعْضُ السَّيَّارَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.ZyPjL">وذهبت بعض أصابعه. وقرأ الحسن وسعيد بن جبير والأعمش <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ عَشْرُ أَمْثالِها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. والتقدير: فله عشر حسنات أمثالها، أي له من الجزاء عشرة أضعاف مما يجب له. ويجوز أن يكون له مثل، ويضاعف المثل فيصير عشرة. والحسنة هنا: الإيمان. أي من جاء بشهادة أن لا إله إلا الله فله بكل عمل عمله في الدنيا من الخير عشرة أمثاله من الثواب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ جاءَ بِالسَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يُجْزى إِلَّا مِثْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الخلود في النار، لأن الشرك أعظم الذنوب، والنار أعظم العقوبة، فذلك قول تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءً وِفاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني جزاء وافق العمل. وأما الحسنة فبخلاف ذلك، لنص الله تعالى على ذلك.</span></p><p id="99.vaZWy">وفي الخبر: <span>«الحسنة بعشر أمثالها وأزيد والسيئة واحدة وأغفر فالويل لمن غلبت آحاده أعشاره»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.VJx2B">وروى الأعمش عن أبي صالح قال: الحسنة لا إله إلا الله والسيئة الشرك. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا ينقص ثواب أعمالهم. وقد مضى في البقرة بيان هذه الآية، وأنها مخالفة للإنفاق في سبيل الله، ولهذا قال بعض العلماء: العشر لسائر الحسنات والسبعمائة للنفقة في سبيل الله، والخاص والعام فيه سواء.</span></p><p id="99.aV4LD">وقال بعضهم: يكون للعوام عشرة وللخواص سبعمائة وأكثر إلى ما لا يحصى، وهذا يحتاج إلى توقيف. والأول أصح، لحديث خريم بن فاتك عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وفيه: <span>«وأما حسنة بعشر فمن عمل حسنة فله عشر أمثالها وأما حسنة بسبعمائة فالنفقة في سبيل الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:161-163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-161" data-v="6:161">قُلْ إِنَّنِي هَدانِي رَبِّي إِلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ دِيناً قِيَماً مِلَّةَ إِبْراهِيمَ حَنِيفاً وَما كانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/161" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-qortoby-6-162" data-v="6:162">قُلْ إِنَّ صَلاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيايَ وَمَماتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/162" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-qortoby-6-163" data-v="6:163">لا شَرِيكَ لَهُ وَبِذلِكَ أُمِرْتُ وَأَنَا أَوَّلُ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/163" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.DOzx2">فيه أربع مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّنِي هَدانِي رَبِّي إِلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما بين تعالى أن الكفار تفرقوا بين أن الله هداه إلى الدين المستقيم وهو دين إبراهيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال، عن قطرب.</span></p><p id="99.QRopJ">وقيل: نصب ب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَدانِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عن الأخفش. قال غيره: انتصب حملا على المعنى، لأن معنى هداني عرفني دينا. ويجوز أن يكون بدلا من الصراط، أي هداني صراطا مستقيما دينا.</span></p><p id="99.m1XKQ">وقيل: منصوب بإضمار فعل، فكأنه قال: اتبعوا دينا، وأعرفوا دينا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرأه الكوفيون وابن عامر بكسر القاف والتخفيف وفتح الياء، مصدر كالشبع فوصف به. والباقون بفتح القاف وكسر الياء وشدها، وهما لغتان. واصل الياء الواو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أدغمت الواو في الياء كميت. ومعناه دينا مستقيما لا عوج فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِلَّةَ إِبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الزجاج: هو حال من إبراهيم.</span></p><p id="99.Gp2z6">وقال علي بن سليمان: هو نصب بإضمار أعنى.</p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ صَلاتِي وَنُسُكِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد تقدم اشتقاق لفظ الصلاة.</span></p><p id="99.ZwDbd">وقيل: المراد بها هنا صلاة الليل.</p><p id="99.Wb06j">وقيل: صلاة العيد. والنسك جمع نسيكة، وهي الذبيحة، وكذلك قال مجاهد والضحاك وسعيد بن جبير وغيرهم. والمعنى: ذبحي في الحج والعمرة.</p><p id="99.4LNln">وقال الحسن: نسكي ديني.</p><p id="99.A7ND5">وقال الزجاج: عبادتي، ومنه الناسك الذي يتقرب إلى الله بالعبادة.</p><p id="99.0Awk1">وقال قوم: النسك في هذه الآية جميع أعمال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والطاعات، من قولك نسك فلان فهو ناسك، إذا تعبد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَحْيايَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شأي ما أعمله في حياتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَماتِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أوصي به بعد وفاتي. لله رب العالمين أي أفرده بالتقرب بها إليه.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَحْيايَ وَمَماتِي لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حياتي وموتي له. وقرأ الحسن:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسكي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإسكان السين. وأهل المدينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومحياي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسكون الياء في الإدراج. والعامة بفتحها، لأنه يجتمع ساكنان. قال النحاس: لم يجزه أحد من النحويين إلا يونس، وإنما أجازه لأن قبله ألفا، والألف المدة التي فيها تقوم مقام الحركة. وأجاز يونس اضربان زيدا، وإنما منع النحويون هذا لأنه جمع بين ساكنين وليس في الثاني إدغام، ومن قرأ بقراءة أهل المدينة وأراد أن يسلم من اللحن وقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَحْيايَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيكون غير لاحن عند جميع النحويين. وقرأ ابن أبي إسحاق وعيسى بن عمر وعاصم الجحدري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومحيي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتشديد الياء الثانية من غير ألف، وهي لغة عليا مضر يقولون: قفي وعصي. وأنشد أهل اللغة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">سبقوا هوي وأعنقوا لهواهم<br/></span></center><p/><p id="99.lJ63g">وقد تقدم.</p><p id="99.AAk5O">الثانية: قال الكيا الطبري: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّنِي هَدانِي رَبِّي إِلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ صَلاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيايَ وَمَماتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استدل به الشافعي على افتتاح الصلاة بهذا الذكر، فإن الله أمر نبيه صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وأنزل في كتابه، ثم ذكر حديث علي رضي الله عنه: أن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ كان إذا افتتح الصلاة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجهت وجهي للذي فطر السماوات والأرض حنيفا وما أنا من المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ صَلاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيايَ وَمَماتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قلت: روي مسلم في صحيحه عن علي بن أبي طالب عن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه كان إذا قام إلى الصلاة قال:</span><span>«وجهت وجهي للذي فطر السماوات والأرض حنيفا وما أنا من المشركين. إن صلاتي ونسكي ومحياي ومماتي لله رب العالمين لا شريك له وبذلك أمرت وأنا أول المسلمين. اللهم أنت الملك لا إله إلا أنت، أنت ربي وأنا عبدك ظلمت نفسي واعترفت بذنبي فاغفر لي ذنوبي جميعا إنه لا يغفر الذنوب إلا أنت واهدني لأحسن الأخلاق لا يهدي لأحسنها إلا أنت واصرف عني سيئها لا يصرف عني سيئها إلا أنت لبيك وسعديك والخير كله في يديك والشر ليس إليك. تباركت وتعاليت. أستغفرك وأتوب إليك»</span><span class="orphaned-text">. الحديث. وأخرجه الدارقطني وقال في آخره: بلغنا عن النضر بن شميل وكان من العلماء باللغة وغيرها قال: معنى قول رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«والشر ليس إليك»</span><span class="orphaned-text">الشر ليس مما يتقرب به إليك. قال مالك: ليس التوجيه في الصلاة بواجب على الناس، والواجب عليهم التكبير ثم القراءة. قال ابن القاسم: لم ير مالك هذا الذي يقوله الناس قبل القراءة: سبحانك اللهم وبحمدك.</span></p><p id="99.ZNa4x">وفي مختصر ما ليس في المختصر: أن مالكا كان يقوله في خاصة نفسه، لصحة الحديث به، وكان لا يراه للناس مخافة أن يعتقدوا وجوبه. قال أبو الفرج الجوزي: وكنت أصلى وراء شيخنا أبي بكر الدينوري الفقيه في زمان الصبا، فرآني مرة أفعل هذا فقال: يا بني، إن الفقهاء قد اختلفوا في وجوب قراءة الفاتحة خلف الإمام، ولم يختلفوا أن الافتتاح سنه، فاشتغل بالواجب ودع السنن. والحجة لمالك قوله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ للأعرابي الذي علمه الصلاة: <span>«إذا قمت إلى الصلاة فكبر ثم اقرأ»</span><span class="orphaned-text">ولم يقل له سبح كما يقول أبو حنيفة، ولا قل وجهت وجهي، كما يقول الشافعي.</span></p><p id="99.AdeMq">وقال لأبي: <span>«كيف تقرأ إذا افتتحت الصلاة»</span><span class="orphaned-text">؟ قال: قلت الله أكبر الحمد لله رب العالمين. فلم يذكر توجيها ولا تسبيحا. فإن قيل: فإن عليا قد أخبر أن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ كان يقوله. قلنا: يحتمل أن يكون قاله قبل التكبير ثم كبر، وذلك حسن عندنا. فإن قيل: فقد روى النسائي والدارقطني أن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ كان إذا افتتح الصلاة كبر ثم يقول:</span><span>«إن صلاتي ونسكي...»</span><span class="orphaned-text">الحديث قلنا: هذا نحمله على النافلة في صلاة الليل، كما جاء في كتاب النسائي عن أبي سعيد قال: كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ إذا افتتح الصلاة بالليل قال:</span><span>«سبحانك اللهم وبحمدك تبارك اسمك وتعالى جدك ولا إله غيرك»</span><span class="orphaned-text">. أو في النافلة مطلقا، فإن النافلة أخف من الفرض، لأنه يجوز أن يصليها قائما وقاعدا وراكبا، وإلى القبلة وغيرها في السفر، فأمرها أيسر. وقد روى النسائي عن محمد بن مسلمة أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ كان إذا قام يصلي تطوعا قال:</span><span>«الله أكبر. وجهت وجهي للذي فطر السماوات والأرض حنيفا وما أنا من المشركين. إِنَّ صَلاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيايَ وَمَماتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعالَمِينَ. لا شَرِيكَ لَهُ وَبِذلِكَ أُمِرْتُ وَأَنَا أَوَّلُ الْمُسْلِمِينَ. اللهم أنت الملك لا إله إلا أنت سبحانك وبحمدك»</span><span class="orphaned-text">. ثم يقرأ. وهذا نص في التطوع لا في الواجب. وإن صح أن ذلك كان في الفريضة بعد التكبير، فيحمل على الجواز والاستحباب، وأما المسنون فالقراءة بعد التكبير، والله بحقائق الأمور عليم. ثم إذا قال فلا يقل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا أَوَّلُ الْمُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وهي: الرابعة: إذ ليس أحدهم بأولهم إلا محمدا صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. فإن قيل: أو ليس إبراهيم والنبيون قبله؟ قلنا عنه ثلاثة أجوبة: الأول: أنه أول الخلق أجمع معنى، كما في حديث أبي هريرة من قوله عليه السلام:</span><span>«نحن الآخرون الأولون يوم القيامة ونحن أول من يدخل الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.ZenJ7">وفي حديث حذيفة: <span>«نحن الآخرون من أهل الدنيا والأولون يوم القيامة المقضي لهم قبل الخلائق»</span><span class="orphaned-text">الثاني: أنه أولهم لكونه مقدما في الخلق عليهم، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَخَذْنا مِنَ النَّبِيِّينَ مِيثاقَهُمْ وَمِنْكَ وَمِنْ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال قتادة: إن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال:</span><span>«كنت أول الأنبياء في الخلق وآخرهم في البعث»</span><span class="orphaned-text">. فلذلك وقع ذكره هنا مقدما قبل نوح وغيره.</span></p><p id="99.yy3Zz">الثالث: أول المسلمين من أهل ملته، قال ابن العربي وهو قول قتادة وغيره. واختلفت الروايات في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَّلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ففي بعضها ثبوتها وفي بعضها لا، على ما ذكرنا.</span></p><p id="99.eM2bW">وروى عمران بن حصين قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«يا فاطمة قومي فاشهدي أضحيتك فإنه يغفر لك في أول قطرة من دمها كل ذنب عملتيه ثم قولي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ صَلاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيايَ وَمَماتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعالَمِينَ. لا شَرِيكَ لَهُ وَبِذلِكَ أُمِرْتُ وَأَنَا أَوَّلُ الْمُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال عمران: يا رسول الله، هذا لك ولأهل بيتك خاصة أم للمسلمين عامة؟ قال: بل للمسلمين عامة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-164" data-v="6:164">قُلْ أَغَيْرَ اللَّهِ أَبْغِي رَبًّا وَهُوَ رَبُّ كُلِّ شَيْءٍ وَلا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلاَّ عَلَيْها وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى ثُمَّ إِلى رَبِّكُمْ مَرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُمْ بِما كُنْتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/164" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَغَيْرَ اللَّهِ أَبْغِي رَبًّا وَهُوَ رَبُّ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مالكه. روي أن الكفار قالوا للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: ارجع يا محمد إلى ديننا، واعبد آلهتنا، وأترك ما أنت عليه، ونحن نتكفل لك بكل تباعة تتوقعها في دنياك وآخرتك، فنزلت الآية. وهي استفهام يقتضي التقرير والتوبيخ. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبْغِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تمييز. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلَّا عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه مسألتان: الأولى: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلَّا عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا ينفعني في ابتغاء رب غير الله كونكم على ذلك، إلا تكسب كل نفس إلا عليها، أي لا يؤخذ بما أتت من المعصية، وركبت من الخطيئة سواها.</span></p><p id="99.AORax">الثانية: وقد استدل بعض العلماء من المخالفين بهذه الآية على أن بيع الفضولي لا يصح، وهو قول الشافعي.</p><p id="99.zRjEN">وقال علماؤنا: المراد من الآية تحمل الثواب والعقاب دون أحكام الدنيا، بدليل قول تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما يأتي. وبيع الفضولي عندنا موقوف على إجازة المالك، فإن أجازه جاز. هذا عروة البارقي قد باع للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ واشترى وتصرف بغير أمره، فأجازه النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وبه قال أبو حنيفة.</span></p><p id="99.Pg2xO">وروى البخاري والدارقطني عن عروة بن أبي الجعد قال: عرض للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ جلب فأعطاني دينارا وقال: <span>«أي عروة ايت الجلب فاشتر لنا شاة بهذا الدينار»</span><span class="orphaned-text">فأتيت الجلب فساومت فاشتريت شاتين بدينار، فجئت أسوقهما- أو قال أقودهما- فلقيني رجل في الطريق فساومني فبعته إحدى الشاتين بدينار، وجئت بالشاة الأخرى وبدينار، فقلت: يا رسول الله، هذه الشاة وهذا ديناركم. قال:</span><span>«كيف صنعت»</span><span class="orphaned-text">؟ فحدثته الحديث. قال:</span><span>«اللهم بارك له في صفقة يمينه»</span><span class="orphaned-text">. قال: فلقد رأيتني أقف في كناسة الكوفة فأربح أربعين ألفا قبل أن أصل إلى أهلي. لفظ الدارقطني. قال أبو عمر: وهو حديث جيد، وفية صحة ثبوت النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ للشاتين، ولولا ذلك ما أخذ منه الدينار ولا أمضى له البيع. وفية دليل على جواز الوكالة، ولا خلاف فيها بين العلماء. فإذا قال الموكل لو كيله: اشتر كذا، فاشترى زيادة على ما وكل به فهل يلزم ذلك الأمر أم لا؟. كرجل قال لرجل: أشتر بهذا الدرهم رطل لحم، صفته كذا، فاشترى له أربعة أرطال من تلك الصفة بذلك الدرهم. فالذي عليه مالك وأصحابه أن الجميع يلزمه إذا وافق الصفة ومن جنسها، لأنه محسن. وهو قول أبي يوسف ومحمد بن الحسن.</span></p><p id="99.GdE5b">وقال أبو حنيفة: الزيادة للمشتري. وهذا الحديث حجة عليه. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تحمل حاملة ثقل أخرى، أي لا تؤخذ نفس بذنب غيرها، بل كل نفس مأخوذة بجرمها ومعاقبة بإثمها. واصل الوزر الثقل، ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَضَعْنا عَنْكَ وِزْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وهو هنا الذنب، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَحْمِلُونَ أَوْزارَهُمْ عَلى ظُهُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقد تقدم. قال الأخفش: يقال وزر يوزر، ووزر يزر، ووزر يوزر وزرا. ويجوز أزرا، كما يقال: أساده. والآية نزلت في الوليد بن المغيرة، كان يقول: اتبعوا سبيلي أحمل أو زاركم، ذكره ابن عباس.</span></p><p id="99.yOvY1">وقيل: إنها نزلت ردا على العرب في الجاهلية من مؤاخذة الرجل بأبيه وبابنه وبجريرة حليفه. قلت: ويحتمل أن يكون المراد بهذه الآية في الآخرة، وكذلك التي قبلها، فأما التي في الدنيا فقد يؤاخذ فيها بعضهم بجرم بعض، لا سيما إذا لم ينه الطائعون العاصين، كما تقدم في حديث أبي بكر في قول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّقُوا فِتْنَةً لا تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْكُمْ خَاصَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لا يُغَيِّرُ ما بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا ما بِأَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقالت زينب بنت جحش: يا رسول الله، انهلك وفينا الصالحون؟ قال:</span><span>«نعم إذا كثر الخبث»</span><span class="orphaned-text">. قال العلماء: معناه أولاد الزنى. والخبث بفتح الباء اسم للزنى. فأوجب الله تعالى على لسان رسوله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ دية الخطأ على العاقلة حتى لا يطل دم الحر المسلم تعظيما للدماء. وأجمع أهل العلم على ذلك من غير خلاف بينهم في ذلك ز، فدل على ما قلناه. وقد يحتمل أن يكون هذا في الدنيا، في ألا يؤاخذ زيد بفعل عمرو، وأن كل مباشر لجريمة فعليه مغبتها.</span></p><p id="99.vzRYb">وروى أبو داود عن أبي رمثة قال، انطلقت مع أبي نحو النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، ثم إن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال لأبي: <span>«ابنك هذا»</span><span class="orphaned-text">؟ قال: إي ورب الكعبة. قال:</span><span>«حقا»</span><span class="orphaned-text">. قال: أشهد به. قال: فتبسم النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ضاحكا من ثبت شبهي في أبي، ومن حلف أبي علي. ثم قال:</span><span>«أما إنه لا يجني عليك ولا تجني عليه»</span><span class="orphaned-text">. وقرأ رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولا يعارض ما قلناه أولا بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقالَهُمْ وَأَثْقالًا مَعَ أَثْقالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، فإن هذا مبين في الآية الأخرى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَحْمِلُوا أَوْزارَهُمْ كامِلَةً يَوْمَ الْقِيامَةِ وَمِنْ أَوْزارِ الَّذِينَ يُضِلُّونَهُمْ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. فمن كان إماما في الضلالة ودعا إليها واتبع عليها فإنه يحمل وزر من أضله من غير أن ينقص من وزر المضل شي، على ما يأتي بيانه إن شاء الله تعالى.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-6-165" data-v="6:165">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الْأَرْضِ وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجاتٍ لِيَبْلُوَكُمْ فِي ما آتاكُمْ إِنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ الْعِقابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/165" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلائِفَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع خليفة، ككرائم جمع كريمة. وكل من جاء بعد من مضى فهو خليفة. أي جعلكم خلفا للأمم الماضية والقرون السالفة. قال الشماخ:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تصيبهم وتخطئني المنايا ** وأخلف في ربوع عن ربوع<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الخلق والرزق والقوة والبسطة والفضل والعلم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَرَجاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب بإسقاط الخافض، أي إلى درجات.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب بلام كي. والابتلاء الاختبار، أي ليظهر منكم ما يكون غايته الثواب والعقاب. ولم يزل بعلمه غنيا، فابتلي الموسر: بالغني وطلب منه الشكر، وأبتلي المعسر بالفقر وطلب منه الصبر. ويقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعضكم ببعض. كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما يأتي بيانه. ثم خوفهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ الْعِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمن عصاه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمن أطاعه. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَرِيعُ الْعِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع وصفه سبحانه بالإمهال، ومع أن عقاب النار في الآخرة، لأن كل آت قريب، فهو سريع على هذا. كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أَمْرُ السَّاعَةِ إِلَّا كَلَمْحِ الْبَصَرِ أَوْ هُوَ أَقْرَبُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرَوْنَهُ بَعِيداً وَنَراهُ قَرِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ويكون أيضا سريع العقاب لمن استحقه في دار الدنيا، فيكون تحذير المواقع الخطيئة على هذه الجهة. والله أعلم. تمت سورة الأنعام بحمد الله تعالى وصلواته على محمد وعلى آله وصحبه وسلم تسليما كثيرا.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>