<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفجر" id="ch101"><h1 id="99.L6qY7">سورة الفجر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="89:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-1">وَالْفَجْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/1" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:1"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-2">وَلَيالٍ عَشْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/2" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أقسم بالفجر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيالٍ عَشْرٍ وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ وَاللَّيْلِ إِذا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أقسام خمسة. واختلف في الْفَجْرِ، فقال قوم: الفجر هنا: انفجار الظلمة عن النهار من كل يوم، قاله علي وابن الزبير وابن عباس رضي الله عنهم. وعن ابن عباس أيضا أنه النهار كله، وعبر عنه بالفجر لأنه أوله.</span></p><p id="99.x1p9K">وقال ابن محيصن عن عطية عن ابن عباس: يعني الفجر يوم المحرم. ومثله قال قتادة. قال: هو فجر أول يوم من المحرم، منه تنفجر السنة.</p><p id="99.6zxNJ">وعنه أيضا: صلاة الصبح.</p><p id="99.Wk56Q">وروى ابن جريج عن عطاء عن ابن عباس قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: يريد صبيحة يوم النحر، لان الله تعالى جل ثناؤه جعل لكل يوم ليلة قبله، إلا يوم النحر لم يجعل له ليلة قبله ولا ليلة بعده، لان يوم عرفة له ليلتان: ليلة قبله وليلة بعده، فمن أدرك الموقف ليلة بعد عرفة، فقد أدرك الحج إلى طلوع الفجر، فجر يوم النحر. وهذا قول مجاهد.</span></p><p id="99.3Oo3X">وقال عكرمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: انشقاق الفجر من يوم جمع. وعن محمد بن كعب القرظي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>آخر أيام العشر، إذا دفعت من جمع.</span></p><p id="99.r6ay8">وقال الضحاك: فجر ذي الحجة، لان الله تعالى قرن الأيام به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليال عشر من ذي الحجة. وكذا قال مجاهد والسدي والكلبي في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو عشر ذي الحجة، وقال ابن عباس.</span></p><p id="99.4ZqEm">وقال مسروق هي العشر التي ذكرها الله في قصة موسى عليه السلام: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَتْمَمْناها بِعَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 142]، وهي أفضل أيام السنة.</span></p><p id="99.ydNbx">وروى أبو الزبير عن جابر أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ وَلَيالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال:</span><span>«عشر الأضحى»</span><span class="orphaned-text">فهي ليال عشر على هذا القول، لان ليلة يوم النحر داخلة فيه، إذ قد خصها الله بأن جعلها موقفا لمن لم يدرك الوقوف يوم عرفة. وإنما نكرت ولم تعرف لفضيلتها على غيرها، فلو عرفت لم تستقبل بمعنى الفضيلة الذي في التنكير، فنكرت من بين ما أقسم به، للفضيلة التي ليست لغيرها. والله أعلم. وعن ابن عباس أيضا: هي العشر الأواخر من رمضان، وقاله الضحاك.</span></p><p id="99.r5EyB">وقال ابن عباس أيضا ويمان والطبري: هي العشر الأول من المحرم، التي عاشرها يوم عاشوراء. وعن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليال عشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالإضافة يريد: وليالي أيام عشر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-3">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/3" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.5yajz">الشَّفْعِ: الاثنان، وَالْوَتْرِ: الفرد. وأختلف في ذلك، فروي مرفوعا عن عمران بن الحصين عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه قال: <span>«الشفع والوتر: الصلاة، منها شفع، ومنها وتر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.2JR5y">وقال جابر بن عبد الله: قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«وَالْفَجْرِ وَلَيالٍ عَشْرٍ- قال: هو الصبح، وعشر النحر، والوتر يوم عرفة، والشفع: يوم النحر»</span><span class="orphaned-text">. وهو قول ابن عباس وعكرمة. واختاره النحاس، وقال: حديث أبي الزبير عن جابر هو الذي صح عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وهو أصح إسنادا من حديث عمران بن حصين. فيوم عرفة وتر، لأنه تاسعها، ويوم النحر شفع لأنه عاشرها. وعن أبي أيوب قال: سئل النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال:</span><span>«الشَّفْعِ: يوم عرفة ويوم النحر، وَالْوَتْرِ ليلة يوم النحر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.Jo4QB">وقال مجاهد وابن عباس أيضا: الشَّفْعِ خلقه، قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقْناكُمْ أَزْواجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النبأ: 8]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو الله عز وجل. فقيل لمجاهد: أترويه عن أحد؟ قال: نعم، عن أبي سعيد الخدري، عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. ونحوه قال محمد بن سيرين ومسروق وأبو صالح وقتادة، قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشَّفْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: الخلق، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنا زَوْجَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الذاريات: 49]: الكفر والايمان.، والشقاوة والسعادة، والهدى والضلال، والنور والظلمة، والليل والنهار، والحر والبرد، والشمس والقمر، والصيف والشتاء، والسماء والأرض، والجن والانس.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: هو الله عز وجل، قال جل ثناؤه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ اللَّهُ الصَّمَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإخلاص: 2- 1].</span></p><p id="99.JXR8Z">وقال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«إن لله تسعة وتسعين اسما، والله وتر يحب الوتر»</span><span class="orphaned-text">. وعن ابن عباس أيضا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشَّفْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: صلاة الصبح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: صلاة المغرب.</span></p><p id="99.b15En">وقال الربيع بن أنس وأبو العالية: هي صلاة المغرب، الشفع فيها ركعتان، والوتر الثالثة.</p><p id="99.8967x">وقال ابن الزبير: الشَّفْعِ: يوما منى: الحادي عشر، والثاني عشر. والثالث عشر الْوَتْرِ، قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ تَعَجَّلَ فِي يَوْمَيْنِ فَلا إِثْمَ عَلَيْه وَمَنْ تَأَخَّرَ فَلا إِثْمَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.KdJK0">وقال الضحاك: الشَّفْعِ: عشر ذي الحجة، وَالْوَتْرِ: أيام منى الثلاثة. وهو قول عطاء.</p><p id="99.dn5yW">وقيل: إن الشَّفْعِ وَالْوَتْرِ: آدم وحواء، لان آدم كان فردا فشفع بزوجته حواء، فصار شفعا بعد وتر. رواه ابن أبي نجيح، وحكاه القشيري عن ابن عباس.</p><p id="99.LwNQV">وفي رواية: الشَّفْعِ: آدم وحواء، وَالْوَتْرِ هو الله تعالى.</p><p id="99.2z02r">وقيل: الشَّفْعِ وَالْوَتْرِ: الخلق، لأنهم شفع ووتر، فكأنه أقسم بالخلق. وقد يقسم الله تعالى بأسمائه وصفاته لعلمه، ويقسم بأفعاله لقدرته، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقَ الذَّكَرَ وَالْأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الليل: 3]. ويقسم بمفعولاته، لعجائب صنعه، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّمْسِ وَضُحاها وَالسَّماءِ وَما بَناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشمس: 5]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّماءِ وَالطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطارق: 1].</span></p><p id="99.1zZv1">وقيل: الشفع: درجات الجنة، وهي ثمان. والوتر، دركات النار، لأنها سبعة. وهذا قول الحسين بن الفضل، كأنه أقسم بالجنة والنار.</p><p id="99.zp2Yl">وقيل: الشفع: الصفا والمروة، والوتر: الكعبة.</p><p id="99.rd6Re">وقال مقاتل بن حيان: الشفع: الأيام والليالي، والوتر: اليوم الذي لا ليلة بعده، وهو يوم القيامة.</p><p id="99.r0Y42">وقال سفيان بن عيينة: الوتر: هو الله، وهو الشفع أيضا، لقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَكُونُ مِنْ نَجْوى ثَلاثَةٍ إِلَّا هُوَ رابِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المجادلة: 7].</span></p><p id="99.416DO">وقال أبو بكر الوراق: الشفع: تضاد أوصاف المخلوقين: العز والذل، والقدرة والعجز، والقوة والضعف، والعلم والجهل، والحياة والموت، والبصر والعمى، والسمع والصمم، والكلام والخرس. والوتر: انفراد صفات الله تعالى عز بلا ذل، وقدرة بلا عجز، وقوه بلا ضعف، وعلم بلا جهل، وحياة بلا موت، وبصر بلا عمى، وكلام بلا خرس، وسمع بلا صمم، وما وازاها.</p><p id="99.ypdRj">وقال الحسن: المراد بالشفع والوتر: العدد كله، لان العدد لا يخلو عنهما، وهو إقسام بالحساب.</p><p id="99.zYRe8">وقيل: الشفع: مسجدي مكة والمدينة، وهما الحرمان. والوتر: مسجد بيت المقدس.</p><p id="99.x2ln7">وقيل: الشفع: القرن بين الحج والعمرة، أو التمتع بالعمرة إلى الحج. والوتر: الافراد فيه.</p><p id="99.8GV8Y">وقيل: الشفع: الحيوان، لأنه ذكر وأنثى. والوتر: الجماد.</p><p id="99.wepx3">وقيل: الشفع: ما ينمي، والوتر: ما لا ينمي. وقيل غير هذا. وقرأ ابن مسعود وأصحابه والكسائي وحمزة وخلف <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والوتر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر الواو. والباقون بفتح الواو، وهما لغتان بمعنى واحد.</span></p><p id="99.ND43v">وفي الصحاح: الوتر بالكسر: الفرد، والوتر بفتح الواو: الذحل. هذه لغة أهل العالية. فأما لغة أهل الحجاز فبالضد منهم. فأما تميم فبالكسر فيهما.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-4">وَاللَّيْلِ إِذا يَسْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/4" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:4"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-5">هَلْ فِي ذلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/5" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا قسم خامس. وبعد ما أقسم بالليالي العشر على الخصوص، أقسم بالليل على العموم. ومعنى يَسْرِ أي يسرى فيه، كما يقال: ليل نائم، ونهار صائم. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لقد لمتنا يا أم غيلان في السرى ** ونمت وما ليل المطي بنائم<br/></span></center><p/><p id="99.D937r">ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ مَكْرُ اللَّيْلِ وَالنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[سبأ: 33]. وهذا قول أكثر أهل المعاني، وهو قول القتبي والأخفش.</span></p><p id="99.EGedO">وقال أكثر المفسرين: معنى يَسْرِ: سار فذهب.</p><p id="99.rpxLZ">وقال قتادة وأبو العالية: جاء وأقبل. وروي عن إبراهيم: وَاللَّيْلِ إِذا يَسْرِ قال: إذا استوى.</p><p id="99.z8dyP">وقال عكرمة والكلبي ومجاهد ومحمد بن كعب في قوله: وَاللَّيْلِ: هي ليلة المزدلفة خاصة، لاختصاصها باجتماع الناس فيها لطاعة الله.</p><p id="99.y93ag">وقيل: ليلة القدر، لسراية الرحمة فيها، واختصاصها بزيادة الثواب فيها.</p><p id="99.QbgmJ">وقيل: إنه أراد عموم الليل كله. قلت: وهو الأظهر، كما تقدم. والله أعلم. وقرأ ابن كثير وابن محيصن ويعقوب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإثبات الياء في الحالين، على الأصل، لأنها ليست بمجزومة، فثبتت فيها الياء. وقرأ نافع وأبو عمرو بإثباتها في الوصل، وبحذفها في الوقف، وروي عن الكسائي. قال أبو عبيد: كان الكسائي يقول مرة بإثبات الياء في الوصل، وبحذفها في الوقف، اتباعا للمصحف. ثم رجع إلى حذف الياء في الحالين جميعا، لأنه رأس آية، وهي قراءة أهل الشام والكوفة، واختيار أبي عبيد، اتباعا للخط، لأنها وقعت في المصحف بغير ياء. قال الخليل: تسقط الياء منها اتفاقا لرءوس الآي. قال الفراء: قد تحذف العرب الياء، وتكتفي بكسر ما قبلها. وأنشد بعضهم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">كفاك كف ما تليق درهما ** جودا وأخرى تعط بالسيف الدما<br/></span></center><p/><p id="99.Ly0vk">يقال: فلان ما يليق درهما من جوده، أي ما يمسكه، ولا يلصق به.</p><p id="99.nEj15">وقال المؤرج: سألت الأخفش عن العلة في إسقاط الياء من يَسْرِ فقال: لا أجيبك حتى تبيت على باب داري سنة، فبت على باب داره سنة، فقال: الليل لا يسري وإنما يسرى فيه، فهو مصروف، وكل ما صرفته عن جهته بخسته من إعرابه، ألا ترى إلى قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَتْ أُمُّكِ بَغِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[مريم: 28]، ولم يقل بغية، لأنه صرفها عن باغية. الزمخشري: وياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تحذف في الدرج، اكتفاء عنها بالكسرة، وأما في الوقف فتحذف مع الكسرة. وهذه الأسماء كلها مجرورة بالقسم، والجواب محذوف، وهو ليعذبن، يدل عليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفجر: 13- 6].</span></p><p id="99.yw8Vq">وقال ابن الأنباري هو <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفجر: 14].</span></p><p id="99.Mn7JW">وقال مقاتل: هَلْ هنا في موضع إن، تقديره: إن في ذلك قسما لذي حجر. ف هَلْ على هذا، في موضع جواب القسم.</p><p id="99.y4wB3">وقيل: هي على بابها من الاستفهام الذي معناه التقرير، كقولك: ألم أنعم عليك، إذا كنت قد أنعمت.</p><p id="99.lNpz0">وقيل: المراد بذلك التأكيد لما أقسم به وأقسم عليه. والمعنى: بل في ذلك مقنع لذي حجر. والجواب على هذا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفجر: 14] أو مضمر محذوف. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذي حجر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لذي لب وعقل. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وكيف يرجى أن تتوب وإنما ** يرجى من الفتيان من كان ذا حجر<br/></span></center><p/><p id="99.mEor8">كذا قال عامة المفسرين، إلا أن أبا مالك قال: لِذِي حِجْرٍ: لذي ستر من الناس.</p><p id="99.V8aMR">وقال الحسن: لذي حلم. قال الفراء: الكل يرجع إلى معنى واحد: لذي حجر، ولذي عقل، ولذي حلم، ولذي ستر، الكل بمعنى العقل. واصل الحجر: المنع. يقال لمن ملك نفسه ومنعها: إنه لذو حجر، ومنه سمي الحجر، لامتناعه بصلابته: ومنه حجر الحاكم على فلان، أي منعه وضبطه عن التصرف، ولذلك سميت الحجرة حجرة، لامتناع ما فيها بها.</p><p id="99.7Kg37">وقال الفراء: العرب تقول: إنه لذو حجر: إذا كان قاهرا لنفسه، ضابطا لها، كأنه أخذ من حجرت على الرجل.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-6">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعادٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/6" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:6"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-7">إِرَمَ ذاتِ الْعِمادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/7" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مالكك وخالقك. بِعادٍ. إِرَمَ قراءة العامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منونا. وقرأ الحسن وأبو العالية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعاد إرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مضافا. فمن لم يضف جعل إِرَمَ اسمه، ولم يصرفه، لأنه جعل عادا اسم أبيهم، وارم اسم القبيلة، وجعله بدلا منه، أو عطف بيان. ومن قرأه بالإضافة ولم يصرفه جعله اسم أمهم، أو اسم بلدتهم. وتقديره: بعاد أهل إرم. كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسْئَلِ الْقَرْيَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 82] ولم تنصرف- قبيلة كانت أو أرضا- للتعريف والتأنيث. وقراءة العامة إِرَمَ بكسر الهمزة. وعن الحسن أيضا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعاد إرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مفتوحتين، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعاد إرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسكون الراء، على التخفيف، كما قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بورقكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقرى بِعادٍ إِرَمَ ذاتِ الْعِمادِ بإضافة إِرَمَ- إلى- ذاتِ الْعِمادِ. والإرم: العلم. أي بعاد أهل ذات العلم. وقرى بِعادٍ إِرَمَ ذاتِ الْعِمادِ أي جعل الله ذات العماد رميما. وقرأ مجاهد والضحاك وقتادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الهمزة. قال مجاهد: من قرأ بفتح الهمزة شبههم بالآرام، التي هي الاعلام، واحدها: أرم.</span></p><p id="99.rJ8v1">وفي الكلام تقديم وتأخير، أي والفجر وكذا وكذا إن ربك لبالمرصاد ألم تر. أي ألم ينته علمك إلى ما فعل ربك بعاد. وهذه الرؤية رؤية القلب، والخطاب للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، والمراد عام. وكان أمر عاد وثمود عندهم مشهورا، إذ كانوا في بلاد العرب، وحجر ثمود موجود اليوم. وأمر فرعون كانوا يسمعونه من جيرانهم من أهل الكتاب، واستفاضت به الاخبار، وبلاد فرعون متصلة بأرض العرب. وقد تقدم هذا المعنى في سورة البروج وغيرها بِعادٍ أي بقوم عاد. فروى شهر بن حوشب عن أبي هريرة قال: إن كان الرجل من قوم عاد ليتخذ المصراع من حجارة، ولو اجتمع عليه خمسمائة من هذه الامة لم يستطيعوا أن يقلوه، وإن كان أحدهم ليدخل قدمه في الأرض فتدخل فيها. وإِرَمَ: قيل هو سام بن نوح، قاله ابن إسحاق.</p><p id="99.nd0YZ">وروى عطاء عن ابن عباس- وحكى عن ابن إسحاق أيضا- قال: عاد بن إرم. فإرم على هذا أبو عاد، وعاد بن إرم بن عوص بن سام بن نوح. وعلى القول الأول: هو اسم جد عاد. قال ابن إسحاق: كان سام بن نوح له أولاد، منهم إرم بن سام، وارفخشذ بن سام. فمن ولد إرم بن سام العمالقة والفراعنة والجبابرة والملوك الطغاة والعصاة.</p><p id="99.jDVWO">وقال مجاهد: إِرَمَ أمة من الأمم. وعنه أيضا: أن معنى إرم: القديمة، ورواه ابن أبي نجيح. وعن مجاهد أيضا أن معناها القوية.</p><p id="99.l7NeK">وقال قتادة: هي قبيلة من عاد.</p><p id="99.D2zV5">وقيل: هما عادان. فالأولى هي إرم، قال الله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ أَهْلَكَ عاداً الْأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النجم: 50]. فقيل لعقب عاد بن عوص بن إرم بن سام بن نوح: عاد، كما يقال لبني هاشم: هاشم. ثم قيل للأولين منهم: عاد الأولى، وارم: تسمية لهم باسم جدهم. ولمن بعدهم: عاد الأخيرة. قال ابن الرقيات:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مجدا تليدا بناه أولهم ** أدرك عادا وقبله إرما<br/></span></center><p/><p id="99.x2m0X">وقال معمر: إِرَمَ: إليه مجمع عاد وثمود. وكان يقال: عاد إرم، وعاد ثمود. وكانت القبائل تنتسب إلى إرم. ذاتِ الْعِمادِ، الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُها فِي الْبِلادِ قال ابن عباس في رواية عطاء: كان الرجل منهم طوله خمسمائة ذراع، والقصير منهم طوله ثلاثمائة ذراع بذراع نفسه. وروي عن ابن عباس أيضا أن طول الرجل منهم كان سبعين ذراعا. ابن العربي: وهو باطل، لان في الصحيح: <span>«إن الله خلق آدم طوله ستون ذراعا في الهواء، فلم يزل الخلق ينقص إلى الآن»</span><span class="orphaned-text">. وزعم قتادة: أن طول الرجل منهم اثنا عشر ذراعا. قال أبو عبيدة: ذاتِ الْعِمادِ ذات الطول. يقال: رجل معمد إذا كان طويلا. ونحوه عن ابن عباس ومجاهد. وعن قتادة أيضا: كانوا عمادا لقومهم، يقال: فلان عميد القوم وعمودهم: أي سيدهم. وعنه أيضا: قيل لهم ذلك، لأنهم كانوا ينتقلون بأبياتهم للانتجاع، وكانوا أهل خيام وأعمدة، ينتجعون الغيوث، ويطلبون الكلا، ثم يرجعون إلى منازلهم.</span></p><p id="99.0Dp6l">وقيل: ذاتِ الْعِمادِ أي ذات الأبنية المرفوعة على العمد. وكانوا ينصبون الأعمدة، فيبنون عليها القصور. قال ابن زيد:</p><p id="99.rQyBG">ذاتِ الْعِمادِ يعني إحكام البنيان بالعمد.</p><p id="99.Q3aGQ">وفي الصحاح: والعماد: الأبنية الرفيعة، تذكر وتؤنث. قال عمرو بن كلثوم:</p><p/><center><span class="manzoma">ونحن إذا عماد الحي خرت ** على الاحفاض نمنع من يلينا<br/></span></center><p/><p id="99.VwlQk">والواحدة عمادة. وفلان طويل العماد: إذا كان منزله معلما لزائره. والاحفاض: جمع حفض بالتحريك وهو متاع البيت إذا هيئ ليحمل، أي خرت على المتاع. ويروى: عن الاحفاض أي خرت عن الإبل التي تحمل خرثي البيت.</p><p id="99.vdMOJ">وقال الضحاك: ذاتِ الْعِمادِ ذات القوة والشدة، مأخوذ من قوة الأعمدة، دليله قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فصلت: 15].</span></p><p id="99.EP134">وروى عوف عن خالد الربعي إِرَمَ ذاتِ الْعِمادِ قال: هي دمشق. وهو قول عكرمة وسعيد المقبري. رواه ابن وهب وأشهب عن مالك.</p><p id="99.E5zyx">وقال محمد بن كعب القرظي: هي الإسكندرية.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-8">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُها فِي الْبِلادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/8" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.A2j8V">لضمير في مِثْلُها يرجع إلى القبيلة. أي لم يخلق مثل القبيلة في البلاد: قوة وشدة، وعظم أجساد، وطول قامة، عن الحسن وغيره.</p><p id="99.3ONKy">وفي حرف عبد الله التي لم يخلق مثلهم في البلاد.</p><p id="99.mAg3y">وقيل: يرجع للمدينة. والأول أظهر، وعليه الأكثر، حسب ما ذكرناه. ومن جعل إِرَمَ مدينة قدر حذفا، المعنى: كيف فعل ربك بمدينة عاد إرم، أو بعد صاحبه إرم. وارم على هذا: مؤنثة معرفة. واختار ابن العربي أنها دمشق، لأنه ليس في البلاد مثلها. ثم أخذ ينعتها بكثرة مياهها وخيراتها. ثم قال: وإن في الإسكندرية لعجائب، لو لم يكن إلا المنارة، فإنها مبنية الظاهر والباطن على العمد، ولكن لها أمثال، فأما دمشق فلا مثل لها. وقد روى معن عن مالك أن كتابا وجد بالإسكندرية، فلم يدر ما هو؟ فإذا فيه: أنا شداد ابن عاد، الذي رفع العماد، بنيتها حين لا شيب ولا موت. قال مالك: إن كان لتمر بهم مائة سنة لا يرون فيها جنازة. وذكر عن ثور بن زيد أنه قال: أنا شداد بن عاد، وأنا رفعت العماد، وأنا الذي شددت بذراعي بطن الواد، وأنا الذي كنزت كنزا على سبعة أذرع، لا يخرجه إلا أمة محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. وروي أنه كان لعاد ابنان: شداد وشديد، فملكا وقهرا، ثم مات شديد، وخلص الامر لشداد فملك الدنيا، ودانت له ملوكها، فسمع بذكر الجنة، فقال: أبنى مثلها. فبنى إرم في بعض صحاري عدن، في ثلاثمائة سنة، وكان عمره تسعمائة سنة. وهي مدينة عظيمة، قصورها من الذهب والفضة، وأساطينها من الزبرجد والياقوت، وفيها أصناف الأشجار والأنهار المطردة. ولما تم بناؤها سار إليها بأهل مملكته، فلما كان منها على مسيرة يوم وليلة، بعث الله عليهم صيحة من السماء فهلكوا. وعن عبد الله بن قلابة: أنه خرج في طلب إبل له، فوقع عليها، فحمل ما قدر عليه مما ثم، وبلغ خبره معاوية فاستحضره، فقص عليه، فبعث إلى كعب فسأله، فقال: هي إرم ذات العماد، وسيدخلها رجل من المسلمين في زمانك، أحمر أشقر قصير، على حاجبه خال، وعلى عقبه خال، يخرج في طلب إبل له، ثم التفت فأبصر ابن قلابة، وقال: هذا والله ذلك الرجل.</p><p id="99.w3bn8">وقيل: أي لم يخلق مثل أبنية عاد المعروفة بالعمد. فالكناية للعماد. والعماد على هذا: جمع عمد.</p><p id="99.xlmwJ">وقيل: الأرم: الهلاك، يقال: أرم بنو فلان: أي هلكوا، وقاله ابن عباس. وقرأ الضحاك: إِرَمَ ذاتِ الْعِمادِ، أي أهلكهم، فجعلهم رميما.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-9">وَثَمُودَ الَّذِينَ جابُوا الصَّخْرَ بِالْوادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/9" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.xkOBZ">ثمود: هم قوم صالح. وجابُوا: قطعوا. ومنه: فلان يجوب البلاد، أي يقطعها. وإنما سمي جيب القميص لأنه جيب، أي قطع. قال الشاعر وكان قد نزل على ابن الزبير بمكة، فكتب له بستين وسقا يأخذها بالكوفة. فقال:</p><p/><center><span class="manzoma">راحت رواحا قلوصي وهي حامد ** آل الزبير ولم تعدل بهم أحدا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">راحت بستين وسقا في حقيبتها ** ما حملت حملها الأدنى ولا السددا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ما إن رأيت قلوصا قبلها حملت ** ستين وسقا ولا جابت به بلدا<br/></span></center><p/><p id="99.lxG75">أي قطعت. قال المفسرون: أول من نحت الجبال والصور والرخام: ثمود. فبنوا من المدائن ألفا وسبعمائة مدينة كلها من الحجارة. ومن الدور والمنازل ألفي ألف وسبعمائة ألف، كلها من الحجارة. وقد قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا يَنْحِتُونَ مِنَ الْجِبالِ بُيُوتاً آمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجر: 82]. وكانوا لقوتهم يخرجون الصخور، وينقبون الجبال، ويجعلونها بيوتا لأنفسهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالوادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوادي القرى، قاله محمد بن إسحاق.</span></p><p id="99.B0qg3">وروى أبو الأشهب عن أبي نضرة قال: أتى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في غزاة تبوك على واد ثمود، وهو على فرس أشقر، فقال: <span>«أسرعوا السير، فإنكم في واد ملعون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.kYq3m">وقيل: الوادي بين جبال، وكانوا ينقبون في تلك الجبال بيوتا ودورا وأحواضا. وكل منفرج بين جبال أو تلال يكون مسلكا للسيل ومنفذا فهو واد.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-10">وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/10" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.2Z41V">أي الجنود والعساكر والجموع والجيوش التي تشد ملكه، قاله ابن عباس.</p><p id="99.ML3O9">وقيل: كان يعذب الناس بالأوتاد، ويشدهم بها إلى أن يموتوا، تجبرا منه وعتوا. وهكذا فعل بامرأته آسية وماشطة ابنته، حسب ما تقدم في آخر سورة التحريم.</p><p id="99.68GkE">وقال عبد الرحمن بن زيد: كانت له صخرة ترفع بالبكرات، ثم يؤخذ الإنسان فتوتد له أوتاد الحديد، ثم يرسل تلك الصخرة عليه فتشدخه. وقد مضى في سورة ص من ذكر أوتاده ما فيه كفاية. والحمد لله.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-11">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/11" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:11"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-12">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسادَ</span><a class="vn" href="/quran/89/12" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:12"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-13">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذابٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/13" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني عادا وثمودا وفرعون طَغَوْا أي تمردوا وعتوا وتجاوزوا القدر في الظلم والعدوان.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسادَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجور والأذى. والَّذِينَ طَغَوْا أحسن الوجوه فيه أن يكون في محل النصب على الذم. ويجوز أن يكون مرفوعا على: هم الذين طغوا، أو مجرورا على وصف المذكورين: عاد، وثمود، وفرعون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أفرغ عليهم وألقى، يقال: صب على فلان خلعة، أي ألقاها عليه.</span></p><p id="99.WZ1Ma">وقال النابغة:</p><p/><center><span class="manzoma">فصب عليه الله أحسن صنعه ** وكان له بين البرية ناصرا<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوْطَ عَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نصيب عذاب. ويقال: شدته، لان السوط كان عندهم نهاية ما يعذب به. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ألم تر أن الله أظهر دينه ** وصب على الكفار سوط عذاب<br/></span></center><p/><p id="99.4YJNV">وقال الفراء: وهي كلمة تقولها العرب لكل نوع من أنواع العذاب. واصل ذلك أن السوط هو عذابهم الذي يعذبون به، فجرى لكل عذاب، إذ كان فيه عندهم غاية العذاب. وقيل. معناه عذاب يخالط اللحم والدم، من قولهم: ساطه يسوطه سوطا أي خلطه، فهو سائط. فالسوط: خلط الشيء بعضه ببعض، ومنه سمي المسواط. وساطة أي خلطه، فهو سائط، وأكثر ذلك يقال: سوط فلان أموره. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">فسطها ذميم الرأي غير موفق ** فلست على تسويطها بمعان<br/></span></center><p/><p id="99.9LkMv">قال أبو زيد: يقال أموالهم سويطة بينهم، أي مختلطة. حكاه عنه يعقوب.</p><p id="99.GanVY">وقال الزجاج: أي جعل سوطهم الذي ضربهم به العذاب. يقال: ساط دابته يسوطها، أي ضربها بسوطه. وعن عمرو بن عبيد: كان الحسن إذا أتى على هذه الآية قال: إن عند الله أسواطا كثيرة، فأخذهم بسوط منها.</p><p id="99.y4bY5">وقال قتادة: كل شيء عذب الله تعالى به فهو سوط عذاب.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-14">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/14" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Z4Q65">أي يرصد عمل كل إنسان حتى يجازيه به، قاله الحسن وعكرمة.</p><p id="99.w0KGp">وقيل: أي على طريق العباد لا يفوته أحد. والمرصد والمرصاد: الطريق. وقد مضى في سورة براءة والحمد لله. فروى الضحاك عن ابن عباس قال: إن على جهنم سبع قناطر، يسأل الإنسان عند أول قنطرة عن الايمان، فإن جاء به تاما جاز إلى القنطرة الثانية، ثم يسأل عن الصلاة، فإن جاء بها جاز إلى الثالثة، ثم يسأل عن الزكاة، فإن جاء بها جاز إلى الرابعة. ثم يسأل عن صيام شهر رمضان، فإن جاء به جاز إلى الخامسة. ثم يسأل عن الحج والعمرة، فإن جاء بهما جاز إلى السادسة. ثم يسأل عن صلة الرحم، فإن جاء بها جاز إلى السابعة. ثم يسأل عن المظالم، وينادي مناد: ألا من كانت له مظلمة فليأت، فيقتص للناس منه، يقتص له من الناس، فذلك قوله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.VMv8V">وقال الثوري: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبِالْمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني جهنم، عليها ثلاث قناطر: قنطرة فيها الرحم، وقنطرة فيها الأمانة، وقنطرة فيها الرب تبارك وتعالى. قلت: أي حكمته وإرادته وأمره. والله أعلم. وعن ابن عباس، أيضا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبِالْمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسمع ويرى. قلت: هذا قول حسن،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أقوالهم ونجواهم، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعلم أعمالهم وأسرارهم، فيجازي كلا بعمله. وعن بعض العرب أنه قيل له: أين ربك؟ فقال: بالمرصاد. وعن عمرو بن عبيد أنه قرأ هذه السورة عند المنصور حتى بلغ هذه الآية، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا أبا جعفر! قال الزمخشري: عرض له في هذا النداء، بأنه بعض من توعد بذلك من الجبابرة، فلله دره. أي أسد فراس كان بين يديه؟ يدق الظلمة بإنكاره، ويقمع أهل الاهواء والبدع باحتجاجه!</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-15">فَأَمَّا الْإِنْسانُ إِذا مَا ابْتَلاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/15" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:15"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-16">وَأَمَّا إِذا مَا ابْتَلاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهانَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/16" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الْإِنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الكافر. قال ابن عباس: يريد عتبة بن ربيعة وأبا حذيفة بن المغيرة.</span></p><p id="99.3jL6x">وقيل: أمية بن خلف.</p><p id="99.VJPde">وقيل: أبي بن خلف. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا مَا ابْتَلاهُ رَبُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي امتحنه واختبره بالنعمة. وفَأَمَّا: زائدة صلة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَكْرَمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالمال.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَعَّمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما أوسع عليه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيفرح بذلك ولا يحمده.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا إِذا مَا ابْتَلاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي امتحنه بالفقر واختبره.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على مقدار البلغة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ رَبِّي أَهانَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أولاني هوانا. وهذه صفة الكافر الذي لا يؤمن بالبعث: وإنما الكرامة عنده والهوان بكثرة الحظ في الدنيا وقلته. فأما المؤمن فالكرامة عنده أن يكرمه الله بطاعته وتوفيقه، المؤدي إلى حظ الآخرة، وإن وسع عليه في الدنيا حمده وشكره. قلت: الآيتان صفة كل كافر. وكثير من المسلمين يظن أن ما أعطاه الله لكرامته وفضيلته عند الله، وربما يقول بجهله: لو لم أستحق هذا لم يعطينه الله. وكذا إن قتر عليه يظن أن ذلك لهوانه على الله. وقراءة العامة فَقَدَرَ مخففة الدال. وقرأ ابن عامر مشددا، وهما لغتان. والاختيار التخفيف، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطلاق: 7]. قال أبو عمرو: فَقَدَرَ أي قتر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مشددا: هو أن يعطيه ما يكفيه، ولو فعل به ذلك ما قال رَبِّي أَهانَنِ. وقرأ أهل الحرمين وأبو عمرو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الياء في الموضعين. وأسكن الباقون. وأثبت البزي وابن محيصن ويعقوب الياء من أَكْرَمَنِ، وأَهانَنِ في الحالين، لأنها اسم فلا تحذف. وأثبتها المدنيون في الوصل دون الوقف اتباعا للمصحف. وخير أبو عمرو في إثباتها في الوصل أو حذفها، لأنها رأس آية، وحذفها في الوقف لخط المصحف. الباقون بحذفها، لأنها وقعت في الموضعين بغير ياء، والسنة ألا يخالف خط المصحف، لأنه إجماع الصحابة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:17-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-17">كَلاَّ بَلْ لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/89/17" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:17"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-18">وَلا تَحَاضُّونَ عَلى طَعامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/89/18" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:18"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-19">وَتَأْكُلُونَ التُّراثَ أَكْلاً لَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/19" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:19"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-20">وَتُحِبُّونَ الْمالَ حُبًّا جَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/20" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رد، أي ليس الامر كما يظن، فليس الغنى لفضله، ولا الفقر لهوانه، وإنما الفقر والغنى من تقديري وقضائي.</span></p><p id="99.M7JeO">وقال الفراء: كَلَّا في هذا الموضع بمعنى لم يكن ينبغي للعبد أن يكون هكذا، ولكن يحمد الله عز وجل على الغنى والفقر.</p><p id="99.ErxLZ">وفي الحديث: <span>«يقول الله عز وجل: كلا إني لا أكرم من أكرمت بكثرة الدنيا، ولا أهين من أهنت بقلتها، إنما أكرم من أكرمت بطاعتي، وأهين من أهنت بمعصيتي»</span><span class="orphaned-text">. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبار عن ما كانوا يصنعونه من منع اليتيم الميراث، وأكل ماله إسرافا وبدارا أن يكبروا. وقرأ أبو عمرو ويعقوب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء، لأنه تقدم ذكر الإنسان، والمراد به الجنس، فعبر عنه بلفظ الجمع. الباقون بالتاء في الاربعة، على الخطاب والمواجهة، كأنه قال لهم ذلك تقريعا وتوبيخا. وترك إكرام اليتيم بدفعه عن حقه، واكل ماله كما ذكرنا. قال مقاتل: نزلت في قدامة بن مظعون وكان يتيما في حجر أمية بن خلف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحَاضُّونَ عَلى طَعامِ الْمِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يأمرون أهليهم بإطعام مسكين يجيئهم. وقرأ الكوفيون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحاضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح التاء والحاء والألف. أي يحض بعضهم بعضا. وأصله تتحاضون، فحذف إحدى التاءين لدلالة الكلام عليها. وهو اختيار أبي عبيد. وروي عن إبراهيم والشيزري عن الكسائي والسلمى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحاضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم التاء، وهو تفاعلون من الحض، وهو الحث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّراثَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ميراث اليتامى. وأصله الوراث من ورثت، فابدلوا الواو تاء، كما قالوا في تجاه وتخمة وتكأة وتؤدة ونحو ذلك. وقد تقدم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلًا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديدا، قاله السدي. قيل لَمًّا: جمعا، من قولهم: لممت الطعام لما إذا أكلته جمعا، قاله الحسن وأبو عبيدة. واصل اللم في كلام العرب: الجمع، يقال: لممت الشيء ألمه لما: إذا جمعته، ومنه يقال: لم الله شعثه، أي جمع ما تفرق من أموره. قال النابغة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولست بمستبق أخا لا تلمه ** على شعث أي الرجال المهذب<br/></span></center><p/><p id="99.qDN4G">ومنه قولهم: إن دارك لمومة، أي تلم الناس وتربهم وتجمعهم.</p><p id="99.BP36N">وقال المرناق الطائي يمدح علقمة ابن سيف:</p><p/><center><span class="manzoma">لأحبني حب الصبي ولمني ** لم الهدي إلى الكريم الماجد<br/></span></center><p/><p id="99.11xp5">وقال الليث: اللم الجمع الشديد، ومنه حجر ملموم، وكتيبة ملمومة. فالآكل يلم الثريد، فيجمعه لقما ثم يأكله.</p><p id="99.1nG81">وقال مجاهد: يسفه سفا: وقال الحسن: يأكل نصيبه ونصيب غيره. قال الحطيئة:</p><p/><center><span class="manzoma">إذا كان لما يتبع الذم ربه ** فلا قدس الرحمن تلك الطواحنا<br/></span></center><p/><p id="99.wXdD0">يعني أنهم يجمعون في أكلهم بين نصيبهم ونصيب غيرهم.</p><p id="99.2D2GX">وقال ابن زيد: هو أنه إذا أكل ماله ألم بمال غيره فأكله، ولا يفكر: أكل من خبيث أو طيب. قال: وكان أهل الشرك لا يورثون النساء ولا الصبيان، بل يأكلون ميراثهم مع ميراثهم، وتراثهم مع تراثهم.</p><p id="99.bOxm0">وقيل: يأكلون ما جمعه الميت من الظلم وهو عالم بذلك، فيلم في الأكل بين حرامه وحلاله. ويجوز أن يذم الوارث الذي ظفر بالمال سهلا مهلا، من غير أن يعرق فيه جبينه، فيسرف في إنفاقه، ويأكله أكلا واسعا، جامعا بين المشتهيات من الأطعمة والأشربة والفواكه، كما يفعل الوراث البطالون. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كثيرا، حلاله وحرامه. والجم الكثير. يقال: جم الشيء يجم جموما، فهو جم وجام. ومنه جم الماء في الحوض: إذا اجتمع وكثر.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">إن تغفر اللهم تغفر جما ** وأى عبد لك لا ألما<br/></span></center><p/><p id="99.ZXnQo">والجمة: المكان الذي يجتمع فيه ماؤه. والجموم: البئر الكثيرة الماء. والجموم بالضم: المصدر، يقال: جم الماء يجم جموما: إذا كثر في البئر واجتمع، بعد ما استقي ما فيها.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-21">كَلاَّ إِذا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/21" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما هكذا ينبغي أن يكون الامر. فهو رد لانكبابهم على الدنيا، وجمعهم لها، فإن من فعل ذلك يندم يوم تدك الأرض، ينفع الندم. والدك: الكسر والدق، وقد تقدم. أي زلزلت الأرض، وحركت تحريكا بعد تحريك.</span></p><p id="99.eJgoZ">وقال الزجاج: أي زلزلت فدك بعضها بعضا.</p><p id="99.o6qMy">وقال المبرد: أي ألصقت وذهب ارتفاعها. يقال ناقة: دكاء، أي لا سنام لها، والجمع دك. وقد مضى في سورة الأعراف والحاقة القول في هذا. ويقولون: دك الشيء أي هدم. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">هل غير غار دك غارا فانهدم<br/></span></center><p/><p id="99.jR5GP">دَكًّا دَكًّا أي مرة بعد مرة، زلزلت فكسر بعضها بعضا، فتكسر كل شيء على ظهرها.</p><p id="99.gzwM6">وقيل: دكت جبالها وأنشازها حتى استوت.</p><p id="99.rgwxM">وقيل: دكت أي استوت في الانفراش، فذهب دورها وقصورها وجبالها وسائر أبنيتها. ومنه سمي الدكان، لاستوائه في الانفراش. والدك: حط المرتفع من الأرض بالبسط، وهو معنى قول ابن مسعود وابن عباس: تمد الأرض مد الأديم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-22">وَجاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/22" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:22"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-23">وَجِي ءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنْسانُ وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرى</span><a class="vn" href="/quran/89/23" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمره وقضاؤه، قاله الحسن. وهو من باب حذف المضاف.</span></p><p id="99.AyeJB">وقيل: أي جاءهم الرب بالآيات العظيمة، وهو كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا أَنْ يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ فِي ظُلَلٍ مِنَ الْغَمامِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 210]، أي بظلل.</span></p><p id="99.5wRoK">وقيل: جعل مجيء الآيات مجيئا له، تفخيما لشأن تلك الآيات. ومنه قوله تعالى في الحديث: <span>«يا بن آدم، مرضت فلم تعدني، واستسقيتك فلم تسقني، واستطعمتك فلم تطعمني»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.1b0yN">وقيل: وَجاءَ رَبُّكَ أي زالت الشبه ذلك اليوم، وصارت المعارف ضرورية، كما تزول الشبه والشك عند مجيء الشيء الذي كان يشك فيه. قال أهل الإشارة: ظهرت قدرته واستولت، والله جل ثناؤه لا يوصف بالتحول من مكان إلى مكان، وأنى له التحول والانتقال، ولا مكان له ولا أوان، ولا يجري عليه وقت ولا زمان، لان في جريان الوقت على الشيء فوت الأوقات، ومن فاته شيء فهو عاجز. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلَكُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملائكة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَفًّا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صفوفا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِي ءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: قال ابن مسعود ومقاتل: تقاد جهنم بسبعين ألف زمام، كل زمام بيد سبعين ألف ملك، لها تغيظ وزفير، حتى تنصب عن يسار العرش.</span></p><p id="99.NDKBL">وفي صحيح، مسلم عن عبد الله بن مسعود قال: قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«يؤتى بجهنم يومئذ، لها سبعون ألف زمام، مع كل زمام سبعون ألف ملك يجرونها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.3egXn">وقال أبو سعيد الخدري: لما نزلت وَجِي ءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ تغير لون رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وعرف في وجهه. حتى اشتد على أصحابه، ثم قال: <span>«أقرأني جبريل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِذا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">الآية.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجئ يومئذ بجهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال علي رضي الله عنه: قلت يا رسول الله، كيف يجاء بها؟ قال:</span><span>«تؤتى بها تقاد بسبعين ألف زمام، يقود بكل زمام سبعون ألف ملك، فتشرد شردة لو تركت لأحرقت أهل الجمع ثم تعرض لي جهنم فتقول: ما لي ولك يا محمد، إن الله قد حرم لحمك علي»</span><span class="orphaned-text">فلا يبقى أحد إلا قال نفسي نفسي! إلا محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فإنه يقول: رب أمتي! رب أمتي! قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتعظ ويتوب. وهو الكافر، أو من همته معظم الدنيا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ومن أين له الاتعاظ والتوبة وقد فرط فيها في الدنيا. ويقال: أي ومن أين له منفعة الذكرى. فلا بد من تقدير حذف المضاف، وإلا فبين يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ وبين وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرى تناف، قاله الزمخشري.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-24">يَقُولُ يا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَياتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.VVo7E">أي في حياتي. فاللام بمعنى في.</p><p id="99.X1aDL">وقيل: أي قدمت عملا صالحا لحياتي، أي لحياة لا موت فيها.</p><p id="99.ePWky">وقيل: حياة أهل النار ليست هنيئة، فكأنهم لا حياة لهم، فالمعنى: يا ليتني قدمت من الخير لنجاتي من النار، فأكون فيمن له حياة هنيئة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-25">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذابَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:25"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-26">وَلا يُوثِقُ وَثاقَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/26" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذابَهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يعذب كعذاب الله أحد، ولا يوثق كوثاقه أحد. والكناية ترجع إلى الله تعالى. وهو قول ابن عباس والحسن. وقرأ الكسائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يوثق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الذال والثاء، أي لا يعذب أحد في الدنيا كعذاب الله الكافر يومئذ، ولا يوثق كما يوثق الكافر. والمراد إبليس، لان الدليل قام على أنه أشد الناس عذابا، لأجل أجرامه، فأطلق الكلام لأجل ما صحبه من التفسير.</span></p><p id="99.Q6EKr">وقيل: إنه أمية ابن خلف، حكاه الفراء. يعني أنه لا يعذب كعذاب هذا الكافر المعين أحد، ولا يوثق بالسلاسل والاغلال كوثاقه أحد، لتناهيه في كفره وعناده.</p><p id="99.ovqaN">وقيل: أي لا يعذب مكانه أحد، فلا يؤخذ منه فداء. والعذاب بمعنى التعذيب، والوثاق بمعنى الايثاق. ومنه قول الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">وبعد عطائك المائة الرتاعا<br/></span></center><p/><p id="99.pNlvB">وقيل: لا يعذب أحد ليس بكافر عذاب الكافر. واختار أبو عبيد وأبو حاتم فتح الذال والثاء. وتكون الهاء ضمير الكافر، لان ذلك معروف: أنه لا يعذب أحد كعذاب الله. وقد روى أبو قلابة عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه قرأ بفتح الذال والثاء. وروي أن أبا عمرو رجع إلى قراءة النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</p><p id="99.q0by6">وقال أبو علي: يجوز أن يكون الضمير للكافر على قراءة الجماعة، أي لا يعذب أحد أحدا مثل تعذيب هذا الكافر، فتكون الهاء للكافر. والمراد ب- أَحَدٌ الملائكة الذين يتولون تعذيب أهل النار.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-89-27">يا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:27"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-28">ارْجِعِي إِلى رَبِّكِ راضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:28"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-29">فَادْخُلِي فِي عِبادِي</span><a class="vn" href="/quran/89/29" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:29"></a><span class="v" id="qr-qortoby-89-30">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/30" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ذكر حال من كانت همته الدنيا فاتهم الله في إغنائه، وإفقاره، ذكر حال من اطمأنت نفسه إلى الله تعالى. فسلم لأمره، واتكل عليه.</span></p><p id="99.WojVA">وقيل: هو من قول الملائكة لأولياء الله عز وجل. والنفس المطمئنة: الساكنة الموقنة، أيقنت أن الله ربها، فأخبتت لذلك، قاله مجاهد وغيره.</p><p id="99.80APM">وقال ابن عباس: أي المطمئنة بثواب الله. وعنه المؤمنة.</p><p id="99.5jz59">وقال الحسن: المؤمنة الموقنة. وعن مجاهد أيضا: الراضية بقضاء الله، التي علمت أن ما أخطأها لم يكن ليصيبها، وأن ما أصابها لم يكن ليخطئها.</p><p id="99.rwPmL">وقال مقاتل: الآمنة من عذاب الله.</p><p id="99.ZBvpM">وفي حرف أبي بن كعب يا أيتها النفس الآمنة المطمئنة.</p><p id="99.X4jAX">وقيل: التي عملت على يقين بما وعد الله في كتابه.</p><p id="99.awy9D">وقال ابن كيسان: المطمئنة هنا: المخلصة.</p><p id="99.B7pJ6">وقال ابن عطاء: العارفة التي لا تصبر عنه طرفة عين.</p><p id="99.GdKBv">وقيل: المطمئنة بذكر الله تعالى بيانه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 28].</span></p><p id="99.2d4am">وقيل: المطمئنة بالايمان، المصدقة بالبعث والثواب.</p><p id="99.bR6vq">وقال ابن زيد: المطمئنة لأنها بشرت بالجنة عند الموت، وعند البعث، ويوم الجمع.</p><p id="99.79827">وروى عبد الله بن بريدة عن أبيه قال: يعني نفس حمزة. والصحيح أنها عامة في كل نفس مؤمن مخلص طائع. قال الحسن البصري: إن الله تعالى إذا أراد أن يقبض روح عبده المؤمن، اطمأنت النفس إلى الله تعالى، واطمأن الله إليها.</p><p id="99.9GLzA">وقال عمرو بن العاص: إذا توفي المؤمن أرسل الله إليه ملكين، وأرسل معهما تحفة من الجنة، فيقولان لها: اخرجي أيتها النفس المطمئنة راضية مرضية، ومرضيا عنك، اخرجي إلى روح وريحان، ورب راض غير غضبان، فتخرج كأطيب ريح المسك وجد أحد من أنفه على ظهر الأرض. وذكر الحديث.</p><p id="99.J8dpn">وقال سعيد بن زائد: قرأ رجل عند النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ، فقال أبو بكر: ما أحسن هذا يا رسول الله! فقال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«إن الملك سيقولها لك يا أبا بكر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.JLr6p">وقال سعيد بن جبير: مات ابن عباس بالطائف، فجاء طائر لم ير على خلقته طائر قط، فدخل نعشه، ثم لم ير خارجا منه، فلما دفن تليت هذه الآية على شفير القبر- لا يدري من تلاها-: يا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ ارْجِعِي إِلى رَبِّكِ راضِيَةً مَرْضِيَّةً.</p><p id="99.6Mw6b">وروى الضحاك أنها نزلت في عثمان بن عفان رضي الله عنه حين وقف بئر رومة.</p><p id="99.WRr73">وقيل: نزلت في بيب بن عدي الذي صلبه أهل مكة، وجعلوا وجهه إلى المدينة، فحول الله وجهه نحو القبلة. والله أعلم. معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى رَبِّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى صاحبك وجسدك، قاله ابن عباس وعكرمة وعطاء. واختاره الطبري، ودليله قراءة ابن عباس فادخلي في عبدي على التوحيد، فيأمر الله تعالى الأرواح غدا أن ترجع إلى الأجساد. وقرأ ابن مسعود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جسد عبدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.QROlN">وقال الحسن: ارجعي إلى ثواب ربك وكرامته.</p><p id="99.B2Kar">وقال أبو صالح: المعنى: ارجعي إلى الله. وهذا عند الموت.</p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبادِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أجساد عبادي، دليله قراءة ابن عباس وابن مسعود. قال ابن عباس: هذا يوم القيامة، وقاله الضحاك. والجمهور على أن الجنة هي دار الخلود التي هي مسكن الأبرار، ودار الصالحين والأخيار. ومعنى فِي عِبادِي أي في الصالحين من عبادي، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِي الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[العنكبوت: 9].</span></p><p id="99.kelxY">وقال الأخفش: فِي عِبادِي أي في حزبي، والمعنى واحد. أي انتظمي في سلكهم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معهم.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>