<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المؤمنون" id="ch35"><h1 id="99.WBO2E">سورة المؤمنون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="23:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-1">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:1"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-2">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلاتِهِمْ خاشِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/2" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:2"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-3">وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/3" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:3"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-4">وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكاةِ فاعِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/4" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:4"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-5">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/5" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:5"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-6">إِلاَّ عَلى أَزْواجِهِمْ أَوْ ما مَلَكَتْ أَيْمانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/6" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:6"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-7">فَمَنِ ابْتَغى وَراءَ ذلِكَ فَأُولئِكَ هُمُ العادُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/7" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:7"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-8">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَماناتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ راعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/8" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:8"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-9">وَالَّذِينَ هُمْ عَلى صَلَواتِهِمْ يُحافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/9" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:9"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-10">أُولئِكَ هُمُ الْوارِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/10" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:10"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-11">الَّذِينَ يَرِثُونَ الْفِرْدَوْسَ هُمْ فِيها خالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.PeGxv">فيه تسع مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روى البيهقي من حديث أنس عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه قال:</span><span>«لما خلق الله جنة عدن وغرس أشجارها بيده قال لها تكلمي فقالت قد أفلح المؤمنون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.5qZGJ">وروى النسائي عن عبد الله بن السائب قال: حضرت رسول الله صلى يوم الفتح فصلى في قبل الكعبة، فخلع نعليه فوضعهما عن يساره فافتتح سورة المؤمنون، فلما جاء ذكر موسى أو عيسى عليهما السلام أخذته سلعة فركع. خرجه مسلم بمعناه.</p><p id="99.rDrld">وفي الترمذي عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه قال: كان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ إذا أنزل عليه الوحى سمع عند وجهه كدوي النحل، وأنزل عليه يوما فمكثنا عنده ساعة فسرى عنه فاستقبل القبلة فرفع يديه وقال: <span>«اللهم زدنا ولا تنقصنا وأرضنا وأرض عنا»</span><span class="orphaned-text">ثم قال:</span><span>«أنزل على عشر آيات من أقامهن دخل الجنة»</span><span class="orphaned-text">ثم قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أفلح المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حتى ختم عشر آيات، صححه ابن العربي.</span></p><p id="99.641Wj">وقال النحاس: معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أقامهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أقام عليهن ولم يخالف ما فيهن، كما تقول: فلان يقوم بعمله. ثم نزل بعد هذه الآيات فرض الوضوء والحج فدخل معهن. وقرأ طلحة بن مصرف:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أفلح المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الالف على الفعل المجهول، أي أبقوا في الثواب والخير. وقد مضى في أول البقرة من الفلاح لغة ومعنى، والحمد لله وحده.</span></p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روى المعتمر عن خالد عن محمد بن سيرين قال: كان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ينظر إلى السماء في الصلاة، فأنزل الله عز وجل هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلاتِهِمْ خاشِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. فجعل رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ينظر حيث يسجد.</span></p><p id="99.z5dNk">وفي رواية هشيم: كان المسلمون يلتفتون في الصلاة وينظرون حتى أنزل الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ. الَّذِينَ هُمْ فِي صَلاتِهِمْ خاشِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، فأقبلوا على صلاتهم وجعلوا ينظرون أمامهم. وقد تقدم ما للعلماء في حكم المصلى إلى حيث ينظر في البقرة عند قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَلِّ وَجْهَكَ شَطْرَ الْمَسْجِدِ الْحَرامِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 144]. وتقدم أيضا معنى الخشوع لغة ومعنى في البقرة أيضا عند قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّها لَكَبِيرَةٌ إِلَّا عَلَى الْخاشِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 45]. والخشوع محله القلب، فإذا خشع خشعت الجوارح كلها لخشوعه، إذ هو ملكها، حسبما بيناه أول البقرة. وكان الرجل من العلماء إذا أقام الصلاة وقام إليها يهاب الرحمن أن يمد بصره إلى شيء وأن يحدث نفسه بشيء من الدنيا.</span></p><p id="99.0XB2Y">وقال عطاء: هو ألا يعبث بشيء من جسده في الصلاة. وأبصر النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ رجلا يعبث بلحيته في الصلاة فقال: <span>«لو خشع قلب هذا لخشعت جوارحه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.9qA20">وقال أبو ذر قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. <span>«إذا قام أحدكم إلى الصلاة فإن الرحمة تواجهه فلا يحركن الحصى»</span><span class="orphaned-text">. رواه الترمذي.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">ألا في الصلاة الخير والفضل أجمع ** لان بها الآراب لله تخضع<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وأول فرض من شريعة ديننا ** وآخر ما يبقى إذا الدين يرفع<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فمن قام للتكبير لاقنه رحمة ** وكان كعبد باب مولاه يقرع<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وصار لرب العرش حين صلاته ** نجيا فيا طوباه لو كان يخشع<br/></span></center><p/><p id="99.AP8rE">وروى أبو عمران الجوني قال: قيل لعائشة ما كان خلق رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ؟ قالت: أتقرءون سورة المؤمنين؟ قيل نعم. قالت: اقرءوا، فقرئ عليها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>- حتى بلغ-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.GVDJp">وروى النسائي عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يلحظ في صلاته يمينا وشمالا، ولا يلوى عنقه خلف ظهره.</p><p id="99.WNkOE">وقال كعب بن مالك في حديثه الطويل: ثم أصلى قريبا منه- يعني من النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ- وأسارقه النظر، فإذا أقبلت على صلاتي نظر إلى وإذا التفت نحوه أعرض عني... الحديث، ولم يأمره بإعادة.</p><p id="99.16Pdz">الثالثة: اختلف الناس في الخشوع، هل هو من فرائض الصلاة أو من فضائلها ومكملاتها على قولين. والصحيح الأول، ومحله القلب، وهو أول عمل يرفع من الناس، قاله عبادة بن الصامت، رواه الترمذي من حديث جبير بن نفير عن أبى الدرداء، وقال: هذا حديث حسن غريب. وقد خرجه النسائي من حديث جبير بن نفير أيضا عن عوف بن مالك الأشجعي من طريق صحيحة. قال أبو عيسى: ومعاوية بن صالح ثقة عند أهل الحديث، ولا نعلم أحدا تكلم فيه غير يحيى بن سعيد القطان. قلت: معاوية بن صالح أبو عمرو ويقال أبو عمر الحضرمي الحمصي قاضى الأندلس، سئل عنه أبو حاتم الرازي فقال: صالح الحديث، يكتب حديثه ولا يحتج به. واختلف فيه قول يحيى بن معين، ووثقه عبد الرحمن بن مهدى أحمد بن حنبل وأبو زرعة الرازي، واحتج به مسلم في صحيحه. وتقدم في البقرة معنى اللغو والزكاة فلا معنى للإعادة. وقال الضحاك: إن اللغو هنا الشرك.</p><p id="99.1bV31">وقال الحسن: إنه المعاصي كلها. فهذا قول جامع يدخل فيه قول من قال هو: الشرك، وقول من قال هو الغناء، كما روى مالك بن أنس عن محمد ابن المنكدر، على ما يأتي في لقمان بيانه. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مؤدون، وهى فصيحة، وقد جاءت في كلام العرب. قال أمية بن أبى الصلت:</span></p><p/><center><span class="manzoma">المطعمون الطعام في السنة الأز ** مه والفاعلون للزكوات<br/></span></center><p/><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن العربي: من غريب القرآن أن هذه الآيات العشر عامة في الرجال والنساء، كسائر ألفاظ القرآن التي هي محتملة لهم فإنها عامة فيهم، إلا قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنما خاطب بها الرجال خاصة دون الزوجات، بدليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا عَلى أَزْواجِهِمْ أَوْ ما مَلَكَتْ أَيْمانُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وإنما عرف حفظ المرأة فرجها من أدلة أخرى كآيات الإحصان عموما وخصوصا وغير ذلك من الادلة. قلت: وعلى هذا التأويل في الآية فلا يحل لامرأة أن يطأها من تملكه إجماعا من العلماء، لأنها غير داخلة في الآية، ولكنها لو أعتقته بعد ملكها له جاز له أن يتزوجها كما يجوز لغيره عند الجمهور.</span></p><p id="99.0dojE">وروى عن عبيد الله بن عبد الله بن عتبة والشعبي والنخعي أنها لو أعتقته حين ملكته كانا على نكاحهما. قال أبو عمر: ولا يقل هذا أحد من فقهاء الأمصار، لان تملكها عندهم يبطل النكاح بينهما، وليس ذلك بطلاق وإنما هو فسخ للنكاح، وأنها لو أعتقته بعد ملكها له لم يراجعها إلا بنكاح جديد ولو كانت في عدة منه.</p><p id="99.QyvEN">الخامسة: قال محمد بن عبد الحكم: سمعت حرملة بن عبد العزيز قال: سألت مالكا عن الرجل يجلد عميرة، فتلا هذه الآية: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العادُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وهذا لأنهم يكنون عن الذكر بعميرة، وفية يقول الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إذا حللت بواد لا أنيس به ** فاجلد عميرة لا داء ولا حرج<br/></span></center><p/><p id="99.xENge">ويسميه أهل العراق الاستمناء، وهو استفعال من المنى. وأحمد بن حنبل على ورعه يجوزه، ويحتج بأنه إخراج فضلة من البدن فجاز عند الحاجة، أصله الفصد والحجامة. وعامة العلماء على تحريمه.</p><p id="99.N41er">وقال بعض العلماء: إنه كالفاعل بنفسه، وهى معصية أحدثها الشيطان وأجراها بين الناس حتى صارت قيلة، ويا ليتها لم تقل، ولو قام الدليل على جوازها لكان ذو المروءة يعرض عنها لدناءتها. فإن قيل: إنها خير من نكاح الامة، قلنا: نكاح الامة ولو كانت كافرة على مذهب بعض العلماء خير من هذا، وإن كان قد قال به قائل أيضا، ولكن الاستمناء ضعيف في الدليل، عار بالرجل الدنيء فكيف بالرجل الكبير.</p><p id="99.y465g">السادسة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا عَلى أَزْواجِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الفراء: أي من أزواجهم اللاتي أحل الله لهم لا يجاوزون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ ما مَلَكَتْ أَيْمانُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع خفض معطوفة على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَزْواجِهِمْ 240</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصدرية. وهذا يقتضى تحريم الزنى، وما قلناه من الاستنماء، ونكاح المتعة، لان المتمتع بها لا تجرى مجرى الزوجات، لا ترث ولا تورث، ولا يلحق به ولدها، ولا يخرج من نكاحها بطلاق يستأنف لها، وإنما يخرج بانقضاء المدة التي عقدت عليها وصارت كالمستأجرة. ابن العربي: إن قلنا إن نكاح المتعة جائز فهي زوجة إلى أجل ينطلق عليها اسم الزوجية. وإن قلنا بالحق الذي أجمعت عليه الامة من تحريم نكاح المتعة لما كانت زوجة فلم تدخل في الآية. قلت: وفائدة هذا الخلاف هل يجب الحد ولا يلحق الولد كالزنى الصريح، أو يدفع الحد للشبهة ويلحق الولد؟ قولان لأصحابنا. وقد كان للمتعة في التحليل والتحريم أحوال، فمن ذلك أنها كانت مباحة ثم حرمها رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ زمن خيبر، ثم حللها في غزاة الفتح، ثم حرمها بعد، قاله ابن خويز منداد من أصحابنا وغيره، وإليه أشار ابن العربي. وقد مضى في النساء القول فيها مستوفى.</span></p><p id="99.y465g">السابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ ابْتَغى وَراءَ ذلِكَ فَأُولئِكَ هُمُ العادُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فسمى من نكح ما لا يحل عاديا، وأوجب عليه الحد لعدوانه، واللائط عاد قرآنا ولغة، بدليل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ عادُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 166] وكما تقدم في الأعراف، فوجب أن يقام الحد عليهم، وهذا ظاهر لا غبار عليه.</span></p><p id="99.Pkxrw">قلت: فيه نظر، ما لم يكن جاهلا أو متأولا، وإن كان الإجماع منعقدا على أن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حافِظُونَ. إِلَّا عَلى أَزْواجِهِمْ أَوْ ما مَلَكَتْ أَيْمانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خص به الرجال دون النساء، فقد روى معمر عن قتادة قال: تسررت امرأة غلامها، فذكر ذلك لعمر فسألها: ما حملك على ذلك؟ قالت: كنت أراه يحل لي بملك يميني كما يحل للرجل المرأة بملك اليمين، فاستشار عمر في رجمها أصحاب رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقالوا: تأولت كتاب الله عز وجل على غير تأويله: لا رجم عليها. فقال عمر: لا جرم! والله لا أحلك لحر بعده أبدا. عاقبها بذلك ودرأ الحد عنها، وام العبد ألا يقربها. وعن أبى بكر بن عبد الله أنه سمع أباه يقول: أنا حضرت عمر بن عبد العزيز جاءته امرأة بغلام لها وضي فقالت: إنى استسررته فمنعني بنو عمى عن ذلك، وإنما أنا بمنزلة الرجل تكون له الوليدة فيطؤها، فإنه عني بنى عمى، فقال عمر: أتزوجت قبله؟ قالت نعم، قال أما والله لولا منزلتك من الجهالة لرجمتك بالحجارة، ولكن اذهبوا به فبيعوه إلى من يخرج به إلى غير بلدها. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَراءَ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى سوى، وهو مفعول ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابْتَغى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من طلب سوى الأزواج والولائد المملوكة له.</span></p><p id="99.dQbgA">وقال الزجاج: أي فمن ابتغى ما بعد ذلك، فمفعول الابتغاء محذوف، و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَراءَ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظرف. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يشار به إلى كل مذكور مؤنثا كان أو مذكرا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولئِكَ هُمُ العادُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المجاوزون الحد، من عدا أي جاوز الحد وجازة.</span></p><p id="99.KmbNq">الثامنة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَماناتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ راعُونَ والذين هم على صلواتهم يحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرأ الجمهور:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِأَماناتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالجمع. وابن كثير بالإفراد. والأمانة والعهد يجمع كل ما يحمله الإنسان من أمر دينه ودنياه قولا فعلا. وهذا يعم معاشرة الناس والمواعيد وغير ذلك، وغاية ذلك حفظه والقيام به. والأمانة أعم من العهد، وكل عهد فهو أمانة فيما تقدم فيه قول أو فعل أو معتقد.</span></p><p id="99.dpoy0">التاسعة: قرأ الجمهور: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَلَواتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحمزة والكسائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صلاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالإفراد، وهذا الافراد اسم جنس فهو في معنى الجميع. والمحافظة على الصلاة إقامتها والمبادرة إليها أوائل أوقاتها، وإتمام ركوعها وسجودها. وقد تقدم في البقرة مستوفى. ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولئِكَ هُمُ الْوارِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 أي من عمل بما ذكر في هذه الآيات فهم الوارثون، أي يرثون منازل أهل النار من الجنة.</span></p><p id="99.n8l5N">وفي الخبر عن أبى هريرة رضي الله عنه عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«إن الله تعالى جعل لكل إنسان مسكنا في الجنة ومسكنا في النار فأما المؤمنون فيأخذون منازلهم ويرثون منازل الكفار ويجعل الكفار في منازلهم في النار»</span><span class="orphaned-text">. خرجه ابن ماجه بمعناه. عن أبى هريرة أيضا قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«ما منكم من أحد إلا وله منزلان منزل في الجنة ومنزل في النار فإذا مات فدخل النار ورث أهل الجنة منزله فذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولئِكَ هُمُ الْوارِثُونَ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">. إسناده صحيح. ويحتمل أن يسمى الحصول على الجنة وراثة من حيث حصولها دون غيرهم، فهو اسم مستعار على الوجهين. والفردوس ربوة الجنة وأوسطها وأفضلها. خرجه الترمذي من حديث الربيع بنت النضر أم حارثة، وقال: حديث حسن صحيح.</span></p><p id="99.KWGx4">وفي صحيح مسلم: <span>«فإذا سألتم الله فسلوه الفردوس فإنه أوسط الجنة وأعلى الجنة ومنه تفجر أنهار الجنة»</span><span class="orphaned-text">. قال أبو حاتم محمد بن حبان: قوله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«فإنه أوسط الجنة»</span><span class="orphaned-text">يريد أن الفردوس في وسط الجنان في العرض وهو أعلى الجنة، يريد في الارتفاع. وهذا كله يصحح قول أبى هريرة: إن الفردوس جبل الجنة التي تتفجر منه أنهار الجنة. واللفظة فيما قال مجاهد: رومية عربت.</span></p><p id="99.rQXN4">وقيل: هي فارسية عربت.</p><p id="99.P8D2K">وقيل: حبشية، وإن ثبت ذلك فهو وفاق بين اللغات.</p><p id="99.zGJ7j">وقال الضحاك: هو عربي وهو الكرم، والعرب تقول للكروم فراديس. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ فِيها خالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأنث على معنى الجنة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-12">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسانَ مِنْ سُلالَةٍ مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/12" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:12"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-13">ثُمَّ جَعَلْناهُ نُطْفَةً فِي قَرارٍ مَكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/13" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:13"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-14">ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظاماً فَكَسَوْنَا الْعِظامَ لَحْماً ثُمَّ أَنْشَأْناهُ خَلْقاً آخَرَ فَتَبارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/14" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.NzPYE">فيه خمس مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإنسان هنا آدم عليه الصلاة والسلام، قاله قتادة وغيره، لأنه استل من الطين. ويجيء الضمير في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عائدا على ابن آدم، وإن كان لم يذكر لشهرة الامر، فإن المعنى لا يصلح إلا له. نظير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى تَوارَتْ بِالْحِجابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ص: 32].</span></p><p id="99.V6OA7">وقيل: المراد بالسلالة ابن آدم، قاله ابن عباس وغيره. والسلالة على هذا صفوة الماء، يعني المنى. والسلالة فعالة من السل وهو استخراج الشيء من الشيء، يقال: سللت الشعر من العجين، والسيف من الغمد فانسل، ومنه قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">فسلي ثيابي من ثيابك تنسل<br/></span></center><p/><p id="99.4XY6o">فالنطفة سلالة، والولد سليل وسلالة، عني به الماء يسل من الظهر سلا. قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">فجاءت به عضب الأديم غضنفرا ** سلالة فرج كان غير حصين<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">وما هند إلا مهرة عربية ** سليلة أفراس تجللها بغل<br/></span></center><p/><p id="99.NKvYg">وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن الأصل آدم وهو من طين. قلت: أي من طين خالص، فأما ولده فهو من طين ومنى، حسبما بيناه في أول سورة الأنعام.</span></p><p id="99.pZz9d">وقال الكلبي: السلالة الطين إذا عصرته انسل من بين أصابعك، فالذي يخرج هو السلالة.</p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُطْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد مضى القول في النطفة والعلقة والمضغة وما في ذلك من الأحكام في أول الحج، والحمد لله على ذلك.</span></p><p id="99.KmbNq">الثالثة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَنْشَأْناهُ خَلْقاً آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اختلف الناس في الخلق الأخر، فقال ابن عباس والشعبي وأبو العالية والضحاك وابن زيد: هو نفخ الروح فيه بعد أن كان جمادا. وعن ابن عباس: خروجه إلى الدنيا.</span></p><p id="99.mJyql">وقال قتادة عن فرقة: نبات شعره. الضحاك: خروج الأسنان ونبات الشعر. مجاهد: كمال شبابه، وروى عن ابن عمر. والصحيح أنه عام في هذا وفي غيره من النطق والإدراك وحسن المحاولة وتحصيل المعقولات إلى أن يموت.</p><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يروى أن عمر بن الخطاب لما سمع صدر الآية إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقا آخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال فتبارك الله أحسن الخالقين، فقال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«هكذا أنزلت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.qbeAr">وفي مسند الطيالسي: ونزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسانَ مِنْ سُلالَةٍ مِنْ طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، فلما نزلت قلت أنا: تبارك الله أحسن الخالقين، فنزلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ويروى أن قائل ذلك معاذ بن جبل.</span></p><p id="99.ONPL3">وروى أن قائل ذلك عبد الله بن أبى سرح، وبهذا السبب ارتد وقال: اتى بمثل ما يأتي محمد، وفية نزل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلَى اللَّهِ كَذِباً أَوْ قالَ أُوحِيَ إِلَيَّ وَلَمْ يُوحَ إِلَيْهِ شَيْءٌ وَمَنْ قالَ سَأُنْزِلُ مِثْلَ ما أَنْزَلَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 93] على ما تقدم بيانه في الأنعام. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفاعل من البركة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ الْخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أتقن الصانعين. يقال لمن صنع شيئا خلقه، ومنه قول الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولانت تفرى ما خلقت وبع ** ض القوم يخلق ثم لا يفرى<br/></span></center><p/><p id="99.95189">وذهب بعض الناس إلى نفى هذه اللفظة عن الناس، وإنما يضاف الخلق إلى الله تعالى.</p><p id="99.nyk8X">وقال ابن جريح: إنما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ الْخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه تعالى قد أذن لعيسى عليه السلام أن يخلق، واضطرب بعضهم في ذلك. ولا تنفى اللفظة عن البشر في معنى الصنع، وإنما هي منفية بمعنى الاختراع والإيجاد من العدم.</span></p><p id="99.wDr8J">الخامسة: من هذه الآية قال ابن عباس لعمر حين سأل مشيخة الصحابة عن ليلة القدر فقالوا: الله أعلم، فقال عمر: ما تقول يا ابن عباس؟ فقال: يا أمير المؤمنين إن الله تعالى خلق السموات سبعا والأرضين سبعا، وخلق ابن آدم من سبع وجعل رزقه في سبع، فأراها في ليلة سبع وعشرين. فقال عمر رضي الله عنه أعجز كم أن تأتوا بمثل ما أتى هذا الغلام الذي لم تجتمع شئون رأسه. وهذا الحديث بطوله في مسند ابن أبى شيبة. فأراد ابن عباس<span>«خلق ابن آدم من سبع»</span><span class="orphaned-text">بهذه الآية، وبقوله:</span><span>«وجعل رزقه في سبع»</span><span class="orphaned-text">قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنبتنا فيها حبا. وعنبا وقضبا. وزيتونا ونخلا. وحدائق غلبا. وفاكهة وأبا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[عبس: 27- 33] الآية. السبع منها لابن آدم، والأب للانعام. والقضب يأكله ابن آدم ويسمن منه النساء، هذا قول.</span></p><p id="99.vOxJ2">وقيل: القضب البقول لأنها تقضب، فهي رزق ابن آدم.</p><p id="99.wLX73">وقيل: القضب والأب للانعام، والست الباقية لابن آدم، والسابعة هي للانعام، إذ هي من أعظم رزق ابن آدم.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-15">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/15" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:15"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-16">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيامَةِ تُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/16" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد الخلق والحياة. النحاس: ويقال في هذا المعنى لمائتون. ثم أخبر بالبعث بعد الموت فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيامَةِ تُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-17">وَلَقَدْ خَلَقْنا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرائِقَ وَما كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/17" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرائِقَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال أبو عبيدة: أي سبع سموات. وحكى عنه أنه يقال: طارقت الشيء، أي جعلت بعضه فوق بعض، فقيل للسموات طرائق لان بعضها فوق بعض. والعرب تسمى كل شيء فوق شيء طريقة.</span></p><p id="99.omGal">وقيل: لأنها طرائق الملائكة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال بعض العلماء: أي عن خلق السماء.</span></p><p id="99.mEg7J">وقال أكثر المفسرين: أي عن الخلق كلهم من أن تسقط عليهم فتهلكهم. قلت: ويحتمل أن يكون المعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في القيام بمصالحهم وحفظهم، وهو معنى الحي القيوم، على ما تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-18">وَأَنْزَلْنا مِنَ السَّماءِ ماءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّا عَلى ذَهابٍ بِهِ لَقادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/18" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.DOzx2">فيه أربع مسائل:</p><p id="99.3okED">الأولى: هذه الآية من نعم الله تعالى على خلقه ومما امتن به عليهم، ومن أعظم المنن الماء الذي هو حياة الأبدان ونماء الحيوان. والماء المنزل من السماء على قسمين: هذا الذي ذكر الله سبحانه وتعالى وأخبر بأنه استودعه في الأرض، وجعله فيها مختزنا لسقى الناس يجدونه عند الحاجة إليه، وهو ماء الأنهار والعيون وما يستخرج من الأبار.</p><p id="99.5VeAy">وروى عن ابن عباس وغيره أنه إنما أراد الأنهار الاربعة: سبحان وجيحان ونيل مصر والفرات.</p><p id="99.NRp64">وقال مجاهد: ليس في الأرض ماء إلا وهو من السماء. وهذا ليس على إطلاقه، وإلا فالأجاج ثابت في الأرض، فيمكن أن يقيد قوله بالماء العذب، ولا محالة أن الله تعالى قد جعل في الأرض ماء وأنزل من السماء ماء. وقد قيل: إن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى الماء العذب، وأن أصله من البحر، رفعه الله تعالى بلطفه وحسن تقديره من البحر إلى السماء، حتى طاب بذلك الرفع والتصعيد، ثم أنزله إلى الأرض لينتفع به، ولو كان الامر إلى ماء البحر لما انتفع به من ملوحته.</span></p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على مقدار مصلح، لأنه لو كثر أهلك، ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مِنْ شَيْءٍ إِلَّا عِنْدَنا خَزائِنُهُ وَما نُنَزِّلُهُ إِلَّا بِقَدَرٍ مَعْلُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجر: 21].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلى ذَهابٍ بِهِ لَقادِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الماء المختزن. وهذا تهديد ووعيد، أي في قدرتنا إذهابه وتغويره، ويهلك الناس بالعطش وتهلك مواشيهم، وهذا كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ ماؤُكُمْ غَوْراً 30</span><span class="ve">﴾</span></span><span>- أي غائرا-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَأْتِيكُمْ بِماءٍ مَعِينٍ 30</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الملك: 30].</span></p><p id="99.r0DKZ">الثالثة: ذكر النحاس: قرئ على أبى يعقوب إسحاق بن إبراهيم بن يونس عن جامع بن سوادة فال: حدثنا سعيد بن سابق قال حدثنا مسلمة بن على عن مقاتل بن حيان عن عكرمة عن ابن عباس رضي الله عنهما عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«أنزل الله عز وجل من الجنة إلى الأرض خمسة أنهار سيحون وهو نهر الهند، وجيحون وهو نهر بلخ، ودجلة والفرات وهما نهرا العراق، والنيل وهو نهر مصر، أنزلها الله تعالى من عين واحدة من عيون الجنة في أسفل درجة من درجاتها على جناحي جبريل عليه السلام فاستودعها الجبال وأجراها في الأرض وجعل فيها منافع للناس في أصناف معايشهم وذلك قوله جل ثناؤه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا من السماء ماء بقدر فأسكناه في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإذا كان عند خروج يأجوج ومأجوج أرسل الله عز وجل جبريل فرفع من الأرض القرآن والعلم وجميع الأنهار الخمسة فيرفع ذلك إلى السماء فذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلى ذَهابٍ بِهِ لَقادِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإذا رفعت هذه الأشياء من الأرض فقد أهلها خير الدين والدنيا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.4W085">الرابعة: كل ما نزل من السماء مختزنا كان أو غير مختزن فهو طاهر مطهر يغتسل به ويتوضأ منه، على ما يأتي في الفرقان بيانه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-19">فَأَنْشَأْنا لَكُمْ بِهِ جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنابٍ لَكُمْ فِيها فَواكِهُ كَثِيرَةٌ وَمِنْها تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/19" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.KeY5j">فيه مسألتان: الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْشَأْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلنا ذلك سبب النبات، وأوجدناه به وخلقناه. وذكر تعالى النخيل والأعناب، لأنها ثمرة الحجاز بالطائف والمدينة وغيرهما، قاله الطبري. ولأنها أيضا أشرف الثمار، فذكرها تشريفا لها وتنبيها عليها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 أي في الجنات.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَواكِهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من غير الرطب والعنب. ويحتمل أن يعود على النخيل والأعناب خاصة إذ فيها مراتب وأنواع، والأول أعم لسائر الثمرات.</span></p><p id="99.1MA8X">الثانية: من حلف ألا يأكل فاكهة، ففي الرواية عندنا يحنث بالباقلاء الخضراء وما أشبهها.</p><p id="99.Zw7Vo">وقال أبو حنيفة، لا يحنث بأكل القثاء والخيار والجزر، لأنها من القبول لا من الفاكهة. وكذلك الجوز واللوز والفستق، لان هذه الأشياء لا تعد من الفاكهة.</p><p id="99.O4gMe">وإن أكل تفاحا أو خوخا أو مشمشا أو تينا أو إجاصا يحنث. وكذلك البطيخ، لان هذه الأشياء كلها تؤكل على جهة التفكه قبل الطعام وبعده، فكانت فاكهة. وكذلك يابس هذه الأشياء إلا البطيخ اليابس لان ذلك لا يؤكل إلا في بعض البلدان. ولا يحنث بأكل البطيخ الهندي لأنه لا يعد من الفواكه. وإن أكل عنبا أو رمانا أو رطبا لا يحنث. وخالفه صاحباه فقالا يحنث، لان هذه الأشياء من أعز الفواكه، وتؤكل على وجه التنعم. والافراد لها بالذكر في كتاب الله عز جل لكمال معانيها، كتخصيص جبريل وميكائيل من الملائكة. واحتج أبو حنيفة بأن قال: عطف هذه الأشياء على الفاكهة مرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِما فاكِهَةٌ وَنَخْلٌ وَرُمَّانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرحمن: 68] ومرة عطف الفاكهة على هذه الأشياء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفاكِهَةً وَأَبًّا 80: 31</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[عبس: 31] والمعطوف غير المعطوف عليه، ولا يليق بالحكمة ذكر الشيء الواحد بلفظين مختلفين في موضع المنة. والعنب والرمان يكتفى بهما في بعض البلدان فلا يكون فاكهة، ولان ما كان فاكهة لا فرق بين رطبه ويابسه، ويابس هذه الأشياء لا يعد فاكهة فكذلك رطبها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-20">وَشَجَرَةً تَخْرُجُ مِنْ طُورِ سَيْناءَ تَنْبُتُ بِالدُّهْنِ وَصِبْغٍ لِلْآكِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/20" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Nk9Xx">فيه ست مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَجَرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>20 شجرة عطف على جنات. وأجاز الفراء الرفع لأنه لم يظهر الفعل، بمعنى وثم شجرة، ويريد بها شجرة الزيتون. وأفردها بالذكر لعظيم منافعها في أرض الشام والحجاز وغيرهما من البلاد، وقلة تعاهدها بالسقي والحفر وغير ذلك من المراعاة في سائر الأشجار.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع الصفة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طُورِ سَيْناءَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>20 أي أنبتها الله في الأصل من هذا الجبل الذي بارك الله فيه. وطور سيناء من أرض الشام وهو الجبل الذي كلم الله عليه موسى عليه السلام، قاله ابن عباس وغيره، وقد تقدم في البقرة والأعراف. والطور الجبل في كلام العرب.</span></p><p id="99.GgVqX">وقيل: هو مما عرب من كلام العجم.</p><p id="99.5dxgp">وقال ابن زيد: هو جبل بيت المقدس ممدود من مصر إلى أيلة. واختلف في سيناء، فقال قتادة: معناه الحسن، ويلزم على هذا التأويل أن ينون الطور على النعت.</p><p id="99.exkVq">وقال مجاهد: معناه مبارك.</p><p id="99.ADvxW">وقال معمر عن فرقة: معناه شجر، ويلزمهم أن ينونوا الطور.</p><p id="99.2GpQ4">وقال الجمهور: هو اسم الجبل، كما تقول جبل أحد. وعن مجاهد أيضا: سيناء حجر بعينه أضيف الجبل إليه لوجوده عنده.</p><p id="99.dn2xr">وقال مقاتل: كل جبل يحمل الثمار فهو سيناء، أي حسن. وقرأ الكوفيون بفتح السين على وزن فعلاء، وفعلاء في كلام العرب كثير، يمنع من الصرف في المعرفة والنكرة، لان في آخرها ألف التأنيث، وألف التأنيث ملازمة لما هي فيه، وليس في الكلام فعلاء، ولكن من قرأ سيناء بكسر السين جعله فعلا لا، فالهمزة فيه كهمزة حرباء، ولم يصرف في هذه الآية لأنه جعل اسم بقعة. وزعم الأخفش أنه اسم أعجمي.</p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْبُتُ بِالدُّهْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>20 قرأ الجمهور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْبُتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح التاء وضم الباء، والتقدير: تنبت ومعها الدهن، كما تقول: خرج زيد بسلاحه. وقرأ ابن كثير وأبو عمرو بضمء التاء وكسر الباء. واختلف في التقدير على هذه القراءة، فقال أبو على الفارسي: التقدير تنبت جناها ومعه الدهن، فالمفعول محذوف.</span></p><p id="99.ln98A">وقيل: الباء زائدة، مثل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُلْقُوا بِأَيْدِيكُمْ إِلَى التَّهْلُكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 195] وهذا مذهب أبى عبيدة.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">نضرب بالسيف ونرجو بالفرج<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">هن الحرائر لا ربات أخمرة ** سود المحاجر لا يقرأن بالسور<br/></span></center><p/><p id="99.yW4O6">ونحو هذا قال أبو على أيضا، وقد تقدم.</p><p id="99.ddjPw">وقيل: نبت وأنبت بمعنى، فيكون المعنى كما مضى في قراءة الجمهور، وهو مذهب الفراء وأبى إسحاق، ومنه قول زهير:</p><p/><center><span class="manzoma">حتى إذا أنبت البقل<br/></span></center><p/><p id="99.jyENw">والأصمعي ينكر أنبت، ويتهم قصيدة زهير التي فيها:</p><p/><center><span class="manzoma">رأيت ذوى الحاجات حول بيوتهم ** قطينا بها حتى إذا أنبت البقل<br/></span></center><p/><p id="99.0Q1ob">أي نبت. وقرأ الزهري والحسن والأعرج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنبت بالدهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>برفع التاء ونصب الباء. قال ابن جنى والزجاج: هي باء الحال، أي تنبت ومعها دهنها.</span></p><p id="99.WNobY">وفي قراءة ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرج بالدهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهى باء الحال. ابن درستويه: الدهن الماء اللين، تنبت من الإنبات. وقرأ زر بن حبيش:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم التاء وكسر الباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بحذف الباء ونصبه. وقرأ سليمان بن عبد الملك والأشهب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالدهان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. والمراد من الآية تعديد نعمة الزيت على الإنسان، وهى من أركان النعم التي لا غنى بالصحة عنها. ويدخل في معنى الزيتون شجر الزيت كله على اختلافه بحسب الأقطار.</span></p><p id="99.KmbNq">الثالثة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصِبْغٍ لِلْآكِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>20 قراءة الجمهور. وقرأت فرقة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصباغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالجمع. وقرأ عامر بن عبد قيس:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَتاعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ويراد به الزيت الذي يصطبغ به الأكل، يقال: صبغ وصباغ، مثل دبغ ودباغ، ولبس ولباس. وكل إدام يؤتدم به فهو صبغ، حكاه الهروي وغيره. واصل الصبغ ما يلون به الثوب، وشبه الإدام به لان الخبز يلون بالصبغ إذا غمس فيه.</span></p><p id="99.A17PE">وقال مقاتل: الأدم الزيتون، والدهن الزيت. وقد جعل الله تعالى في هذه الشجرة أدما ودهنا، فالصبغ على هذا الزيتون.</p><p id="99.V3yJB">الرابعة: لا خلاف أن كل ما يصطبغ فيه من المائعات كالزيت والسمن والعسل والرب والخل وغير ذلك من الأمراق أنه إدام. وقد نص رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ على الخل فقال: <span>«نعم الإدام الخل»</span><span class="orphaned-text">رواه تسعة من الصحابة، سبعة رجال وامرأتان. وممن رواه في الصحيح جابر وعائشة وخارجة وعمر وابنه عبيد الله وابن عباس وأبو هريرة وسمرة ابن جندب وأنس وام هانئ.</span></p><p id="99.vVp5k">الخامسة: واختلف فيما كان جامدا كاللحم والتمر والزيتون وغير ذلك من الجوامد، فالجمهور أن ذلك كله إدام، فمن حلف ألا يأكل إداما فأكل لحما أو جبنا حنث.</p><p id="99.51raX">وقال أبو حنيفة: لا يحنث، وخالفه صاحباه. وقد روى عن أبى يوسف مثل قول أبى حنيفة. والبقل ليس بادام في قولهم جميعا. وعن الشافعي في التمر وجهان، والمشهور أنه ليس بادام لقوله في التنبيه.</p><p id="99.jOoam">وقيل يحنث، والصحيح أن هذا كله إدام. وقد روى أبو داود عن يوسف بن عبد الله بن سلام قال: رأيت النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أخذ كسرة من خبز شعير فوضع عليها تمرة فقال: <span>«هذا إدام هذه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.bqOwQ">وقال صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«سيد إدام الدنيا والآخرة اللحم»</span><span class="orphaned-text">. ذكره أبو عمر. وترجم البخاري باب الإدام وساق حديث عائشة، ولان الإدام مأخوذ من المؤادمة وهى الموافقة، وهذه الأشياء توافق الخبز فكان إداما.</span></p><p id="99.BmnLO">وفي الحديث عنه عليه السلام: <span>«ائتدموا ولو بالماء»</span><span class="orphaned-text">. ولابي حنيفة أن حقيقة الإدام الموافقة في الاجتماع على وجه لا يقبل الفصل، كالخل والزيت ونحوهما، وأما اللحم والبيض وغيرهما لا يوافق الخبز بل يجاوزه كالبطيخ والتمر والعنب. والحاصل: أن كل ما يحتاج في الأكل إلى موافقة الخبز كان إداما، وكل ما لا يحتاج ويؤكل على حدة لا يكون إداما، والله أعلم.</span></p><p id="99.eKE3l">السادسة: روى الترمذي من حديث عمر بن الخطاب رضي الله عنه قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«كلوا الزيت وادهنوا به فإنه من شجرة مباركة»</span><span class="orphaned-text">. هذا حديث لا يعرف إلا من حديث عبد الرزاق، وكان يضطرب فيه، فربما يذكر فيه عن عمر عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وربما رواه على الشك فقال: أحسبه عن عمر عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وربما قال: عن زيد بن أسلم عن أبيه عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</span></p><p id="99.WQaj9">وقال مقاتل: خص الطور بالزيتون لان أول الزيتون نبت منها.</p><p id="99.xeRG1">وقيل: إن الزيتون أول شجرة نبتت في الدنيا بعد الطوفان. والله أعلم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:21-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-21">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الأنعام لَعِبْرَةً نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِها وَلَكُمْ فِيها مَنافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْها تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/21" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:21"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-22">وَعَلَيْها وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/22" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:22"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنا نُوحاً إِلى قَوْمِهِ فَقالَ يا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ ما لَكُمْ مِنْ إِلهٍ غَيْرُهُ أَفَلا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/23" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:23"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-24">فَقالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَوْمِهِ ما هذا إِلاَّ بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُرِيدُ أَنْ يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ وَلَوْ شاءَ اللَّهُ لَأَنْزَلَ مَلائِكَةً ما سَمِعْنا بِهذا فِي آبائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/24" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:24"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-25">إِنْ هُوَ إِلاَّ رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/25" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:25"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-26">قالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِما كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/26" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:26"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-27">فَأَوْحَيْنا إِلَيْهِ أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ بِأَعْيُنِنا وَوَحْيِنا فَإِذا جاءَ أَمْرُنا وَفارَ التَّنُّورُ فَاسْلُكْ فِيها مِنْ كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ وَأَهْلَكَ إِلاَّ مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ مِنْهُمْ وَلا تُخاطِبْنِي فِي الَّذِينَ ظَلَمُوا إِنَّهُمْ مُغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/27" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الأنعام لَعِبْرَةً نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِها وَلَكُمْ فِيها مَنافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْها تَأْكُلُونَ. وَعَلَيْها وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم القول فيهما في النحل والحمد لله.</span></p><p id="99.x54VG">وفي هود قصة السفينة ونوح، وركوب البحر في غير موضع.</p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: وعلى الأنعام في البر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْفُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في البحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما يحمل في البر على الإبل فيجوز أن ترجع الكناية إلى بعض النعام.</span></p><p id="99.p1596">وروى أن رجلا ركب بقرة في الزمان الأول فأنطقها الله تعالى معه فقالت: إنا لم نخلق لهذا! وإنما خلقت للحرث. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَكُمْ مِنْ إِلهٍ غَيْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ بالخفض ردا على اللفظ، وبالرفع ردا على المعنى. وقد مضى في الأعراف قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُرِيدُ أَنْ يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسودكم ويشرف عليكم بأن يكون متبوعا ونحن له تبع.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ اللَّهُ لَأَنْزَلَ مَلائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لو شاء الله ألا يعبد شيء سواه لجعل رسوله ملكا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَمِعْنا بِهذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمثل دعوته.</span></p><p id="99.9ElRk">وقيل: ما سمعنا بمثله بشرا، أتى برسالة ربه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي آبائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الأمم الماضية، قاله ابن عباس. والباء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زائدة، أي ما سمعنا هذا كائنا في ءابائنا الأولين، ثم عطف بعضهم على بعض فقالوا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>90</span></p><p id="99.EzRYe">يعنون نوحا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جنون لا يدرى ما يقول.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انتظروا موته.</span></p><p id="99.QNoDk">وقيل: حتى يستبين جنونه.</p><p id="99.bwr04">وقال الفراء: ليس يراد بالحين ها هنا وقت بعينه، إنما هو كقوله: دعه إلى يوم ما. فقال حين تمادوا على كفرهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ انْصُرْنِي بِما كَذَّبُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انتقم ممن لم يطعني ولم يسمع رسالتي.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْحَيْنا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرسلنا إليه رسلا من السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما تقدم بيانه. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْلُكْ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أدخل فيها واجعل فيها، يقال: سلكته في كذا وأسلكته فيه إذا أدخلته. قال عبد مناف بن ربع الهذلي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">حتى إذا أسلكوهم في قتائدة ** شلا كما تطرد الجمالة الشردا<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>40 قرأ حفص:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتنوين، الباقون بالإضافة، وقد ذكر.</span></p><p id="99.jwnp1">وقال الحسن: لم يحمل نوح في السفينة إلا ما يلد ويبيض، فأما البق والذباب والدود فلم يحمل شيئا منها، وإنما خرج من الطين. وقد مضى القول في السفينة والكلام فيها مستوفى، والحمد لله.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-28">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ أَنْتَ وَمَنْ مَعَكَ عَلَى الْفُلْكِ فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي نَجَّانا مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/28" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علوت.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْتَ وَمَنْ مَعَكَ عَلَى الْفُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>راكبين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي احمدوا الله على تخليصه إياكم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومن الغرق. والحمد لله: كلمة كل شاكر لله. وقد مضى في الفاتحة بيانه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-29">وَقُلْ رَبِّ أَنْزِلْنِي مُنْزَلاً مُبارَكاً وَأَنْتَ خَيْرُ الْمُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/29" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ أَنْزِلْنِي مُنْزَلًا مُبارَكاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قراءة العامة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنْزَلًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الميم وفتح الزاي، على المصدر الذي هو الانزال، أي أنزلني إنزالا مباركا. وقرأ زر بن حبيش وأبو بكر عن عاصم والمفضل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منزلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الميم وكسر الزاي على الموضع، أي أنزلني موضعا مباركا. الجوهري: المنزل بفتح الميم والزاي النزول وهو الحلول، تقول: نزلت نزولا ومنزلا. وقال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أأن ذكرتك الدار منزلها جمل ** بكيت فدم العين منحدر سجل<br/></span></center><p/><p id="99.mD6Mz">نصب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه مصدر. وأنزله غيره واستنزله بمعنى. ونزله تنزيلا، والتنزيل أيضا الترتيب. قال ابن عباس ومجاهد: هذا حين خرج من السفينة، مثل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْبِطْ بِسَلامٍ مِنَّا وَبَرَكاتٍ عَلَيْكَ وَعَلى أُمَمٍ مِمَّنْ مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 48].</span></p><p id="99.gXWwz">وقيل: حين دخلها، فعلى هذا يكون قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبارَكاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني بالسلامة والنجاة. قلت: وبالجملة فالآية تعليم من الله عز وجل لعباده إذا ركبوا وإذا نزلوا أن يقولوا هذا، بل وإذا دخلوا بيوتهم وسلموا قالوا.</span></p><p id="99.vmkEp">وروى عن على رضي الله عنه أنه كان إذا دخل المسجد قال: اللهم أنزلني منزلا مباركا وأنت خير المنزلين.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-30">إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ وَإِنْ كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/30" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10: 67 أي في أمر نوح والسفينة وإهلاك الكافرين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دلالات على كمال قدرة الله تعالى، وأنه ينصر أنبياءه ويهلك أعداءهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>30 أي ما كنا إلا مبتلين الأمم قبلكم، أي مختبرين لهم بإرسال الرسل إليهم ليظهر المطيع والعاصي فيتبين للملائكة حالهم، لا أن يستجد الرب علما.</span></p><p id="99.bnrL8">وقيل: أي نعاملهم معاملة المختبرين. وقد تقدم هذا المعنى في البقرة وغيرها.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كُنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقد كنا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-31">ثُمَّ أَنْشَأْنا مِنْ بَعْدِهِمْ قَرْناً آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/31" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:31"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-32">فَأَرْسَلْنا فِيهِمْ رَسُولاً مِنْهُمْ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ ما لَكُمْ مِنْ إِلهٍ غَيْرُهُ أَفَلا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/32" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَنْشَأْنا مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بعد هلاك قوم نوح.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَرْناً آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هم قوم عاد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرْسَلْنا فِيهِمْ رَسُولًا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني هودا، لأنه ما كانت أمة أنشئت في إثر قوم نوح إلا عاد.</span></p><p id="99.A6pDa">وقيل: هم قوم ثمود <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرْسَلْنا فِيهِمْ رَسُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني صالحا. قالوا: والدليل عليه قوله تعالى آخر الآية:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المؤمنون: 41]، نظيرها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخَذَ الَّذِينَ ظَلَمُوا الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 67]. قلت: وممن أخذ بالصيحة أيضا أصحاب مدين قوم شعيب، فلا يبعد أن يكونوا هم، والله أعلم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من عشيرتهم، يعرفون مولده ومنشؤه ليكون سكونهم إلى قوله أكثر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-33">وَقالَ الْمَلَأُ مِنْ قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقاءِ الْآخِرَةِ وَأَتْرَفْناهُمْ فِي الْحَياةِ الدُّنْيا ما هذا إِلاَّ بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/33" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:33"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-34">وَلَئِنْ أَطَعْتُمْ بَشَراً مِثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذاً لَخاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/34" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:34"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-35">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُراباً وَعِظاماً أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/35" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الْمَلَأُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>90 أي الاشراف والقادة والرؤساء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقاءِ الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد بالبعث والحساب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَتْرَفْناهُمْ فِي الْحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وسعنا عليهم نعم الدنيا حتى بطروا وصاروا يؤتون بالترفة، وهى مثل التحفة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا فضل له عليكم لأنه محتاج إلى الطعام والشراب كأنتم. وزعم الفراء أن معنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على حذف من، أي مما تشربون منه، وهذا لا يجوز عند البصريين ولا يحتاج إلى حذف البتة، لان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذا كان مصدرا لم يحتج إلى عائد، فإن جعلتها بمعنى الذي حذفت المفعول ولم يحتج إلى إضمار من.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أَطَعْتُمْ بَشَراً مِثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذاً لَخاسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد لمغبونون بترككم آلهتكم واتباعكم إياه من غير فضيلة له عليكم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُراباً وَعِظاماً أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبعوثون من قبوركم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأولى في موضع نصب بوقوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عليها، والثانية بدل منها، هذا مذهب سيبويه. والمعنى: أيعدكم أنكم مخرجون إذا متم. قال الفراء: وفي قراءة عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيعدكم إذا متم وكنتم ترابا وعظاما أنكم مخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وهو كقولك: أظن إن خرجت أنك نادم. وذهب الفراء والجرمي وأبو العباس المبرد إلى أن الثانية مكررة للتوكيد، لما طال الكلام كان تكريرها حسنا.</span></p><p id="99.Dz4Nd">وقال الأخفش: المعنى أيعدكم أنكم إذا متم وكنتم ترابا وعظاما يحدث إخراجكم، ف <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الثانية في موضع رفع بفعل مضمر، كما تقول: اليوم القتال، فالمعنى اليوم يحدث القتال.</span></p><p id="99.lEN78">وقال أبو إسحاق: ويجوز <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُراباً وَعِظاماً أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، لان معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيقول إنكم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-36">هَيْهاتَ هَيْهاتَ لِما تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/36" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.MWwGb">قال ابن عباس: هي كلمة للبعد، كأنهم قالوا بعيد ما توعدون، أي إن هذا لا يكون ما يذكر من البعث.</p><p id="99.dqdmg">وقال أبو على: هي بمنزلة الفعل، أي بعد ما توعدون.</p><p id="99.maYy1">وقال ابن الأنباري: وفي <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عشر لغات:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح التاء وهى قراءة الجماعة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهيهات لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بخفض التاء، ويروى عن أبى جعفر بن القعقاع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهيهات لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالخفض والتنوين يروى عن عيسى بن عمر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>برفع التاء، الثعلبي: وبها قرأ نصر بن عاصم وأبو العالية. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع والتنوين وبها قرأ أبو حيوة الشامي، ذكره الثعلبي أيضا. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهاتا لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنصب والتنوين قال الأحوص:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تذكرت أياما مضين من الصبا ** وهيهات هيهاتا إليك رجوعها<br/></span></center><p/><p id="99.0lLGx">واللغة السابعة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيهات أيهات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وأنشد الفراء:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فأيهات أيهات العقيق ومن به ** وأيهات خل بالعقيق نواصله<br/></span></center><p/><p id="99.Zomjx">قال المهدوي: وقرأ عيسى الهمداني <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَيْهاتَ هَيْهاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإسكان. قال ابن الأنباري: ومن العرب من يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيهان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنون، ومنهم من يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بلا نون. وأنشد الفراء:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ومن دوني الأعيان والقنع كله ** وكتمان أيها ما أشت وأبعدا<br/></span></center><p/><p id="99.yaen1">فهذه عشر لغات. فمن قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَيْهاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح التاء جعله مثل أين وكيف.</span></p><p id="99.B4za2">وقيل: لأنهما أداتان مركبتان مثل خمسة عشر وبعلبك ورام هرمز، وتقف على الثاني بالهاء، كما تقول: خمس عشرة وسبع عشرة.</p><p id="99.anj1m">وقال الفراء: نصبها كنصب ثمت وربت، ويجوز أن يكون الفتح اتباعا للألف والفتحة التي قبلها. ومن كسره جعله مثل أمس وهؤلاء. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وهيهات هيهات إليك رجوعها<br/></span></center><p/><p id="99.ZGoN4">قال الكسائي: ومن كسر التاء وقف عليها بالهاء، فيقول هيهاه. ومن نصبها وقف بالتاء وإن شاء بالهاء. ومن ضمها فعلى مثل منذ وقط وحيث. ومن قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتنوين فهو جمع ذهب به إلى التنكير، كأنه قال بعدا بعدا.</span></p><p id="99.V3E5r">وقيل: خفض ونون تشبيها بالأصوات بقولهم: غاق وطاق.</p><p id="99.Og9je">وقال الأخفش: يجوز في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَيْهاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن تكون جماعة فتكون التاء التي فيها تاء الجميع التي للتأنيث. ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَيْهاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جاز أن يكون أخلصها اسما معربا فيه معنى البعد، ولم يجعله اسما للفعل فيبنيه.</span></p><p id="99.D6Nvg">وقيل: شبه التاء بتاء الجمع، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذا أَفَضْتُمْ مِنْ عَرَفاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 198]. قال الفراء: وكأني أستحب الوقف على التاء، لان من العرب من يخفض التاء على كل حال، فكأنها مثل عرفات وملكوت وما أشبه ذلك. وكان مجاهد وعيسى بن عمر وأبو عمرو بن العلاء والكسائي وابن كثير يقفون عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهاه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالهاء. وقد روى عن أبى عمرو أيضا أنه كان يقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتاء، وعليه بقية القراء لأنها حرف. قال ابن الأنباري. من جعلهما حرفا واحدا لا يفرد أحدهما من الأخر، وقف على الثاني بالهاء ولم يقف على الأول، فيقول: هيهات هيهاه، كما يقول خمس عشره، على ما تقدم. ومن نوى إفراد أحدهما من الأخر وقف فيهما جميعا بالهاء والتاء، لان أصل الهاء تاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-37">إِنْ هِيَ إِلاَّ حَياتُنَا الدُّنْيا نَمُوتُ وَنَحْيا وَما نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/37" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هِيَ إِلَّا حَياتُنَا الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كناية عن الدنيا، أي ما الحياة إلا ما نحن فيه لا الحياة الآخرة التي تعدنا بعد البعث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَمُوتُ وَنَحْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يقال: كيف قالوا نموت ونحيا وهم لا يقرون بالبعث؟ ففي هذا أجوبة، منها أن يكون المعنى: نكون مواتا، أي نطفا ثم نحيا في الدنيا.</span></p><p id="99.5qGwX">وقيل: فيه تقديم وتأخير، أي إن هي إلا حياتنا الدنيا نحيا فيها ونموت، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْجُدِي وَارْكَعِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 43].</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَمُوتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الإباء،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الأولاد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد الموت.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-38">إِنْ هُوَ إِلاَّ رَجُلٌ افْتَرى عَلَى اللَّهِ كَذِباً وَما نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/38" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:38"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-39">قالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِما كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/39" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:39"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-40">قالَ عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/40" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:40"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-41">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ بِالْحَقِّ فَجَعَلْناهُمْ غُثاءً فَبُعْداً لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/41" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعنون الرسول. إلا رجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتَرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اختلق.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى اللَّهِ كَذِباً وَما نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ. قالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِما كَذَّبُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عَمَّا قَلِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>40 أي عن قليل، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زائدة مؤكدة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُصْبِحُنَّ نادِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>40 على كفرهم، واللام لام القسم، أي والله ليصبحن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في التفاسير: صاح بهم جبريل عليه السلام صيحة واحدة مع الريح التي أهلكهم الله تعالى بها فماتوا عن آخرهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْناهُمْ غُثاءً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلكى هامدين كغثاء السيل، وهو ما يحمله من بالي الشجر من الحشيش والقصب مما يبس وتفتت.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبُعْداً لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلاكا لهم. وقيل بعدا لهم من رحمة الله، وهو منصوب على المصدر. ومثله سقيا له ورعيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-42">ثُمَّ أَنْشَأْنا مِنْ بَعْدِهِمْ قُرُوناً آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/42" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:42"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-43">ما تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَها وَما يَسْتَأْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/43" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:43"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-44">ثُمَّ أَرْسَلْنا رُسُلَنا تَتْرا كُلَّ ما جاءَ أُمَّةً رَسُولُها كَذَّبُوهُ فَأَتْبَعْنا بَعْضَهُمْ بَعْضاً وَجَعَلْناهُمْ أَحادِيثَ فَبُعْداً لِقَوْمٍ لا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/44" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَنْشَأْنا مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بعد هلاك هؤلاء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرُوناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمما.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: يريد بنى إسرائيل، وفي الكلام حذف: فكذبوا أنبياءهم فأهلكناهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلة، أي ما تسبق أمة الوقت المؤقت لها ولا تتأخره، مثل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذا جاءَ أَجَلُهُمْ لا يَسْتَأْخِرُونَ ساعَةً وَلا يَسْتَقْدِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 34]. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتْرا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتواتر، ويتبع بعضهم بعضا ترغيبا وترهيبا. قال الأصمعي: وأترت كتبي عليه أتبعت بعضها بعضا، إلا أن بين كل كل واحد وبين الأخر مهلة.</span></p><p id="99.n2gK8">وقال غيره: المواترة التتابع بغير مهلة. وقرأ ابن كثير وأبو عمرو: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتنوين على أنه مصدر أدخل فيه التنوين على فتح الراء، كقولك: حمدا وشكرا، فالوقف على هذا على الالف المعوضة من التنوين. ويجوز أن يكون ملحقا بجعفر، فيكون مثل أرطى وعلقى، كما قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يستن في علقى وفي مكور<br/></span></center><p/><p id="99.aYqEP">فإذا وقف على هذا الوجه جازت الإمالة، على أن ينوي الوقف على الالف الملحقة. وقرأ ورش بين اللفظتين، مثل سكرى وغضبى، وهو اسم جمع، مثل شتى وأسرى. وأصله وترى من المواترة والتواتر، فقلبت الواو تاء، مثل التقوى والتكلان وتجاه ونحوها.</p><p id="99.blyDM">وقيل: هو من الوتر وهو الفرد، فالمعنى أرسلناهم فردا فردا. النحاس: وعلى هذا يجوز <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تترا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر التاء الأولى، وموضعها نصب على المصدر، لان معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَرْسَلْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واترنا. ويجوز أن يكون في موضع الحال أي متواترين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَتْبَعْنا بَعْضَهُمْ بَعْضاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالهلاك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناهُمْ أَحادِيثَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع أحدوثة وهى ما يتحدث به، كأعاجيب جمع أعجوبة، وهى ما يتعجب منه. قال الأخفش: إنما يقال هذا في الشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلْناهُمْ أَحادِيثَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا يقال في الخير، كما يقال: صار فلان حديثا أي عبرة ومثلا، كما قال في آية أخرى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْناهُمْ أَحادِيثَ وَمَزَّقْناهُمْ كُلَّ مُمَزَّقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[سبأ: 19]. قلت: وقد يقال فلان حديث حسن، إذا كان مقيدا بذكر ذلك، ومنه قول ابن دريد:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وإنما المرء حديث بعده ** فكن حديثا حسنا لمن وعى<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-45">ثُمَّ أَرْسَلْنا مُوسى وَأَخاهُ هارُونَ بِآياتِنا وَسُلْطانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/45" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:45"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-46">إِلى فِرْعَوْنَ وَمَلائِهِ فَاسْتَكْبَرُوا وَكانُوا قَوْماً عالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/46" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:46"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-47">فَقالُوا أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنا وَقَوْمُهُما لَنا عابِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/47" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:47"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-48">فَكَذَّبُوهُما فَكانُوا مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/48" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَرْسَلْنا مُوسى وَأَخاهُ هارُونَ بِآياتِنا وَسُلْطانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متكبرين قاهرين لغيرهم بالظلم، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِرْعَوْنَ عَلا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القصص: 4]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، تقدم أيضا. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغرق في البحر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-49">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسَى الْكِتابَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/49" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:49"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسَى الْكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني التوراة، وخص موسى بالذكر لان التوراة أنزلت عليه في الطور، وهارون خليفة في قومه. ولو قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتيناهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جاز كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسى وَهارُونَ الْفُرْقانَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 48].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-50">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً وَآوَيْناهُما إِلى رَبْوَةٍ ذاتِ قَرارٍ وَمَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/50" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>50 تقدم في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنبياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القول فيه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآوَيْناهُما إِلى رَبْوَةٍ ذاتِ قَرارٍ وَمَعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>50 الربوة المكان المرتفع من الأرض، وقد تقدم في البقرة. والمراد بها ها هنا في قول أبى هريرة فلسطين. وعنه أيضا الرملة، وروى عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</span></p><p id="99.NDBm4">وقال ابن عباس وابن المسيب وابن سلام: دمشق.</p><p id="99.gbkPv">وقال كعب وقتادة: بيت المقدس. قال كعب: وهى أقرب الأرض إلى السماء بثمانية عشر ميلا. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">فكنت هميدا تحت رمس بربوة ** تعاورني ريح جنوب وشمال<br/></span></center><p/><p id="99.4Re0B">وقال ابن زيد: مصر.</p><p id="99.M5B37">وروى سالم الأفطس عن سعيد بن جبير: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآوَيْناهُما إِلى رَبْوَةٍ 50</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: النشز من الأرض.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتِ قَرارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>50 أي مستوية يستقر عليها.</span></p><p id="99.nVkW9">وقيل: ذات ثمار، ولأجل الثمار يستقر فيها الساكنون. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>50 ماء جار ظاهر للعيون. يقال: معين ومعن، كما يقال: رغيف ورغف، قاله علي بن سليمان.</span></p><p id="99.pOmp3">وقال الزجاج: هو الماء الجاري في العيون، فالميم على هذا زائدة كزيادتها في مبيع، وكذلك الميم زائدة في قول من قال إنه الماء الذي يرى بالعين.</p><p id="99.DBqJR">وقيل: إنه فعيل بمعنى مفعول. قال علي بن سليمان: يقال معن الماء إذا جرى فهو معين ومعيون. ابن الاعرابي: معن الماء يمعن معونا إذا جرى وسهل، وأمعن أيضا وأمعنته، ومياه معنان.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-51">يا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّباتِ وَاعْمَلُوا صالِحاً إِنِّي بِما تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:51"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.EQzAV">فيه ثلاث مسائل:</p><p id="99.9qzwK">الأولى: روى الصحيح عن أبى هريرة قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«أيها الناس إن الله طيب لا يقبل إلا طيبا وإن الله أمر المؤمنين بما أمر به المرسلين فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّباتِ وَاعْمَلُوا صالِحاً إِنِّي بِما تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُلُوا مِنْ طَيِّباتِ ما رَزَقْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 172]- ثم ذكر- الرجل يطيل السفر أشعث أغبر يمد يديه إلى السماء يا رب يا رب ومطعمه حرام ومشربه حرام وملبسه حرام وغذي بالحرام فأنى يستجاب لذلك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.e7419">الثانية: قال بعض العلماء: والخطاب في هذه الآية للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وأنه أقامه مقام الرسل، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ قالَ لَهُمُ النَّاسُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 173] يعني نعيم بن مسعود. وقال الزجاج: هذه مخاطبة للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، ودل الجمع على أن الرسل كلهم كذا أمروا، أي كلوا من الحلال.</span></p><p id="99.zj9PN">وقال الطبري: الخطاب لعيسى عليه السلام، روى أنه كان يأكل من غزل أمه. والمشهور عنه أنه كان يأكل من بقل البرية. ووجه خطابه لعيسى ما ذكرناه من تقديره لمحمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ تشريفا له.</p><p id="99.WpdRB">وقيل: إن هذه المقالة خوطب بها كل نبى، لان هذه طريقتهم التي ينبغي لهم الكون عليها. فيكون المعنى: وقلنا يا أيها الرسل كلوا من الطيبات، كما تقول لتاجر: يا تجار ينبغي أن تجتنبوا الربا، فأنت تخاطبه بالمعنى. وقد اقترن بذلك أن هذه المقالة تصلح لجميع صنفه، فلم يخاطبوا قط مجتمعين صلوات الله عليهم أجمعين، وإنما خوطب كل واحد في عصره. قال الفراء: هو كما تقول للرجل الواحد، كفوا عنا أذاكم.</p><p id="99.24GaZ">الثالثة: سوى الله تعالى بين النبيين والمؤمنين في الخطاب بوجوب أكل الحلال وتجنب الحرام، ثم شمل الكل في الوعيد الذي تضمنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي بِما تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلى الله على رسله وأنبيائه. وإذا كان هذا معهم فما ظن كل الناس بأنفسهم. وقد مضى القول في الطيبات والرزق في غير موضع، والحمد لله.</span></p><p id="99.0kg28">وفي قوله عليه السلام: <span>«يمد يديه»</span><span class="orphaned-text">دليل على مشروعية مد اليدين عند الدعاء إلى السماء، وقد مضى الخلاف في هذا والكلام فيه والحمد لله. وقوله عليه السلام:</span><span>«فأنى يستجاب لذلك»</span><span class="orphaned-text">على جهة الاستبعاد، أي أنه ليس أهلا لاجابة دعائه لكن يجوز أن يستجيب الله له تفضلا ولطفا وكرما.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:52-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-52">وَإِنَّ هذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً واحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:52"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-53">فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ زُبُراً كُلُّ حِزْبٍ بِما لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/53" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:53"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-54">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/54" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.DOzx2">فيه أربع مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ هذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى: هذا الذي تقدم ذكره هو دينكم وملتكم فالتزموه. والامة هنا الدين، وقد تقدم محامله، ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنا آباءَنا عَلى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزخرف: 22] أي على دين.</span></p><p id="99.WZ1Ma">وقال النابغة:</p><p/><center><span class="manzoma">حلفت فلم أترك لنفسك ريبة ** وهل يأثمن ذو أمة وهو طائع<br/></span></center><p/><p id="99.Q265a">الثانية: قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ هذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على القطع، وبفتحها وتشديد النون. قال الخليل: هي في موضع نصب لما زال الخافض، أي أنا عالم بأن هذا دينكم الذي أمرتكم أن تؤمنوا به.</span></p><p id="99.KLvRB">وقال الفراء: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متعلقة بفعل مضمر تقديره: واعلموا أن هذه أمتكم. وهى عند سيبويه متعلقة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، والتقدير فاتقون لان أمتكم واحدة. وهذا كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الْمَساجِدَ لِلَّهِ فَلا تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 18]، أي لان المساجد لله فلا تدعوا معه غيره. وكقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِإِيلافِ قُرَيْشٍ 10: 1</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[قريش: 1]، أي فليعبدوا رب هذا البيت لإيلاف قريش.</span></p><p id="99.KbJqn">الثالثة: وهذه الآية تقوى أن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيُّهَا الرُّسُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنما هو مخاطبة لجميعهم، وأنه بتقدير حضورهم. وإذا قدرت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيُّهَا الرُّسُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مخاطبة لمحمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قلق اتصال هذه الآية واتصال قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقَطَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. أما أن قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإن كان قيل للأنبياء فأممهم داخلون فيه بالمعنى، فيحسن بعد ذلك اتصال.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقَطَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي افترقوا، يعني الأمم، أي جعلوا دينهم أديانا بعد ما أمروا بالاجتماع. ثم ذكر تعالى ن كلا منهم معجب برأيه وضلالته وهذا غاية الضلال.</span></p><p id="99.vMxr2">الرابعة: هذه الآية تنظر إلى قوله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«ألا إن من قبلكم من أهل الكتاب افترقوا على ثنتين وسبعين ملة وإن هذه الامة ستفترق على ثلاث وسبعين ثنتان وسبعون في النار وواحدة في الجنة وهى الجماعة»</span><span class="orphaned-text">الحديث. خرجه أبو داود، ورواه الترمذي وزاد: قالوا ومن هي يا رسول الله؟ قال:</span><span>«ما أنا عليه وأصحابي»</span><span class="orphaned-text">خرجه من حديث عبد الله بن عمرو. وهذا يبين أن الافتراق المحذر منه في الآية والحديث إنما هو في أصول الدين وقواعده، لأنه قد أطلق عليها مللا، وأخبر أن التمسك بشيء من تلك الملل موجب لدخول النار. ومثل هذا لا يقال في الفروع، فإنه لا يوجب تعديد الملل ولا عذاب النار، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلٍّ جَعَلْنا مِنْكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهاجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 48]. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُبُراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني كتبا وضعوها وضلالات ألفوها، قاله ابن زيد.</span></p><p id="99.6wrW5">وقيل: إنهم فرقوا الكتب فاتبعت فرقة الصحف وفرقة التوراة وفرقة الزبور وفرقة الإنجيل، ثم حرف الكل وبدل، قاله قتادة.</p><p id="99.KVBWg">وقيل: أخذ كل فريق منهم كتابا آمن به وكفر بما سواه. و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُبُراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الباء قراءة نافع، جمع زبور. والأعمش وأبو عمرو بخلاف عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبرا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الباء، أي قطعا كقطع الحديد، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتُونِي زُبَرَ الْحَدِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 96].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ حِزْبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فريق وملة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما لَدَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عندهم من الدين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معجبون به. وهذه الآية مثال لقريش خاطب محمدا صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في شأنهم متصلا بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فذر هؤلاء الذين هم بمنزلة من تقدم، ولا يضيق صدرك بتأخير العذاب عنهم، فلكل شيء وقت. والغمرة في اللغة ما يغمرك ويعلوك، وأصله الستر، ومنه الغمر الحقد لأنه يغطى القلب. والغمر الماء الكثير لأنه يغطى الأرض. وغمر الرداء الذي يشمل الناس بالعطاء، قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">غمر الرداء إذا تبسم ضاحكا ** غلقت لضحكته رقاب المال<br/></span></center><p/><p id="99.LbrXM">المراد هنا الحيرة والغفلة والضلالة. ودخل فلان في غمار الناس، أي في زحمتهم. وقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال مجاهد: حتى الموت، فهو تهديد لا توقيت، كما يقال: سيأتي لك يوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-55">أَيَحْسَبُونَ أَنَّما نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مالٍ وَبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/55" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:55"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-56">نُسارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْراتِ بَلْ لا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/56" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُونَ أَنَّما نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مالٍ وَبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى الذي، أي أيحسبون يا محمد أن الذي نعطيهم في الدنيا من المال والأولاد هو ثواب لهم، إنما هو استدراج وإملاء، ليس إسراعا في الخيرات.</span></p><p id="99.0Ab2g">وفي خبر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثلاثة أقوال، منها أنه محذوف.</span></p><p id="99.b9zV1">وقال الزجاج: المعنى نسارع لهم به في الخيرات، وحذفت به.</p><p id="99.mXrlv">وقال هشام الضرير قولا دقيقا، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي الخيرات، فصار المعنى: نسارع لهم فيه، ثم أظهر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْخَيْراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ولا حذف فيه على هذا التقدير. ومذهب الكسائي أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حرف واحد فلا يحتاج إلى تقدير حذف، ويجوز الوقف على قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ومن قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حرفان فلا بد من ضمير يرجع من الخبر إلى اسم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يتم الوقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.lO0AB">وقال السختياني: لا يحسن الوقف على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، لان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ 30</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتاج إلى مفعولين، فتمام المفعولين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْخَيْراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن الأنباري: وهذا خطأ، لان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كافية من اسم أن وخبرها ولا يجوز أن يؤتى بعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمفعول ثان. وقرأ أبو عبد الرحمن السلمى وعبد الرحمن بن أبى بكرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسارع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء، على أن يكون فاعله إمدادنا. وهذا يجوز أن يكون على غير حذف، أي يسارع لهم الامداد. ويجوز أن يكون فيه حذف، ويكون المعنى يسارع الله لهم. وقرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسارع لهم في الخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفية ثلاثة أوجه: أحدها على حذف به. ويجوز أن يكون يسارع الامداد. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اسم ما لم يسم فاعله، ذكره النحاس. قال المهدوي: وقرأ الحر النحوي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسرع لهم في الخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو معنى قراءة الجماعة. قال الثعلبي: والصواب قراءة العامة، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نمدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن ذلك فتنة لهم واستدراج.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:57-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-57">إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/57" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:57"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-58">وَالَّذِينَ هُمْ بِآياتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/58" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:58"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-59">وَالَّذِينَ هُمْ بِرَبِّهِمْ لا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/59" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:59"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-60">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ ما آتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ أَنَّهُمْ إِلى رَبِّهِمْ راجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/60" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما فرغ من ذكر الكفرة وتوعدهم عقب ذلك بذكر المؤمنين المسارعين في الخيرات ووعدهم، وذكر ذلك بأبلغ صفاتهم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُشْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خائفون وجلون مما خوفهم الله تعالى.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ بِآياتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ. وَالَّذِينَ هُمْ بِرَبِّهِمْ لا يُشْرِكُونَ. وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ ما آتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>58-60 قال الحسن: يؤتون الإخلاص ويخافون ألا يقبل منهم.</span></p><p id="99.VMyzB">وروى الترمذي عن عائشة رضي الله عنها زوج النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قالت: سألت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ ما آتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ 60</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قالت عائشة: أهم الذين يشربون الخمر ويسرقون؟ قال:</span><span>«لا يا بنت الصديق ولكنهم الذين يصومون ويصلون ويتصدقون وهم يخافون ألا يقبل منهم أولئك الذين يسارعون في الخيرات»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.4oD5p">وقال الحسن: لقد أدركنا أقواما كانوا من حسناتهم أن ترد عليهم أشفق منكم على سيئاتكم أن تعذبوا عليها. وقرأت عائشة رضي الله عنها وابن عباس والنخعي: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يأتون ما أتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقصورا من الإتيان. قال الفراء: ولو صحت هذه القراءة عن عائشة لم تخالف قراءة الجماعة، لان الهمز من العرب من يلزم فيه الالف في كل الحالات إذا كتب، فيكتب سئل الرجل بألف بعد السين، ويستهزئون بألف بين الزاي والواو، وشئ وشئ بألف بعد الياء، فغير مستنكر في مذهب هؤلاء أن يكتب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بألف بعد الياء، فيحتمل هذا اللفظ بالبناء على هذا الخط قراءتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْتُونَ ما آتَوْا 60</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتون ما أتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وينفرد ما عليه الجماعة باحتمال تأويلين: أحدهما- الذين يعطون ما أعطوا من الزكاة والصدقة وقلوبهم خائفة. والآخر- والذين يؤتون الملائكة الذين يكتبون الأعمال على العباد ما آتوا وقلوبهم وجلة، فحذف مفعول في هذا الباب لوضوح معناه، كما حذف في قوله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ يُغاثُ النَّاسُ وَفِيهِ يَعْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 49] والمعنى يعصرون السمسم والعنب، فاختزل المفعول لوضوح تأويله. ويكون الأصل في الحرف على هجائه الوجود في الامام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بألف مبدلة من الهمزة فكتبت الالف واوا لتآخى حروف المد واللين في الخفاء، حكاه ابن الأنباري. قال النحاس: المعروف من قراءة ابن عباس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يأتون ما أتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي القراءة المروية عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وعن عائشة رضي الله عنها، ومعناها يعملون ما عملوا، كما روى في الحديث. والوجل نحو الإشفاق والخوف، فالتقى والتائب خوفه أمر العاقبة وما يطلع عليه بعد الموت.</span></p><p id="99.6NxJX">وفي قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ إِلى رَبِّهِمْ راجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>60 تنبيه على الخاتمة.</span></p><p id="99.jnPxV">وفي صحيح البخاري: <span>«وإنما الأعمال بالخواتيم»</span><span class="orphaned-text">. وأما المخلط فينبغي له أن يكون تحت خوف من أن ينفذ عليه الوعيد بتخليطه.</span></p><p id="99.Bq3zV">وقال أصحاب الخواطر: وجل العارف من طاعته أكثر وجلا من وجله من مخالفته، لان المخالفة تمحوها التوبة، والطاعة تطلب بتصحيح الغرض. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنهم، أو من أجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ إِلى رَبِّهِمْ راجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>60.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-61">أُولئِكَ يُسارِعُونَ فِي الْخَيْراتِ وَهُمْ لَها سابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/61" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولئِكَ يُسارِعُونَ فِي الْخَيْراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الطاعات، كي ينالوا بذلك أعلى الدرجات والغرفات. وقرى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الخيرات، أي يكونوا سراعا إليها. ويسارعون على معنى يسابقون من سابقهم إليها، فالمفعول محذوف. قال الزجاج: يسارعون أبلغ من يسرعون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَها سابِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أحسن ما قيل فيه: أنهم يسبقون إلى أوقاتها. ودل بهذا أن الصلاة في أول الوقت أفضل، كما تقدم في البقرة وكل من تقدم في شيء فهو سابق إليه، وكل من تأخر عنه فقد سبقه وفاته، فاللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على هذا القول بمعنى إلى، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّ رَبَّكَ أَوْحى لَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزلزلة: 5] أي أوحى إليها. وأنشد سيبويه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تجانف عن جو اليمامة ناقتي ** وما قصدت من أهلها لسوايكا<br/></span></center><p/><p id="99.xoxrL">وعن ابن عباس في معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَها سابِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سبقت لهم من الله السعادة، فلذلك سارعوا في الخيرات.</span></p><p id="99.B7vna">وقيل: المعنى وهم من أجل الخيرات سابقون.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-62">وَلا نُكَلِّفُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَها وَلَدَيْنا كِتابٌ يَنْطِقُ بِالْحَقِّ وَهُمْ لا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/62" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:62"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نُكَلِّفُ نَفْساً إِلَّا وُسْعَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد مضى في البقرة وأنه ناسخ لجميع ما ورد في الشرع من تكليف ما لا يطاق.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَيْنا كِتابٌ يَنْطِقُ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أظهر ما قيل فيه: إنه أراد كتاب إحصاء الأعمال الذي ترفعه الملائكة، وأضافه إلى نفسه لان الملائكة كتبت فيه أعمال العباد بأمره، فهو ينطق بالحق.</span></p><p id="99.LlvDZ">وفي هذا تهديد وتأييس من الحيف والظلم. ولفظ النطق يجوز في الكتاب، والمراد أن النبيين تنطق بما فيه. والله أعلم.</p><p id="99.emeEb">وقيل: عني اللوح المحفوظ، وقد أثبت فيه كل شي، فهم لا يجاوزون ذلك.</p><p id="99.8XNZ5">وقيل: الإشارة بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَيْنا كِتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القرآن، فالله أعلم، وكل محتمل والأول أظهر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:63-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-63">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ مِنْ هذا وَلَهُمْ أَعْمالٌ مِنْ دُونِ ذلِكَ هُمْ لَها عامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/63" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:63"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-64">حَتَّى إِذا أَخَذْنا مُتْرَفِيهِمْ بِالْعَذابِ إِذا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/64" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:64"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-65">لا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ إِنَّكُمْ مِنَّا لا تُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/65" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ مِنْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال مجاهد: أي في غطاء وغفلة وعماية عن القرآن. ويقال: غمره الماء إذا غطاه. ونهر غمر يغطى من دخله. ورجل غمر يغمره آراء الناس.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها تغطى الوجه. ومنه دخل في غمار الناس وخمارهم، أي فيما يغطيه من الجمع.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حيرة وعمى، أي مما وصف من أعمال البر في الآيات المتقدمة، قال قتادة. أو من الكتاب الذي ينطق بالحق.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ أَعْمالٌ مِنْ دُونِ ذلِكَ هُمْ لَها عامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال قتادة ومجاهد: أي لهم خطايا لا بد أن يعملوها من دون الحق.</span></p><p id="99.g1gMr">وقال الحسن وابن زيد: المعنى ولهم أعمال رديئة لم يعملوها من دون ما هم عليه، لا بد أن يعملوها دون أعمال المؤمنين، فيدخلون بها النار، لما سبق لهم من الشقوة. ويحتمل ثالثا- أنه ظلم الخلق مع الكفر بالخالق، ذكره الماوردي. والمعنى متقارب. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذا أَخَذْنا مُتْرَفِيهِمْ بِالْعَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني بالسيف يوم بدر، قاله ابن عباس.</span></p><p id="99.rdoVL">وقال الضحاك: يعني بالجوع حين قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«اللهم أشدد وطأتك على مضر الله اجعلها عليهم سنين كسنى يوسف»</span><span class="orphaned-text">. فابتلاهم الله بالقحط والجوع حتى أكلوا العظام والميتة والكلاب والجيف، وهلك الأموال والأولاد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يضجون ويستغيثون. واصل الجؤار رفع الصوت بالتضرع كما يفعل الثور.</span></p><p id="99.aB3oY">وقال الأعشى يصف بقرة:</p><p/><center><span class="manzoma">فطافت ثلاثا بين يوم وليلة ** وكان النكير أن تضيف وتجارا<br/></span></center><p/><p id="99.weMw5">قال الجوهري: الجؤار مثل الخوار، يقال: جأر الثور يجأر أي صاح. وقرأ بعضهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عجلا جسدا له جؤار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حكاه الأخفش. وجار الرجل إلى الله عز وجل تضرع بالدعاء. قتادة: يصرخون بالتوبة فلا تقبل منهم. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يراوح من صلوات المليك ** فطورا سجودا وطورا جؤارا<br/></span></center><p/><p id="99.Jv0aV">وقال ابن جريج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذا أَخَذْنا مُتْرَفِيهِمْ بِالْعَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم الذين قتلوا ببدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم الذين بمكة، فجمع بين القولين المتقدمين، وهو حسن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ إِنَّكُمْ مِنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من عذابنا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا تمنعون ولا ينفعكم جزعكم.</span></p><p id="99.G54yP">وقال الحسن: لا تنصرون بقبول التوبة.</p><p id="99.RrzRQ">وقيل: معنى هذا النهى الاخبار، أي إنكم إن تضرعتم لم ينفعكم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:66-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-66">قَدْ كانَتْ آياتِي تُتْلى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ عَلى أَعْقابِكُمْ تَنْكِصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/66" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:66"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-67">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سامِراً تَهْجُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/67" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:67"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ كانَتْ آياتِي تُتْلى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ عَلى أَعْقابِكُمْ تَنْكِصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيات يريد بها القرآن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُتْلى عَلَيْكُمْ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقرأ. قال الضحاك: قبل أن تعذبوا بالقتل و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْكِصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ترجعون وراءكم. مجاهد: تستأخرون، وأصله أن ترجع القهقرى. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">زعموا بأنهم على سبل النجا ** ة وإنما نكص على الأعقاب<br/></span></center><p/><p id="99.0b0Qe">وهو هنا استعارة للاعراض عن الحق. وقرأ علي بن أبى طالب رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أَدْبارِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أَعْقابِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْكِصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الكاف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَكْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال، والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الجمهور: هو عائد على الحرم أو المسجد أو البلد الذي هو مكة، وإن لم يتقدم له ذكر لشهرته في الامر، أي يقولون نحن أهل الحرم فلا نخاف.</span></p><p id="99.4O3Zn">وقيل: المعنى أنهم يعتقدون في نفوسهم أن لهم بالمسجد والحرم أعظم الحقوق على الناس والمنازل، فيستكبرون لذلك، وليس الاستكبار من الحق. وقالت فرقة: الضمير عائد عل القرآن من حيث ذكرت الآيات، والمعنى: يحدث لكم سماع آياتي كبرا وطغيانا فلا تؤمنوا به. قال ابن عطية: وهذا قول جيد. النحاس: والقول الأول أولى، والمعنى: أنهم يفتخرون بالحرم ويقولون نحن أهل حرم الله تعالى. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سامِراً تَهْجُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه أربع مسائل:</span></p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سامِراً تَهْجُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سامِراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال، ومعناه سمارا، وهم الجماعة يتحدثون بالليل، مأخوذ من السمر وهو ظل القمر، ومنه سمرة اللون. وكانوا يتحدثون حول الكعبة في سمر القمر، فسمى التحدث به. قال الثوري: يقال لظل القمر السمر، ومنه السمرة في اللون، ويقال له: الفخت، ومنه قيل: فاختة. وقرأ أبو رجاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمارا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو جمع سامر، كما قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">الست ترى السمار والناس أحوالي<br/></span></center><p/><p id="99.vXolx">وفي حديث قيلة: إذا جاء زوجها من السامر، يعني من القوم الذين يسمرون بالليل، فهو اسم مفرد بمعنى الجمع، كالحاضر وهم القوم النازلون على الماء، والباقر جمع البقر، والجامل جمع الإبل، ذكورتها وإناثها، ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُخْرِجُكُمْ طِفْلًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 5] أي أطفالا. يقال: قوم سمر وسمر وسامر، ومعناه سهر الليل، مأخوذ من السمر وهو ما يقع على الأشجار من ضوء القمر. قال الجوهري: السامر أيضا السمار، وهم القوم الذين يسمرون، كما يقال للحاج: حجاج، وقول الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وسامر طال فيه اللهو والسمر<br/></span></center><p/><p id="99.oodxL">كأنه سمى المكان الذي يجتمع فيه للسمر بذلك.</p><p id="99.DkeW9">وقيل: وحد سامرا وهو بمعنى السمار، لأنه وضع موضع الوقت، كقول الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">من دونهم إن جئتهم سمرا ** عزف القيان ومجلس غمر<br/></span></center><p/><p id="99.pr9kp">فقال: سمرا، لان معناه: إن جئتهم ليلا وجدتهم وهم يسمرون. وابنا سمير: الليل والنهار، لأنه يسمر فيهما، يقال: لا أفعله ما سمر ابنا سمير أبدا. ويقال، السمير الدهر، وابناه الليل والنهار. ولا أفعله السمر والقمر، أي ما دام الناس يسمرون في ليلة قمراء. ولا أفعله سمير الليالي. قال الشنفري:</p><p/><center><span class="manzoma">هنالك لا أرجو حياة تسرني ** سمير الليالي مبسلا بالجرائر<br/></span></center><p/><p id="99.bjJ1v">والسمار بالفتح اللبن الرقيق. وكانت العرب تجلس للسمر تتحدث، وهذا أوجب معرفتها بالنجوم، لأنها تجلس في الصحراء فترى الطوالع من الغوارب. وكانت قريش تسمر حول الكعبة مجالس في أباطيلها وكفرها: فعابهم الله بذلك. و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَهْجُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ بضم التاء وكسر الجيم من أهجر، إذا نطق بالفحش. وبنصب التاء وضم الجيم من هجر المريض إذا هذى. ومعناه: يتكلمون بهوس وسيء من القول في النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وفي القرآن، عن ابن عباس وغيره: الثانية: روى سعيد بن جبير عن ابن عباس قال: إنما كره السمر حين نزلت هذه الآية:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سامِراً تَهْجُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، يعني أن الله تعالى ذم أقواما يسمرون في غير طاعة الله تعالى، إما في هذيان وإما في أذائه. وكان الأعمش يقول: إذا رأيت الشيخ ولم يكتب الحديث فاصفعه فإنه من شيوخ القمر، يعني يجتمعون في ليالي القمر فيتحدثون بأيام الخلفاء والأمراء ولا يحسن أحدهم يتوضأ للصلاة.</span></p><p id="99.jjVPZ">الثالثة: روى مسلم عن أبى برزة قال: كان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يؤخر العشاء إلى ثلث الليل ويكره النوم قبلها والحديث بعدها. قال العلماء: أما الكراهية للنوم قبلها فلئلا يعرضها للفوات عن كل وقتها أو أفضل وقتها، ولهذا قال عمر: فمن نام فلا نامت عينه، ثلاثا. وممن كره النوم قبلها عمر وابنه عبد الله وابن عباس وغيرهم، وهو مذهب مالك. ورخص فيه بعضهم، منه على وأبو موسى وغيرهم، وهو مذهب الكوفيين. وشرط بعضهم أن يجعل معه من يوقظه للصلاة.</p><p id="99.dA3m5">وروى عن ابن عمر مثله وإليه ذهب الطحاوي. وأما كراهية الحديث بعدها فلان الصلاة قد كفرت خطاياه فينام على سلامة، وقد ختم الكتاب صحيفته بالعبادة، فإن هو سمر وتحدث فيملؤها بالهوس ويجعل خاتمتها اللغو والباطل، وليس هذا من فعل المؤمنين. وأيضا فإن السمر في الحديث مظنة غلبة النوم آخر الليل فينام عن قيام آخر الليل، وربما ينام عن صلاة الصبح. وقد قيل: إنما يكره السمر بعدها لما روى جابر بن عبد الله قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«إياكم والسمر بعد هدأة الرجل فإن أحدكم لا يدرى ما يبث الله تعالى من خلقه أغلقوا الأبواب وأوكوا السقاء وخمروا الإناء وأطفئوا المصابيح»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.JRAGo">وروى عن عمر أنه كان يضرب الناس على الحديث بعد العشاء، ويقول: أسمرا أول الليل ونوما آخره! أريحوا كتابكم. حتى أنه روى عن ابن عمر أنه قال: من قرض بيت شعر بعد العشاء لم تقبل له صلاة حتى يصبح. وأسنده شداد بن أوس إلى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. وقد قيل: إن الحكمة في كراهية الحديث بعدها إنما هو لما أن الله تعالى جعل الليل سكنا، أي يسكن فيه، فإذا تحدث الإنسان فيه فقد جعله في النهار الذي هو متصرف المعاش، فكأنه قصد إلى مخالفة حكمة الله تعالى التي أجرى عليها وجوده فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِباساً وَالنَّوْمَ سُباتاً وَجَعَلَ النَّهارَ نُشُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفرقان: 47].</span></p><p id="99.Zo1JK">الرابعة: هذه الكراهة إنما تختص بما لا يكون من قبيل القرب والاذكار وتعليم العلم، ومسامرة الأهل بالعلم وبتعليم المصالح وما شابه ذلك، فقد ورد عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وعن السلف ما يدل على جواز ذلك، بل على ندبيته. وقد قال البخاري: باب السمر في الفقه والخير بعد العشاء وذكر أن قرة بن خالد قال: انتظرنا الحسن وراث علينا حتى جاء قريبا من وقت قيامه، فجاء فقال: دعانا جيراننا هؤلاء. ثم قال أنس: انتظرنا رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ذات ليلة حتى كان شطر الليل فجاء فصلى ثم خطبنا فقال: <span>«إن الناس قد صلوا وإنكم لم تزالوا في صلاة ما انتظرتم الصلاة»</span><span class="orphaned-text">. قال الحسن: فإن القوم لا يزالون في خير ما انتظروا الخير. قال: باب السمر مع الضيف والأهل وذكر حديث أبى بكر بن عبد الرحمن أن أصحاب الصفة كانوا فقراء... الحديث. أخرجه مسلم أيضا. وقد جاء في حراسة الثغور وحفظ العساكر بالليل من الثواب الجزيل والأجر العظيم ما هو مشهور في الاخبار. وقد مضى من ذلك جملة في آخر آل عمران والحمد لله وحده.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-68">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا الْقَوْلَ أَمْ جاءَهُمْ ما لَمْ يَأْتِ آباءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/68" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:68"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا الْقَوْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القرآن، وهو كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 82]. وسمي القرآن قولا لأنهم خوطبوا به.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ جاءَهُمْ ما لَمْ يَأْتِ آباءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأنكروه وأعرضوا عنه.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى بل، أي بل جاءهم ما لا عهد لآبائهم به، فلذلك أنكروه وتركوا التدبر له. قاله ابن عباس: وقيل: المعنى أم جاءهم أمان من العذاب، وهو شيء لم يأت آباءهم الأولين فتركوا الأعز.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-69">أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُولَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/69" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:69"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Q0Ln1">هذا تستعمله العرب على معنى التوقيف والتقبيح، فيقولون: الخير أحب إليك أم الشر، أي قد أخبرت الشر فتجنبه، وقد عرفوا رسولهم وأنه من أهل الصدق والأمانة، ففي اتباعه النجاة والخير لولا العنت. قال سفيان: بلى! قد عرفوه ولكنهم حسدوه!</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-70">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ بَلْ جاءَهُمْ بِالْحَقِّ وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/70" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>70 أي أم يحتجون في ترك الايمان به بأنه مجنون، فليس هو هكذا! لزوال أمارات الجنون عنه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ جاءَهُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>70 يعني القرآن والتوحيد الحق والدين الحق.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْثَرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>110 أي كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْحَقِّ كارِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>70 حسدا وبغيا وتقليدا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-71">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْواءَهُمْ لَفَسَدَتِ السَّماواتُ وَالْأَرْضُ وَمَنْ فِيهِنَّ بَلْ أَتَيْناهُمْ بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَنْ ذِكْرِهِمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/71" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:71"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا هو الله سبحانه وتعالى، قاله الأكثرون، منهم مجاهد وابن جريج وأبو صالح وغيرهم. وتقديره في العربية: ولو اتبع صاحب الحق، قاله النحاس. وقد قيل: هو مجاز، أي لو وافق الحق أهواءهم، فجعل موافقته اتباعا مجازا، أي لو كانوا يكفرون بالرسل ويعصون الله عز وجل ثم لا يعاقبون ولا يجازون على ذلك إما عجزا وإما جهلا لفسدت السموات والأرض.</span></p><p id="99.bRvoV">وقيل: المعنى ولو كان الحق ما يقولون من اتخاذ آلهة مع الله تعالى لتنافت الآلهة، وأراد بعضهم ما لا يريده بعض، فاضطرب التدبير وفسدت السموات والأرض، وإذا فسدتا فسد من فيهما.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْواءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما يهواه الناس ويشتهونه لبطل نظام العالم، لان شهوات الناس تختلف وتتضاد، وسبيل الحق أن يكون متبوعا، وسبيل الناس الانقياد للحق.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القرآن، أي لو نزل القرآن بما يحبون لفسدت السموات والأرض.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى من يعقل من ملائكة السموات وإنس الأرض وجنها، الماوردي.</span></p><p id="99.nyKB4">وقال الكلبي: يعني وما بينهما من خلق، وهى قراءة ابن مسعود <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفسدت السموات والأرض وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. فيكون على تأويل الكلبي وقراءة ابن مسعود محمولا على فساد من يعقل وما لا يعقل من حيوان وجماد. وظاهر التنزيل في قراءة الجمهور يكون محمولا على فساد ما يعقل من الحيوان، لان ما لا يعقل تابع لما يعقل في الصلاح والفساد، فعلى هذا ما يكون من الفساد يعود على من في السموات من الملائكة بأن جعلت أربابا وهى مربوبة، وعبدت وهى مستعبدة. وفساد الانس يكون على وجهين: أحدهما- باتباع الهوى، وذلك مهلك.</span></p><p id="99.VqrGX">الثاني- بعبادة غير الله، وذلك كفر. وأما فساد ما عدا ذلك فيكون على وجه التبع، لأنهم مدبرون بذوي العقول فعاد فساد المدبرين عليهم. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَتَيْناهُمْ بِذِكْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما فيه شرفهم وعزهم، قاله السدى وسفيان.</span></p><p id="99.m9Voj">وقال قتادة: أي بما لهم فيه ذكر ثوابهم وعقابهم. ابن عباس: أي ببيان الحق وذكر ما لهم به حاجة من أمر الدين. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم عن ذكرهم معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-72">أَمْ تَسْأَلُهُمْ خَرْجاً فَخَراجُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/72" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:72"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَسْأَلُهُمْ خَرْجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أجرا على ما جئتهم به، قاله الحسن وغيره.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَراجُ رَبِّكَ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ حمزة والكسائي والأعمش ويحيى بن وثاب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خراجا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بألف. الباقون بغير ألف. وكلهم قد قرءوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَراجُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالألف إلا ابن عامر وأبا حيوة فإنهما قرأ بغير الالف. والمعنى: أم تسألهم رزقا فرزق ربك خير.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس يقدر أحد أن يرزق مثل رزقه، ولا ينعم مثل إنعامه.</span></p><p id="99.odrXJ">وقيل: أي ما يؤتيك الله من الأجر على طاعتك له والدعاء إليه خير من عرض الدنيا، وقد عرضوا عليك أموالهم حتى تكون كأعين رجل من قريش فلم تجبهم إلى ذلك، قال معناه الحسن. والخرج والخراج واحد، إلا أن اختلاف الكلام أحسن، قاله الأخفش.</p><p id="99.Pd2Q3">وقال أبو حاتم: الخرج الجعل، والخراج العطاء.</p><p id="99.Kbyqj">المبرد: الخرج المصدر، والخراج الاسم.</p><p id="99.7VKRW">وقال النضر بن شميل: سألت أبا عمرو بن العلاء عن الفرق بين الخرج والخراج فقال: الخراج ما لزمك، والخرج ما تبرعت به. وعنه أن الخرج من الرقاب، والخراج من الأرض. ذكر الأول الثعلبي والثاني الماوردي.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:73-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-73">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/73" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:73"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-74">وَإِنَّ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ عَنِ الصِّراطِ لَناكِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/74" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:74"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى دين قويم. والصراط في اللغة الطريق، فسمى الدين طريقا لأنه يؤدى إلى الجنة فهو طريق إليها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 أي بالبعث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِ الصِّراطِ لَناكِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هو مثل الأول.</span></p><p id="99.8K2P1">وقيل: إنهم عن طريق الجنة لناكبون حتى يصيروا إلى النار. نكب عن الطريق ينكب نكوبا إذا عدل عنه ومال إلى غيره، ومنه نكبت الريح إذا لم تستقم على مجرى. وشر الريح النكباء.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-75">وَلَوْ رَحِمْناهُمْ وَكَشَفْنا ما بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ لَلَجُّوا فِي طُغْيانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/75" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:75"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رَحِمْناهُمْ وَكَشَفْنا ما بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لو رددناهم إلى الدنيا ولم ندخلهم النار وامتحناهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَلَجُّوا فِي طُغْيانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال السدى: في معصيتهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الأعمش: يترددون.</span></p><p id="99.Jv0aV">وقال ابن جريج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رَحِمْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَشَفْنا ما بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قحط وجوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَلَجُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتمادوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي طُغْيانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وضلالتهم وتجاوزهم الحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتذبذبون ويخبطون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-76">وَلَقَدْ أَخَذْناهُمْ بِالْعَذابِ فَمَا اسْتَكانُوا لِرَبِّهِمْ وَما يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/76" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:76"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَخَذْناهُمْ بِالْعَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الضحاك: بالجوع.</span></p><p id="99.p80QW">وقيل: بالأمراض والحاجة والجوع.</p><p id="99.y97Bo">وقيل: بالقتل والجوع. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا اسْتَكانُوا لِرَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما خضعوا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَتَضَرَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما يخشعون لله عز وجل في الشدائد تصيبهم. قال ابن عباس: نزلت في قصة ثمامة بن أثال لما أسرته السرية وأسلم وخلى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ سبيله، حال بين مكة وبين الميرة وقال: والله لا يأتيكم من اليمامة حبة حنطة حتى يأذن فيها رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. واخذ الله قريشا بالقحط والجوع حتى أكلوا الميتة والكلاب والعلهز، قيل: وما العلهز؟ قال: كانوا يأخذون الصوف والوبر فيبلونه بالدم ثم يشوونه ويأكلونه. فقال له أبو سفيان: أنشدك الله والرحم! أليس تزعم أن الله بعثك رحمة للعالمين؟ قال:</span><span>«بلى»</span><span class="orphaned-text">. قال: فوالله ما أراك إلا قتلت الآباء بالسيف، وقتلت الأبناء بالجوع، فنزل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رَحِمْناهُمْ وَكَشَفْنا ما بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ لَلَجُّوا فِي طُغْيانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-77">حَتَّى إِذا فَتَحْنا عَلَيْهِمْ باباً ذا عَذابٍ شَدِيدٍ إِذا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/77" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذا فَتَحْنا عَلَيْهِمْ باباً ذا عَذابٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال عكرمة: هو باب من أبواب جهنم، عليه من الخزنة أربعمائة ألف، سود وجوههم، كالحة أنيابهم، وقد قلعت الرحمة من قلوبهم، إذا بلغوه فتحه الله عز وجل عليهم.</span></p><p id="99.2Lemj">وقال ابن عباس: هو قتلهم بالسيف يوم بدر. مجاهد: هو القحط الذي أصابهم حتى أكلوا العلهز من الجوع، على ما تقدم.</p><p id="99.Ovem2">وقيل: فتح مكة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يأيسون متحيرون لا يدرون ما يصنعون، كالآئس من الفرج ومن كل خير. وقد تقدم في الأنعام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-78">وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلاً ما تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/78" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصارَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عرفهم كثرة نعمه وكمال قدرته.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلًا ما تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 أي ما تشكرون إلا شكرا قليلا.</span></p><p id="99.bn3jb">وقيل: أي لا تشكرون البتة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-79">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/79" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:79"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنشأ كم وبثكم وخلقكم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجمعون للجزاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:80-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-80">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلافُ اللَّيْلِ وَالنَّهارِ أَفَلا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/80" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:80"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-81">بَلْ قالُوا مِثْلَ ما قالَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/81" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:81"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-82">قالُوا أَإِذا مِتْنا وَكُنَّا تُراباً وَعِظاماً أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/82" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:82"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-83">لَقَدْ وُعِدْنا نَحْنُ وَآباؤُنا هذا مِنْ قَبْلُ إِنْ هذا إِلاَّ أَساطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/83" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:83"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-84">قُلْ لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيها إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/84" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:84"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-85">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/85" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:85"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-86">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّماواتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/86" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:86"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-87">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/87" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:87"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-88">قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلا يُجارُ عَلَيْهِ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/88" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:88"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-89">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/89" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:89"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلافُ اللَّيْلِ وَالنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>80 أي جعلهما مختلفين، كقولك: لك الأجر والصلة، أي إنك تؤجر وتوصل، قاله الفراء.</span></p><p id="99.kykQ6">وقيل: اختلافهما نقصان أحدهما وزيادة الأخر.</p><p id="99.VAb5q">وقيل: اختلافهما في النور والظلمة.</p><p id="99.PKoWj">وقيل: تكررهما يوما بعد ليلة وليلة بعد يوم. ويحتمل خامسا: اختلاف ما مضى فيهما من سعادة وشقاء وضلال وهدى. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كنه قدرته وربوبيته ووحدانيته، وأنه لا يجوز أن يكون له شريك من خلقه، وأنه قادر على البعث. ثم عيرهم بقولهم وأخبر عنهم أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا مِثْلَ ما قالَ الْأَوَّلُونَ قالُوا أَإِذا مِتْنا وَكُنَّا تُراباً وَعِظاماً أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا لا يكون ولا يتصور.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ وُعِدْنا نَحْنُ وَآباؤُنا هذا مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قبل مجيء محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، فلم نر له حقيقة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما هذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا أَساطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أباطيلهم وترهاتهم، وقد تقدم هذا كله. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا محمد جوابا لهم عما قالوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يخبر بربوبيته ووحدانيته وملكه الذي لا يزول، وقدرته التي لا تحول، ف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا بد لهم من ذلك. ف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَفَلا تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أفلا تتعظون وتعلمون أن من قدر على خلق ذلك ابتداء فهو على إحياء الموتى بعد موتهم قادر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّماواتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ. سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلا تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد أفلا تخافون حيث تجعلون لي ما تكرهون، زعمتم أن الملائكة بناتي، وكرهتم لأنفسكم البنات.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد السموات وما فوقها وما بينهن، والأرضين وما تحتهن وما بينهن، وما لا يعلمه أحد إلا هو.</span></p><p id="99.RNbw8">وقال مجاهد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خزائن كل شي. الضحاك: ملك كل شي. والملكوت من صفات المبالغة كالجبروت والرهبوت، وقد مضى في الأنعام.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُجِيرُ وَلا يُجارُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمنع ولا يمنع منه.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يؤمن من شاء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُجارُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يؤمن من أخافه. ثم قيل: هذا في الدنيا، أي من أراد الله إهلاكه وخوفه لم يمنعه منه مانع، ومن أراد نصره وأمنه لم يدفعه من نصره وأمنه دافع.</span></p><p id="99.ZrkRK">وقيل: هذا في الآخرة، أي لا يمنعه من مستحق الثواب مانع ولا يدفعه عن مستوجب العذاب دافع. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى تُسْحَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فكيف تخدعون وتصرفون عن طاعته وتوحيده. أو كيف يخيل إليكم أن تشركوا به مالا يضر ولا ينفع! والسحر هو التخييل. وكل هذا احتجاج على العرب المقرين بالصانع. وقرأ أبو عمرو:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الموضعين الأخيرين، وهى قراءة أهل العراق. الباقون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ولا خلاف في الأول أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، لأنه جواب ل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلما تقدمت اللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رجعت في الجواب. ولا خلاف أنه مكتوب في جميع المصاحف بغير ألف. وأما من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلان السؤال بغير لام فجاء الجواب على لفظه، وجاء في الأول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما كان السؤال باللام. وأما من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باللام في الأخيرين وليس في السؤال لام فلان معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّماواتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: قل لمن السموات السبع ورب العرش العظيم. فكان الجواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، حين قدرت اللام في السؤال. وعلة الثالثة كعلة الثانية.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">إذا قيل من رب المزالف والقرى ** ورب الجياد الجرد قلت لخالد<br/></span></center><p/><p id="99.r1JnN">أي لمن المزالف، والمزالف: البراغيل وهى البلاد التي بين الريف والبر: الواحدة مزلفة. ودلت هذه الآيات على جواز جدال الكفار وإقامة الحجة عليهم. وقد تقدم في البقرة. ونبهت على أن من ابتدأ بالخلق والاختراع والإيجاد والإبداع هو المستحق للألوهية والعبادة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:90-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-90">بَلْ أَتَيْناهُمْ بِالْحَقِّ وَإِنَّهُمْ لَكاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/90" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:90"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-91">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ وَما كانَ مَعَهُ مِنْ إِلهٍ إِذاً لَذَهَبَ كُلُّ إِلهٍ بِما خَلَقَ وَلَعَلا بَعْضُهُمْ عَلى بَعْضٍ سُبْحانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:91"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-92">عالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهادَةِ فَتَعالى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/92" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:92"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَتَيْناهُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>90 أي بالقول الصدق، لا ما تقوله الكفار من إثبات الشريك ونفى البعث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن الملائكة بنات الله. فقال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ مَعَهُ مِنْ إِلهٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زائدة، والتقدير: ما اتخذ الله ولدا كما زعمتم، ولا كان معه إله فيما خلق.</span></p><p id="99.5VNg5">وفي الكلام حذف، والمعنى: لو كانت معه آلهة لا نفرد كل إله بخلقه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلا بَعْضُهُمْ عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولغالب وطلب القوى الضعيف كالعادة بين الملوك، وكان الضعيف المغلوب لا يستحق الإلهية. وهذا الذي يدل على نفى الشريك يدل على نفى الولد أيضا، لان الولد ينازع الأب في الملك منازعة الشريك.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنزيها له عن الولد والشريك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو عالم الغيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعالى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنزيه وتقديس. وقرأ نافع وأبو بكر وحمزة والكسائي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع على الاستئناف، أي هو عالم الغيب. الباقون بالجر على الصفة لله.</span></p><p id="99.NP82B">وروى رويس عن يعقوب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذا وصل خفضا. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذا ابتدأ رفعا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:93-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-93">قُلْ رَبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي ما يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/93" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:93"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-94">رَبِّ فَلا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/94" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:94"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.6roPG">علمه ما يدعو به، أي قل رب، أي يا رب إن أريتني ما يوعدون من العذاب. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في نزول العذاب بهم، بل أخرجني منهم.</span></p><p id="99.RwB3N">وقيل: النداء معترض، و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زائدة.</span></p><p id="99.6rKdD">وقيل: إن أصل إما إن ما، ف <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شرط و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شرط، فجمع بين الشرطين توكيدا، والجواب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، أي إذا أردت بهم عقوبة فأخرجني منهم. وكان عليه السلام يعلم أن الله تعالى لا يجعله في القوم الظالمين إذا نزل بهم العذاب، ومع هذا أمره الرب بهذا الدعاء والسؤال ليعظم أجره وليكون في كل الأوقات ذاكرا لربه تعالى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-95">وَإِنَّا عَلى أَنْ نُرِيَكَ ما نَعِدُهُمْ لَقادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/95" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:95"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Gl0pA">نبه على أن خلاف المعلوم مقدور، وقد أراه الله تعالى ذلك فيهم بالجوع والسيف، ونجاه الله ومن آمن به من ذلك.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ نَحْنُ أَعْلَمُ بِما يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:96"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمر بالصفح ومكارم الأخلاق، فما كان منها لهذه الامة فيما بينهم فهو محكم باق في الامة أبدا. وما كان فيها من معنى موادعة الكفار وترك التعرض لهم والصفح عن أمورهم فمنسوخ بالقتال.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَعْلَمُ بِما يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الشرك والتكذيب. وهذا يقتضى أنها آية موادعة، والله تعالى أعلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:97-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-97">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزاتِ الشَّياطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:97"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:98"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزاتِ الشَّياطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. فيه مسألتان: الأولى: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ هَمَزاتِ الشَّياطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الهمزات هي جمع همزة. والهمز في اللغة النخس والدفع، يقال: همزة ولمزه ونخسه دفعه. قال الليث: الهمز كلام من وراء القفا، واللمز مواجهة. والشيطان يوسوس فيهمس في وسواسه في صدر ابن آدم، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزاتِ الشَّياطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نزغات الشياطين الشاغلة عن ذكر الله تعالى.</span></p><p id="99.8RKMD">وفي الحديث: كان يتعوذ من همز الشياطين ولمزه وهمسه. قال أبو الهيثم: إذا أسر الكلام وأخفاه فذلك الهمس من الكلام. وسمي الأسد هوسا، لأنه يمشى بخفة فلا يسمع صوت وطئه. وقد تقدم في طه.</p><p id="99.82E7o">الثانية: أمر الله تعالى نبيه صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ والمؤمنين بالتعوذ من الشيطان في همزاته، وهى سورات الغضب التي لا يملك الإنسان فيها نفسه، وكأنها هي التي كانت تصيب المؤمنين مع الكفار فتقع المحادة فلذلك اتصلت بهذه الآية. فالنزغات وسورات الغضب الواردة من الشيطان هي المتعوذ منها في الآية، وقد تقدم في آخر الأعراف بيانه مستوفى، وفي أو الكتاب أيضا.</p><p id="99.WJQyY">وروى عن علي بن حرب بن محمد الطائي حدثنا سفيان عن أيوب عن محمد بن حبان: <span>«أن خالدا كان يؤرق من الليل، فذكر ذلك للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، فأمره أن يتعوذ بكلمات الله التامة من غضب الله وعقابه ومن شر عباده ومن همزات الشياطين وأن يحضرون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.D91qM">وفي كتاب أبى داود قال عمر: وهمزه الموتة، قال ابن ماجة: الموتة يعني الجنون. والتعوذ أيضا من الجنون وكيد.</p><p id="99.rXRWO">وفي قراءة أبى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب عائذا بك من همزات الشياطين وعائذا بك أن يحضرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، أي يكونوا معى في أموري، فإنهم إذا حضروا الإنسان كانوا معدين للهمز، وإذا لم يكن حضور فلا همز.</span></p><p id="99.OkOgj">وفي صحيح مسلم عن جابر قال: سمعت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم يقول: <span>«إن الشيطان يحضر أحدكم عند كل شيء من شأنه حتى يحضر عند طعامه فإذا سقطت من أحدكم اللقمة فليمط ما كان بها من أذى ثم ليأكلها ولا يدعها للشيطان فإذا فرغ فليلعق أصابعه فإنه لا يدرى في أي طعامه البركة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:99-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-99">حَتَّى إِذا جاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/99" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:99"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-100">لَعَلِّي أَعْمَلُ صالِحاً فِيما تَرَكْتُ كَلاَّ إِنَّها كَلِمَةٌ هُوَ قائِلُها وَمِنْ وَرائِهِمْ بَرْزَخٌ إِلى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/100" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:100"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذا جاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عاد الكلام إلى ذكر المشركين، أي قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَإِذا مِتْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هذا إِلَّا أَساطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ثم احتج عليهم وذكرهم قدرته على كل شي، ثم قال: هم مصرون على ذلك حتى إذا جاء أحدهم الموت تيقن ضلالته وعاين الملائكة التي تقبض روحه، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ تَرى إِذْ يَتَوَفَّى الَّذِينَ كَفَرُوا الْمَلائِكَةُ 50</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 50].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تمنى الرجعة كي يعمل صالحا فيما ترك. وقد يكون القول في النفس، قال الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ فِي أَنْفُسِهِمْ لَوْ لا يُعَذِّبُنَا اللَّهُ بِما نَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المجادلة: 8]. فأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو مخاطب ربه عز وجل ولم يقل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارجعني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جاء على تعظيم الذكر للمخاطب.</span></p><p id="99.VKmZ8">وقيل: استغاثوا بالله عز وجل أولا، فقال قائلهم: رب، ثم رجع إلى مخاطبة الملائكة فقال: ارجعون إلى الدنيا، قاله ابن جريج.</p><p id="99.BaXAZ">وقيل: إن معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على جهة التكرير، أي ارجعني ارجعني ارجعني وهكذا. قال المزني في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْقِيا فِي جَهَنَّمَ 50: 24</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ق: 24] قال: معناه ألق ألق. قال الضحاك: المراد به أهل الشرك. قلت: ليس سؤال الرجعة مختصا بالكافر فقد يسألها المؤمن كما في آخر سورة المنافقين على ما يأتي. ودلت الآية على أن أحدا لا يموت حتى يعرف اضطرارا أهو من أولياء الله أم من أعداء الله، ولولا ذلك لما سأل الرجعة، فيعلموا ذلك قبل نزول الموت وذواقة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أَعْمَلُ صالِحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>100 قال ابن عباس: يريد أشهد أن لا إله إلا الله.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيما تَرَكْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>100 أي فيما ضيعت وتركت العمل به من الطاعات.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيما تَرَكْتُ 100</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من المال فأتصدق. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتضمن ترددا، وهذا الذي يسأل الرجعة قد استيقن العذاب، وهو يوطن نفسه على العمل الصالح قطعا من غير تردد. فالتردد يرجع إما إلى رده إلى الدنيا، وإما إلى التوفيق، أي أعمل صالحا إن وفقتني، إذ ليس على قطع من وجود القدرة والتوفيق لو رد إلى الدنيا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه كلمة رد، أي ليس الامر على ما يظنه من أنه يجاب إلى الرجوع إلى الدنيا، بل هو كلام يطيح في أدراج الريح.</span></p><p id="99.PxwWG">وقيل: لو أجيب إلى ما يطلب لما وفى بما يقول، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رُدُّوا لَعادُوا لِما نُهُوا عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 28].</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّها كَلِمَةٌ هُوَ قائِلُها 100</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ترجع إلى الله تعالى، أي لا خلف في خبره، وقد أخبر أنه لن يؤخر نفسا إذا جاء أجلها، وأخبر بأن هذا الكافر لا يؤمن.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّها كَلِمَةٌ هُوَ قائِلُها 100</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عند الموت، ولكن لا تنفع.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ وَرائِهِمْ بَرْزَخٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>100 أي ومن أمامهم وبين أيديهم.</span></p><p id="99.3a2GK">وقيل: من خلفهم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَرْزَخٌ 100</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاجز بين الموت والبعث، قاله الضحاك ومجاهد وابن زيد. وعن مجاهد أيضا أن البرزخ هو الحاجز بين الموت والرجوع إلى الدنيا. وعن الضحاك: هو ما بين الدنيا والآخرة. ابن عباس: حجاب. السدى: أجل. قتادة: بقية الدنيا.</span></p><p id="99.NLBE6">وقيل: الامهال إلى يوم القيامة، حكاه ابن عيسى. الكلبي: هو الأجل ما بين النفختين، وبينهما أربعون سنة. وهذه الأقوال متقاربة. وكل حاجز بين شيئين فهو برزخ. قال الجوهري: البرزخ الحاجز بين الشيئين. والبرزخ ما بين الدنيا والآخرة من وقت الموت إلى البعث، فمن مات فقد دخل في البرزخ.</p><p id="99.QEYOw">وقال رجل بحضرة الشعبي: رحم الله فلانا فقد صار من أهل الآخرة! فقال: لم يصر من أهل الآخرة، ولكنه صار من أهل البرزخ، وليس من الدنيا ولا من الآخرة. وأضيف <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه ظرف زمان، والمراد بالإضافة المصدر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-101">فَإِذا نُفِخَ فِي الصُّورِ فَلا أَنْسابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلا يَتَساءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/101" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:101"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذا نُفِخَ فِي الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المراد بهذا النفخ النفخة الثانية.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أَنْسابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلا يَتَساءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: لا يفتخرون بالأنساب في الآخرة كما يفتخرون بها في الدنيا، ولا يتساءلون فيها كما يتساءلون في الدنيا، من أي قبيلة أنت ولا من أي نسب، ولا يتعارفون لهول ما أذهلهم. وعن ابن عباس أن ذلك في النفخة الأولى حين يصعق من في السموات ومن في الأرض إلا من شاء الله فلا أنساب بينهم يومئذ ولا يتساءلون، ثم نفخ فيه أخرى فإذا هم قيام ينظرون، وأقبل بعضهم على بعض يتساءلون. وسأل رجل ابن عباس عن هذه الآية وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلى بَعْضٍ يَتَساءَلُونَ 50</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 50] فقال: لا يتساءلون في النفخة الأولى، لأنه لا يبقى على الأرض حي، فلا أنساب ولا تساؤل. وأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلى بَعْضٍ يَتَساءَلُونَ 50</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنهم إذا دخلوا الجنة تساءلوا.</span></p><p id="99.nVYdn">وقال ابن مسعود: إنما عني في هذه الآية النفخة الثانية.</p><p id="99.LQ921">وقال أبو عمر زاذان: دخلت على ابن مسعود فوجدت أصحاب الخير واليمنة قد سبقوني إليه، فناديت بأعلى صوت: يا عبد الله بن مسعود! من أجل أنى رجل أعجمي أدنيت هؤلاء وأقصيتني! فقال: ادنه، فدنوت، حتى ما كان بيني وبينه جليس فسمعته يقول: يؤخذ بيد العبد أو الامة يوم القيامة فينصب على رءوس الأولين والآخرين ثم ينادى مناد: هذا فلان بن فلان، ومن كان له حق فليأت إلى حقه، فتفرح المرأة أن يدور لها الحق على أبيها أو على زوجها أو على أخيها أو على ابنها، ثم قرأ ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أَنْسابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلا يَتَساءَلُونَ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيقول الرب سبحانه وتعالى:</span><span>«آت هؤلاء حقوقهم»</span><span class="orphaned-text">فيقول: يا رب قد فنيت الدنيا فمن أين أوتيهم، فيقول الرب للملائكة:</span><span>«خذوا من حسناته فأعطوا كل إنسان بقدر طلبته»</span><span class="orphaned-text">فإن كان وليا لله فضلت من حسناته مثقال حبة من خردل فيضاعفها الله تعالى حتى يدخله بها الجنة، ثم قرأ ابن مسعود:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لا يَظْلِمُ مِثْقالَ ذَرَّةٍ وَإِنْ تَكُ حَسَنَةً يُضاعِفْها وَيُؤْتِ مِنْ لَدُنْهُ أَجْراً عَظِيماً 40</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 40]. وإن كان شقيا قالت الملائكة: رب! فنيت حسناته وبقي طالبون، فيقول الله تعالى:</span><span>«خذوا من أعمالهم فأضيفوها إلى سيئاته وصكوا له صكا إلى جهنم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:102-103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-102">فَمَنْ ثَقُلَتْ مَوازِينُهُ فَأُولئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/102" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:102"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-103">وَمَنْ خَفَّتْ مَوازِينُهُ فَأُولئِكَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ فِي جَهَنَّمَ خالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/103" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:103"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.0oWld">تقدم الكلام فيهما.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:104-105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-104">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ وَهُمْ فِيها كالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/104" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:104"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-105">أَلَمْ تَكُنْ آياتِي تُتْلى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ بِها تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/105" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:105"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 ويقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنفح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعناه: ومنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ مَسَّتْهُمْ نَفْحَةٌ مِنْ عَذابِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 46]. إلا أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْفَحُ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أبلغ بأسا، يقال: لفحته النار والسموم بحرها أحرقته. ولفحته بالسيف لفحة إذا ضربته به ضربة خفيفة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيها كالِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 قال ابن عباس: عابسون.</span></p><p id="99.DEAWN">وقال أهل اللغة: الكلوح تكشر في عبوس. والكالح: الذي قد تشمرت شفتاه وبدت أسنانه. قال الأعمش:</p><p/><center><span class="manzoma">وله المقدم لا مثل له ** ساعة الشدق عن الناب كلح<br/></span></center><p/><p id="99.yOLGe">وقد كلح الرجل كلوحا وكلاحا. وما أقبح كلحته، يراد به الفم وما حواليه. ودهر كالح أي شديد. وعن ابن عباس أيضا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيها كالِحُونَ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد كالذي كلح وتقلصت شفتاه وسال صديده.</span></p><p id="99.7ep6a">وقال ابن مسعود: ألم تر إلى الرأس المشيط بالنار، وقد بدت أسنانه وقلصت شفتاه.</p><p id="99.xJ59R">وفي الترمذي عن أبى سعيد الخدري عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيها كالِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10-</span><span>«قال- تشويه النار فتقلص شفته العليا حتى تبلغ وسط رأسه وتسترخي شفته السفلى حتى تضرب سرته»</span><span class="orphaned-text">قال: هذا حديث حسن صحيح غريب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:106-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-106">قالُوا رَبَّنا غَلَبَتْ عَلَيْنا شِقْوَتُنا وَكُنَّا قَوْماً ضالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/106" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:106"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-107">رَبَّنا أَخْرِجْنا مِنْها فَإِنْ عُدْنا فَإِنَّا ظالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/107" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:107"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-108">قالَ اخْسَؤُا فِيها وَلا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:108"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا رَبَّنا غَلَبَتْ عَلَيْنا شِقْوَتُنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 قراءة أهل المدينة وأبى عمرو وعاصم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شِقْوَتُنا 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ الكوفيون إلا عاصما:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شقاوتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وهذه القراءة مروية عن ابن مسعود والحسن. ويقال: شقاء وشقا، بالمد والقصر. وأحسن ما قيل في معناه: غلبت علينا لذاتنا وأهواؤنا، فسمى اللذات والاهواء شقوة، لأنهما يؤديان إليها، كما قال الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يَأْكُلُونَ أَمْوالَ الْيَتامى ظُلْماً إِنَّما يَأْكُلُونَ فِي بُطُونِهِمْ ناراً 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 10]، لان ذلك يؤديهم إلى النار.</span></p><p id="99.6a5dZ">وقيل: ما سبق في علمك وكتب علينا في أم الكتاب من الشقاوة.</p><p id="99.Lz0ma">وقيل: حسن الظن بالنفس وسوء الظن بالخلق. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا قَوْماً ضالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 أي كنا في فعلنا ضالين عن الهدى. وليس هذا اعتذار منهم إنما هو إقرار، ويدل على ذلك قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا أَخْرِجْنا مِنْها فَإِنْ عُدْنا فَإِنَّا ظالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 طلبوا الرجعة إلى الدنيا كما طلبوها عند الموت.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُدْنا 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا ظالِمُونَ 10</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنفسنا بالعود إليه فيجابون بعد ألف سنة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْسَؤُا فِيها وَلا تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>10 أي ابعدوا في جهنم، كما يقال للكلب: اخسأ، أي أبعد. خسأت الكلب خسئا طردته. وخسأ الكلب بنفسه خسوءا، يتعدى ولا يتعدى. وانخسأ الكلب أيضا.</span></p><p id="99.ND8rg">وذكر ابن المبارك قال: حدثنا سعيد بن أبى عروبة عن قتادة يذكره عن أبى أيوب عن عبد الله بن عمرو ابن العاصي قال: إن أهل جهنم يدعون مالكا فلا يجيبهم أربعين عاما، ثم يرد عليهم: إنكم ماكثون. قال: هانت والله دعوتهم على مالك ورب مالك. قال: ثم يدعون ربهم فيقولون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا غَلَبَتْ عَلَيْنا شِقْوَتُنا وَكُنَّا قَوْماً ضالِّينَ. رَبَّنا أَخْرِجْنا مِنْها فَإِنْ عُدْنا فَإِنَّا ظالِمُونَ (106)</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال: فيسكت عنهم قدر الدنيا مرتين. قال: ثم يرد عليهم اخسئوا فيها. قال: فوالله ما نبس القوم بعدها بكلمة، وما هو إلا الزفير والشهيق من نار جهنم فشبه أصواتهم بصوت الحمير، أولها زفير وآخرها شهيق. خرجه الترمذي مرفوعا بمعناه من حيث أبى الدرداء.</span></p><p id="99.jlLYe">وقال قتادة: صوت الكفار في النار كصوت الحمار، أوله زفير وآخره شهيق.</p><p id="99.N3gOl">وقال ابن عباس: يصير لهم نباح كنباح الكلاب.</p><p id="99.18wBj">وقال محمد بن كعب القرظي: بلغني أو ذكر لي أن أهل النار استغاثوا بالخزنة... الخبر بطوله، ذكره ابن المبارك، وقد ذكرناه بكماله في التذكرة، وفي آخره: ثم مكث عنهم ما شاء الله، ثم ناداهم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَكُنْ آياتِي تُتْلى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ بِها تُكَذِّبُونَ (106)</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: فلما سمعوا صوته قالوا ألان يرحمنا ربنا، فقالوا عند ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا غَلَبَتْ عَلَيْنا شِقْوَتُنا (106)</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكتاب الذي كتب علينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا قَوْماً ضالِّينَ. رَبَّنا أَخْرِجْنا مِنْها فَإِنْ عُدْنا فَإِنَّا ظالِمُونَ (106)</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال عند ذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْسَؤُا فِيها وَلا تُكَلِّمُونِ 108</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فانقطع عند ذلك الدعاء والرجاء، وأقبل بعضهم على بعض ينبح بعضهم في وجوه بعض، وأطبقت عليهم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:109-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-109">إِنَّهُ كانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبادِي يَقُولُونَ رَبَّنا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنا وَارْحَمْنا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/109" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:109"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-110">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا حَتَّى أَنْسَوْكُمْ ذِكْرِي وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/110" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:110"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-111">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِما صَبَرُوا أَنَّهُمْ هُمُ الْفائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/111" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:111"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبادِي يَقُولُونَ رَبَّنا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>109 الآية. قال مجاهد: هم بلال وخباب وصهيب، وفلان وفلان من ضعفاء المسلمين، كان أبو جهل وأصحابه يهزءون بهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>110 بالضم قراءة نافع وحمزة والكسائي ها هنا وفي ص. وكسر الباقون. قال النحاس: وفرق أبو عمرو بينهما، فجعل المكسورة من جهة التهزؤ، والمضمومة من جهة السخرة، ولا يعرف هذا التفريق الخليل ولا سيبويه ولا الكسائي ولا الفراء. قال الكسائي: هما لغتان بمعنى واحد، كما يقال: عصى وعصى، ولجي ولجي. وحكى الثعلبي عن الكسائي والفراء: الفرق الذي ذكره أبو عمرو، وأن الكسر بمعنى الاستهزاء والسخرية بالقول، والضم بمعنى التسخير والاستبعاد بالفعل.</span></p><p id="99.V8jYx">وقال المبرد: إنما يؤخذ التفريق بين المعاني عن العرب، وأما التأويل فلا يكون. والكسر في سخرى في المعنيين جميعا، لان الضمة تستثقل في مثل هذا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى أَنْسَوْكُمْ ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>110 أي حتى اشتغلتم بالاستهزاء بهم عن ذكرى.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>110 استهزاء بهم، وأضاف الإنساء إلى المؤمنين لأنهم كانوا سببا لاشتغالهم عن ذكره، وتعدى شؤم استهزائهم بالمؤمنين إلى استيلاء الكفر على قلوبهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِما صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أذاكم، وصبروا على طاعتي.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ هُمُ الْفائِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرأ حمزة والكسائي بكسر الهمزة على ابتداء المدح من الله تعالى لهم: وفتح الباقون، أي لأنهم هم الفائزون. ويجوز نصبه بوقوع الجزاء عليه، تقديره: إنى جزيتهم اليوم الفوز بالجنة. قلت: وينظر إلى معنى هذا قوله تعالى في آخر المطففين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المطففين: 34] إلى آخر السورة، على ما يأتي بيانه هناك إن شاء الله تعالى. ويستفاد من هذا: التحذير من السخرية والاستهزاء بالضعفاء والمساكين والاحتقار لهم، والإزراء عليهم والاشتغال بهم فيما لا يغنى، وأن ذلك مبعد من الله عز وجل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:112-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-112">قالَ كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الْأَرْضِ عَدَدَ سِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/112" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:112"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-113">قالُوا لَبِثْنا يَوْماً أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ فَسْئَلِ الْعادِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/113" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:113"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-114">قالَ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلاَّ قَلِيلاً لَوْ أَنَّكُمْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/114" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:114"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يعني في القبور.</span></p><p id="99.NLznQ">وقيل: هو سؤال لهم عن مدة حياتهم في الدنيا. وهذا السؤال للمشركين في عرصات القيامة أو في النار. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدَدَ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح النون على أنه جمع مسلم، ومن العرب من يخفضها وينونها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَبِثْنا يَوْماً أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنساهم شدة العذاب مدة مكثهم في القبور.</span></p><p id="99.wz96o">وقيل: لان العذاب رفع عنهم بين النفختين فنسوا ما كانوا فيه من العذاب في قبورهم. قال ابن عباس: أنساهم ما كانوا فيه من العذاب من النفخة الأولى إلى الثانية، وذلك أنه ليس من أحد قتله نبى أو قتل نبيا أو مات بحضرة نبى إلا عذب من ساعة يموت إلى النفخة الأولى، ثم يمسك عنه العذاب فيكون كالماء حتى ينفخ الثانية.</p><p id="99.NjNYQ">وقيل: استقصروا مدة لبثهم في الدنيا وفي القبور وراؤه يسيرا بالنسبة إلى ما هم بصدده. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسْئَلِ الْعادِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سل الحساب الذين يعرفون ذلك فإنا قد نسيناه، أو فاسأل الملائكة الذين كانوا معنا في الدنيا، الأول قول قتادة، والثاني قول مجاهد، وقرأ ابن كثير وحمزة والكسائي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل كم لبثتم في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الامر. ويحتمل ثلاثة معان: أحدها- قولوا كم لبثتم، فأخرج الكلام مخرج الامر للواحد والمراد الجماعة، إذ كان المعنى مفهوما.</span></p><p id="99.gY9Kp">الثاني- أن يكون أمرا للملك ليسألهم يوم البعث عن قدر مكثهم في الدنيا. أو أراد قل أيها الكافر كم لبثتم، وهو الثالث. الباقون <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ كَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الخبر، أي قال الله تعالى لهم، أو قالت الملائكة لهم كم لبثتم. وقرأ حمزة والكسائي أيضا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إن لبثتم إلا قليلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الباقون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ 30</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الخبر، على ما ذكر من التأويل الأول، أي ما لبثتم في الأرض إلا قليلا، وذلك أن مكثهم في القبور وإن طال كان متناهيا.</span></p><p id="99.rl3DV">وقيل: هو قليل بالنسبة إلى مكثهم في النار، لأنه لا نهاية له. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّكُمْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-115">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّما خَلَقْناكُمْ عَبَثاً وَأَنَّكُمْ إِلَيْنا لا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/115" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:115"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّما خَلَقْناكُمْ عَبَثاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مهملين كما خلقت البهائم لا ثواب لها ولا عقاب عليها، مثل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُ الْإِنْسانُ أَنْ يُتْرَكَ سُدىً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 36] يريد كالبهائم مهملا لغير فائدة. قال الترمذي الحكيم أبو عبد الله محمد بن على: إن الله تعالى خلق الخلق عبيدا ليعبدوه، فيثيبهم على العبادة ويعاقبهم على تركها، فإن عبدوه فهم اليوم له عبيد أحرار كرام من رق الدنيا، ملوك في دار الإسلام، وإن رفضوا العبودية فهم اليوم عبيد أباق سقاط لئام، وغدا أعداء في السجون بين أطباق النيران. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبَثاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال عند سيبويه وقطرب.</span></p><p id="99.L9AzE">وقال أبو عبيدة: هو نصب على المصدر أو لأنه مفعول له. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّكُمْ إِلَيْنا لا تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتجازون بأعمالكم. قرأ حمزة والكسائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح التاء وكسر الجيم من الرجوع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-116">فَتَعالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ لا إِلهَ إِلاَّ هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/116" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:116"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>20: 114 أي تنزه وتقدس الله الملك الحق عن الأولاد والشركاء والأنداد، وعن أن يخلق شيئا عبثا أو سفها، لأنه الحكيم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إِلهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليس في القرآن غيرها. وقرأ ابن محيصن وروى عن ابن كثير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْكَرِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع نعتا لله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:117-118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-23-117">وَمَنْ يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلهاً آخَرَ لا بُرْهانَ لَهُ بِهِ فَإِنَّما حِسابُهُ عِنْدَ رَبِّهِ إِنَّهُ لا يُفْلِحُ الْكافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/117" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:117"></a><span class="v" id="qr-qortoby-23-118">وَقُلْ رَبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/118" target="_blank" title="سورة المؤمنون" data-v="23:118"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلهاً آخَرَ لا بُرْهانَ لَهُ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا حجة له عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّما حِسابُهُ عِنْدَ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو يعاقبه ويحاسبه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الهاء ضمير الامر والشأن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفْلِحُ الْكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ الحسن وقتادة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفْلِحُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>- بالفتح- من كذب وجحد ما جئت به وكفر نعمتي. ثم أمر نبيه عليه الصلاة والسلام بالاستغفار لتقتدى به الامة.</span></p><p id="99.neBpz">وقيل: أمره بالاستغفار لامته. وأسند الثعلبي من حديث ابن لهيعة عن عبد الله بن هبيرة عن حنش ابن عبد الله الصنعاني عن عبد الله بن مسعود أنه مر بمصاب مبتلى فقرأ في أذنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّما خَلَقْناكُمْ عَبَثاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حتى ختم السورة فبرأ. فقال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«ماذا قرأت في أذنه»</span><span class="orphaned-text">؟ فأخبره، فقال:</span><span>«والذي نفسي بيده لو أن رجلا موقنا قرأها على جبل لزال»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>