<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العصر" id="ch115"><h1 id="99.Vk58p">سورة العصر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="103:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-103-1">وَالْعَصْرِ</span><a class="vn" href="/quran/103/1" target="_blank" title="سورة العصر" data-v="103:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.KeY5j">فيه مسألتان: الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْعَصْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الدهر، قاله ابن عباس وغيره. فالعصر مثل الدهر، ومنه قول الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">سبيل الهوى وعر وبحر الهوى غمر ** ويوم الهوى شهر وشهر الهوى دهر<br/></span></center><p/><p id="99.nLN87">أي عصر أقسم الله به عز وجل، لما فيه من التنبيه بتصرف الأحوال وتبدلها، وما فيها من الدلالة على الصانع.</p><p id="99.aDZ73">وقيل: العصر: الليل والنهار. قال حميد بن ثور:</p><p/><center><span class="manzoma">ولن يلبث العصران يوم وليلة ** إذا طلبا أن يدركا ما تيمما<br/></span></center><p/><p id="99.eOprk">والعصران أيضا: الغداة والعشي. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وأمطله العصرين حتى يملني ** ويرضى بنصف الدين والأنف راغم<br/></span></center><p/><p id="99.19DEK">يقول: إذا جاءني أول النهار وعدته آخره.</p><p id="99.kab9W">وقيل: إنه العشي، وهو ما بين زوال الشمس وغروبها، قاله الحسن وقتادة. ومنه قول الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">تروح بنا يا عمرو قد قصر العصر ** وفي الروحة الأولى الغنيمة والأجر<br/></span></center><p/><p id="99.dY6xj">وعن قتادة أيضا: هو آخر ساعة من ساعات النهار.</p><p id="99.ZGL6v">وقيل: هو قسم بصلاة العصر، وهي الوسطى، لأنها أفضل الصلوات، قاله مقاتل. يقال: أذن للعصر، أي لصلاة العصر. وصليت العصر، أي صلاة العصر.</p><p id="99.emMdj">وفي الخبر الصحيح: <span>«الصلاة الوسطى صلاة العصر»</span><span class="orphaned-text">. وقد مضى في سورة البقرة بيانه.</span></p><p id="99.92zDn">وقيل: هو قسم بعصر النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، لفضله بتجديد النبوة فيه.</p><p id="99.eBmO1">وقيل: معناه ورب العصر.</p><p id="99.bNgKm">الثانية: قال مالك: من حلف ألا يكلم رجلا عصرا: لم يكلمه سنة. قال ابن العربي: إنما حمل مالك يمين الحالف ألا يكلم امرأ عصرا على السنة، لأنه أكثر ما قيل فيه، وذلك على أصله في تغليظ المعنى في الايمان.</p><p id="99.aPnzw">وقال الشافعي: يبر بساعة، إلا أن تكون له نية، وبه أقول، إلا أن يكون الحالف عربيا، فيقال له: ما أردت؟ فإذا فسره بما يحتمله قبل منه، إلا أن يكون الأقل، ويجيء على مذهب مالك أن يحمل على ما يفسر. والله أعلم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="103:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-103-2">إِنَّ الْإِنْسانَ لَفِي خُسْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/103/2" target="_blank" title="سورة العصر" data-v="103:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.M2bZm">هذا جواب القسم. والمراد به الكافر، قاله ابن عباس في رواية أبي صالح.</p><p id="99.Od5gN">وروى الضحاك عنه قال: يريد جماعة من المشركين: الوليد بن المغيرة، والعاص بن وائل، والأسود ابن عبد المطلب بن أسد بن عبد العزى، والأسود بن عبد يغوث.</p><p id="99.PqgZk">وقيل: يعني بالإنسان جنس الناس. لَفِي خُسْرٍ: لفي غبن.</p><p id="99.lz90g">وقال الأخفش: هلكة. الفراء: عقوبة، ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ عاقِبَةُ أَمْرِها خُسْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطلاق: 9]. ابن زيد: لفي شر.</span></p><p id="99.rqYZJ">وقيل: لفي نقص، المعنى متقارب. وروي عن سلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر الصاد. وقرأ الأعرج وطلحة وعيسى الثقفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خسر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم السين.</span></p><p id="99.rBM0A">وروى ذلك هارون عن أبي بكر عن عاصم. والوجه فيهما الاتباع. ويقال: خسر وخسر، مثل عسر وعسر. وكان علي يقرؤها وَالْعَصْرِ ونوائب الدهر، إِنَّ الْإِنْسانَ لَفِي خُسْرٍ. وإنه فيه إلى آخر الدهر.</p><p id="99.6KoM3">وقال إبراهيم: إن الإنسان إذا عمر في الدنيا وهرم، لفي نقص وضعف وتراجع، إلا المؤمنين، فإنهم تكتب لهم أجورهم التي كانوا يعملونها في حال شبابهم، نظيره قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسانَ فِي أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ ثُمَّ رَدَدْناهُ أَسْفَلَ سافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التين: 5- 4]. قال: وقراءتنا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْعَصْرِ إِنَّ الْإِنْسانَ لَفِي خُسْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنه في آخر الدهر. والصحيح ما عليه الامة والمصاحف. وقد مضى الرد في مقدمة الكتاب على من خالف مصحف عثمان، وأن ذلك ليس بقرآن يتلى، فتأمله هناك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="103:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-103-3">إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحاتِ وَتَواصَوْا بِالْحَقِّ وَتَواصَوْا بِالصَّبْرِ</span><a class="vn" href="/quran/103/3" target="_blank" title="سورة العصر" data-v="103:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استثناء من الإنسان، إذ هو بمعنى الناس على الصحيح. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلُوا الصَّالِحاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أدوا الفرائض المفترضة عليهم، وهم أصحاب رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. قال أبي بن كعب: قرأت على رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وَالْعَصْرِ ثم قلت: ما تفسيرها يا نبي الله؟ قال: وَالْعَصْرِ قسم من الله، أقسم ربكم بآخر النهار: إِنَّ الْإِنْسانَ لَفِي خُسْرٍ: أبو جهل إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا: أبو بكر، وَعَمِلُوا الصَّالِحاتِ عمر. وَتَواصَوْا بِالْحَقِّ عثمان وَتَواصَوْا بِالصَّبْرِ علي رضي الله عنهم أجمعين. وهكذا خطب ابن عباس على المنبر موقوفا عليه. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَواصَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تحابوا، أوصى بعضهم بعضا، وحث بعضهم بعضا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالتوحيد، كذا روى الضحاك عن ابن عباس. قال قتادة: بِالْحَقِّ أي القرآن.</span></p><p id="99.me08O">وقال السدي: الحق هنا هو الله عز وجل. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَواصَوْا بِالصَّبْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على طاعة الله عز وجل، والصبر عن معاصيه. وقد تقدم. والله أعلم.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>