<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة عبس" id="ch92"><h1 id="99.1WlQJ">سورة عبس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="80:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-80-1" data-v="80:1">عَبَسَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/80/1" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-2" data-v="80:2">أَنْ جاءَهُ الْأَعْمى</span><a class="vn" href="/quran/80/2" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-3" data-v="80:3">وَما يُدْرِيكَ لَعَلَّهُ يَزَّكَّى</span><a class="vn" href="/quran/80/3" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-4" data-v="80:4">أَوْ يَذَّكَّرُ فَتَنْفَعَهُ الذِّكْرى</span><a class="vn" href="/quran/80/4" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Nk9Xx">فيه ست مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلح بوجهه، يقال: عبس وبسر. وقد تقدم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعرض بوجهه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ جاءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب لأنه مفعول له، المعنى لان جاءه الأعمى، أي الذي لا يبصر بعينيه. فروى أهل التفسير أجمع أن قوما من أشراف قريش كانوا عند النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وقد طمع في إسلامهم، فأقبل عبد الله بن أم مكتوم، فكره رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أن يقطع عبد الله عليه كلامه، فأعرض عنه، ففيه نزلت هذه الآية. قال مالك: إن هشام بن عروة حدثه عن عروة، أنه قال: نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبَسَ وَتَوَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ابن أم مكتوم، جاء إلى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فجعل يقول: يا محمد استدنني، وعند النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ رجل من عظماء المشركين، فجعل النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يعرض عنه ويقبل على الآخر، ويقول:</span><span>«يا فلان، هل ترى بما أقول بأسا؟ فيقول: لا والدمى ما أرى بما تقول بأسا»</span><span class="orphaned-text">، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبَسَ وَتَوَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.JxL03">وفي الترمذي مسندا قال: حدثنا سعيد ابن يحيى بن سعيد الأموي، حدثني أبي، قال هذا ما عرضنا على هشام بن عروة عن أبيه عن عائشة، قالت: نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبَسَ وَتَوَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ابن أم مكتوم الأعمى، أتى رسول الله صلى الله عليه وسلم فجعل، يقول: يا رسول الله أرشدني، وعند رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ رجل من عظماء المشركين، فجعل رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يعرض عنه، ويقبل على الآخر، ويقول:</span><span>«أترى بما أقول بأسا»</span><span class="orphaned-text">فيقول: لا، ففي هذا نزلت، قال: هذا حديث غريب.</span></p><p id="99.p9YPe">الثانية: الآية عتاب من الله لنبيه صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في إعراضه وتوليه عن عبد الله بن أم مكتوم. ويقال: عمرو بن أم مكتوم، واسم أم مكتوم عاتكة بنت عامر بن مخزوم، وعمرو هذا: هو ابن قيس بن زائدة بن الأصم، وهو ابن خال خديجة رضي الله عنها. وكان قد تشاغل عنه برجل من عظماء المشركين، يقال كان الوليد بن المغيرة. ابن العربي: قاله المالكية من علمائنا، وهو يكني أبا عبد شمس.</p><p id="99.LDRmX">وقال قتادة: هو أمية بن خلص وعنه: أبي بن خلف.</p><p id="99.AaneN">وقال مجاهد: كانوا ثلاثة عتبة وشيبة أبنا ربيعة وأبي بن خلف.</p><p id="99.9MWnd">وقال عطاء عتبة بن ربيعة. سفيان الثوري: كان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ مع عمه العباس. الزمخشري: كان عنده صناديد قريش: عتبة وشيبة ابنا ربيعة، وأبو جهل بن هشام، والعباس بن عبد المطلب، وأمية بن خلف، والوليد بن المغيرة يدعوهم إلى الإسلام، رجاء أن يسلم بإسلامهم غيرهم. قال ابن العربي: أما قول علمائنا إنه الوليد بن المغيرة فقد قال آخرون إنه أمية بن خلف والعباس وهذا كله باطل وجهل من المفسرين الذين لم يتحققوا الدين، ذلك أن أمية بن خلف والوليد كانا بمكة وابن أم مكتوم كان بالمدينة، ما حضر معهما ولا حضرا معه، وكان موتهما كافرين، أحدهما قبل الهجرة، والآخر ببدر، ولم يقصد قط أمية المدينة، ولا حضر عنده مفردا، ولا مع أحد.</p><p id="99.BM5En">الثالثة: أقبل ابن أم مكتوم والنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ مشتغل بمن حضره من وجوه قريش يدعوهم إلى الله تعالى، وقد قوي طمعه في إسلامهم وكان في إسلامهم إسلام من وراءهم من قومهم، فجاء ابن أم مكتوم وهو أعمى فقال: يا رسول الله علمني مما علمك الله، وجعل يناديه ويكثر النداء، ولا يدري أنه مشتغل بغيره، حتى ظهرت الكراهة في وجه رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ لقطعه كلامه، وقال في نفسه: يقول هؤلاء: إنما أتباعه العميان والسفلة والعبيد، فعبس وأعرض عنه، فنزلت الآية. قال الثوري: فكان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ بعد ذلك إذا رأى ابن أم مكتوم يبسط له رداءه وبقول: <span>«مرحبا بمن عاتبني فيه ربي. ويقول: هل من حاجه؟»</span><span class="orphaned-text">وأستخلفه على المدينة مرتين في غزوتين غزاهما. قال أنس: فرأيته يوم القادسية راكبا وعليه درع ومعه راية سوداء.</span></p><p id="99.mR38B">الرابعة: قال علماؤنا: ما فعله ابن أم مكتوم كان من سوء الأدب لو كان عالما بأن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ مشغول بغيره، وأنه يرجو إسلامهم، ولكن الله تبارك وتعالى عاتبه حتى لا تنكسر قلوب أهل الصفة، أو ليعلم أن المؤمن الفقير خير من الغني، وكان النظر إلى المؤمن أولى وإن كان فقيرا أصلح وأولى من الامر الآخر، وهو الإقبال على الأغنياء طمعا في إيمانهم، وإن كان ذلك أيضا نوعا من المصلحة، وعلى هذا يخرج قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَكُونَ لَهُ أَسْرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 67] الآية على ما تقدم.</span></p><p id="99.jW16x">وقيل: إنما قصد النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ تأليف الرجل، ثقة بما كان في قلب ابن أم مكتوم من الايمان، كما قال: <span>«إني لأصل الرجل وغيره أحب إلي منه، مخافة أن يكبه الله في النار على وجهه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.3P8k3">الخامسة: قال ابن زيد: إنما عبس النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ لابن أم مكتوم وأعرض عنه، لأنه أشار إلى الذي كان يقوده أن يكفه، فدفعه ابن أم مكتوم، وأبى إلا أن يكلم النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ حتى يعلمه، فكان في هذا نوع جفاء منه. ومع هذا أنزل الله في حقه على نبيه صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: عَبَسَ وَتَوَلَّى بلفظ الاخبار عن الغائب، تعظيما له ولم يقل: عبست وتوليت. ثم أقبل عليه بمواجهة الخطاب تأنيسا له فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُدْرِيكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعلمك لَعَلَّهُ يعني ابن أم مكتوم يَزَّكَّى بما أستدعى منك تعليمه إياه من القرآن والدين، بأن يزداد طهارة في دينه، وزوال ظلمة الجهل عنه.</span></p><p id="99.vadN2">وقيل: الضمير في لَعَلَّهُ للكافر يعني إنك إذا طمعت في أن يتزكى بالإسلام أو يذكر، فتقربه الذكرى إلى قبول الحق وما يدريك أن ما طمعت فيه كائن. وقرأ الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آأن جاءه الأعمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالمد على الاستفهام ف- أَنْ متعلقة بفعل محذوف دل عليه عَبَسَ وَتَوَلَّى التقدير: آأن جاءه أعرض عنه وتولى؟ فيوقف على هذه القراءة على وَتَوَلَّى، ولا يوقف عليه على قراءة الخبر، وهي قراءة العامة.</span></p><p id="99.Jb37m">السادسة: نظير هذه الآية في العتاب قوله تعالى في سورة الأنعام: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَطْرُدِ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ بِالْغَداةِ وَالْعَشِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 52] وكذلك قوله في سورة الكهف:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْدُ عَيْناكَ عَنْهُمْ تُرِيدُ زِينَةَ الْحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 28] وما كان مثله، والله أعلم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَذَّكَّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتعظ بما تقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَنْفَعَهُ الذِّكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العظة. وقراءة العامة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتنفعه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم العين، عطفا على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزَّكَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقرأ عاصم وابن أبي إسحاق وعيسى فَتَنْفَعَهُ نصبا. وهي قراءة السلمي وزر بن حبيش، على جواب لعل، لأنه غير موجب، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبابَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[غافر: 36] ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطَّلَعَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 55].</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="80:5-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-80-5" data-v="80:5">أَمَّا مَنِ اسْتَغْنى</span><a class="vn" href="/quran/80/5" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-6" data-v="80:6">فَأَنْتَ لَهُ تَصَدَّى</span><a class="vn" href="/quran/80/6" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-7" data-v="80:7">وَما عَلَيْكَ أَلاَّ يَزَّكَّى</span><a class="vn" href="/quran/80/7" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-8" data-v="80:8">وَأَمَّا مَنْ جاءَكَ يَسْعى</span><a class="vn" href="/quran/80/8" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-9" data-v="80:9">وَهُوَ يَخْشى</span><a class="vn" href="/quran/80/9" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-10" data-v="80:10">فَأَنْتَ عَنْهُ تَلَهَّى</span><a class="vn" href="/quran/80/10" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّا مَنِ اسْتَغْنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كان ذا ثروة وغنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْتَ لَهُ تَصَدَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعرض له، وتصغى لكلامه. والتصدي: الإصغاء، قال الراعي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تصدى لوضاح كأن جبينه ** سراج الدجي يحني إليه الأساور<br/></span></center><p/><p id="99.Onjmp">وأصله تتصدد من الصد، وهو ما استقبلك، وصار قبالتك، يقال: داري صدد داره أي قبالتها، نصب على الظرف.</p><p id="99.jOL7n">وقيل: من الصدي وهو العطش. أي تتعرض له كما يتعرض العطشان للماء، والمصاداة: المعارضة. وقراءة العامة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتخفيف، على طرح التاء الثانية تخفيفا. وقرأ نافع وابن محيصن بالتشديد على الإدغام.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما عَلَيْكَ أَلَّا يَزَّكَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يهتدي هذا الكافر ولا يؤمن، إنما أنت رسول، ما عليك إلا البلاغ. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا مَنْ جاءَكَ يَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يطلب العلم لله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخاف الله.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْتَ عَنْهُ تَلَهَّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعرض عنه بوجهك وتشغل بغيره. وأصله تتلهى، يقال: لهيت عن الشيء ألهى: أي تشاغلت عنه. والتلهي: التغافل. ولهيت عنه وتليت: بمعنى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="80:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-80-11" data-v="80:11">كَلاَّ إِنَّها تَذْكِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/11" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-12" data-v="80:12">فَمَنْ شاءَ ذَكَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/12" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-13" data-v="80:13">فِي صُحُفٍ مُكَرَّمَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/80/13" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-14" data-v="80:14">مَرْفُوعَةٍ مُطَهَّرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/80/14" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-15" data-v="80:15">بِأَيْدِي سَفَرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/80/15" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-16" data-v="80:16">كِرامٍ بَرَرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/80/16" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّها تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كَلَّا كلمة ردع وزجر، أي ما الامر كما تفعل مع الفريقين، أي لا تفعل بعدها مثلها: من إقبالك على الغني، وإعراضك عن المؤمن الفقير. والذي جرى من النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ كان ترك الأولى كما تقدم، ولو حمل على صغيرة لم يبعد، قاله القشيري. والوقف على كَلَّا على هذا الوجه: جائز. ويجوز أن تقف على تَلَهَّى ثم تبتدئ كَلَّا على معنى حقا. إِنَّها أي السورة أو آيات القرآن تَذْكِرَةٌ أي موعظة وتبصرة للخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ شاءَ ذَكَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اتعظ بالقرآن. قال الجرجاني: إِنَّها أي القرآن، والقرآن مذكر إلا أنه لما جعل القرآن تذكرة، أخرجه على لفظ التذكرة، ولو ذكره لجاز، كما قال تعالى في موضع آخر: كَلَّا إِنَّهُ تَذْكِرَةٌ. ويدل على أنه أراد القرآن قوله: فَمَنْ شاءَ ذَكَرَهُ أي كان حافظا له غير ناس، وذكر الضمير، لان التذكرة في معنى الذكر والوعظ.</span></p><p id="99.k5QWL">وروى الضحاك عن ابن عباس في قول تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ شاءَ ذَكَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال من شاء الله تبارك وتعالى ألهمه. ثم أخبر عن جلالته فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي صُحُفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع صحيفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُكَرَّمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند الله، قاله السدي. الطبري:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُكَرَّمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الدين لما فيها من العلم والحكم.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُكَرَّمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها نزل بها كرام الحفظة، أو لأنها نازلة من اللوح المحفوظ.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُكَرَّمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها نزلت من كريم، لان كرامة الكتاب من كرامة صاحبه.</span></p><p id="99.bl1j7">وقيل: المراد كتب الأنبياء، دليله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَفِي الصُّحُفِ الْأُولى صُحُفِ إِبْراهِيمَ وَمُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعلى: 19- 18].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرْفُوعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رفيعة القدر عند الله.</span></p><p id="99.r72Pg">وقيل: مرفوعة عنده تبارك وتعالى.</p><p id="99.OJRmO">وقيل: مرفوعة في السماء السابعة، قاله يحيى بن سلام. الطبري: مرفوعة الذكر والقدر.</p><p id="99.yRlq5">وقيل: مرفوعة عن الشبه والتناقض. مُطَهَّرَةٍ قال الحسن: من كل دنس.</p><p id="99.7dAw2">وقيل: مصانة عن أن ينالها الكفار. وهو معنى قول السدي. وعن الحسن أيضا: مطهرة من أن تنزل على المشركين.</p><p id="99.kw7dr">وقيل: أي القرآن أثبت للملائكة في صحف يقرءونها فهي مكرمة مرفوعة مطهرة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَيْدِي سَفَرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملائكة الذين جعلهم الله سفراء بينه وبين رسله، فهم بررة لم يتدنسوا بمعصية.</span></p><p id="99.jWzB9">وروى أبو صالح عن ابن عباس قال: هي مطهرة تجعل التطهير لمن حملها بِأَيْدِي سَفَرَةٍ قال: كتبة. وقاله مجاهد أيضا. وهم الملائكة الكرام الكاتبون لاعمال العباد في الاسفار، التي هي الكتب، واحدهم: سافر، كقولك: كاتب وكتبة. ويقال: سفرت أي كتبت، والكتاب: هو السفر، وجمعه أسفار. قال الزجاج: وإنما قيل للكتاب سفر، بكسر السين، وللكاتب سافر، لان معناه أنه يبين الشيء ويوضحه. يقال: أسفر الصبح: إذا أضاء، وسفرت المرأة: إذا كشفت النقاب عن وجهها. قال: ومنه سفرت بين القوم أسفر سفارة: أصلحت بينهم. وقاله الفراء، وأنشد:</p><p/><center><span class="manzoma">فما أدع السفارة بين قومي ** ولا أمشي بغش إن مشيت<br/></span></center><p/><p id="99.Xk50q">والسفير: الرسول والمصلح بين القوم والجمع: سفراء، مثل فقيه وفقهاء. ويقال للوراقين سفراء، بلغة العبرانية.</p><p id="99.nNDwJ">وقال قتادة: السفرة هنا: هم القراء، لأنهم يقرءون الاسفار. وعنه أيضا كقول ابن عباس.</p><p id="99.651wp">وقال وهب بن منبه: بِأَيْدِي سَفَرَةٍ. كِرامٍ بَرَرَةٍ هم أصحاب النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. قال ابن العربي: لقد كان أصحاب رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ سفرة، كراما بررة، ولكن ليسوا بمرادين بهذه الآية، ولا قاربوا المرادين بها، بل هي لفظة مخصوصة بالملائكة عند الإطلاق، ولا يشاركهم فيها سواهم، ولا يدخل معهم في متناولها غيرهم. وروي في الصحيح عن عائشة رضي الله عنها: أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«مثل الذي يقرأ القرآن وهو حافظ له، مع السفرة الكرام البررة، ومثل الذي يقرؤه وهو يتعاهده، وهو عليه شديد، فله أجران»</span><span class="orphaned-text">متفق عليه، واللفظ للبخاري. كِرامٍ أي كرام على ربهم، قاله الكلبي. الحسن: كرام عن المعاصي، فهم يرفعون أنفسهم عنها.</span></p><p id="99.GADbw">وروى الضحاك عن ابن عباس في كِرامٍ قال: يتكرمون أن يكونوا مع ابن آدم إذا خلا بزوجته، أو تبرز لغائطه.</p><p id="99.MzjpX">وقيل: أي يؤثرون منافع غيرهم على منافع أنفسهم. بَرَرَةٍ جمع بار مثل كافر وكفرة، وساحر وسحرة، وفاجر وفجرة، يقال: بر وبار إذا كان أهلا للصدق، ومنه بر فلان في يمينة: أي صدق، وفلان يبر خالقه ويتبرره: أي يطيعه، فمعنى بَرَرَةٍ مطيعون لله، صادقون لله في أعمالهم. وقد مضى في سورة الواقعة قولة تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقُرْآنٌ كَرِيمٌ فِي كِتابٍ مَكْنُونٍ لا يَمَسُّهُ إِلَّا الْمُطَهَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 79- 77] أنهم الكرام البررة في هذه السورة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="80:17-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-80-17" data-v="80:17">قُتِلَ الْإِنْسانُ ما أَكْفَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/17" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-18" data-v="80:18">مِنْ أَيِّ شَيْءٍ خَلَقَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/18" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-19" data-v="80:19">مِنْ نُطْفَةٍ خَلَقَهُ فَقَدَّرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/19" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-20" data-v="80:20">ثُمَّ السَّبِيلَ يَسَّرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/20" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-21" data-v="80:21">ثُمَّ أَماتَهُ فَأَقْبَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/21" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-22" data-v="80:22">ثُمَّ إِذا شاءَ أَنْشَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/22" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-23" data-v="80:23">كَلاَّ لَمَّا يَقْضِ ما أَمَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/23" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ الْإِنْسانُ ما أَكْفَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>؟ قُتِلَ أي لعن.</span></p><p id="99.oZrxA">وقيل: عذب. والإنسان الكافر. روى الأعمش عن مجاهد قال: ما كان في القرآن قُتِلَ الْإِنْسانُ فإنما عني به الكافر.</p><p id="99.lxdwP">وروى الضحاك عن ابن عباس قال: نزلت في عتبة بن أبي لهب، وكان قد آمن، فلما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنجم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ارتد، وقال: أمنت بالقرآن كله إلا النجم، فأنزل الله جل ثناؤه فيه قُتِلَ الْإِنْسانُ أي لعن عتبة حيث كفر بالقرآن، ودعا عليه رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقال:</span><span>«اللهم سلط عليه كلبك أسد الغاضرة»</span><span class="orphaned-text">فخرج من فوره بتجارة إلى الشام، فلما انتهى إلى الغاضرة تذكر دعاء النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، فجعل لمن معه ألف دينار إن هو أصبح حيا، فجعلوه في وسط الرفقة، وجعلوا المتاع حوله، فبينما هم على ذلك أقبل الأسد، فلما دنا من الرحال وثب، فإذا هو فوقه فمزقه، وقد كان أبوه ندبه وبكى وقال: ما قال محمد شيئا قط إلا كان.</span></p><p id="99.MGopl">وروى أبو صالح عن ابن عباس ما أَكْفَرَهُ: أي شيء أكفره؟ وقيل: ما تعجب، وعادة العرب إذا تعجبوا من شيء قالوا: قاتله الله ما أحسنه! وأخزاه الله ما أظلمه، والمعنى: اعجبوا من كفر الإنسان لجميع ما ذكرنا بعد هذا.</p><p id="99.9JbPx">وقيل: ما أكفره بالله ونعمه مع معرفته بكثرة إحسانه إليه على التعجب أيضا، قال ابن جريج: أي ما أشد كفره! وقيل: ما استفهام أي أي شيء دعاه إلى الكفر، فهو استفهام توبيخ. وما تحتمل التعجب، وتحتمل معنى أي، فتكون استفهاما. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَيِّ شَيْءٍ خَلَقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أي شيء خلق الله هذا الكافر فيتكبر؟ أي أعجبوا لخلقه. مِنْ نُطْفَةٍ أي من ماء يسير مهين جماد خَلَقَهُ فلم يغلط في نفسه؟! قال الحسن: كيف يتكبر من خرج من سبيل البول مرتين. فَقَدَّرَهُ في بطن أمه. كذا روى الضحاك عن ابن عباس: أي قدر يديه ورجليه وعينيه وسائر آرابه، وحسنا ودميما، وقصيرا وطويلا، وشقيا وسعيدا.</span></p><p id="99.Op6zk">وقيل: فَقَدَّرَهُ أي فسواه كما قال: أَكَفَرْتَ بِالَّذِي خَلَقَكَ مِنْ تُرابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ سَوَّاكَ رَجُلًا. وقال: الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ.</p><p id="99.3mpoJ">وقيل: فَقَدَّرَهُ أطوارا أي من حال إلى حال، نطفة ثم علقة، إلى أن تم خلقه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ السَّبِيلَ يَسَّرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس في رواية عطاء وقتادة والسدي ومقاتل: يسره للخروج من بطن أمه. مجاهد: يسره لطريق الخير والشر، أي بين له ذلك. دليله: إِنَّا هَدَيْناهُ السَّبِيلَ وهَدَيْناهُ النَّجْدَيْنِ. وقاله الحسن وعطاء وابن عباس أيضا في رواية أبي صالح عنه. وعن مجاهد أيضا قال: سبيل الشقاء والسعادة. ابن زيد: سبيل الإسلام.</span></p><p id="99.VeD58">وقال أبو بكر بن طاهر: يسر على كل أحد ما خلقه له وقدره عليه، دليله قوله عليه السلام: <span>«اعملوا فكل ميسر لما خلق له»</span><span class="orphaned-text">.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَماتَهُ فَأَقْبَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعل له قبرا يواري فيه إكراما، ولم يجعله مما يلقي على وجه الأرض تأكله الطير والعوافي، قاله الفراء.</span></p><p id="99.Obr2K">وقال أبو عبيدة: فَأَقْبَرَهُ: جعل له قبرا، وأمر أن يقبر. قال أبو عبيدة: ولما قتل عمر بن هبيرة صالح بن عبد الرحمن، قالت بنو تميم ودخلوا عليه: أقبرنا صالحا، فقال: دونكموه. وقال: فَأَقْبَرَهُ ولم يقل قبره، لان القابر هو الدافن بيده، قال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">لو أسندت ميتا إلى نحرها ** عاش ولم ينقل إلى قابر<br/></span></center><p/><p id="99.ZrqbW">يقال: قبرت الميت: إذا دفنته، وأقبره الله: أي صيره بحيث يقبر، وجعل له قبرا، تقول العرب: بترت ذنب البعير، وأبتره الله، وعضبت قرن الثور، وأعضبه الله، وطردت فلانا، والله أطرده، أي صيره طريدا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذا شاءَ أَنْشَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحياه بعد موته. وقراءة العامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنشره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالألف.</span></p><p id="99.GApPO">وروى أبو حيوة عن نافع وشعيب بن أبي حمزة شاء نشره بغير ألف، لغتان فصيحتان بمعنى، يقال: أنشر الله الميت ونشره، قال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">حتى يقول الناس مما رأوا ** يا عجبا للميت الناشر<br/></span></center><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا لَمَّا يَقْضِ ما أَمَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال مجاهد وقتادة: لَمَّا يَقْضِ: لا يقضى أحد ما أمر به. وكان ابن عباس يقول: لَمَّا يَقْضِ ما أَمَرَهُ لم يف بالميثاق الذي أخذ عليه في صلب آدم. ثم قيل: كَلَّا ردع وزجر، أي ليس الامر: كما يقول الكافر، فإن الكافر إذا أخبر بالنشور قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ رُجِعْتُ إِلى رَبِّي إِنَّ لِي عِنْدَهُ لَلْحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فصلت: 50] ربما يقول قد قضيت ما أمرت به. فقال: كلا لم يقض شيئا بل هو كافر بي وبرسولي.</span></p><p id="99.v76Kz">وقال الحسن: أي حقا لم يقض: أي لم يعمل بما أمر به. ولَمَّا في قوله: لَمَّا عماد للكلام، كقول تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِما رَحْمَةٍ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 159] وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نادِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المؤمنون: 40].</span></p><p id="99.dowY3">وقال الامام ابن فورك: أي: كلا لما يقض الله لهذا الكافر ما أمره به من الايمان، بل أمره بما لم يقض له. ابن الأنباري: الوقف على كَلَّا قبيح، والوقف على أَمَرَهُ وأَنْشَرَهُ جيد، ف- كَلَّا على هذا بمعنى حقا.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="80:24-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-80-24" data-v="80:24">فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسانُ إِلى طَعامِهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/24" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-25" data-v="80:25">أَنَّا صَبَبْنَا الْماءَ صَبًّا</span><a class="vn" href="/quran/80/25" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-26" data-v="80:26">ثُمَّ شَقَقْنَا الْأَرْضَ شَقًّا</span><a class="vn" href="/quran/80/26" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-27" data-v="80:27">فَأَنْبَتْنا فِيها حَبًّا</span><a class="vn" href="/quran/80/27" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-28" data-v="80:28">وَعِنَباً وَقَضْباً</span><a class="vn" href="/quran/80/28" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-29" data-v="80:29">وَزَيْتُوناً وَنَخْلاً</span><a class="vn" href="/quran/80/29" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-30" data-v="80:30">وَحَدائِقَ غُلْباً</span><a class="vn" href="/quran/80/30" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-31" data-v="80:31">وَفاكِهَةً وَأَبًّا</span><a class="vn" href="/quran/80/31" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-32" data-v="80:32">مَتاعاً لَكُمْ وَلِأَنْعامِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/80/32" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسانُ إِلى طَعامِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ذكر جل ثناؤه ابتداء خلق الإنسان ذكر ما يسر من رزقه، أي فلينظر كيف خلق الله طعامه. وهذا النظر نظر القلب بالفكر، أي ليتدبر كيف خلق الله طعامه الذي هو قوام حياته، وكيف هيأ له أسباب المعاش، ليستعد بها للمعاد.</span></p><p id="99.3nyxB">وروى عن الحسن ومجاهد قالا: فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسانُ إِلى طَعامِهِ أي إلى مدخله ومخرجه.</p><p id="99.9jn4Z">وروى ابن أبي خيثمة عن الضحاك بن سفيان الكلابي قال: قال لي النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«يا ضحاك ما طعامك قلت: يا رسول الله! اللحم واللبن، قال: ثم يصير إلى ماذا؟ قلت إلى ما قد علمته، قال: فإن الله ضرب ما يخرج من ابن آدم مثلا للدنيا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.MGyL3">وقال أبي بن كعب: قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«إن مطعم ابن آدم جعل مثلا للدنيا وإن قزحه وملحه فانظر إلى ما يصير»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.PQLep">وقال أبو الوليد: سألت ابن عمر عن الرجل يدخل الخلاء فينظر ما يخرج منه، قال: يأتيه الملك فيقول انظر ما بخلت به إلى ما صار؟</p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّا صَبَبْنَا الْماءَ صَبًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قراءة العامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إناء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالكسر، على الاستئناف، وقرأ الكوفيون ورويس عن يعقوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الهمزة، ف- أَنَّا في موضع خفض على الترجمة عن الطعام، فهو بدل منه، كأنه قال: فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسانُ إِلى طَعامِهِ إلى أَنَّا صَبَبْنَا فلا يحسن الوقف على طَعامِهِ من هذه القراءة. وكذلك إن رفعت أَنَّا بإضمار هو أنا صببنا، لأنها في حال رفعها مترجمة عن الطعام.</span></p><p id="99.yLR9e">وقيل: المعنى: لأنا صببنا الماء، فأخرجنا به الطعام، أي كذلك كان. وقرأ الحسين بن علي <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ممال، بمعنى كيف؟ فمن أخذ بهذه القراءة قال: الوقف على طَعامِهِ تام. ويقال: معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أين، إلا أن فيها كناية عن الوجوه، وتأويلها: من أي وجه صببنا الماء، قال الكميت:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أنى ومن أين آبك الطرب ** من حيث لا صبوة ولا ريب<br/></span></center><p/><p id="99.VJPj9">صَبَبْنَا الْماءَ صَبًّا: يعني الغيث والأمطار. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ شَقَقْنَا الْأَرْضَ شَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي بالنبات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْبَتْنا فِيها حَبًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قمحا وشعيرا وسلتا وسائر ما يحصد ويدخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنَباً وَقَضْباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو القت والعلف، عن الحسن: سمى بذلك لأنه يقضب أي يقطع بعد ظهوره مرة بعد مرة. قال القتبي وثعلب: واهل مكة يسمون القت القضب.</span></p><p id="99.yLr6w">وقال ابن عباس: هو الرطب لأنه يقضب من النخل: ولأنه ذكر العنب قبله. وعنه أيضا: أنه الفصفصة وهو القت الرطب.</p><p id="99.jYNqv">وقال الخليل: القضب الفصفصة الرطبة.</p><p id="99.oma2L">وقيل: بالسين، فإذا يبست فهو قت. قال: والقضب: اسم يقع على ما يقضب من أغصان الشجرة، ليتخذ منها سهام أو قسي. ويقال: قضبا، يعني جميع ما يقضب، مثل القت والكراث وسائر البقول التي تقطع فينبت أصلها.</p><p id="99.B04aJ">وفي الصحاح: والقضبة والقضب الرطبة، وهي الاسفست بالفارسية، والموضع الذي ينبت فيه مقضبة. وَزَيْتُوناً وهي شجرة الزيتون وَنَخْلًا يعني النخيل وَحَدائِقَ أي بساتين واحدها حديقة. قال الكلبي: وكل شيء أحيط عليه من نخيل أو شجر فهو حديقة، وما لم يحط عليه فليس بحديقة. غُلْباً عظاما شجرها، يقال: شجرة غلباء، ويقال للأسد: الأغلب، لأنه مصمت العنق، لا يلتفت إلا جميعا، قال العجاج:</p><p/><center><span class="manzoma">ما زلت يوم البين ألوي صلبي ** والرأس حتى صرت مثل الأغلب<br/></span></center><p/><p id="99.rOJkA">ورجل أغلب بين الغلب إذا كان غليظ الرقبة. والأصل في الوصف بالغلب: الرقاب فاستعير، قال قال عمرو بن معدي كرب:</p><p/><center><span class="manzoma">يمشي بها غلب الرقاب كأنهم ** بزل كسين من الكحيل جلالا<br/></span></center><p/><p id="99.QdKBR">وحديقة غلباء: ملتفة وحدائق غلب. وأغلولب العشب: بلغ والتف البعض بالبعض. قال ابن عباس: الغلب: جمع أغلب وغلباء وهي الغلاظ. وعنه أيضا الطوال. قتادة وابن زيد: الغلب: النخل الكرام. وعن ابن زيد أيضا وعكرمة: عظام الأوساط والجذوع. مجاهد: ملتفة. وَفاكِهَةً أي ما تأكله الناس من ثمار الأشجار كالتين والخوخ وغيرهما وَأَبًّا هو ما تأكله البهائم من العشب، قال ابن عباس والحسن: الأب: كل ما أنبتت الأرض، مما لا يأكله الناس، ما يأكله الآدميون هو الحصيد، ومنه قول الشاعر في مدح النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</p><p/><center><span class="manzoma">له دعوة ميمونة ريحها الصبا ** بها ينبت الله الحصيدة والأبا<br/></span></center><p/><p id="99.y0kEa">وقيل: إنما سمي أبا، لأنه يؤب أي يؤم وينتجع. والأب والام: أخوان، قال:</p><p/><center><span class="manzoma">جذمنا قيس ونجد دارنا ** ولنا الأب به والمكرع<br/></span></center><p/><p id="99.9LD3G">وقال الضحاك: والأب: كل شيء ينبت على وجه الأرض. وكذا قال أبو رزين: هو النبات. يدل عليه قول ابن عباس قال: الأب: ما تنبت الأرض مما يأكل الناس والأنعام.</p><p id="99.6vq6z">وعن ابن عباس أيضا وابن أبي طلحة: الأب: الثمار الرطبة.</p><p id="99.z1RzN">وقال الضحاك: هو التين خاصة. وهو محكي عن ابن عباس أيضا، قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">فما لهم مرتع للسوا ** م والأب عندهم يقدر<br/></span></center><p/><p id="99.ogkO8">الكلبي: هو كل نبات سوى الفاكهة.</p><p id="99.WeDQK">وقيل: الفاكهة: رطب الثمار، والأب يابسها.</p><p id="99.D7eXN">وقال إبراهيم التيمي: سئل أبو بكر الصديق رضي الله عنه عن تفسير الفاكهة والأب فقال: أي سماء تظلني وأى أرض تقلني إذا قلت: في كتاب الله ما لا أعلم.</p><p id="99.emMnN">وقال أنس: سمعت عمر بن الخطاب رضي الله عنه قرأ هذه الآية ثم قال: كل هذا قد عرفناه، فما الأب؟ ثم رفع عصا كانت بيده وقال: هذا لعمر الله التكلف، وما عليك يا بن أم عمر ألا تدري ما الأب؟ ثم قال: اتبعوا ما بين لكم من هذا الكتاب، وما لا فدعوه.</p><p id="99.l02RJ">وروى عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه قال: <span>«خلقتم من سبع، ورزقتم من سبع، فاسجدوا لله على سبع»</span><span class="orphaned-text">. وإنما أراد بقوله:</span><span>«خلقتم من سبع»</span><span class="orphaned-text">يعني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ مِنْ مُضْغَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 5] الآية، والرزق من سبع، وهو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْبَتْنا فِيها حَبًّا وَعِنَباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفاكِهَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو يدل على أنه ليس برزق لابن آدم، وأنه مما تختص به البهائم. والله أعلم. مَتاعاً لَكُمْ نصب على المصدر المؤكد، لان إنبات هذه الأشياء إمتاع لجميع الحيوانات. وهذا ضرب مثل ضربه الله تعالى لبعث الموتى من قبورهم، كنبات الزرع بعد دثوره، كما تقدم بيانه في غير موضع. ويتضمن امتنانا عليهم بما أنعم به، وقد مضى في غير موضع أيضا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="80:33-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-80-33" data-v="80:33">فَإِذا جاءَتِ الصَّاخَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/80/33" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-34" data-v="80:34">يَوْمَ يَفِرُّ الْمَرْءُ مِنْ أَخِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/34" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-35" data-v="80:35">وَأُمِّهِ وَأَبِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/35" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-36" data-v="80:36">وَصاحِبَتِهِ وَبَنِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/36" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-37" data-v="80:37">لِكُلِّ امْرِئٍ مِنْهُمْ يَوْمَئِذٍ شَأْنٌ يُغْنِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/37" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-38" data-v="80:38">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ مُسْفِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/38" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-39" data-v="80:39">ضاحِكَةٌ مُسْتَبْشِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/39" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-40" data-v="80:40">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ عَلَيْها غَبَرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/40" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-41" data-v="80:41">تَرْهَقُها قَتَرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/41" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-qortoby-80-42" data-v="80:42">أُولئِكَ هُمُ الْكَفَرَةُ الْفَجَرَةُ</span><a class="vn" href="/quran/80/42" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذا جاءَتِ الصَّاخَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ذكر أمر المعاش ذكر أمر المعاد، ليتزودوا له بالأعمال الصالحة، وبالإنفاق مما أمتن به عليهم. والصاخة: الصيحة التي تكون عنها القيامة، وهي النفخة الثانية، تصخ الاسماع: أي تصمها فلا تسمع إلا ما يدعى به للاحياء. وذكر ناس من المفسرين قالوا: تصيخ لها الاسماع، من قولك: أصاخ إلى كذا: أي استمع إليه، ومنه الحديث:</span><span>«ما من دابة إلا وهي مصيخة يوم الجمعة شفقا من الساعة إلا الجن والانس»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">يصيخ للنبأة أسماعه ** إصاخة المنشد للمنشد<br/></span></center><p/><p id="99.6MjXe">قال بعض العلماء: وهذا يؤخذ على جهة التسليم للقدماء، فأما اللغة فمقتضاها القول الأول، قال الخليل: الصاخة: صيحة تصخ الآذان <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صخا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>؟ أي تصمها بشدة وقعتها. واصل الكلمة في اللغة: الصك الشديد.</span></p><p id="99.ZKJD3">وقيل: هي مأخوذة من صخة بالحجر: إذا صكة قال الراجز:</p><p/><center><span class="manzoma">يا جارتي هل لك أن تجالدي ** جلادة كالصك بالجلامد<br/></span></center><p/><p id="99.AWajn">ومن هذا الباب قول العرب: صختهم الصاخة وباتتهم البائتة، وهي الداهية. الطبري: وأحسبه من صخ فلان فلانا: إذا أصماه. قال ابن العربي: الصاخة التي تورث الصمم، وإنها لمسمعة، وهذا من بديع الفصاحة، حتى لقد قال بعض حديثي الأسنان حديثي الأزمان:</p><p/><center><span class="manzoma">أصم بك الناعي وإن كان اسمعا<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">أضمني سرهم أيام فرقتهم ** فهل سمعتم بسر يورث الصمما<br/></span></center><p/><p id="99.9aokd">لعمر الله إن صيحة القيامة لمسمعة تصم عن الدنيا، وتسمع أمور الآخرة. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَفِرُّ الْمَرْءُ مِنْ أَخِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يهرب، أي تجئ الصاخة في هذا اليوم الذي يهرب فيه من أخيه، أي من موالاة أخيه ومكالمته، لأنه لا يتفرغ لذلك، لاشتغاله بنفسه، كما قال بعده: لِكُلِّ امْرِئٍ مِنْهُمْ يَوْمَئِذٍ شَأْنٌ يُغْنِيهِ أي يشغله عن غيره.</span></p><p id="99.48G2k">وقيل: إنما يفر حذرا من مطالبتهم إياه، لما بينهم من التبعات.</p><p id="99.4qZep">وقيل: لئلا يروا ما هو فيه من الشدة.</p><p id="99.Le01E">وقيل: لعلمه أنهم لا ينفعونه ولا يغنون عنه شيئا، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لا يُغْنِي مَوْلًى عَنْ مَوْلًى شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الدخان: 41].</span></p><p id="99.XRA08">وقال عبد الله بن طاهر الأبهري: يفر منهم لما تبين له من عجزهم وقلة حيلتهم، إلى من يملك كشف تلك الكروب والهموم عنه، ولو ظهر له ذلك في الدنيا لما اعتمد شيئا سوى ربه تعالى. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصاحِبَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زوجته.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أولاده. وذكر الضحاك عن ابن عباس قال: يفر قابيل من أخيه هابيل، ويفر النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ من أمه، وإبراهيم عليه السلام من أبيه، ونوح عليه السلام من ابنه، ولوط من امرأته، وآدم من سوأة بنيه.</span></p><p id="99.obnE6">وقال الحسن: أول من يفر يوم القيامة من، أبيه: إبراهيم، وأول من يفر من ابنه نوح، وأول من يفر من امرأته لوط. قال: فيرون أن هذه الآية نزلت فيهم وهذا فرار التبرؤ. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ امْرِئٍ مِنْهُمْ يَوْمَئِذٍ شَأْنٌ يُغْنِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. في صحيح مسلم عن عائشة رضي الله عنها قالت: سمعت رسول صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول:</span><span>«يحشر الناس يوم القيامة حفاة عراة غرلا قلت، يا رسول الله! الرجال والنساء جميعا ينظر بعضهم إلى بعض؟ قال: يا عائشة، الامر أشد من أن ينظر بعضهم إلى بعض»</span><span class="orphaned-text">. خرجه الترمذي عن ابن عباس: أن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال:</span><span>«يحشرون حفاة عراة غرلا فقالت امرأة: أينظر بعضنا، أو يرى بعضنا عورة بعض؟ قال: يا فلانة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ امْرِئٍ مِنْهُمْ يَوْمَئِذٍ شَأْنٌ يُغْنِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">. قال: حديث حسن صحيح. وقراءة العامة بالغين المعجمة، أي حال يشغله عن الأقرباء. وقرأ ابن محيصن وحميد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعنيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الياء، وعين غير معجمة، أي يعنيه أمره.</span></p><p id="99.4Za6b">وقال القتبي: يعنيه: يصرفه ويصده عن قرابته، ومنه يقال: أعن عني وجهك: أي أصرفه وأعن عن السفيه، قال خفاف:</p><p/><center><span class="manzoma">سيعنيك حرب بني مالك ** عن الفحش والجهل في المحفل<br/></span></center><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ مُسْفِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي مشرقة مضيئة، قد علمت مالها من الفوز والنعيم، وهي وجوه المؤمنين. ضاحِكَةٌ أي مسرورة فرحة. مُسْتَبْشِرَةٌ: أي بما آتاها الله من الكرامة.</span></p><p id="99.LyVpr">وقال عطاء الخراساني: مُسْفِرَةٌ من طول ما اغبرت في سبيل الله جل ثناؤه. ذكره أبو نعيم. الضحاك: من آثار الوضوء. ابن عباس: من قيام الليل، لما روى في الحديث: <span>«من كثرت صلاته بالليل حسن وجهه بالنهار»</span><span class="orphaned-text">يقال: أسفر الصبح إذا أضاء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ عَلَيْها غَبَرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غبار ودخان تَرْهَقُها أي تغشاها قَتَرَةٌ أي كسوف وسواد. كذا قال ابن عباس. وعنه أيضا: ذلة وشدة. والقتر في كلام العرب: الغبار، جمع القترة، عن أبي عبيد، وأنشد الفرزدق:</span></p><p/><center><span class="manzoma">متوج برداء الملك يتبعه ** موج ترى فوقه الرايات والقترا<br/></span></center><p/><p id="99.k1boG">وفي الخبر: إن البهائم إذا صارت ترابا يوم القيامة حول ذلك التراب في وجوه الكفار.</p><p id="99.VMRQq">وقال زيد بن أسلم، القترة: ما ارتفعت إلى السماء، والغبرة: ما انحطت إلى الأرض، والغبار والغبرة: واحد. أُولئِكَ هُمُ الْكَفَرَةُ جمع كافر الْفَجَرَةُ جمع فاجر، وهو الكاذب المفترى على الله تعالى.</p><p id="99.5M5dy">وقيل: الفاسق، يقال: فجر فجورا: أي فسق، وفجر: أي كذب. وأصله: الميل، والفاجر: المائل. وقد مضى بيانه والكلام فيه. والحمد لله وحده.</p><p/></div></div></div></div></body></html>