<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحاقة" id="ch81"><h1 id="99.Rlk1g">سورة الحاقة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="69:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-1">الْحَاقَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/1" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:1"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-2">مَا الْحَاقَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/2" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:2"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-3">وَما أَدْراكَ مَا الْحَاقَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/3" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَاقَّةُ مَا الْحَاقَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد القيامة، سميت بذلك لان الأمور تحق فيها قاله الطبري. كأنه جعلها من باب ليل نائم.</span></p><p id="99.PPoj1">وقيل: سميت حاقة لأنها تكون من غير شك.</p><p id="99.k6l2G">وقيل: سميت بذلك لأنها أحقت لأقوام الجنة، وأحقت لأقوام النار.</p><p id="99.XNDbz">وقيل: سميت بذلك لان فيها يصير كل إنسان حقيقا بجزاء عمله.</p><p id="99.ZDlnm">وقال الأزهري: يقال حاققته فحققته أحقه، أي غالبته فغلبته. فالقيامة حاقة لأنها تحق كل محاق في دين الله بالباطل، أي كل مخاصم.</p><p id="99.AYabQ">وفي الصحاح: وحاقه أي خاصمه وادعى كل واحد منهما الحق، فإذا غلبه قيل حقه. ويقال للرجل إذا خاصم في صغار الأشياء: إنه لنزق الحقاق. ويقال: ماله فيه حق ولا حقاق، أي خصومة. والتحاق التخاصم. والاحتقاق: الاختصام. والحاقة والحقة والحق ثلاث لغات بمعنى.</p><p id="99.7v18l">وقال الكسائي والمورج: الحاقة يوم الحق. وتقول العرب: لما عرف الحقة مني هرب. والحاقة الأولى رفع بالابتداء، والخبر المبتدأ الثاني وخبره وهو مَا الْحَاقَّةُ لان معناها ما هي. واللفظ استفهام، معناه التعظيم والتفخيم لشأنها، كما تقول: زيد ما زيد! على التعظيم لشأنه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أَدْراكَ مَا الْحَاقَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استفهام أيضا، أي أي شيء أعلمك ما ذلك اليوم. والنبي صلي الله عليه وسلم كان عالما بالقيامة ولكن بالصفة فقيل تفخيما لشأنها: وما أدراك ما هي، كأنك لست تعلمها إذ لم تعاينها.</span></p><p id="99.4bo2R">وقال يحيى بن سلام: بلغني أن كل شيء في القرآن وَما أَدْراكَ فقد أدراه إياه وعلمه. وكل شيء قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يدريك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو مما لم يعلمه.</span></p><p id="99.23kg2">وقال سفيان بن عيينة: كل شيء قال فيه: وَما أَدْراكَ فإنه أخبر به، وكل شيء قال فيه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يدريك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه لم يخبر به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-4">كَذَّبَتْ ثَمُودُ وَعادٌ بِالْقارِعَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/4" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.ROzre">ذكر من كذب بالقيامة. والقارعة القيامة، سميت بذلك لأنها تقرع الناس بأهوالها. يقال: أصابتهم قوارع الدهر، أي أهواله وشدائده. ونعوذ بالله من قوارع فلان ولواذعه وقوارص لسانه، جمع قارصة وهي الكلمة المؤذية. وقوارع القرآن: الآيات التي يقرؤها الإنسان إذا فزع من الجن أو الانس، نحو آية الكرسي، كأنها تقرع الشيطان.</p><p id="99.g8A9e">وقيل: القارعة مأخوذة من القرعة في رفع قوم وحط آخرين، قاله المبرد.</p><p id="99.RpWaJ">وقيل: عني بالقارعة العذاب الذي نزل بهم في الدنيا، وكان نبيهم يخوفهم بذلك فيكذبونه. وثمود قوم صالح، وكانت منازلهم بالحجر فيما بين الشام والحجاز. قال محمد بن إسحاق: وهو وادي القرى، وكانوا عربا. وأما عاد فقوم هود، وكانت منازلهم بالأحقاف. والأحقاف: الرمل بين عمان إلى حضرموت واليمن كله، وكانوا عربا ذوي خلق وبسطة، ذكره محمد بن إسحاق. وقد تقدم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-5">فَأَمَّا ثَمُودُ فَأُهْلِكُوا بِالطَّاغِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/5" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.3lvL7">فيه إضمار، أي بالفعلة الطاغية.</p><p id="99.vOykM">وقال قتادة: أي بالصيحة الطاغية، أي المجاوزة للحد، أي لحد الصيحات من الهول. كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنا عَلَيْهِمْ صَيْحَةً واحِدَةً فَكانُوا كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القمر: 31]. والطغيان: مجاوزة الحد، ومنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَمَّا طَغَى الْماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحاقة: 11] أي جاوز الحد.</span></p><p id="99.4164K">وقال الكلبي: بالطاغية بالصاعقة.</p><p id="99.1Rx7p">وقال مجاهد: بالذنوب.</p><p id="99.gWR7L">وقال الحسن: بالطغيان، فهي مصدر كالكاذبة والعاقبة والعافية. أي أهلكوا بطغيانهم وكفرهم.</p><p id="99.Gaq0o">وقيل: إن الطاغية عاقر الناقة، قاله ابن زيد. أي أهلكوا بما أقدم عليه طاغيتهم من عقر الناقة، وكان واحدا، وإنما هلك الجميع لأنهم رضوا بفعله ومالئوه. وقيل له طاغية كما يقال: فلان راوية الشعر، وداهية وعلامة ونسابة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-6">وَأَمَّا عادٌ فَأُهْلِكُوا بِرِيحٍ صَرْصَرٍ عاتِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/6" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:6"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-7">سَخَّرَها عَلَيْهِمْ سَبْعَ لَيالٍ وَثَمانِيَةَ أَيَّامٍ حُسُوماً فَتَرَى الْقَوْمَ فِيها صَرْعى كَأَنَّهُمْ أَعْجازُ نَخْلٍ خاوِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/7" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا عادٌ فَأُهْلِكُوا بِرِيحٍ صَرْصَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي باردة تحرق ببردها كإحراق النار، مأخوذ من الصر وهو البرد، قاله الضحاك.</span></p><p id="99.K5zBN">وقيل: إنها الشديدة الصوت.</p><p id="99.LnxJ5">وقال مجاهد: الشديدة السموم. عاتِيَةٍ أي عتت على خزانها فلم تطعهم، ولم يطيقوها من شدة هبوبها، غضبت لغضب الله.</p><p id="99.zPzd9">وقيل: عتت على عاد فقهرتهم. روى سفيان الثوري عن موسى ابن المسيب عن شهر بن حوشب عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلي الله عليه وسلم: <span>«ما أرسل الله من نسمة من ريح إلا بمكيال ولا قطرة من ماء إلا بمكيال إلا يوم عاد ويوم نوح فإن الماء يوم نوح طغى على الخزان فلم يكن لهم عليه سبيل- ثم قرأ- إِنَّا لَمَّا طَغَى الْماءُ حَمَلْناكُمْ فِي الْجارِيَةِ والريح لما كان يوم عاد عتت على الخزان فلم يكن لهم عليها سبيل- ثم قرأ- بِرِيحٍ صَرْصَرٍ عاتِيَةٍ سَخَّرَها عَلَيْهِمْ»</span><span class="orphaned-text">أي أرسلها وسلطها عليهم. والتسخير: استعمال الشيء بالاقتدار.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبْعَ لَيالٍ وَثَمانِيَةَ أَيَّامٍ حُسُوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متتابعة لا تفتر ولا تنقطع، عن ابن عباس وابن مسعود وغيرهما. قال الفراء: الحسوم التباع، من حسم الداء إذا كوي صاحبه، لأنه يكوى بالمكواة ثم يتابع ذلك عليه. قال عبد العزيز بن زرارة الكلابي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ففرق بين بينهم زمان ** تتابع فيه أعوام حسوم<br/></span></center><p/><p id="99.W6pAl">وقال المبرد: هو من قولك حسمت الشيء إذا قطعته وفصلته عن غيره.</p><p id="99.rA7z8">وقيل: الحسم الاستئصال. ويقال للسيف حسام، لأنه يحسم العدو عما يريده من بلوغ عداوته.</p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">حسام إذا قمت معتضدا به ** كفى العود منه البدء ليس بمعضد<br/></span></center><p/><p id="99.GkX7v">والمعنى أنها حسمتهم، أي قطعتهم وأذهبتهم. فهي القاطعة بعذاب الاستئصال. قال ابن زيد: حسمتهم فلم تبق منهم أحدا. وعنه أنها حسمت الليالي والأيام حتى استوعبتها.</p><p id="99.0XOE1">لأنها بدأت طلوع الشمس من أول يوم وانقطعت غروب الشمس من آخر يوم.</p><p id="99.weXPR">وقال الليث: الحسوم الشؤم. ويقال: هذه ليالي الحسوم، أي تحسم الخير عن أهلها، وقاله في الصحاح.</p><p id="99.EVg5B">وقال عكرمة والربيع بن أنس: مشائيم، دليله قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَيَّامٍ نَحِساتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فصلت: 16]. عطية العوفي: حُسُوماً أي حسمت الخير عن أهلها. وأختلف في أولها، فقيل: غداة يوم الأحد، قاله السدي.</span></p><p id="99.xlzGx">وقيل: غداة يوم الجمعة، قاله الربيع بن أنس.</p><p id="99.lKVZY">وقيل: غداة يوم الأربعاء، قاله يحيى بن سلام ووهب بن منبه. قال وهب: وهذه الأيام هي التي تسميها العرب أيام العجوز، ذات برد وريح شديدة، وكان أولها يوم الأربعاء وآخرها يوم الأربعاء، ونسبت إلى العجوز لان عجوزا من عاد دخلت سربا فتبعتها الريح فقتلتها في اليوم الثامن.</p><p id="99.4pBKA">وقيل: سميت أيام العجوز لأنها وقعت في عجز الشتاء. وهي في آذار من أشهر السريانيين. ولها أسام مشهورة، وفيها يقول الشاعر وهو ابن أحمر:</p><p/><center><span class="manzoma">كسع الشتاء بسبعة غبر ** أيام شهلتنا من الشهر<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فإذا انقضت أيامها ومضت ** صن وصنبر مع الوبر<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وبآمر وأخيه مؤتمر ** ومعلل وبمطفئ الجمر<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ذهب الشتاء موليا عجلا ** وأتتك وأقده من النجر<br/></span></center><p/><p id="99.Vv9Lz">وحُسُوماً نصب على الحال. وقيل على المصدر. قال الزجاج: أي تحسمهم حسوما أي تفنيهم، وهو مصدر مؤكد. ويجوز أن يكون مفعولا له، أي سخرها عليهم هذه المدة للاستئصال، أي لقطعهم واستئصالهم. ويجوز أن يكون جمع حاسم. وقرأ السدي حُسُوماً بالفتح، حالا من الريح، أي سخرها عليهم مستأصلة.</p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَى الْقَوْمَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في تلك الليالي والأيام.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرْعى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع صريع، يعني موتى.</span></p><p id="99.GwRbJ">وقيل: فِيها أي في الريح. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ أَعْجازُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصول.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَخْلٍ خاوِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالية، قاله أبو الطفيل.</span></p><p id="99.VDRJZ">وقيل: خالية الأجواف لا شيء فيها. والنخل يذكر ويؤنث. وقد قال تعالى في موضع آخر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ أَعْجازُ نَخْلٍ مُنْقَعِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القمر: 20] فيحتمل أنهم شبهوا بالنخل التي صرعت من أصلها، وهو إخبار عن عظم أجسامهم. ويحتمل أن يكون المراد به الأصول دون الجذوع، أي إن الريح قد قطعتهم حتى صاروا كأصول النخل خاوية أي الريح كانت تدخل أجوافهم فتصرعهم كالنخلة الخاوية الجوف.</span></p><p id="99.j6y7e">وقال ابن شجرة: كانت الريح تدخل في أفواههم فتخرج ما في أجوافهم من الحشو من أدبارهم، فصاروا كالنخل الخاوية.</p><p id="99.n3Pjv">وقال يحيى بن سلام، إنما قال خاوِيَةٍ لان أبدانهم خوت من أرواحهم مثل النخل الخاوية. ويحتمل أن يكون المعنى كأنهم أعجاز نخل خاوية عن أصولها من البقاع، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خاوِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النمل: 52] أي خربة لا سكان فيها. ويحتمل الخاوية بمعنى البالية كما ذكرنا، لأنها إذا بليت خلت أجوافها. فشبهوا بعد أن هلكوا بالنخل الخاوية.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-8">فَهَلْ تَرى لَهُمْ مِنْ باقِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/8" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.OOodL">أي من فرقة باقية أو نفس باقية.</p><p id="99.yLA2o">وقيل: من بقية.</p><p id="99.JdblQ">وقيل: من بقاء. فاعلة بمعنى المصدر، نحو العاقبة والعافية. ويجوز أن يكون اسما، أي هل تجد لهم أحدا باقيا.</p><p id="99.nrdvo">وقال ابن جريج: كانوا سبع ليال وثمانية أيام أحياء في عذاب الله من الريح، فلما أمسوا في اليوم الثامن ماتوا، فاحتملتهم الريح فألقتهم في البحر فذلك قوله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ تَرى لَهُمْ مِنْ باقِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقوله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْبَحُوا لا يُرى إِلَّا مَساكِنُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحقاف: 25].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-9">وَجاءَ فِرْعَوْنُ وَمَنْ قَبْلَهُ وَالْمُؤْتَفِكاتُ بِالْخاطِئَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/9" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَ فِرْعَوْنُ وَمَنْ قَبْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرأ أبو عمرو والكسائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن قبله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر القاف وفتح الباء، أي ومن معه وتبعه من جنوده. واختاره أبو عبيد وأبو حاتم اعتبارا بقراءة عبد الله وأبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن معه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقرأ أبو موسى الأشعري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن تلقاءه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. الباقون قَبْلَهُ بفتح القاف وسكون الباء، أي ومن تقدمه من القرون الخالية والأمم الماضية.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمُؤْتَفِكاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل قرى لوط. وقراءة العامة بالألف. وقرأ الحسن والجحدري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتفكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على التوحيد. قال قتادة: إنما سميت قرى قوم لوط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤتفكات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها ائتفكت بهم، أي انقلبت. وذكر الطبري عن محمد بن كعب القرظي قال: خمس قريات: صبعة وصعره وعمرة ودوما وسدوم، وهي القرية العظمى.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْخاطِئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالفعلة الخاطئة وهي المعصية والكفر.</span></p><p id="99.0AwOK">وقال مجاهد: بالخطايا التي كانوا يفعلونها.</p><p id="99.04nO8">وقال الجرجاني: أي بالخطإ العظيم، فالخاطئة مصدر.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-10">فَعَصَوْا رَسُولَ رَبِّهِمْ فَأَخَذَهُمْ أَخْذَةً رابِيَةً</span><a class="vn" href="/quran/69/10" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَصَوْا رَسُولَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الكلبي: هو موسى.</span></p><p id="99.GZ5ja">وقيل: هو لوط لأنه أقرب وقيل: عني موسى ولوطا عليهما السلام، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقُولا إِنَّا رَسُولُ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 16].</span></p><p id="99.KmPdL">وقيل: رَسُولَ بمعنى رسالة. وقد يعبر عن الرسالة بالرسول، قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">لقد كذب الواشون ما بحت عندهم ** بسر ولا أرسلتهم برسول<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَهُمْ أَخْذَةً رابِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالية زائدة على الآخذات وعلى عذاب الأمم. ومنه الربا إذا أخذ في الذهب والفضة أكثر مما أعطى. يقال: ربا الشيء يربو أي زاد وتضاعف.</span></p><p id="99.2GgbV">وقال مجاهد: شديدة. كأنه أراد زائدة في الشدة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-11">إِنَّا لَمَّا طَغَى الْماءُ حَمَلْناكُمْ فِي الْجارِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/11" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:11"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-12">لِنَجْعَلَها لَكُمْ تَذْكِرَةً وَتَعِيَها أُذُنٌ واعِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/12" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَمَّا طَغَى الْماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرتفع وعلا.</span></p><p id="99.KkvG8">وقال علي رضي الله عنه: طغى على خزانه من الملائكة غضبا لربه فلم يقدروا على حبسه. قال قتادة: زاد على كل شيء خمسة عشر ذراعا.</p><p id="99.oA10Y">وقال ابن عباس: طغى الماء زمن نوح على خزانه فكثر عليهم فلم يدروا كم خرج. وليس من الماء قطرة تنزل قبله ولا بعده إلا بكيل معلوم غير ذلك اليوم. وقد مضى هذا مرفوعا أول السورة. والمقصود من قصص هذه الأمم وذكر ما حل بهم من العذاب: زجر هذه الامة عن الاقتداء بهم في معصية الرسول. ثم من عليهم بأن جعلهم ذرية من نجا من الغرق بقوله: حَمَلْناكُمْ أي حملنا آباءكم وأنتم في أصلابهم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْجارِيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في السفن الجارية. والمحمول في الجارية نوح وأولاده، وكل من على وجه الأرض من نسل أولئك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَجْعَلَها لَكُمْ تَذْكِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.5dJxV">يعني سفينة نوح عليه الصلاة والسلام. جعلها الله تذكرة وعظه لهذه الامة حتى أدركها أوائلهم، في قول قتادة. قال ابن جريج: كانت ألواحها على الجودي. والمعنى: أبقيت لكم تلك الخشبات حتى تذكروا ما حل بقوم نوح، وإنجاء الله آباءكم، وكم من سفينة هلكت وصارت ترابا ولم يبق منها شي.</p><p id="99.QEg2Q">وقيل: لنجعل تلك الفعلة من إغراق قوم نوح وإنجاء من آمن معه موعظة لكم، ولهذا قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَعِيَها أُذُنٌ واعِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.dalv4">أي تحفظها وتسمعها أذن حافظة لما جاء من عند الله. والسفينة لا توصف بهذا. قال الزجاج: ويقال وعيت كذا أي حفظته في نفسي، أعيه وعيا. ووعيت العلم، ووعيت ما قلت، كله بمعنى. وأوعيت المتاع في الوعاء. قال الزجاج: يقال لكل ما حفظته في غير نفسك: أوعيته بالألف، ولما حفظته في نفسك وعيته بغير ألف. وقرأ طلحة وحميد والأعرج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَعِيَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإسكان العين، تشبيها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 128]. وأختلف فيها عن عاصم وابن كثير. الباقون بكسر العين، ونظير قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَعِيَها أُذُنٌ واعِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلِكَ لَذِكْرى لِمَنْ كانَ لَهُ قَلْبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ق: 37].</span></p><p id="99.9pd7Y">وقال قتادة: الاذن الواعية أذن عقلت عن الله تعالى، وانتفعت بما سمعت من كتاب الله عز وجل.</p><p id="99.mEVY1">وروى مكحول أن النبي صلي الله عليه وسلم قال عند نزول هذه الآية: <span>«سألت ربي أن يجعلها أذن علي»</span><span class="orphaned-text">. قال مكحول: فكان علي رضي الله عنه يقول ما سمعت من رسول الله صلي الله عليه وسلم شيئا قط فنسيته إلا وحفظته. ذكره الماوردي. وعن الحسن نحوه ذكره الثعلبي قال: لما نزلت وَتَعِيَها أُذُنٌ واعِيَةٌ قال النبي صلي الله عليه وسلم:</span><span>«سألت ربي أن يجعلها أذنك يا علي»</span><span class="orphaned-text">قال علي: فوالله ما نسيت شيئا بعد، وما كان لي أن أنسى.</span></p><p id="99.ZKqJL">وقال أبو برزة الأسلمي قال النبي صلي الله عليه وسلم لعلي: <span>«يا علي إن الله أمرني أن أدنيك ولا أقصيك وأن أعلمك وأن تعي وحق على الله أن تعي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-13">فَإِذا نُفِخَ فِي الصُّورِ نَفْخَةٌ واحِدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/13" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.QMmXd">قال ابن عباس: هي النفخة الأولى لقيام الساعة، فلم يبق أحد إلا مات. وجاز تذكير نُفِخَ لان تأنيث النفخة غير حقيقي.</p><p id="99.5MnDZ">وقيل: إن هذه النفخة هي الأخيرة. وقال: نَفْخَةٌ واحِدَةٌ أي لا تثنى. قال الأخفش: ووقع الفعل على النفخة إذ لم يكن قبلها اسم مرفوع فقيل: نفخة. ويجوز <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفخة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصبا على المصدر. وبها قرأ أبو السمال. أو يقال: أقتصر على الاخبار عن الفعل كما تقول: ضرب ضربا.</span></p><p id="99.5723W">وقال الزجاج: فِي الصُّورِ يقوم مقام ما لم يسم فاعله.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-14">وَحُمِلَتِ الْأَرْضُ وَالْجِبالُ فَدُكَّتا دَكَّةً واحِدَةً</span><a class="vn" href="/quran/69/14" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُمِلَتِ الْأَرْضُ وَالْجِبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قراءة العامة بتخفيف الميم، أي رفعت من أماكنها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَدُكَّتا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتتا وكسرتا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَكَّةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يجوز في دَكَّةً إلا النصب لارتفاع الضمير في فَدُكَّتا.</span></p><p id="99.DxKXZ">وقال الفراء: لم يقل فدككن لأنه جعل الجبال كلها كالجملة الواحدة، والأرض كالجملة الواحدة. ومثله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ السَّماواتِ وَالْأَرْضَ كانَتا رَتْقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 30] ولم يقل كن. وهذا الدك كالزلزلة، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا زُلْزِلَتِ الْأَرْضُ زِلْزالَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزلزلة: 1].</span></p><p id="99.97jvN">وقيل: فَدُكَّتا أي بسطتا بسطة واحدة، ومنه اندك سنام البعير إذا انفرش في ظهره. وقد مضى في سورة الأعراف القول فيه. وقرأ عبد الحميد عن ابن عامر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحملت الأرض والجبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتشديد على إسناد الفعل إلى المفعول الثاني. كأنه في الأصل وحملت قدرتنا أو ملكا من ملائكتنا الأرض والجبال، ثم أسند الفعل إلى المفعول الثاني فبني له. ولو جئ بالمفعول الأول لأسند الفعل إليه، فكأنه قال: وحملت قدرتنا الأرض. وقد يجوز بناؤه للثاني على وجه القلب فيقال: حملت الأرض الملك، كقولك: ألبس زيد الجبة، وألبست الجبة زيدا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-15">فَيَوْمَئِذٍ وَقَعَتِ الْواقِعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/15" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:15"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-16">وَانْشَقَّتِ السَّماءُ فَهِيَ يَوْمَئِذٍ واهِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/16" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:16"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-17">وَالْمَلَكُ عَلى أَرْجائِها وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبِّكَ فَوْقَهُمْ يَوْمَئِذٍ ثَمانِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/17" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ وَقَعَتِ الْواقِعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قامت القيامة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَانْشَقَّتِ السَّماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انصدعت وتفطرت.</span></p><p id="99.kX4dW">وقيل: تنشق لنزول ما فيها من الملائكة، دليله قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّماءُ بِالْغَمامِ وَنُزِّلَ الْمَلائِكَةُ تَنْزِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفرقان: 25] وقد تقدم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ يَوْمَئِذٍ واهِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضعيفة. يقال: وهي البناء يهي وهيا فهو واه إذا ضعف جدا. ويقال: كلام واه، أي ضعيف. فقيل: إنها تصير بعد صلابتها بمنزلة الصوف في الوهي ويكون ذلك لنزول الملائكة كما ذكرنا.</span></p><p id="99.77oEG">وقيل: لهول يوم القيامة.</p><p id="99.KZODX">وقيل: واهِيَةٌ أي متخرقة، قاله ابن شجرة. مأخوذ من قولهم: وهى السقاء إذا تخرق. ومن أمثالهم:</p><p/><center><span class="manzoma">خل سبيل من وهى سقاؤه ** ومن هريق بالفلاة ماؤه<br/></span></center><p/><p id="99.Olyr9">أي من كان ضعيف العقل لا يحفظ نفسه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلَكُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الملائكة، اسم للجنس.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أَرْجائِها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على أطرافها حين تنشق، لان السماء مكانهم، عن ابن عباس. الماوردي: ولعله قول مجاهد وقتادة. وحكاه الثعلبي عن الضحاك، قال: على أطرافها مما لم ينشق منها.</span></p><p id="99.X52kO">يريد أن السماء مكان الملائكة فإذا انشقت صاروا في أطرافها.</p><p id="99.dJdoq">وقال سعيد بن جبير: المعنى والملك على حافات الدنيا، أي ينزلون إلى الأرض ويحرسون أطرافها.</p><p id="99.W1z03">وقيل: إذا صارت السماء قطعا تقف الملائكة على تلك القطع التي ليست متشققة في أنفسها.</p><p id="99.DmJy0">وقيل: إن الناس إذا رأوا جهنم هالتهم، فيندوا كما تند الإبل، فلا يأتون قطرا من أقطار الأرض إلا رأوا ملائكة فيرجعون من حيث جاءوا.</p><p id="99.oaPr6">وقيل: عَلى أَرْجائِها ينتظرون ما يؤمرون به في أهل النار من السوق إليها، وفي أهل الجنة من التحية والكرامة. وهذا كله راجع إلى معنى قول ابن جبير. ويدل عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُزِّلَ الْمَلائِكَةُ تَنْزِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفرقان: 25] وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ تَنْفُذُوا مِنْ أَقْطارِ السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرحمن: 33] على ما بيناه هناك. والارجاء النواحي والأقطار بلغة هذيل، واحدها رجا مقصور، وتثنيته رجوان، مثل عصا وعصوان. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فلا يرمى بي الرجوان أني ** أقل القوم من يغني مكاني<br/></span></center><p/><p id="99.RjN2O">ويقال ذلك لحرف البئر والقبر. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبِّكَ فَوْقَهُمْ يَوْمَئِذٍ ثَمانِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: ثمانية صفوف من الملائكة لا يعلم عددهم إلا الله.</span></p><p id="99.aQkVB">وقال ابن زيد: هم ثمانية أملاك. وعن الحسن: الله أعلم كم هم، ثمانية أم ثمانية آلاف. وعن النبي صلي الله عليه وسلم: <span>«أن حملة العرش اليوم أربعة فإذا كان يوم القيامة أيدهم الله تعالى بأربعة آخرين فكانوا ثمانية»</span><span class="orphaned-text">. ذكره الثعلبي. وخرجه الماوردي عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلي الله عليه وسلم:</span><span>«يحمله اليوم أربعة وهم يوم القيامة ثمانية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.0ROby">وقال العباس بن عبد الملك: هم ثمانية أملاك على صورة الأوعال. ورواه عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</p><p id="99.ErxLZ">وفي الحديث: <span>«إن لكل ملك منهم أربعة أوجه وجه رجل ووجه أسد ووجه ثور ووجه نسر وكل وجه منها يسأل الله الرزق لذلك الجنس»</span><span class="orphaned-text">. ولما أنشد بين يدي النبي صلي الله عليه وسلم قول أمية بن أبي الصلت:</span></p><p/><center><span class="manzoma">رجل وثور تحت رجل يمينه ** والنسر للأخرى وليث مرصد<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">والشمس تطلع كل آخر ليلة ** حمراء يصبح لونها يتورد<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ليست بطالعه لهم في رسلها ** إلا معذبة وإلا تجلد<br/></span></center><p/><p id="99.A4l2o">قال النبي صلي الله عليه وسلم: <span>«صدق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.vaZWy">وفي الخبر: <span>«أن فوق السماء السابعة ثمانية أو عال بين أظلافهن وركبهن مثل ما بين سماء إلى سماء وفوق ظهورهن العرش»</span><span class="orphaned-text">. ذكره القشيري وخرجه الترمذي من حديث العباس بن عبد المطلب. وقد مضى في سورة البقرة بكماله. وذكر نحوه الثعلبي ولفظه.</span></p><p id="99.EVlxb">وفي حديث مرفوع: <span>«أن حملة العرش ثمانية أملاك على صورة الأوعال ما بين أظلافها إلى ركبها مسيرة سبعين عاما للطائر المسرع»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.9QJxr">وفي تفسير الكلبي: ثمانية أجزاء من تسعة أجزاء من الملائكة. وعنه: ثمانية أجزاء من عشرة أجزاء من الملائكة. ثم ذكر عدة الملائكة بما يطول ذكره. حكى الأول عنه الثعلبي والثاني القشيري.</p><p id="99.7Y0bD">وقال الماوردي عن ابن عباس: ثمانية أجزاء من تسعة وهم الكروبيون. والمعنى ينزل بالعرش. ثم إضافة العرش إلى الله تعالى كإضافة البيت، وليس البيت للسكنى، فكذلك العرش. ومعنى: فَوْقَهُمْ أي فوق رؤوسهم. قال السدي: العرش تحمله الملائكة الحملة فوقهم ولا يحمل حملة العرش إلا الله.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوْقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن حملة العرش فوق الملائكة الذين في السماء على أرجائها.</span></p><p id="99.50jXR">وقيل: فَوْقَهُمْ أي فوق أهل القيامة.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-18">يَوْمَئِذٍ تُعْرَضُونَ لا تَخْفى مِنْكُمْ خافِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/18" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ تُعْرَضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي، على الله، دليله:- عُرِضُوا عَلى رَبِّكَ صَفًّا وليس ذلك عرضا يعلم به ما لم يكن عالما به، بل معناه الحساب وتقرير الأعمال عليهم للمجازاة.</span></p><p id="99.PaePX">وروى الحسن عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلي الله عليه وسلم: <span>«يعرض الناس يوم القيامة ثلاث عرضات فأما عرضتان فجدال ومعاذير وأما الثالثة فعند ذلك تطير الصحف في الأيدي فآخذ بيمينه وآخذ بشماله»</span><span class="orphaned-text">. خرجه الترمذي قال: ولا يصح من قبل أن الحسن لم يسمع من أبي هريرة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَخْفى مِنْكُمْ خافِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو عالم بكل شيء من أعمالكم. ف خافِيَةٌ على هذا بمعنى خفية، كانوا يخفونها من أعمالهم، قاله ابن شجرة.</span></p><p id="99.3W2NO">وقيل: لا يخفى عليه إنسان، أي لا يبقى إنسان لا يحاسب.</p><p id="99.Dv9m4">وقال عبد الله بن عمرو ابن العاص: لا يخفى المؤمن من الكافر ولا البر من الفاجر.</p><p id="99.DBwyV">وقيل: لا تستتر منكم عورة، كما قال النبي صلي الله عليه وسلم: <span>«يحشر الناس حفاة عراة»</span><span class="orphaned-text">. وقرأ الكوفيون إلا عاصما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يخفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء، لان تأنيث الخافية غير حقيقي، نحو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخَذَ الَّذِينَ ظَلَمُوا الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 67] واختاره أبو عبيد، لأنه قد حال بين الفعل وبين الاسم المؤنث الجار والمجرور. الباقون بالتاء. واختاره أبو حاتم لتأنيث الخافية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:19-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-19">فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتابَهُ بِيَمِينِهِ فَيَقُولُ هاؤُمُ اقْرَؤُا كِتابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/19" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:19"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-20">إِنِّي ظَنَنْتُ أَنِّي مُلاقٍ حِسابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/20" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:20"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-21">فَهُوَ فِي عِيشَةٍ راضِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/21" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:21"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-22">فِي جَنَّةٍ عالِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/22" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:22"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-23">قُطُوفُها دانِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/23" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:23"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-24">كُلُوا وَاشْرَبُوا هَنِيئاً بِما أَسْلَفْتُمْ فِي الْأَيَّامِ الْخالِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/24" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:24"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-25">وَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتابَهُ بِشِمالِهِ فَيَقُولُ يا لَيْتَنِي لَمْ أُوتَ كِتابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/25" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:25"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-26">وَلَمْ أَدْرِ ما حِسابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/26" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:26"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-27">يا لَيْتَها كانَتِ الْقاضِيَةَ</span><a class="vn" href="/quran/69/27" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:27"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-28">ما أَغْنى عَنِّي مالِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/28" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:28"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-29">هَلَكَ عَنِّي سُلْطانِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/29" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:29"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-30">خُذُوهُ فَغُلُّوهُ</span><a class="vn" href="/quran/69/30" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:30"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-31">ثُمَّ الْجَحِيمَ صَلُّوهُ</span><a class="vn" href="/quran/69/31" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:31"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-32">ثُمَّ فِي سِلْسِلَةٍ ذَرْعُها سَبْعُونَ ذِراعاً فَاسْلُكُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/69/32" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:32"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-33">إِنَّهُ كانَ لا يُؤْمِنُ بِاللَّهِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/69/33" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:33"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-34">وَلا يَحُضُّ عَلى طَعامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/34" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتابَهُ بِيَمِينِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعطاء الكتاب باليمين دليل على النجاة.</span></p><p id="99.4n8AE">وقال ابن عباس: أول من يعطى كتابه بيمينه من هذه الامة عمر بن الخطاب، وله شعاع كشعاع الشمس. قيل له: فأين أبو بكر؟ فقال هيهات هيهات! زفته الملائكة إلى الجنة. ذكره الثعلبي. وقد ذكرناه مرفوعا من حديث زيد بن ثابت بلفظه ومعناه في كتاب التذكرة. والحمد لله. فَيَقُولُ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاؤُمُ اقْرَؤُا كِتابِيَهْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقول ذلك ثقة بالإسلام وسرورا بنجاته، لان اليمين عند العرب من دلائل الفرح، والشمال من دلائل الغم. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أبيني أفي يمنى يديك جعلتني ** فأفرح أم صيرتني في شمالك<br/></span></center><p/><p id="99.vAeQ3">ومعنى: هاؤُمُ تعالوا، قاله ابن زيد.</p><p id="99.pdMDE">وقال مقاتل: هلم.</p><p id="99.Ox6Kq">وقيل: أي خذوا، ومنه الخبر في الربا: <span>«إلا هاء وهاء»</span><span class="orphaned-text">أي يقول كل واحد لصاحبه: خذ. قال ابن السكيت والكسائي: العرب تقول هاء يا رجل اقرأ، وللاثنين هاؤما يا رجلان، وهاؤم يا رجال، وللمرأة هاء بكسر الهمزة وهاؤما وهاؤمن. والأصل ها كم فأبدلت الهمزة من الكاف، قاله القتيبي.</span></p><p id="99.3mqdL">وقيل: إن هاؤُمُ كلمة وضعت لاجابة الداعي عند النشاط والفرح. روي أن رسول الله صلي الله عليه وسلم ناداه أعرابي بصوت عال فأجابه النبي صلي الله عليه وسلم هاؤُمُ يطول صوته. وكِتابِيَهْ منصوب ب هاؤُمُ عند الكوفيين. وعند البصريين ب اقْرَؤُا لأنه أقرب العاملين. والأصل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأدخلت الهاء لتبين فتحة الياء، وكان الهاء للوقف، وكذلك في أخواته: حِسابِيَهْ، ومالِيَهْ، وسُلْطانِيَهْ وفي القارعة ما هِيَهْ. وقراءة العامة بالهاء فيهن في الوقف والوصل معا، لأنهن وقعن في المصحف بالهاء فلا تترك. وأختار أبو عبيد أن يتعمد الوقف عليها ليوافق اللغة في إلحاق الهاء في السكت ويوافق الخط. وقرأ ابن محيصن ومجاهد وحميد ويعقوب بحذف الهاء في الوصل وإثباتها في الوقف فيهن جمع. ووافقهم حمزة في مالِيَهْ وسُلْطانِيَهْ، وما هِيَهْ في القارعة. وجملة هذه الحروف سبعة. وأختار أبو حاتم قراءة يعقوب ومن معه اتباعا للغة. ومن قرأهن في الوصل بالهاء فهو على نية الوقف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي ظَنَنْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيقنت وعلمت، عن ابن عباس وغيره.</span></p><p id="99.xAe1J">وقيل: أي إني ظننت أن يؤاخذني الله بسيئاتي عذبني فقد تفضل علي بعفوه ولم يؤاخذني بها. قال الضحاك: كل ظن في القرآن من المؤمن فهو يقين. ومن الكافر فهو شك.</p><p id="99.4d2ZO">وقال مجاهد: ظن الآخرة يقين، وظن الدنيا شك.</p><p id="99.9A935">وقال الحسن في هذه الآية: إن المؤمن أحسن الظن بربه فأحسن العمل وإن المنافق أساء الظن بربه فأساء العمل. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِّي مُلاقٍ حِسابِيَهْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الآخرة ولم أنكر البعث، يعني أنه ما نجا إلا بخوفه من يوم الحساب، لأنه تيقن أن الله يحاسبه فعمل للآخرة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ فِي عِيشَةٍ راضِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في عيش يرضاه لا مكروه فيه.</span></p><p id="99.0Glow">وقال أبو عبيدة والفراء: راضِيَةٍ أي مرضية، كقولك: ماء دافق، أي مدفوق.</p><p id="99.v3zY1">وقيل: ذات رضا، أي يرضى بها صاحبها. مثل لابن وتامر، أي صاحب اللبن والتمر.</p><p id="99.18xd0">وفي الصحيح عن النبي صلي الله عليه وسلم: <span>«أنهم يعيشون فلا يموتون أبدا ويصحون فلا يمرضون أبدا وينعمون فلا يرون بؤسا أبدا ويشبون فلا يهرمون أبدا»</span><span class="orphaned-text">.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنَّةٍ عالِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة في النفوس.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُطُوفُها دانِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قريبة التناول، يتناولها القائم والقاعد والمضطجع على ما يأتي بيانه في سورة الإنسان. والقطوف جمع قطف بكسر القاف وهو ما يقطف من الثمار. والقطف بالفتح المصدر. والقطاف بالفتح والكسر وقت القطف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا وَاشْرَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقال لهم ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَنِيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا تكدير فيه ولا تنغيص.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما أَسْلَفْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قدمتم من الأعمال الصالحة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْأَيَّامِ الْخالِيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا. وقال: كُلُوا بعد قوله: فَهُوَ فِي عِيشَةٍ راضِيَةٍ لقوله: فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ ومَنْ يتضمن معنى الجمع. وذكر الضحاك أن هذه الآية نزلت في أبي سلمة عبد الله بن عبد الأسد المخزومي، وقاله مقاتل. والآية التي تليها في أخيه الأسود بن عبد الأسد، في قول ابن عباس والضحاك أيضا، قاله الثعلبي. ويكون هذا الرجل وأخوه سبب نزول هذه الآيات. ويعم المعنى جميع أهل الشقاوة واهل السعادة، يدل عليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا وَاشْرَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وقد قيل: إن المراد بذلك كل من كان متبوعا في الخير والشر. فإذا كان الرجل رأسا في الخير، يدعو إليه ويأمر به ويكثر تبعه عليه، دعي باسمه واسم أبيه فيتقدم حتى إذا دنا أخرج له كتاب أبيض بخط أبيض، في باطنه السيئات وفي ظاهره الحسنات فيبدأ بالسيئات فيقرأها فيشفق ويصفر وجهه ويتغير لونه فإذا بلغ آخر الكتاب وجد فيه هذه سيئاتك وقد غفرت لك فيفرح عند ذلك فرحا شديدا، ثم يقلب كتابه فيقرأ حسناته فلا يزداد إلا فرحا، حتى إذا بلغ آخر الكتاب وجد فيه هذه حسناتك قد ضوعفت لك فيبيض وجهه ويؤتى بتاج فيوضع على رأسه، ويكسى حلتين، ويحلى كل مفصل منه ويطول ستين ذراعا وهي قامة آدم عليه السلام، ويقال له: انطلق إلى أصحابك فأخبرهم وبشرهم أن لكل إنسان منهم مثل هذا. فإذا أدبر قال: هاؤم اقرءوا كتابيه إني ظننت أني ملاق حسابيه. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ فِي عِيشَةٍ راضِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مرضية قد رضيها فِي جَنَّةٍ عالِيَةٍ في السماء قُطُوفُها ثمارها وعناقيدها. دانِيَةٌ أدنيت منهم. فيقول لأصحابه: هل تعرفوني؟ فيقولون: قد غمرتك كرامة، من أنت؟ فيقول: أنا فلان بن فلان أبشر كل رجل منكم بمثل هذا. كُلُوا وَاشْرَبُوا هَنِيئاً بِما أَسْلَفْتُمْ فِي الْأَيَّامِ الْخالِيَةِ أي قدمتم في أيام الدنيا. وإذا كان الرجل رأسا في الشر، يدعو إليه ويأمر به فيكثر تبعه عليه، نودي باسمه واسم أبيه فيتقدم إلى حسابه، فيخرج له كتاب أسود بخط أسود في باطنه الحسنات وفي ظاهره السيئات، فيبدأ بالحسنات فيقرأها ويظن أنه سينجو، فإذا بلغ آخر الكتاب وجد فيه هذه حسناتك وقد ردت عليك فيسود وجهه ويعلوه الحزن ويقنط من الخير، ثم يقلب كتابه فيقرأ سيئاته فلا يزداد إلا حزنا، ولا يزداد وجهه إلا سوادا، فإذا بلغ آخر الكتاب وجد فيه: هذه سيئاتك وقد ضوعفت عليك، أي يضاعف عليه العذاب. ليس المعنى أنه يزاد عليه ما لم يعمل- قال- فيعظم للنار وتزرق عيناه ويسود وجهه، ويكسى سرابيل القطران ويقال له: انطلق إلى أصحابك وأخبرهم أن لكل إنسان منهم مثل هذا، فينطلق وهو يقول: يا لَيْتَنِي لَمْ أُوتَ كِتابِيَهْ. وَلَمْ أَدْرِ ما حِسابِيَهْ. يا لَيْتَها كانَتِ الْقاضِيَةَ يتمنى الموت.</span></p><p id="99.R0zXL">هَلَكَ عَنِّي سُلْطانِيَهْ تفسير ابن عباس: هلكت عني حجتي. وهو قول مجاهد وعكرمة والسدي والضحاك.</p><p id="99.lYkb5">وقال ابن زيد: يعني سلطانيه في الدنيا الذي هو الملك. وكان هذا الرجل مطاعا في أصحابه، قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُذُوهُ فَغُلُّوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يبتدره مائة ألف ملك ثم تجمع يده إلى عنقه وهو قوله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغُلُّوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شدوه بالأغلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ الْجَحِيمَ صَلُّوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلوه يصلى الجحيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ فِي سِلْسِلَةٍ ذَرْعُها سَبْعُونَ ذِراعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الله أعلم بأي ذراع، قاله الحسن.</span></p><p id="99.qLEwO">وقال ابن عباس: سبعون ذراعا بذراع الملك.</p><p id="99.ldvkJ">وقال نوف: كل ذراع سبعون باعا، وكل باع أبعد ما بينك وبين مكة. وكان في رحبة الكوفة.</p><p id="99.7JRoQ">وقال مقاتل: لو أن حلقة منها وضعت على ذروة جبل لذاب كما يذوب الرصاص.</p><p id="99.pKZNE">وقال كعب: إن حلقة من السلسلة التي قال الله تعالى ذرعها سبعون ذراعا- أن حلقة منها- مثل جميع حديد الدنيا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْلُكُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال سفيان: بلغنا أنها تدخل في دبره حتى تخرج من فيه. وقاله مقاتل. والمعنى ثم اسلكوا فيه سلسلة.</span></p><p id="99.DZV0d">وقيل: تدخل عنقه فيها ثم يجربها. وجاء في الخبر: أنها تدخل من دبره وتخرج من منخريه.</p><p id="99.daonG">وفي خبر آخر: تدخل من فيه وتخرج من دبره، فينادي أصحابه هل تعرفوني؟ فيقولون لا، ولكن قد نرى ما بك من الخزي فمن أنت؟ فينادي أصحابه أنا فلان بن فلان، لكل إنسان منكم مثل هذا. قلت: وهذا التفسير أصح ما قيل في هذه الآية، يدل عليه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَدْعُوا كُلَّ أُناسٍ بِإِمامِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الاسراء: 71].</span></p><p id="99.pw5yg">وفي الباب حديث أبي هريرة بمعناه خرجه الترمذي. وقد ذكرناه في سورة سبحان فتأمله هناك. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كانَ لا يُؤْمِنُ بِاللَّهِ الْعَظِيمِ. وَلا يَحُضُّ عَلى طَعامِ الْمِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الإطعام، كما يوضع العطاء موضع الإعطاء. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أكفرا بعد رد الموت عني ** وبعد عطائك المائة الرتاعا<br/></span></center><p/><p id="99.1GwN1">أراد بعد إعطائك. فبين أنه عذب على ترك الإطعام وعلى الامر بالبخل، كما عذب بسبب الكفر. والحض: التحريض والحث. واصل طَعامِ أن يكون منصوبا بالمصدر المقدر. والطعام عبارة عن العين، وأضيف للمسكين للملابسة التي بينهما. ومن أعمل الطعام كما يعمل الإطعام فموضع المسكين نصب. والتقدير على إطعام المطعم المسكين، فحذف الفاعل وأضيف المصدر إلى المفعول.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-35">فَلَيْسَ لَهُ الْيَوْمَ هاهُنا حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/35" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:35"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-36">وَلا طَعامٌ إِلاَّ مِنْ غِسْلِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/36" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:36"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-37">لا يَأْكُلُهُ إِلاَّ الْخاطِؤُنَ</span><a class="vn" href="/quran/69/37" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَيْسَ لَهُ الْيَوْمَ هاهُنا حَمِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خبر فَلَيْسَ قوله: لَهُ ولا يكون الخبر قوله: هاهُنا لان المعنى يصير: ليس ها هنا طعام إلا من غسلين، ولا يصح ذلك، لان ثم طعاما غيره. وهاهُنا متعلق بما في لَهُ من معنى الفعل. والحميم ها هنا القريب. أي ليس له قريب يرق له ويدفع عنه. وهو مأخوذ من الحميم وهو الماء الحار، كأنه الصديق الذي يرق ويحترق قلبه له. والغسلين فعلين من الغسل، فكأنه ينغسل من أبدانهم، وهو صديد أهل النار السائل من جروحهم وفروجهم، عن ابن عباس.</span></p><p id="99.AMr14">وقال الضحاك والربيع بن أنس: هو شجر يأكله أهل النار. والغسل بالكسر: ما يغسل به الرأس من خطمي وغيره. الأخفش: ومنه الغسلين، وهو ما انغسل من لحوم أهل النار ودمائهم. وزيد فيه الياء والنون كما زيد في عفرين.</p><p id="99.2WxbY">وقال قتادة: هو شر الطعام وأبشعه. ابن زيد: لا يعلم ما هو ولا الزقوم.</p><p id="99.4baRJ">وقال في موضع آخر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهُمْ طَعامٌ إِلَّا مِنْ ضَرِيعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الغاشية: 6] يجوز أن يكون الضريع من الغسلين.</span></p><p id="99.7ejXN">وقيل: في الكلام تقديم وتأخير، والمعنى فليس له اليوم ها هنا حميم إلا من غسلين، ويكون الماء الحار. وَلا طَعامٌ أي وليس لهم طعام ينتفعون به. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَأْكُلُهُ إِلَّا الْخاطِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المذنبون.</span></p><p id="99.LjaeM">وقال ابن عباس: يعني المشركين. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْخاطِيونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإبدال الهمزة ياء، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخاطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بطرحها. وعن ابن عباس: ما الخاطون! كلنا نخطو.</span></p><p id="99.89DEr">وروى أبو الأسود الدؤلي: ما الخاطون؟ إنما هو الخاطئون. ما الصابون! إنما هو الصابئون. ويجوز أن يراد الذي يتخطون الحق إلى الباطل ويتعدون حدود الله عز وجل.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-38">فَلا أُقْسِمُ بِما تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/38" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:38"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-39">وَما لا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/39" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:39"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-40">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/40" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِما تُبْصِرُونَ وَما لا تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى أقسم بالأشياء كلها ما ترون منها وما لا ترون. ولا صلة.</span></p><p id="99.b1jxQ">وقيل: هو رد لكلام سبق، أي ليس الامر كما يقوله المشركون.</p><p id="99.kdlBa">وقال مقاتل: سبب ذلك أن الوليد بن المغيرة قال: إن محمدا ساحر.</p><p id="99.j3X45">وقال أبو جهل: شاعر.</p><p id="99.WomEp">وقال عقبة: كاهن، فقال الله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقسم.</span></p><p id="99.99wqN">وقيل: فَلا ها هنا نفي للقسم، أي لا يحتاج في هذا إلى قسم لوضوح الحق في ذلك، وعلى هذا فجوابه كجواب القسم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد جبريل، قاله الحسن والكلبي ومقاتل. دليله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ ذِي قُوَّةٍ عِنْدَ ذِي الْعَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التكوير: 20- 19].</span></p><p id="99.qagje">وقال الكلبي أيضا والقتبي: الرسول ها هنا محمد صلي الله عليه وسلم، لقوله: وَما هُوَ بِقَوْلِ شاعِرٍ وليس القرآن قول الرسول صلي الله عليه وسلم، إنما هو من قول الله عز وجل ونسب القول إلى الرسول لأنه تاليه ومبلغه والعامل به، كقولنا: هذا قول مالك.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-41">وَما هُوَ بِقَوْلِ شاعِرٍ قَلِيلاً ما تُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/41" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:41"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-42">وَلا بِقَوْلِ كاهِنٍ قَلِيلاً ما تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/42" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هُوَ بِقَوْلِ شاعِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه مباين لصنوف الشعر كلها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا بِقَوْلِ كاهِنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه ورد بسب الشياطين وشتمهم فلا ينزلون شيئا على من يسبهم. وما زائدة في قوله: قَلِيلًا ما تُؤْمِنُونَ، قَلِيلًا ما تَذَكَّرُونَ، والمعنى: قليلا تؤمنون وقليلا تذكرون. وذلك القليل من إيمانهم هو أنهم إذا سئلوا من خلقهم قالوا: الله. ولا يجوز أن تكون ما مع الفعل مصدرا وتنصب قَلِيلًا بما بعد ما، لما فيه من تقديم الصلة على الموصول، لان ما عمل فيه المصدر من صلة المصدر. وقرأ ابن محيصن وابن كثير وابن عامر ويعقوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء. الباقون بالتاء لان الخطاب قبله وبعده. أما قبله فقوله: تُبْصِرُونَ وأما بعده: فَما مِنْكُمْ الآية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-43">تَنْزِيلٌ مِنْ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/43" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو تنزيل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو عطف على قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحاقة: 40]، أي إنه لقوله رسول كريم، وهو تنزيل من رب العالمين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-44">وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنا بَعْضَ الْأَقاوِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/69/44" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:44"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-45">لَأَخَذْنا مِنْهُ بِالْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/45" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:45"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-46">ثُمَّ لَقَطَعْنا مِنْهُ الْوَتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/46" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنا بَعْضَ الْأَقاوِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تَقَوَّلَ أي تكلف وأتى بقول من قبل نفسه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو تقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على البناء للمفعول.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَأَخَذْنا مِنْهُ بِالْيَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالقوة والقدرة، أي لاخذناه بالقوة. ومِنْ صلة زائدة. وعبر عن القوة والقدرة باليمين لان قوة كل شيء في ميامنه، قاله القتبي. وهو معنى قول ابن عباس ومجاهد. ومنه قول الشماخ:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إذ ما راية رفعت لمجد ** تلقاها عرابة باليمين<br/></span></center><p/><p id="99.70ONq">أي بالقوة. عرابة أسم رجل من الأنصار من الأوس.</p><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">ولما رأيت الشمس أشرق نورها ** تناولت منها حاجتي بيميني<br/></span></center><p/><p id="99.vM35v">وقال السدي والحكم: بِالْيَمِينِ بالحق. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">تلقاها عرابة باليمين<br/></span></center><p/><p id="99.gRvLz">أي بالاستحقاق.</p><p id="99.DroVx">وقال الحسن: لقطعنا يده اليمين.</p><p id="99.nKe6B">وقيل: المعنى لقبضنا بيمينه عن التصرف، قاله نفطويه.</p><p id="99.QdPXw">وقال أبو جعفر الطبري: إن هذا الكلام خرج مخرج الاذلال على عادة الناس في الأخذ بيد من يعاقب. كما يقول السلطان لمن يريد هوانه: خذوا يديه. أي لأمرنا بالأخذ بيده وبالغنا في عقابه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَقَطَعْنا مِنْهُ الْوَتِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني نياط القلب، أي لاهلكناه. وهو عرق يتعلق به القلب إذا انقطع مات صاحبه، قاله ابن عباس وأكثر الناس. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إذا بلغتني وحملت رحلي ** عرابة فاشرقي بدم الوتين<br/></span></center><p/><p id="99.Pd27x">وقال مجاهد: هو حبل القلب الذي في الظهر وهو النخاع، فإذا انقطع بطلت القوى ومات صاحبه. والمؤتون الذي قطع وتينه.</p><p id="99.MgNbn">وقال محمد بن كعب: إنه القلب ومراقه وما يليه. قال الكلبي: إنه عرق بين العلباء والحلقوم. والعلباء: عصب العنق. وهما علباوان بينهما ينبت العرق.</p><p id="99.EM4en">وقال عكرمة: إن الوتين إذا قطع لا إن جاع عرف، ولا إن شبع عرف.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-47">فَما مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ عَنْهُ حاجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/47" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:47"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-48">وَإِنَّهُ لَتَذْكِرَةٌ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/48" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ عَنْهُ حاجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فَما نفي وأَحَدٍ في معنى الجمع، فلذلك نعته بالجمع، أي فما منكم قوم يحجزون عنه كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِنْ رُسُلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 285] هذا جمع، لان بَيْنَ لا تقع إلا على اثنين فما زاد. قال النبي صلي الله عليه وسلم:</span><span>«لم تحل الغنائم لاحد سود الرؤوس قبلكم»</span><span class="orphaned-text">. لفظه واحد ومعناه الجمع. ومِنْ زائدة.</span></p><p id="99.K8Ynr">والحجز: المنع. وحاجِزِينَ يجوز أن يكون صفة لاحد على المعنى كما ذكرنا، فيكون في موضع جر. والخبر مِنْكُمْ. ويجوز أن يكون منصوبا على أنه خبر ومِنْكُمْ ملغى، ويكون متعلقا ب حاجِزِينَ. ولا يمنع الفصل به من انتصاب الخبر في هذا، كما لم يمتنع الفصل به في إن فيك زيدا راغب. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَذْكِرَةٌ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للخائفين الذين يخشون الله. ونظيره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ هُدىً لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 2] على ما بيناه أول سورة البقرة.</span></p><p id="99.KRbOQ">وقيل: المراد محمد صلي الله عليه وسلم، أي هو تذكرة ورحمة ونجاة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-69-49">وَإِنَّا لَنَعْلَمُ أَنَّ مِنْكُمْ مُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/49" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:49"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-50">وَإِنَّهُ لَحَسْرَةٌ عَلَى الْكافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/50" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:50"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-51">وَإِنَّهُ لَحَقُّ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/51" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:51"></a><span class="v" id="qr-qortoby-69-52">فَسَبِّحْ بِاسْمِ رَبِّكَ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/69/52" target="_blank" title="سورة الحاقة" data-v="69:52"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَنَعْلَمُ أَنَّ مِنْكُمْ مُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الربيع: بالقرآن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَحَسْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني التكذيب. والحسرة: الندامة.</span></p><p id="99.X4Ywo">وقيل: أي وإن القرآن لحسرة على الكافرين يوم القيامة إذا رأوا ثواب من آمن به.</p><p id="99.Qnlxr">وقيل: هي حسرتهم في الدنيا حين لم يقدروا على معارضته عند تحديهم أن يأتوا بسورة مثله. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَحَقُّ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أن القرآن العظيم تنزيل من الله عز وجل، فهو لحق اليقين.</span></p><p id="99.GJ5yY">وقيل: أي حقا يقينا ليكونن ذلك حسرة عليهم يوم القيامة. فعلى هذا وَإِنَّهُ لَحَسْرَةٌ أي لتحسر، فهو مصدر بمعنى التحسر، فيجوز تذكيره.</p><p id="99.kDJP8">وقال ابن عباس: إنما هو كقولك: لعين اليقين ومحض اليقين. ولو كان اليقين نعتا لم يجز أن يضاف إليه، كما لا تقول: هذا رجل الظريف.</p><p id="99.5kyxK">وقيل: أضافه إلى نفسه لاختلاف اللفظين. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْ بِاسْمِ رَبِّكَ الْعَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فصل لربك، قاله ابن عباس.</span></p><p id="99.MmWkl">وقيل: أي نزه الله عن السوء والنقائص.</p><p/></div></div></div></div></body></html>