<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة نوح" id="ch83"><h1 id="99.ym0a6">سورة نوح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="71:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-1">إِنَّا أَرْسَلْنا نُوحاً إِلى قَوْمِهِ أَنْ أَنْذِرْ قَوْمَكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَهُمْ عَذابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/1" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.zaywq">قد مضى القول في الأعراف أن نوحا عليه السلام أول رسول أرسل. ورواه قتادة عن ابن عباس عن النبي صلي الله عليه وسلم قال: <span>«أول رسول أرسل نوح وأرسل إلى جميع أهل الأرض»</span><span class="orphaned-text">. فلذلك لما كفروا أغرق الله أهل الأرض جميعا. وهو نوح بن لامك ابن متوشلخ بن أخنوخ وهو إدريس بن يرد بن مهلايل بن أنوش بن قينان بن شيث بن آدم عليه السلام. قال وهب: كلهم مؤمنون. أرسل إلى قومه وهو ابن خمسين سنة.</span></p><p id="99.ZmAkX">وقال ابن عباس: ابن أربعين سنة.</p><p id="99.ja6pD">وقال عبد الله بن شداد: بعث وهو ابن ثلاثمائة وخمسين سنة. وقد مضى في سورة العنكبوت القول فيه. والحمد لله. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَنْذِرْ قَوْمَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأن أنذر قومك، فموضع أَنْ نصب بإسقاط الخافض.</span></p><p id="99.6XeMw">وقيل: موضعها جر لقوة خدمتها مع أَنْ. ويجوز أَنْ بمعنى المفسرة فلا يكون لها موضع من الاعراب، لان في الإرسال معنى الامر، فلا حاجة إلى إضمار الباء. وقراءة عبد الله أَنْذِرْ قَوْمَكَ بغير أَنْ بمعنى قلنا له أنذر قومك. وقد تقدم معنى الإنذار في أول البقرة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَهُمْ عَذابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: يعني عذاب النار في الآخرة.</span></p><p id="99.qWmaj">وقال الكلبي: هو ما نزل عليهم من الطوفان.</p><p id="99.KMRPY">وقيل: أي أنذرهم العذاب الأليم على الجملة إن لم يؤمنوا. فكان يدعو قومه وينذرهم فلا يرى منهم مجيبا، وكانوا يضربونه حتى يغشى عليه فيقول: <span>«رب اغفر لقومي فإنهم لا يعلمون»</span><span class="orphaned-text">. وقد مضى هذا مستوفى في سورة العنكبوت والحمد لله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-2">قالَ يا قَوْمِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/2" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:2"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-3">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/71/3" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:3"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-4">يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرْكُمْ إِلى أَجَلٍ مُسَمًّى إِنَّ أَجَلَ اللَّهِ إِذا جاءَ لا يُؤَخَّرُ لَوْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/71/4" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا قَوْمِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مخوف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مظهر لكم بلسانكم الذي تعرفونه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأَنِ المفسرة على ما تقدم في أَنْ أَنْذِرْ. اعْبُدُوا أي وحدوا. واتقوا: خافوا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما آمركم به، فإني رسول الله إليكم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جزم يَغْفِرْ بجواب الامر. ومِنْ صلة زائدة. ومعنى الكلام يغفر لكم ذنوبكم، قاله السدي.</span></p><p id="99.4Ln25">وقيل: لا يصح كونها زائدة، لان مِنْ لا تزاد في الواجب، وإنما هي هنا للتبعيض، وهو بعض الذنوب، وهو ما لا يتعلق بحقوق المخلوقين.</p><p id="99.M2oaW">وقيل: هي لبيان الجنس. وفية بعد، إذ لم يتقدم جنس يليق به.</p><p id="99.0evAl">وقال زيد ابن أسلم: المعنى يخرجكم من ذنوبكم. ابن شجرة: المعنى يغفر لكم من ذنوبكم ما استغفرتموه منها <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤَخِّرْكُمْ إِلى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: أي ينسئ في أعماركم. ومعناه أن الله تعالى كان قضى قبل خلقهم أنهم إن آمنوا بارك في أعمارهم، وإن لم يؤمنوا عوجلوا بالعذاب.</span></p><p id="99.ZQDqX">وقال مقاتل: يؤخركم إلى منتهى آجالكم في عافية، فلا يعاقبكم بالقحط وغيره. فالمعنى على هذا يؤخركم من العقوبات والشدائد إلى آجالكم. وقال: الزجاج أي يؤخركم عن العذاب فتموتوا غير موتة المستأصلين بالعذاب. وعلى هذا قيل: أَجَلٍ مُسَمًّى عندكم تعرفونه، لا يميتكم غرقا ولا حرقا ولا قتلا، ذكره الفراء. وعلى القول الأول أَجَلٍ مُسَمًّى عند الله. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَجَلَ اللَّهِ إِذا جاءَ لا يُؤَخَّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا جاء الموت لا يؤخر بعذاب كان أو بغير عذاب. وأضاف الأجل إليه سبحانه لأنه الذي أثبته. وقد يضاف إلى القوم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذا جاءَ أَجَلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 61] لأنه مضروب لهم. ولَوْ بمعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن كنتم تعلمون.</span></p><p id="99.4841x">وقال الحسن: معناه لو كنتم تعلمون لعلمتم أن أجل الله إذا جاءكم لم يؤخر.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-5">قالَ رَبِّ إِنِّي دَعَوْتُ قَوْمِي لَيْلاً وَنَهاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/5" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:5"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-6">فَلَمْ يَزِدْهُمْ دُعائِي إِلاَّ فِراراً</span><a class="vn" href="/quran/71/6" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ إِنِّي دَعَوْتُ قَوْمِي لَيْلًا وَنَهاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سرا وجهرا.</span></p><p id="99.ZoqyZ">وقيل: أي واصلت الدعاء. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَزِدْهُمْ دُعائِي إِلَّا فِراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تباعدا من الايمان. وقراءة العامة بفتح الياء من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعائي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأسكنها الكوفيون ويعقوب والدوري عن أبي عمرو.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-7">وَإِنِّي كُلَّما دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ جَعَلُوا أَصابِعَهُمْ فِي آذانِهِمْ وَاسْتَغْشَوْا ثِيابَهُمْ وَأَصَرُّوا وَاسْتَكْبَرُوا اسْتِكْباراً</span><a class="vn" href="/quran/71/7" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي كُلَّما دَعَوْتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى سبب المغفرة، وهي الايمان بك والطاعة لك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلُوا أَصابِعَهُمْ فِي آذانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لئلا يسمعوا دعائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَغْشَوْا ثِيابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غطوا بها وجوههم لئلا يروه.</span></p><p id="99.ppe7G">وقال ابن عباس: جعلوا ثيابهم على رؤوسهم لئلا يسمعوا كلامه. فاستغشاء الثياب إذا زيادة في سد الآذان حتى لا يسمعوا، أو لتنكيرهم أنفسهم حتى يسكت، أو ليعرفوه إعراضهم عنه.</p><p id="99.ylp65">وقيل: هو كناية عن العداوة. يقال: لبس لي فلان ثياب العداوة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصَرُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الكفر فلم يتوبوا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عن قبول الحق، لأنهم قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنُؤْمِنُ لَكَ وَاتَّبَعَكَ الْأَرْذَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 111].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتِكْباراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفخيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-8">ثُمَّ إِنِّي دَعَوْتُهُمْ جِهاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/8" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:8"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-9">ثُمَّ إِنِّي أَعْلَنْتُ لَهُمْ وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْراراً</span><a class="vn" href="/quran/71/9" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنِّي دَعَوْتُهُمْ جِهاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مظهرا لهم الدعوة. وهو منصوب ب دَعَوْتُهُمْ نصب المصدر، لان الدعاء أحد نوعيه الجهار، فنصب به نصب القرفصاء بقعد، لكونها أحد أنواع القعود، أو لأنه أراد ب دَعَوْتُهُمْ جاهرتهم. ويجوز أن يكون صفة لمصدر دعا، أي دعاء جهارا، أي مجاهرا به. ويكون مصدرا في موضع الحال، أي دعوتهم مجاهرا لهم بالدعوة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنِّي أَعْلَنْتُ لَهُمْ وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم أبق مجهودا.</span></p><p id="99.XXkZ0">وقال مجاهد: معنى أعلنت: صحت، وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْراراً. بالدعاء عن بعضهم من بعض.</p><p id="99.qYRm0">وقيل: أَسْرَرْتُ لَهُمْ أتيتهم في منازلهم. وكل هذا من نوح عليه السلام مبالغة في الدعاء لهم، وتلطف في الاستدعاء. وفتح الياء من إِنِّي أَعْلَنْتُ لَهُمْ الحرميون وأبو عمرو. وأسكن الباقون.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-10">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كانَ غَفَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/10" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:10"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-11">يُرْسِلِ السَّماءَ عَلَيْكُمْ مِدْراراً</span><a class="vn" href="/quran/71/11" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:11"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-12">وَيُمْدِدْكُمْ بِأَمْوالٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَلْ لَكُمْ جَنَّاتٍ وَيَجْعَلْ لَكُمْ أَنْهاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/12" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.V52zx">فيه ثلاث مسائل الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سلوه المغفرة من ذنوبكم السالفة بإخلاص الايمان.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كانَ غَفَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا منه ترغيب في التوبة. وقد روى حذيفة ابن اليمان عن النبي صلي الله عليه وسلم أنه قال:</span><span>«الاستغفار ممحاة للذنوب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.RLkpP">وقال الفضيل: يقول العبد أستغفر الله، وتفسيرها أقلني.</p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلِ السَّماءَ عَلَيْكُمْ مِدْراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يرسل ماء السماء، ففيه إضمار.</span></p><p id="99.yExGJ">وقيل: السماء المطر، أي يرسل المطر. قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">إذا سقط السماء بأرض قوم ** رعيناه وإن كانوا غضابا<br/></span></center><p/><p id="99.p5n3m">ومِدْراراً ذا غيث كثير. وجزم يُرْسِلِ جوابا للأمر.</p><p id="99.qRb57">وقال مقاتل: لما كذبوا نوحا زمانا طويلا حبس الله عنهم المطر، وأعقم أرحام نسائهم أربعين سنة، فهلكت مواشيهم وزروعهم، فصاروا إلى نوح عليه السلام واستغاثوا به. فقال اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كانَ غَفَّاراً أي لم يزل كذلك لمن أناب إليه. ثم قال ترغيبا في الايمان: يُرْسِلِ السَّماءَ عَلَيْكُمْ مِدْراراً. وَيُمْدِدْكُمْ بِأَمْوالٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَلْ لَكُمْ جَنَّاتٍ وَيَجْعَلْ لَكُمْ أَنْهاراً. قال قتادة: علم نبي الله صلي الله عليه وسلم أنهم أهل حرص على الدنيا فقال: <span>«هلموا إلى طاعة الله فإن في طاعة الله درك الدنيا والآخرة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.xGqnv">الثالثة: في هذه الآية والتي في هود دليل على أن الاستغفار يستنزل به الرزق والأمطار. قال الشعبي: خرج عمر يستسقي فلم يزد على الاستغفار حتى رجع، فأمطروا فقالوا: ما رأيناك استسقيت؟ فقال: لقد طلبت المطر بمجاديح السماء التي يستنزل بها المطر، ثم قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كانَ غَفَّاراً يُرْسِلِ السَّماءَ عَلَيْكُمْ مِدْراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.J0lBa">وقال الأوزاعي: خرج الناس يستسقون، فقام فيهم بلال بن سعد فحمد الله وأثنى عليه، ثم قال: اللهم إنا سمعناك تقول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَلَى الْمُحْسِنِينَ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 91] وقد أقررنا بالإساءة، فهل تكون مغفرتك إلا لمثلنا؟! اللهم اغفر لنا وارحمنا واسقنا! فرفع يديه ورفعوا أيديهم فسقوا.</span></p><p id="99.NkYp1">وقال ابن صبيح: شكا رجل إلى الحسن الجدوبة فقال له: استغفر الله. وشكا آخر إليه الفقر فقال له: استغفر الله.</p><p id="99.3P73X">وقال له آخر. ادع الله أن يرزقني ولدا، فقال له: استغفر الله. وشكا إليه آخر جفاف بستانه، فقال له: استغفر الله. فقلنا له في ذلك؟ فقال: ما قلت من عندي شيئا، إن الله تعالى يقول في سورة نوح: اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كانَ غَفَّاراً. يُرْسِلِ السَّماءَ عَلَيْكُمْ مِدْراراً.</p><p id="99.DZEOX">وَيُمْدِدْكُمْ بِأَمْوالٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَلْ لَكُمْ جَنَّاتٍ وَيَجْعَلْ لَكُمْ أَنْهاراً وقد مضى في سورة آل عمران كيفية الاستغفار، وإن ذلك يكون عن إخلاص وإقلاع من الذنوب. وهو الأصل في الإجابة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-13">ما لَكُمْ لا تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/13" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:13"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-14">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْواراً</span><a class="vn" href="/quran/71/14" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.KOV3k">قيل: الرجاء هنا بمعنى الخوف، أي مالكم لا تخافون لله عظمة وقدرة على أحدكم بالعقوبة. أي أي عذر لكم في ترك الخوف من الله.</p><p id="99.RO3jY">وقال سعيد بن جبير وأبو العالية وعطاء ابن أبي رباح: ما لكم لا ترجون لله ثوابا ولا تخافون له عقابا.</p><p id="99.1g87r">وقال سعيد بن جبير عن ابن عباس: مالكم لا تخشون لله عقابا وترجون منه ثوابا.</p><p id="99.V6QLM">وقال الوالبي والعوفي عنه: ما لكم لا تعلمون لله عظمة.</p><p id="99.k8kQY">وقال ابن عباس أيضا ومجاهد: مالكم لا ترون لله عظمة. وعن مجاهد والضحاك: ما لكم لا تبالون لله عظمة. قال قطرب: هذه لغة حجازية. وهذيل وخزاعة ومضر يقولون: لم أرج: لم أبال. والوقار: العظمة. والتوقير: التعظيم.</p><p id="99.wam6X">وقال قتادة: ما لكم لا ترجون لله عاقبة، كأن المعنى ما لكم لا ترجون لله عاقبة الايمان.</p><p id="99.bGBEM">وقال ابن كيسان: ما لكم لا ترجون في عبادة الله وطاعته أن يثيبكم على توقيركم خيرا.</p><p id="99.AW406">وقال ابن زيد: مالكم لا تؤدون لله طاعة.</p><p id="99.JJgYG">وقال الحسن: مالكم لا تعرفون لله حقا ولا تشكرون له نعمة.</p><p id="99.3leB3">وقيل: مالكم لا توحدون الله، لان من عظمه فقد وحده.</p><p id="99.ZJwD6">وقيل: إن الوقار الثبات لله عز وجل، ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحزاب: 33] أي أثبتن. ومعناه ما لكم لا تثبتون وحدانية الله تعالى وأنه إلهكم لا إله لكم سواه، قاله ابن بحر. ثم دلهم على ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْواراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعل لكم في أنفسكم آية تدل على توحيده. قال ابن عباس: أَطْواراً يعني نطفة ثم علقة ثم مضغة، أي طورا بعد طور إلى تمام الخلق، كما ذكر في سورة المؤمنون. والطور في اللغة: المرة، أي من فعل هذا وقدر عليه فهو أحق أن تعظموه.</span></p><p id="99.1mPW9">وقيل: أَطْواراً صبيانا، ثم شبابا، ثم شيوخا وضعفاء، ثم أقوياء.</p><p id="99.GRz0y">وقيل: أطوارا أي أنواعا: صحيحا وسقيما، وبصيرا وضريرا، وغنيا وفقيرا.</p><p id="99.pnDOL">وقيل: إن أَطْواراً اختلافهم في الأخلاق والافعال.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-15">أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَماواتٍ طِباقاً</span><a class="vn" href="/quran/71/15" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:15"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-16">وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُوراً وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِراجاً</span><a class="vn" href="/quran/71/16" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَماواتٍ طِباقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر لهم دليلا آخر، أي ألم تعلموا أن الذي قدر على هذا، فهو الذي يجب أن يعبد! ومعنى طِباقاً بعضها فوق بعض، كل سماء مطبقة على الأخرى كالقباب، قاله ابن عباس والسدي.</span></p><p id="99.XpxrX">وقال الحسن: خلق الله سبع سموات طباقا على سبع أرضين، بين كل أرض وأرض، وسماء وسماء خلق وأمر. وقوله: أَلَمْ تَرَوْا على جهة الاخبار لا المعاينة، كما تقول: ألم ترني كيف صنعت بفلان كذا. وطِباقاً نصب على أنه مصدر، أي مطابقة طباقا. أو حال بمعنى ذات طباق، فحذف ذات وأقام طباقا مقامه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في سماء الدنيا، كما يقال: أتاني بنو تميم وأتيت بني تميم والمراد بعضهم، قاله الأخفش. قال ابن كيسان: إذا كان في إحداهن فهو فيهن.</span></p><p id="99.EpGb1">وقال قطرب: فِيهِنَّ بمعنى معهن، وقاله الكلبي. أي خلق الشمس والقمر مع خلق السموات والأرض.</p><p id="99.DDk05">وقال جلة أهل اللغة في قول امرئ القيس:</p><p/><center><span class="manzoma">وهل ينعمن من كان آخر عهده ** ثلاثين شهرا في ثلاثة أحوال<br/></span></center><p/><p id="99.kymwv">في بمعنى مع. النحاس: وسألت أبا الحسن بن كيسان عن هذه الآية فقال: جواب النحويين أنه إذا جعله في إحداهن فقد جعله فيهن، كما تقول: أعطني الثياب المعلمة وإن كنت إنما أعلمت أحدها. وجواب آخر: أنه يروى أن وجه القمر إلى السماء، وإذا كان إلى داخلها فهو متصل بالسماوات، ومعنى نُوراً أي لأهل الأرض، قاله السدي.</p><p id="99.zAvon">وقال عطاء: نورا لأهل السماء والأرض.</p><p id="99.QnwAY">وقال ابن عباس وابن عمر: وجهه يضئ لأهل الأرض وظهره يضئ لأهل السماء. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِراجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني مصباحا لأهل الأرض ليتوصلوا إلى التصرف لمعايشهم.</span></p><p id="99.G2nRX">وفي إضاءتها لأهل السماء القولان الأولان، حكاه الماوردي.</p><p id="99.RJVZ0">وحكى القشيري عن ابن عباس أن الشمس وجهها في السموات وقفاها في الأرض.</p><p id="99.vxWAd">وقيل: على العكس. وقيل لعبد الله بن عمر: ما بال الشمس تقلينا أحيانا وتبرد علينا أحيانا؟ فقال: إنها في الصيف في السماء الرابعة، وفي الشتاء في السماء السابعة عند عرش الرحمن، ولو كانت في السماء الدنيا لما قام لها شي.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-17">وَاللَّهُ أَنْبَتَكُمْ مِنَ الْأَرْضِ نَباتاً</span><a class="vn" href="/quran/71/17" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:17"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-18">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيها وَيُخْرِجُكُمْ إِخْراجاً</span><a class="vn" href="/quran/71/18" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.4mk3Q">يعني آدم عليه السلام خلقه من أديم الأرض كلها، قاله ابن جريج. وقد مضى في سورة الأنعام والبقرة بيان ذلك.</p><p id="99.OYyvw">وقال خالد بن معدان: خلق الإنسان من طين، فإنما تلين القلوب في الشتاء. ونَباتاً مصدر على غير المصدر، لان مصدره أنبت إنباتا، فجعل الاسم الذي هو النبات في موضع المصدر. وقد مضى بيانه في سورة آل عمران وغيرها.</p><p id="99.wM490">وقيل: هو مصدر محمول على المعنى، لان معنى: أَنْبَتَكُمْ جعلكم تنبتون نباتا، قاله الخليل والزجاج.</p><p id="99.Rn3DP">وقيل: أي أنبت لكم من الأرض النبات. ف نَباتاً على هذا نصب على المصدر الصريح. والأول أظهر.</p><p id="99.6GpQq">وقال ابن جريج: أنبتهم في الأرض بالكبر بعد الصغر وبالطول بعد القصر. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند موتكم بالدفن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُخْرِجُكُمْ إِخْراجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنشور للبعث يوم القيامة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-19">وَاللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ بِساطاً</span><a class="vn" href="/quran/71/19" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:19"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-20">لِتَسْلُكُوا مِنْها سُبُلاً فِجاجاً</span><a class="vn" href="/quran/71/20" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ بِساطاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبسوطة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْلُكُوا مِنْها سُبُلًا فِجاجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>السبل: الطرق. والفجاج جمع فج، وهو الطريق الواسعة، قاله الفراء.</span></p><p id="99.4ZnLj">وقيل: الفج المسلك بين الجبلين. وقد مضى في سورة الأنبياء والحج.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-21">قالَ نُوحٌ رَبِّ إِنَّهُمْ عَصَوْنِي وَاتَّبَعُوا مَنْ لَمْ يَزِدْهُ مالُهُ وَوَلَدُهُ إِلاَّ خَساراً</span><a class="vn" href="/quran/71/21" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.RJwjv">شكاهم إلى الله تعالى، وأنهم عصوه ولم يتبعوه فيما أمرهم به من الايمان.</p><p id="99.1OAPw">وقال أهل التفسير: لبث فيهم ألف سنة إلا خمسين عاما داعيا لهم وهم على كفرهم وعصيانهم. قال ابن عباس: رجا نوح عليه السلام الأبناء بعد الآباء، فيأتي بهم الولد بعد الولد حتى بلغوا سبع قرون، ثم دعا عليهم بعد الإياس منهم، وعاش بعد الطوفان ستين عاما حتى كثر الناس وفشوا. قال الحسن: كان قوم نوح يزرعون في الشهر مرتين، حكاه الماوردي. وَاتَّبَعُوا مَنْ لَمْ يَزِدْهُ مالُهُ وَوَلَدُهُ إِلَّا خَساراً يعني كبراءهم وأغنياءهم الذين لم يزدهم كفرهم وأموالهم وأولادهم إلا ضلالا في الدنيا وهلاكا في الآخرة. وقرأ أهل المدنية والشام وعاصم وَوَلَدُهُ بفتح الواو واللام. الباقون <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الواو وسكون اللام وهي لغة في الولد. ويجوز أن يكون جمعا للولد، كالفلك فإنه واحد وجمع. وقد تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-22">وَمَكَرُوا مَكْراً كُبَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/22" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.AGdLV">أي كبيرا عظيما. يقال: كبير وكبار وكبار، مثل عجيب وعجاب وعجاب بمعنى، ومثله طويل وطوال وطوال. يقال: رجل حسن وحسان، وجميل وجمال، وقراء للقارئ، ووضاء للوضيء. وأنشد ابن السكيت:</p><p/><center><span class="manzoma">بيضاء تصطاد القلوب وتستبي ** وبالسحن قلب المسلم القراء<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">والمرء يلحقه بفتيان الندى ** خلق الكريم وليس بالوضاء<br/></span></center><p/><p id="99.ePEaM">وقال المبرد: كُبَّاراً بالتشديد للمبالغة. وقرأ ابن محيصن وحميد ومجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبارا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتخفيف. وأختلف في مكرهم ما هو؟ فقيل: تحريشهم سفلتهم على قتل نوح.</span></p><p id="99.KLN4e">وقيل: هو تعزيرهم الناس بما أوتوا من الدنيا والولد، حتى قالت الضعفة: لولا أنهم على الحق لما أوتوا هذه النعم.</p><p id="99.6gmJo">وقال الكلبي: هو ما جعلوه لله من الصاحبة والولد.</p><p id="99.QYXKJ">وقيل: مكرهم كفرهم.</p><p id="99.lKJgY">وقال مقاتل: هو قول كبرائهم لاتباعهم: لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُواعاً وَلا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْراً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-23">وَقالُوا لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُواعاً وَلا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْراً</span><a class="vn" href="/quran/71/23" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:23"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-24">وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيراً وَلا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلاَّ ضَلالاً</span><a class="vn" href="/quran/71/24" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.4G6P4">قال ابن عباس وغيره: هي أصنام وصور، كان قوم نوح يعبدونها ثم عبدتها العرب. وهذا قول الجمهور.</p><p id="99.vy5lB">وقيل: إنها للعرب لم يعبدها غيرهم. وكانت أكبر أصنامهم وأعظمها عندهم، فلذلك خصوها بالذكر بعد قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ويكون معنى الكلام كما قال قوم نوح لاتباعهم: لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ قالت العرب لأولادهم وقومهم: لا تذرن ودا ولا سواعا ولا يغوث ويعوق ونسرا، ثم عاد بالذكر بعد ذلك إلى قوم نوح عليه السلام. وعلى القول الأول، الكلام كله منسوق في قوم نوح.</span></p><p id="99.9GgAx">وقال عروة بن الزبير وغيره: اشتكى آدم عليه السلام وعنده بنوه: ود، وسواع، ويغوث، ويعوق، ونسر. وكان ود أكبرهم وأبرهم به. قال محمد بن كعب: كان لآدم عليه السلام خمس بنين: ود وسواع ويغوث ويعوق ونسر، وكانوا عبادا فمات واحد منهم فحزنوا عليه، فقال الشيطان: أنا أصور لكم مثله إذا نظرتم إليه ذكرتموه. قالوا: أفعل. فصوره في المسجد من صفر ورصاص. ثم مات آخر، فصوره حتى ماتوا كلهم فصورهم. وتنقصت الأشياء كما تتنقص اليوم إلى أن تركوا عبادة الله تعالى بعد حين. فقال لهم الشيطان: مالكم لا تعبدون شيئا؟ قالوا: وما نعبد؟ قال: آلهتكم وآلهة آبائكم، ألا ترون في مصلاكم. فعبدوها من دون الله، حتى بعث الله نوحا فقالوا: لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُواعاً الآية.</p><p id="99.LRB5A">وقال محمد بن كعب أيضا ومحمد بن قيس: بل كانوا قوما صالحين بين آدم ونوح، وكان لهم تبع يقتدون بهم، فلما ماتوا زين لهم إبليس أن يصوروا صورهم ليتذكروا بها اجتهادهم، وليتسلوا بالنظر إليها، فصورهم. فلما ماتوا هم وجاء آخرون قالوا: ليت شعرنا! هذه الصور ما كان آباؤنا يصنعون بها؟ فجاءهم الشيطان فقال: كان آباؤكم يعبدونها فترحمهم وتسقيهم المطر. فعبدوها فابتدئ عبادة الأوثان من ذلك الوقت. قلت: وبهذا المعنى فسر ما جاء في صحيح مسلم من حديث عائشة: أن أم حبيبة وام سلمة ذكرتا كنيسة رأينها بالحبشة تسمى مارية، فيها تصاوير لرسول الله صلي الله عليه وسلم، فقال رسول الله صلي الله عليه وسلم: <span>«إن أولئك إذا كان فيهم الرجل الصالح فمات بنوا على قبره مسجدا وصوروا فيه تلك الصور أولئك شرار الخلق عند الله يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">. وذكر الثعلبي عن ابن عباس قال: هذه الأصنام أسماء رجال صالحين من قوم نوح، فلما هلكوا أوحى الشيطان إلى قومهم أن انصبوا في مجالسهم التي كانوا يجلسون فيها أنصابا وسموها بأسمائهم تذكروهم بها، ففعلوا، فلم تعبد حتى إذا هلك أولئك ونسخ العلم عبدت من دون الله. وذكر أيضا عن ابن عباس: أن نوحا عليه السلام، كان يحرس جسد آدم عليه السلام على جبل بالهند، فيمنع الكافرين أن يطوفوا بقبره، فقال لهم الشيطان: إن هؤلاء يفخرون عليكم ويزعمون أنهم بنو آدم دونكم، وإنما هو جسد، وأنا أصور لكم مثله تطوفون به، فصور لهم هذه الأصنام الخمسة وحملهم على عبادتها. فلما كان أيام الطوفان دفنها الطين والتراب والماء، فلم تزل مدفونة حتى أخرجها الشيطان لمشركي العرب. قال الماوردي: فأما ود فهو أول صنم معبود، سمي ودا لودهم له، وكان بعد قوم نوح لكلب بدومة الجندل، في قول ابن عباس وعطاء ومقاتل. وفية يقول شاعرهم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">حياك ود فإنا لا يحل لنا ** لهو النساء وإن الدين قد عزما<br/></span></center><p/><p id="99.5D2OX">وأما سواع فكان لهذيل بساحل البحر، في قولهم. وأما يغوث فكان لغطيف من مراد بالجوف من سبأ، في قول قتادة.</p><p id="99.Zd3Zy">وقال المهدوي. لمراد ثم لغطفان. الثعلبي: وأخذت أعلى وأنعم- وهما من طئ- واهل جرش من مذحج يغوث فذهبوا به إلى مراد فعبدوه زمانا. ثم إن بني ناجية أرادوا نزعه من أعلى وأنعم، ففروا به إلى الحصين أخي ببني الحارث بن كعب من خزاعة.</p><p id="99.onbjY">وقال أبو عثمان النهدي: رأيت يغوث وكان من رصاص، وكانوا يحملونه على جمل أحرد، ويسيرون معه ولا يهيجونه حتى يكون هو الذي يبرك، فإذا برك نزلوا وقالوا: قد رضي لكم المنزل، فيضربون عليه بناء ينزلون حوله. وأما يعوق فكان لهمدان ببلخع، في قول عكرمة وقتادة وعطاء. ذكره الماوردي.</p><p id="99.NJngX">وقال الثعلبي: وأما يعوق فكان لكهلان من سبأ، ثم توارثه بنوه، الأكبر فالأكبر حتى صار إلى همدان. وفية يقول مالك بن نمط الهمداني:</p><p/><center><span class="manzoma">يريش الله في الدنيا ويبري ** ولا يبري يعوق ولا يريش<br/></span></center><p/><p id="99.gdGMW">وأما نسر فكان لذي الكلاع من حمير، في قول قتادة، ونحوه عن مقاتل.</p><p id="99.9PO25">وقال الواقدي: كان ود على صورة رجل، وسواع على صورة امرأة، ويغوث على صورة أسد، ويعوق على صورة فرس، ونسر على صورة نسر من الطير، فالله أعلم. وقرأ نافع وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا بضم الواو. وفتحها الباقون. قال الليث: ود بفتح الواو صنم كان لقوم نوح.</p><p id="99.9Q9lJ">وود بالضم صنم لقريش، وبه سمي عمرو بن ود.</p><p id="99.4KoQv">وفي الصحاح: والود بالفتح الوتد في لغة أهل نجد، كأنهم سكنوا التاء وأدغموها في الدال. والود في قول امرئ القيس:</p><p/><center><span class="manzoma">تظهر الود إذا ما أشجذت ** وتواريه إذا ما تعتكر<br/></span></center><p/><p id="99.ZBNzn">قال ابن دريد: هو اسم جبل: وود صنم كان لقوم نوح عليه السلام ثم صار لكلب وكان بدومة الجندل، ومنه سموه عبد ود وقال: لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ ثم قال: وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُواعاً الآية. خصها بالذكر، لقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَخَذْنا مِنَ النَّبِيِّينَ مِيثاقَهُمْ وَمِنْكَ وَمِنْ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحزاب: 7].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا من قول نوح، أي أضل كبراؤهم كثيرا من أتباعهم، فهو عطف على قوله: وَمَكَرُوا مَكْراً كُبَّاراً.</span></p><p id="99.nZgGp">وقيل: إن الأصنام أَضَلُّوا كَثِيراً أي ضل بسببها كثير، نظيره قول إبراهيم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيراً مِنَ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 36] فأجرى عليهم وصف ما يعقل، لاعتقاد الكفار فيهم ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا ضَلالًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عذابا، قاله ابن بحر. وأستشهد بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القمر: 47]. وقيل إلا خسرانا. وقيل إلا فتنة بالمال والولد. وهو محتمل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-25">مِمَّا خَطِيئاتِهِمْ أُغْرِقُوا فَأُدْخِلُوا ناراً فَلَمْ يَجِدُوا لَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَنْصاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/25" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا خَطِيئاتِهِمْ أُغْرِقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما صلة مؤكدة، والمعنى من خطاياهم وقال الفراء: المعنى من أجل خطاياهم، فأدت ما هذا المعنى. قال: وما تدل على المجازاة. وقراءة أبي عمرو خطاياهم على جمع التكسير، الواحدة خطية. وكان الأصل في الجمع خطائي على فعائل، فلما اجتمعت الهمزتان قلبت الثانية ياء، لان قبلها كسرة ثم استثقلت والجمع ثقيل، وهو معتل مع ذلك، فقلبت الياء ألفا ثم قلبت الهمزة الأولى ياء لخفائها بين الألفين. الباقون خَطِيئاتِهِمْ على جمع السلامة. قال أبو عمرو: قوم كفروا ألف سنة فلم يكن لهم إلا خطيات، يريد أن الخطايا أكثر من الخطيات.</span></p><p id="99.LRKE3">وقال قوم: خطايا وخطيات واحد، جمعان مستعملان في الكثرة والقلة، واستدلوا بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نَفِدَتْ كَلِماتُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[لقمان: 27] وقال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لنا الجفنات الغر يلمعن بالضحى ** وأسيافنا يقطرن من نجدة دما<br/></span></center><p/><p id="99.Ol8VY">وقرى خَطِيئاتِهِمْ وخطياتهم بقلب الهمزة ياء وإدغامها. وعن الجحدري وعمرو ابن عبيد والأعمش وأبي حيوة وأشهب العقيلي <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطيئتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على التوحيد، والمراد الشرك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُدْخِلُوا ناراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد إغراقهم. قال القشيري: وهذا يدل على عذاب القبر. ومنكروه يقولون: صاروا مستحقين دخول النار، أو عرض عليهم أماكنهم من النار، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْها غُدُوًّا وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[غافر: 46].</span></p><p id="99.BL1e5">وقيل: أشاروا إلى ما في الخبر من قوله: البحر نار في نار.</p><p id="99.za3dk">وروى أبو روق عن الضحاك في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُغْرِقُوا فَأُدْخِلُوا ناراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: يعني عذبوا بالنار في الدنيا مع الغرق في الدنيا في حالة واحدة، كانوا يغرقون في جانب ويحترقون في الماء من جانب. ذكره الثعلبي قال: أنشدنا أبو القاسم الحبيبي قال أنشدنا أبو سعيد أحمد بن محمد بن رميح قال أنشدني أبو بكر بن الأنباري:</span></p><p/><center><span class="manzoma">الخلق مجتمع طورا ومفترق ** والحادثات فنون ذات أطوار<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">لا تعجبن لأضداد إن اجتمعت ** فالله يجمع بين الماء والنار<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَجِدُوا لَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَنْصاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من يدفع عنهم العذاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-26">وَقالَ نُوحٌ رَبِّ لا تَذَرْ عَلَى الْأَرْضِ مِنَ الْكافِرِينَ دَيَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:26"></a><span class="v" id="qr-qortoby-71-27">إِنَّكَ إِنْ تَذَرْهُمْ يُضِلُّوا عِبادَكَ وَلا يَلِدُوا إِلاَّ فاجِراً كَفَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/27" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.DOzx2">فيه أربع مسائل:</p><p id="99.Oj9Oe">الأولى: دعا عليهم حين يئس من أتباعهم إياه.</p><p id="99.EOYLQ">وقال قتادة: دعا عليهم بعد أن أوحى الله إليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُ لَنْ يُؤْمِنَ مِنْ قَوْمِكَ إِلَّا مَنْ قَدْ آمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 36] فأجاب الله دعوته وأغرق أمته، وهذا كقول النبي صلي الله عليه وسلم:</span><span>«اللهم منزل الكتاب سريع الحساب وهازم الأحزاب اهزمهم وزلزلهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.BY4KG">وقيل: سبب دعائه أن رجلا من قومه حمل ولدا صغيرا على كتفه فمر بنوح فقال: احذر هذا فإنه يضلك فقال: يا أبت أنزلني، فأنزله فرماه فشجه، فحينئذ غضب ودعا عليهم.</p><p id="99.LmOgZ">وقال محمد بن كعب ومقاتل والربيع وعطية وابن زيد: إنما قال هذا حينما أخرج الله كل مؤمن من أصلابهم وأرحام نسائهم. وأعقم أرحام النساء وأصلاب الرجال قبل العذاب بسبعين سنة.</p><p id="99.lJ2w6">وقيل: بأربعين. قال قتادة: ولم يكن فيهم صبي وقت العذاب.</p><p id="99.QVowp">وقال الحسن وأبو العالية: لو أهلك الله أطفالهم معهم كان عذابا من الله لهم وعدلا فيهم، ولكن الله أهلك أطفالهم وذريتهم بغير عذاب، ثم أهلكهم بالعذاب، بدليل قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمَ نُوحٍ لَمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفرقان: 37].</span></p><p id="99.VGn0B">الثانية: قال ابن العربي: دعا نوح على الكافرين أجمعين، ودعا النبي صلي الله عليه وسلم على من تحزب على المؤمنين وألب عليهم. وكان هذا أصلا في الدعاء على الكافرين في الجملة، فأما كافر معين لم تعلم خاتمته فلا يدعى عليه، لان مآله عندنا مجهول، وربما كان عند الله معلوم الخاتمة بالسعادة. وإنما خص النبي صلي الله عليه وسلم بالدعاء عتبة وشيبة وأصحابهما، لعلمه بمالهم وما كشف له من الغطاء عن حالهم. والله أعلم. قلت: قد مضت هذه المسألة مجودة في سورة البقرة والحمد لله.</p><p id="99.mzANE">الثالثة: قال ابن العربي: إن قيل لم جعل نوح دعوته على قومه سببا لتوقفه عن طلب الشفاعة للخلق من الله في الآخرة؟ قلنا قال الناس في ذلك وجهان: أحدهما- أن تلك الدعوة نشأت عن غضب وقسوة، والشفاعة تكون عن رضا ورقة، فخاف أن يعاتب ويقال: دعوت على الكفار بالأمس وتشفع لهم اليوم.</p><p id="99.51DKL">الثاني- أنه دعا غضبا بغير نص ولا إذن صريح في ذلك، فخاف الدرك فيه يوم القيامة، كما قال موسى عليه السلام: إني قتلت نفسا لم أومر بقتلها. قال: وبهذا أقول. قلت: وإن كان لم يؤمر بالدعاء نصا فقد قيل له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُ لَنْ يُؤْمِنَ مِنْ قَوْمِكَ إِلَّا مَنْ قَدْ آمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 36]. فأعلم عواقبهم فدعا عليهم بالهلاك، كما دعا نبينا صلي الله عليه وسلم على شيبة وعتبة ونظرائهم فقال:</span><span>«اللهم عليك بهم»</span><span class="orphaned-text">لما أعلم عواقبهم، وعلى هذا يكون فيه معنى الامر بالدعاء. والله أعلم.</span></p><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَيَّاراً إِنَّكَ إِنْ تَذَرْهُمْ يُضِلُّوا عِبادَكَ وَلا يَلِدُوا إِلَّا فاجِراً كَفَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من يسكن الديار، قاله السدي. وأصله ديوار على فيعال من دار يدور، فقلبت الواو ياء وأدغمت إحداهما في الأخرى. مثل القيام، أصله قيوام. ولو كان فعالا لكان دوارا.</span></p><p id="99.WvZLj">وقال القتبي: أصله من الدار، أي نازل بالدار. يقال: ما بالدار ديار، أي أحد.</p><p id="99.QY8Kl">وقيل: الديار صاحب الدار.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-71-28">رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوالِدَيَّ وَلِمَنْ دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِناً وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِناتِ وَلا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلاَّ تَباراً</span><a class="vn" href="/quran/71/28" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوالِدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دعا لنفسه ولوالديه وكانا مؤمنين. وهما: لمك بن متوشلخ وشمخى بنت أنوش، ذكره القشيري والثعلبي.</span></p><p id="99.PWwnB">وحكى الماوردي في أسم أمه منجل.</p><p id="99.E7NRb">وقال سعيد بن جبير: أراد بوالديه أباه وجده. وقرأ سعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوالدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر الدال على الواحد. قال الكلبي: كان بينه وبين آدم عشرة آباء كلهم مؤمنون.</span></p><p id="99.J5PEm">وقال ابن عباس: لم يكفر لنوح والد فيما بينه وبين آدم عليهما السلام. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِمَنْ دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مسجدي ومصلاي مصليا مصدقا بالله. وكان إنما يدخل بيوت الأنبياء من آمن منهم فجعل المسجد سببا للدعاء بالمغفرة. وقد قال النبي صلي الله عليه وسلم:</span><span>«الملائكة تصلي على أحدكم ما دام في مجلسه الذي صلي فيه ما لم يحدث فيه تقول اللهم أغفر له اللهم أرحمه»</span><span class="orphaned-text">الحديث. وقد تقدم. وهذا قول ابن عباس: بَيْتِيَ مسجدي، حكاه الثعلبي وقاله الضحاك. وعن ابن عباس أيضا: أي ولمن دخل ديني، فالبيت بمعنى الدين، حكاه القشيري وقاله جويبر. وعن ابن عباس أيضا: يعني صديقي الداخل إلى منزلي، حكاه الماوردي.</span></p><p id="99.yNxXq">وقيل: أراد داري. وقيل سفينتي. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عامة إلى يوم القيامة، قاله الضحاك.</span></p><p id="99.MMEBa">وقال الكلبي: من أمة محمد صلي الله عليه وسلم.</p><p id="99.7Gb7A">وقيل: من قومه، والأول أظهر. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِدِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكافرين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا تَباراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلا هلاكا، فهي عامة في كل كافر ومشرك.</span></p><p id="99.QmnLa">وقيل: أراد مشركي قومه. والتبار: الهلاك.</p><p id="99.qgeOv">وقيل: الخسران، حكاهما السدي. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هؤُلاءِ مُتَبَّرٌ ما هُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 139].</span></p><p id="99.eEblZ">وقيل: التبار الدمار، والمعنى واحد. والله أعلم بذلك. وهو الموفق للصواب.</p><p/></div></div></div></div></body></html>