<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الروم" id="ch42"><h1 id="99.LW7QM">سورة الروم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="30:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-1">الم</span><a class="vn" href="/quran/30/1" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:1"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-2">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><a class="vn" href="/quran/30/2" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:2"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-3">فِي أَدْنَى الْأَرْضِ وَهُمْ مِنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/3" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:3"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-4">فِي بِضْعِ سِنِينَ لِلَّهِ الْأَمْرُ مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/4" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:4"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-5">بِنَصْرِ اللَّهِ يَنْصُرُ مَنْ يَشاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/5" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روى الترمذي عن أبي سعيد الخدري قال: لما كان يوم بدر ظهرت الروم على فارس فأعجب ذلك المؤمنين فنزلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ بِنَصْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال: ففرح المؤمنون بظهور الروم على فارس. قال: هذا حديث غريب من هذا الوجه. هكذا قرأ نصر بن علي الجهضمي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ورواه أيضا من حديث ابن عباس بأتم منه. قال ابن عباس في قول الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: غلبت وغلبت، قال: كان المشركون يحبون أن يظهر أهل فارس على الروم لأنهم وإياهم أهل أوثان، وكان المسلمون يحبون أن تظهر الروم على فارس لأنهم أهل كتاب، فذكروه لأبي بكر فذكره أبو بكر لرسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقال:</span><span>«أما إنهم سيغلبون»</span><span class="orphaned-text">فذكره أبو بكر لهم فقالوا: اجعل بيننا وبينك أجلا، فإن ظهرنا كان لنا كذا، وإن ظهرتم كان لكم كذا وكذا فجعل أجل خمس سنين، فلم يظهروا، فذكر ذلك للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقال:</span><span>«ألا جعلته إلى دون-أراه قال العشر-»</span><span class="orphaned-text">قال قال أبو سعيد: والبضع ما دون العشرة. قال: ثم ظهرت الروم بعد، قال: فذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ بِنَصْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال سفيان: سمعت أنهم ظهروا عليهم يوم بدر. قال أبو عيسى: هذا حديث حسن صحيح غريب. ورواه أيضا عن نيار بن مكرم الأسلمي قال: لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ وَهُمْ مِنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ فِي بِضْعِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكانت فارس يوم نزلت هذه الآية قاهرين للروم، وكان المسلمون يحبون ظهور الروم عليهم لأنهم وإياهم أهل كتاب، وفي ذلك نزل قول الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ بِنَصْرِ اللَّهِ يَنْصُرُ مَنْ يَشاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكانت قريش تحب ظهور فارس لأنهم وإياهم ليسوا بأهل كتاب ولا إيمان ببعث، فلما أنزل الله هذه الآية خرج أبو بكر الصديق رضي الله عنه يصيح في نواحي مكة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ وَهُمْ مِنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ فِي بِضْعِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال ناس من قريش لابي بكر: فذلك بيننا وبينكم، زعم صاحبك أن الروم ستغلب فارس في بضع سنين! أفلا نراهنك على ذلك؟ قال: بلى. وذلك قبل تحريم الرهان، فارتهن أبو بكر والمشركون وتواضعوا الرهان. وقالوا لأبي بكر: كم تجعل البضع؟ ثلاث سنين أو تسع سنين؟ فسم بيننا وبينك وسطا تنتهي إليه، قال فسموا بينهم ست سنين، قال: فمضت الست سنين قبل أن يظهروا، فأخذ المشركون رهن أبي بكر، فلما دخلت السنة السابعة ظهرت الروم على فارس، فعاب المسلمون على أبي بكر تسمية ست سنين، قال: لان الله تعالى قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بِضْعِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: وأسلم عند ذلك ناس كثير. قال أبو عيسى: هذا حديث حسن صحيح غريب.</span></p><p id="99.ENe8a">وروى القشيري وابن عطية وغيرهما: أنه لما نزلت الآيات خرج أبو بكر بها إلى المشركين فقال: أسركم أن غلبت الروم؟ فإن نبينا أخبرنا عن الله تعالى أنهم سيغلبون في بضع سنين. فقال له أبي بن خلف وأمية أخوه- وقيل أبو سفيان ابن حرب-: يا أبا فصيل!- يعرضون بكنيته يا أبا بكر- فلنتناحب- أي نتراهن في ذلك فراهنهم أبو بكر. قال قتادة: وذلك قبل أن يحرم القمار، وجعلوا الرهان خمس قلائص والأجل ثلاث سنين.</p><p id="99.kbwa0">وقيل: جعلوا الرهان ثلاث قلائص. ثم أتى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فأخبره فقال: <span>«فهلا احتطت، فإن البضع ما بين الثلاث والتسع والعشر! ولكن ارجع فزدهم في الرهان واستزدهم في الأجل»</span><span class="orphaned-text">ففعل أبو بكر، فجعلوا القلائص مائة والأجل تسعة أعوام، فغلبت الروم في أثناء الأجل.</span></p><p id="99.DYPXV">وقال الشعبي: فظهروا في تسع سنين. القشيري: المشهور في الروايات أن ظهور الروم كان في السابعة من غلبة فارس للروم، ولعل رواية الشعبي تصحيف من السبع إلى التسع من بعض النقلة.</p><p id="99.ODg59">وفي بعض الروايات: أنه جعل القلائص سبعا إلى تسع سنين. ويقال: إنه آخر فتوح كسرى أبرويز فتح فيه القسطنطينية حتى بنى فيها بيت النار، فأخبر رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فساءه ذلك، فأنزل الله تعالى هاتين الآيتين.</p><p id="99.DQwO9">وحكى النقاش وغيره: أن أبا بكر الصديق رضي الله عنه لما أراد الهجرة مع النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ تعلق به أبي بن خلف وقال له: أعطني كفيلا بالخطر إن غلبت، فكفل به ابنه عبد الرحمن، فلما أراد أبي الخروج إلى أحد طلبه عبد الرحمن بالكفيل فأعطاه كفيلا، ثم مات أبي بمكة من جرح جرحه النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، وظهرت الروم على فارس يوم الحديبية على رأس تسع سنين من مناحبتهم.</p><p id="99.KxMV0">وقال الشعبي: لم تمض تلك المدة حتى غلبت الروم فارس، وربطوا خيلهم بالمدائن، وبنوا رومية، فقمر أبو بكر أبيا واخذ مال الخطر من ورثته، فقال له النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«تصدق به»</span><span class="orphaned-text">فتصدق به.</span></p><p id="99.1kaGq">وقال المفسرون: إن سبب غلبة الروم فارس امرأة كانت في فارس لا تلد إلا الملوك والابطال، فقال لها كسرى: أريد أن أستعمل أحد بنيك على جيش أجهزه إلى الروم، فقالت: هذا هرمز أروغ من ثعلب وأحذر من صقر، وهذا فرخان أحد من سنان وأنفذ من نبل، وهذا شهربزان أحلم من كذا، فاختر، قال فاختار الحليم وولاه، فسار إلى الروم بأهل فارس فظهر على الروم. قال عكرمة وغيره: إن شهر بزان لما غلب الروم خرب ديارها حتى بلغ الخليج، فقال أخوه فرخان: لقد رأيتني جالسا على سرير كسرى، فكتب كسرى إلى شهر بزان أرسل إلي برأس فرخان فلم يفعل، فكتب كسرى إلى فارس: إني قد استعملت عليكم فرخان وعزلت شهر بزان، وكتب إلى فرخان إذا ولي أن يقتل شهر بزان، فأراد فرخان قتل شهر بزان فأخرج له شهر بزان ثلاث صحائف من كسرى يأمره بقتل فرخان، فقال شهر بزان لفرخان: إن كسرى كتب إلي أن أقتلك ثلاث صحائف وراجعته أبدا في أمرك، أفتقتلني أنت بكتاب واحد؟ فرد الملك إلى أخيه، وكتب شهر بزان إلى قيصر ملك الروم فتعاونا على كسرى، فغلبت الروم فارس ومات كسرى. وجاء الخبر إلى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يوم الحديبية ففرح من معه من المسلمين، فذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أرض الشام. عكرمة: بأذرعات، وهي ما بين بلاد العرب والشام.</span></p><p id="99.L4ymA">وقيل: إن قيصر كان بعث رجلا يدعى يحنس وبعث كسرى شهر بزان فالتقيا بأذرعات وبصرى وهي أدنى بلاد الشام إلى أرض العرب والعجم. مجاهد: بالجزيرة، وهو موضع بين العراق والشام. مقاتل: بالأردن وفلسطين. و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه أقرب. قال ابن عطية: فإن كانت الواقعة بأذرعات فهي من أدنى الأرض بالقياس إلى مكة، وهي التي ذكرها امرؤ القيس في قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تنورتها من أذرعات وأهلها ** بيثرب أدنى دارها نظر عال<br/></span></center><p/><p id="99.lzNK2">وإن كانت الواقعة بالجزيرة فهي أدنى بالقياس إلى أرض كسرى، وإن كانت بالأردن فهي أدنى إلى أرض الروم. فلما طرأ ذلك وغلبت الروم سر الكفار فبشر الله عباده بأن الروم سيغلبون وتكون الدولة لهم في الحرب. وقد مضى الكلام في فواتح السور. وقرأ أبو سعيد الخدري وعلي بن أبي طالب ومعاوية بن قرة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الغين واللام. وتأويل ذلك أن الذي طرأ يوم بدر إنما كانت الروم غلبت فعز ذلك على كفار قريش وسر بذلك المسلمون، فبشر الله تعالى عباده أنهم سيغلبون أيضا في بضع سنين، ذكر هذا التأويل أبو حاتم. قال أبو جعفر النحاس:</span></p><p id="99.6gpDv">قراءة أكثر الناس <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الغين وكسر اللام. وروي عن ابن عمر وأبي سعيد الخدري أنهما قرءا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلبت الروم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرءا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.x1jPb">وحكى أبو حاتم أن عصمة روى عن هارون: أن هذه قراءة أهل الشام، وأحمد بن حنبل يقول: إن عصمة هذا ضعيف، وأبو حاتم كثير الحكاية عنه، والحديث يدل على أن القراءة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الغين، وكان في هذا الاخبار دليل على نبوة محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، لان الروم غلبتها فارس، فأخبر الله عز وجل نبيه محمدا صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أن الروم ستغلب فارس في بضع سنين، وأن المؤمنين يفرحون بذلك، لان الروم أهل كتاب، فكان هذا من علم الغيب الذي أخبر الله عز وجل به مما لم يكن علموه، وأمر أبا بكر أن يراهنهم على ذلك وأن يبالغ في الرهان، ثم حرم الرهان بعد ونسخ بتحريم القمار. قال ابن عطية: والقراءة بضم الغين أصح، وأجمع الناس على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنه بفتح الياء، يراد به الروم. ويروى عن ابن عمر أنه قرأ أيضا بضم الياء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وفي هذه القراءة قلب للمعنى الذي تظاهرت الروايات به. قال أبو جعفر النحاس: ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالمعنى عنده: وفارس من بعد غلبهم، أي من بعد أن غلبوا، سيغلبون. وروي أن إيقاع الروم بالفرس كان يوم بدر، كما في حديث أبي سعيد الخدري حديث الترمذي، وروي أن ذلك كان يوم الحديبية، وأن الخبر وصل يوم بيعة الرضوان، قاله عكرمة وقتادة. قال ابن عطية: وفي كلا اليومين كان نصر من الله للمؤمنين. وقد ذكر الناس أن سبب سرور المسلمين بغلبة الروم وهمهم أن تغلب إنما هو أن الروم أهل كتاب كالمسلمين، وفارس من أهل الأوثان، كما تقدم بيانه في الحديث. قال النحاس: وقول آخر وهو أولى- أن فرحهم إنما كان لإنجاز وعد الله تعالى، إذ كان فيه دليل على النبوة لأنه أخبر تبارك وتعالى بما يكون في بضع سنين فكان فيه. قال ابن عطية: ويشبه أن يعلل ذلك بما يقتضيه النظر من محبة أن يغلب العدو الأصغر لأنه أيسر مئونة، ومتى غلب الأكبر كثر الخوف منه، فتأمل هذا المعنى، مع ما كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ترجاه من ظهور دينه وشرع الله الذي بعثه به وغلبته على الأمم، وإرادة كفار مكة أن يرميه الله بملك يستأصله ويريحهم منه.</span></p><p id="99.6KL9M">وقيل: سرورهم إنما كان بنصر رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ على المشركين، لان جبريل أخبر بذلك النبي عليه السلام يوم بدر، حكاه القشيري. قلت: ويحتمل أن يكون سرورهم بالمجموع من ذلك، فسروا بظهورهم على عدوهم وبظهور الروم أيضا وبإنجاز وعد الله. وقرأ أبو حيوة الشامي ومحمد بن السميقع <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد غلبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسكون اللام، وهما لغتان، مثل الظعن والظعن. وزعم الفراء أن الأصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد غلبتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فحذفت التاء كما حذفت في قوله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقامَ الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأصله وإقامة الصلاة. قال النحاس: وهذا غلط لا يخيل على كثير من أهل النحو، لان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَقامَ الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصدر قد حذف منه لاعتلال فعله، فجعلت التاء عوضا من المحذوف، وغلب ليس بمعتل ولا حذف منه شي. وقد حكى الأصمعي: طرد طردا، وجلب جلبا، وحلب حلبا، وغلب غلبا، فأي حذف في هذا، وهل يجوز أن يقال في أكل أكلا وما أشبهه-: حذف منه؟</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بِضْعِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حذفت الهاء من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِضْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فرقا بين المذكر والمؤنث، وقد مضى الكلام فيه في يوسف. وفتحت النون من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه جمع مسلم. ومن العرب من يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بِضْعِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما يقول في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وجاز أن يجمع سنة جمع من يعقل بالواو والنون والياء والنون، لأنه قد حذف منها شيء فجعل هذا الجمع عوضا من النقص الذي في واحده، لان أصل سنة سنهة أو سنوة، وكسرت السين منه دلالة على أن جمعه خارج عن قياسه ونمطه، هذا قول البصريين. ويلزم الفراء أن يضمها لأنه يقول: الضمة دليل على الواو وقد حذف من سنة واو في أحد القولين، ولا يضمها أحد علمناه. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْأَمْرُ مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أخبر تعالى بانفراده بالقدرة وأن ما في العالم من غلبة وغيرها إنما هي منه وبإرادته وقدرته فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْأَمْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنفاذ الأحكام.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قبل هذه الغلبة ومن بعدها.</span></p><p id="99.R4d3o">وقيل: من قبل كل شيء ومن بعد كل شي. و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظرفان بنيا على الضم، لأنهما تعرفا بحذف ما أضيفا إليهما وصارا متضمنين ما حذف فخالفا تعريف الأسماء وأشبها الحروف في التضمين فبنيا، وخصا بالضم لشبههما بالمنادي المفرد في أنه إذا نكر وأضيف زال بناؤه، وكذلك هما فضما. ويقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.mQX1w">وحكى الكسائي عن بعض بني أسد <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْأَمْرُ مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأول مخفوض منون، والثاني مضموم بلا تنوين.</span></p><p id="99.g25Kj">وحكى الفراء <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مخفوضين بغير تنوين. وأنكره النحاس ورده.</span></p><p id="99.GVmlq">وقال الفراء في كتابه: في القرآن أشياء كثيرة، الغلط فيها بين، منها أنه زعم أنه يجوز <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما يجوز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أنهما نكرتان. قال الزجاج: المعنى من متقدم ومن متأخر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ بِنَصْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم ذكره.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْصُرُ مَنْ يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني من أوليائه، لان نصره مختص بغلبة أوليائه لأعدائه، فأما غلبة أعدائه لأوليائه فليس بنصره، وإنما هو ابتلاء وقد يسمى ظفرا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في نقمته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأهل طاعته.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-6">وَعْدَ اللَّهِ لا يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ وَلكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/6" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:6"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-7">يَعْلَمُونَ ظاهِراً مِنَ الْحَياةِ الدُّنْيا وَهُمْ عَنِ الْآخِرَةِ هُمْ غافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/7" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ لا يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لان كلامه صدق.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم الكفار وهم أكثر.</span></p><p id="99.6prYA">وقيل: المراد مشركو مكة. وانتصب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على المصدر: أي وعد ذلك وعدا. ثم بين تعالى مقدار ما يعلمون فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُونَ ظاهِراً مِنَ الْحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أمر معايشهم ودنياهم: متى يزرعون ومتى يحصدون، وكيف يغرسون وكيف يبنون، قاله ابن عباس وعكرمة وقتادة.</span></p><p id="99.oNr9v">وقال الضحاك: هو بنيان قصورها، وتشقيق أنهارها وغرس أشجارها، والمعنى واحد.</p><p id="99.5n4bp">وقيل: هو ما تلقيه الشياطين إليهم من أمور الدنيا عند استراقهم السمع من سماء الدنيا، قاله سعيد بن جبير.</p><p id="99.XV6Ww">وقيل: الظاهر والباطن، كما قال في موضع آخر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ بِظاهِرٍ مِنَ الْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قلت: وقول ابن عباس أشبه بظاهر الحياة الدنيا، حتى لقد قال الحسن: بلغ والله من علم أحدهم بالدنيا أنه ينقد الدرهم فيخبرك بوزنه ولا يحسن أن يصلي.</span></p><p id="99.oXKO9">وقال أبو العباس المبرد: قسم كسرى أيامه فقال: يصلح يوم الريح للنوم، ويوم الغيم للصيد، ويوم المطر للشرب واللهو، ويوم الشمس للحوائج. قال ابن خالويه: ما كان أعرفهم بسياسة دنياهم، يعلمون ظاهرا من الحياة الدنيا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ عَنِ الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن العلم بها والعمل لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ غافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال بعضهم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ومن البلية أن ترى لك صاحبا ** في صورة الرجل السميع المبصر<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فطن بكل مصيبة في ماله ** وإذا يصاب بدينه لم يشعر<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-8">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ ما خَلَقَ اللَّهُ السَّماواتِ وَالْأَرْضَ وَما بَيْنَهُما إِلاَّ بِالْحَقِّ وَأَجَلٍ مُسَمًّى وَإِنَّ كَثِيراً مِنَ النَّاسِ بِلِقاءِ رَبِّهِمْ لَكافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/8" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.2DOQ8">قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظرف للتفكر وليس بمفعول، تعدى إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَفَكَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بحرف جر، لأنهم لم يؤمروا أن يتفكروا في خلق أنفسهم، إنما أمروا أن يستعملوا التفكر في خلق السماوات والأرض وأنفسهم، حتى يعلموا أن الله لم يخلق السماوات وغيرها إلا بالحق. قال الزجاج: في الكلام حذف، أي فيعلموا، لان في الكلام دليلا عليه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الفراء: معناه إلا للحق، يعني الثواب والعقاب.</span></p><p id="99.njP8G">وقيل: إلا لإقامة الحق.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالعدل.</span></p><p id="99.LYArE">وقيل: بالحكمة، والمعنى متقارب.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنه هو الحق وللحق خلقها، وهو الدلالة على توحيده وقدرته.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للسموات والأرض أجل ينتهيان إليه وهو يوم القيامة.</span></p><p id="99.Q6yK7">وفي هذا تنبيه على الفناء، وعلى أن لكل مخلوق أجلا، وعلى ثواب المحسن وعقاب المسيء.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلق ما خلق في وقت سماه لان يخلق ذلك الشيء فيه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ كَثِيراً مِنَ النَّاسِ بِلِقاءِ رَبِّهِمْ لَكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اللام للتوكيد، والتقدير: لكافرون بلقاء ربهم، على التقديم والتأخير، أي لكافرون بالبعث بعد الموت. وتقول: إن زيدا في الدار لجالس. ولو قلت: إن زيدا لفي الدار لجالس جاز. فإن قلت: إن زيدا جالس لفي الدار لم يجز، لان اللام إنما يؤتى بها توكيدا لاسم إن وخبرها، وإذا جئت بهما لم يجز أن تأتي بها. وكذا إن قلت: إن زيدا لجالس لفي الدار لم يجز.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-9">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثارُوا الْأَرْضَ وَعَمَرُوها أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوها وَجاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّناتِ فَما كانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلكِنْ كانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ببصائرهم وقلوبهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثارُوا الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قلبوها للزراعة، لان أهل مكة لم يكونوا أهل حرث، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُثِيرُ الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 71].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمَرُوها أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وعمروها أولئك أكثر مما عمروها هؤلاء فلم تنفعهم عمارتهم ولا طول مدتهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالمعجزات.</span></p><p id="99.BGqL6">وقيل: بالأحكام فكفروا ولم يؤمنوا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما كانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن أهلكهم بغير ذنب ولا رسل ولا حجة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلكِنْ كانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالشرك والعصيان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-10">ثُمَّ كانَ عاقِبَةَ الَّذِينَ أَساؤُا السُّواى أَنْ كَذَّبُوا بِآياتِ اللَّهِ وَكانُوا بِها يَسْتَهْزِؤُنَ</span><a class="vn" href="/quran/30/10" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كانَ عاقِبَةَ الَّذِينَ أَساؤُا السُّواى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>السوأى فعلى من السوء تأنيث الأسوأ وهو الأقبح، كما أن الحسنى تأنيث الأحسن.</span></p><p id="99.wPgvp">وقيل: يعني بها هاهنا النار، قاله ابن عباس. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَساؤُا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أشركوا، دل عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ كَذَّبُوا بِآياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السُّواى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: اسم جهنم، كما أن الحسنى اسم الجنة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ كَذَّبُوا بِآياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لان كذبوا قاله الكسائي.</span></p><p id="99.ZQEBb">وقيل: بأن كذبوا. وقرأ نافع وابن كثير وأبو عمرو <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كان عاقبة الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع اسم كان، وذكرت لان تأنيثها غير حقيقي. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السُّواى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خبر كان. والباقون بالنصب على خبر كان.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السُّواى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع اسم كان. ويجوز أن يكون اسمها التكذيب، فيكون التقدير: ثم كان التكذيب عاقبة الذين أساءوا ويكون السوأى مصدرا لاساءوا، أو صفة لمحذوف، أي الخلة السوأى. وروي عن الأعمش أنه قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كان عاقبة الذين أساءوا السوء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>برفع السوء. قال النحاس: السوء أشد الشر، والسوءى الفعلي منه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ كَذَّبُوا بِآياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل بمحمد والقرآن، قاله الكلبي. مقاتل: بالعذاب أن ينزل بهم. الضحاك: بمعجزات محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا بِها يَسْتَهْزِؤُنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-11">اللَّهُ يَبْدَؤُا الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/11" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:11"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-12">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُبْلِسُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/12" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:12"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-13">وَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ مِنْ شُرَكائِهِمْ شُفَعاءُ وَكانُوا بِشُرَكائِهِمْ كافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/13" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.qLXJB">قرأ أبو عمرو وأبو بكر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء. الباقون بالتاء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُبْلِسُ الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ أبو عبد الرحمن السلمي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبلس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح اللام، والمعروف في اللغة: أبلس الرجل إذا سكت وانقطعت حجته، ولم يؤمل أن يكون له حجة. وقريب منه: تحير، كما قال العجاج:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يا صاح هل تعرف رسما مكرسا ** قال نعم أعرفه وأبلسا<br/></span></center><p/><p id="99.1aJ0z">وقد زعم بعض النحويين أن إبليس مشتق من هذا، وأنه أبلس لأنه انقطعت حجته. النحاس: ولو كان كما قال لوجب أن ينصرف، وهو في القرآن غير منصرف. الزجاج: المبلس الساكت المنقطع في حجته، اليائس من أن يهتدي إليها. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ مِنْ شُرَكائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما عبدوه من دون الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُفَعاءُ وَكانُوا بِشُرَكائِهِمْ كافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قالوا ليسوا بآلهة فتبرءوا منها وتبرأت منهم، حسبما تقدم في غير موضع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-14">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/14" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:14"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-15">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحاتِ فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/15" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني المؤمنين من الكافرين. ثم بين كيف تفريقهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال النحاس: سمعت الزجاج يقول: معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دع ما كنا فيه وخذ في غيره. وكذا قال سيبويه: إن معناها مهما كنا في شيء فخذ في غير ما كنا فيه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الضحاك: الروضة الجنة، والرياض الجنان.</span></p><p id="99.PDEgp">وقال أبو عبيد: الروضة ما كان في تسفل، فإذا كانت مرتفعة فهي ترعة.</p><p id="99.mrv2w">وقال غيره: أحسن ما تكون الروضة إذا كانت في موضع مرتفع غليظ، كما قال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">ما روضة من رياض الحزن معشبة ** خضراء جاد عليها مسبل هطل<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">يضاحك الشمس منها كوكب شرق ** مؤزر بعميم النبت مكتهل<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">يوما بأطيب منها نشر رائحة ** ولا بأحسن منها إذ دنا الأصل<br/></span></center><p/><p id="99.8gnPQ">إلا أنه لا يقال لها روضة إلا إذا كان فيها نبت، فإن لم يكن فيها نبت وكانت مرتفعة فهي ترعة. وقد قيل في الترعة غير هذا.</p><p id="99.DewXJ">وقال القشيري: والروضة عند العرب ما ينبت حول الغدير من البقول، ولم يكن عند العرب شيء أحسن منه. الجوهري: والجمع روض ورياض، صارت الواو ياء لكسر ما قبلها. والروض: نحو من نصف القربة ماء.</p><p id="99.nvzZV">وفي الحوض روضة من ماء إذا غطى أسفله. وأنشد أبو عمرو:</p><p/><center><span class="manzoma">وروضة سقيت منها نضوتي<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الضحاك وابن عباس: يكرمون. وقيل ينعمون، وقاله مجاهد وقتادة. وقيل يسرون. السدي: يفرحون. والحبرة عند العرب: السرور والفرح، ذكره الماوردي.</span></p><p id="99.3A7k2">وقال الجوهري: الحبر: الحبور وهو السرور، ويقال: حبره يحبره بالضم حبرا وحبرة، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينعمون ويكرمون ويسرون. ورجل يحبور يفعول من الحبور. النحاس: وحكى الكسائي حبرته أي أكرمته ونعمته. وسمعت علي بن سليمان يقول: هو مشتق من قولهم: على أسنانه حبرة أي أثر، ف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتبين عليهم أثر النعيم. والحبر مشتق من هذا. قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لا تملا الدلو وعرق فيها ** أما ترى حبار من يسقيها<br/></span></center><p/><p id="99.madeO">وقيل: أصله من التحبير وهو التحسين، ف <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحسنون. يقال: فلان حسن الحبر والسبر إذا كان جميلا حسن الهيئة. ويقال أيضا: فلان حسن الحبر والسبر بالفتح، وهذا كأنه مصدر قولك: حبرته حبرا إذا حسنته. والأول اسم، ومنه الحديث:</span><span>«يخرج رجل من النار ذهب حبره وسبره»</span><span class="orphaned-text">وقال يحيى بن أبي كثير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في روضة يحبرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: السماع في الجنة، وقاله الأوزاعي، قال: إذا أخذ أهل الجنة في السماع لم تبق شجرة في الجنة إلا رددت الغناء بالتسبيح والتقديس.</span></p><p id="99.B9LkW">وقال الأوزاعي: ليس أحد من خلق الله أحسن صوتا من إسرافيل، فإذا أخذ في السماع قطع على أهل سبع سموات صلاتهم وتسبيحهم. زاد غير الأوزاعي: ولم تبق شجرة في الجنة إلا رددت، ولم يبق ستر ولا باب إلا ارتج وانفتح، ولم تبق حلقة إلا طنت بألوان طنينها، ولم تبق أجمة من آجام الذهب إلا وقع أهبوب الصوت في مقاصبها فزمرت تلك المقاصب بفنون الزمر، ولم تبق جارية من جوار الحور العين إلا غنت بأغانيها، والطير بألحانها، ويوحى الله تبارك وتعالى إلى الملائكة أن جاوبوهم وأسمعوا عبادي الذين نزهوا أسماعهم عن مزامير الشيطان فيجاوبون بألحان وأصوات روحانيين فتختلط هذه الأصوات فتصير رجة واحدة، ثم يقول الله جل ذكره: يا داود قم عند ساق عرشي فمجدني، فيندفع داود بتمجيد ربه بصوت يغمر الأصوات ويجليها وتتضاعف اللذة، فذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ذكره الترمذي الحكيم رحمه الله. وذكر الثعلبي من حديث أبي الدرداء أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ كان يذكر الناس، فذكر الجنة وما فيها من الأزواج والنعيم، وفي أخريات القوم أعرابي فقال: يا رسول الله، هل في الجنة من سماع؟ فقال:</span><span>«نعم يا أعرابي! إن في الجنة لنهرا حافتاه الأبكار من كل بيضاء خمصانية يتغنين بأصوات لم تسمع الخلائق بمثلها قط فذلك أفضل نعيم الجنة»</span><span class="orphaned-text">فسأل رجل أبا الدرداء: بما ذا يتغنين؟ فقال: بالتسبيح. والخمصانية: المرهفة الأعلى، الخمصانة البطن، الضخمة الأسفل. قلت: وهذا كله من النعيم والسرور والإكرام، فلا تعارض بين تلك الأقوال. وأين هذا من قوله الحق:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَعْلَمُ نَفْسٌ ما أُخْفِيَ لَهُمْ مِنْ قُرَّةِ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[السجدة: 17] على ما يأتي. وقوله عليه السلام:</span><span>«فيها ما لا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر»</span><span class="orphaned-text">. وقد روي: إن في الجنة لأشجارا عليها أجراس من فضة، فإذا أراد أهل الجنة السماع بعث الله ريحا من تحت العرش فتقع في تلك الأشجار فتحرك تلك الأجراس بأصوات لو سمعها أهل الدنيا لماتوا طربا. ذكره الزمخشري.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-16">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآياتِنا وَلِقاءِ الْآخِرَةِ فَأُولئِكَ فِي الْعَذابِ مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/16" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم الكلام فيه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِقاءِ الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالبعث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولئِكَ فِي الْعَذابِ مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقيمون.</span></p><p id="99.7GzWq">وقيل: مجموعون.</p><p id="99.qwMbz">وقيل: معذبون.</p><p id="99.DVk3A">وقيل: نازلون، ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا حَضَرَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 180] أي نزل به، قاله ابن شجرة، والمعنى متقارب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-17">فَسُبْحانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/17" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:17"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-18">وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/18" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.EQzAV">فيه ثلاث مسائل:</p><p id="99.575pV">الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحانَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية فيه ثلاثة أقوال: الأول- أنه خطاب للمؤمنين بالأمر بالعبادة والحض على الصلاة في هذه الأوقات. قال ابن عباس: الصلوات الخمس في القرآن، قيل له: أين؟ فقال: قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلاة المغرب والعشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلاة الفجر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الظهر، وقاله الضحاك وسعيد بن جبير. وعن ابن عباس أيضا وقتادة: أن الآية تنبيه على أربع صلوات: المغرب والصبح والعصر والظهر، قالوا: والعشاء الآخرة هي في آية أخرى في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُلَفاً مِنَ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 114] وفي ذكر أوقات العورة.</span></p><p id="99.ma5ye">وقال النحاس: أهل التفسير على أن هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الصلوات. وسمعت علي بن سليمان يقول: حقيقته عندي: فسبحوا الله في الصلوات، لان التسبيح يكون في الصلاة، وهو القول الثاني. والقول الثالث- فسبحوا الله حين تمسون وحين تصبحون، ذكره الماوردي. وذكر القول الأول، ولفظه فيه: فصلوا لله حين تمسون وحين تصبحون.</span></p><p id="99.aWEKl">وفي تسمية الصلاة بالتسبيح وجهان: أحدهما- لما تضمنها من ذكر التسبيح في الركوع والسجود.</p><p id="99.dORnQ">الثاني- مأخوذ من السبحة والسبحة الصلاة، ومنه قول النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«تكون لهم سبحة يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">أي صلاة.</span></p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اعتراض بين الكلام بدؤوب الحمد على نعمه وآلائه.</span></p><p id="99.2AwEr">وقيل: معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْحَمْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصلاة له لاختصاصها بقراءة الحمد. والأول أظهر، فإن الحمد لله من نوع تعظيم الله تعالى والحض على عبادته ودوام نعمته، فيكون نوعا آخر خلاف الصلاة، والله أعلم. وبدأ بصلاة المغرب لان الليل يتقدم النهار. وفى سورة سبحان بدأ بصلاة الظهر إذ هي أول صلاة صلاها جبريل بالنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. الماوردي: وخص صلاة الليل باسم التسبيح وصلاة النهار باسم الحمد لان للإنسان في النهار متقلبا في أحوال توجب حمد الله تعالى عليها، وفي الليل على خلوة توجب تنزيه الله من الأسواء فيها، فلذلك صار الحمد بالنهار أخص فسميت به صلاة النهار، والتسبيح بالليل أخص فسميت به صلاة الليل.</span></p><p id="99.vRX0G">الثالثة: قرأ عكرمة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حينا تمسون وحينا تصبحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمعنى: حينا تمسون فيه وحينا تصبحون فيه، فحذف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تخفيفا، والقول فيه كالقول في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّقُوا يَوْماً لا تَجْزِي نَفْسٌ عَنْ نَفْسٍ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 48].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الجوهري: العشي والعشية من صلاة المغرب إلى العتمة، تقول: أتيته عشية أمس وعشي أمس. وتصغير العشي: عشيان، على غير قياس مكبره، كأنهم صغروا عشيانا، والجمع عشيانات. وقيل أيضا في تصغيره: عشيشيان، والجمع عشيشيات. وتصغير العشية عشيشية، والجمع عشيشيات. والعشاء بالكسر والمد مثل العشي. والعشاءان المغرب والعتمة. وزعم قوم أن العشاء من زوال الشمس إلى طلوع الفجر، وأنشدوا:</span></p><p/><center><span class="manzoma">غدونا غدوة سحرا بليل ** عشاء بعد ما انتصف النهار<br/></span></center><p/><p id="99.2Y1nM">الماوردي: والفرق بين المساء والعشاء: أن المساء بدو الظلام بعد المغيب، والعشاء آخر النهار عند ميل الشمس للمغيب، وهو مأخوذ من عشا العين وهو نقص النور من الناظر كنقص نور الشمس.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-19">يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِها وَكَذلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/19" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.6Lb56">بين كمال قدرته، أي كما أحيا الأرض بإخراج النبات بعد همودها، كذلك يحييكم بالبعث.</p><p id="99.R79Xq">وفي هذا دليل على صحة القياس، وقد مضى في آل عمران بيان <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 27].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:20-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-20">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرابٍ ثُمَّ إِذا أَنْتُمْ بَشَرٌ تَنْتَشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/20" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:20"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-21">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْواجاً لِتَسْكُنُوا إِلَيْها وَجَعَلَ بَيْنَكُمْ مَوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/21" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:21"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-22">وَمِنْ آياتِهِ خَلْقُ السَّماواتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوانِكُمْ إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِلْعالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/22" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:22"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-23">وَمِنْ آياتِهِ مَنامُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهارِ وَابْتِغاؤُكُمْ مِنْ فَضْلِهِ إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/23" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:23"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-24">وَمِنْ آياتِهِ يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفاً وَطَمَعاً وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّماءِ ماءً فَيُحْيِي بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِها إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/24" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:24"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-25">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ تَقُومَ السَّماءُ وَالْأَرْضُ بِأَمْرِهِ ثُمَّ إِذا دَعاكُمْ دَعْوَةً مِنَ الْأَرْضِ إِذا أَنْتُمْ تَخْرُجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/25" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:25"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-26">وَلَهُ مَنْ فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ كُلٌّ لَهُ قانِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/26" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من علامات ربوبيته ووحدانيته أن خلقكم من تراب، أي خلق أباكم منه والفرع كالأصل، وقد مضى بيان هذا في الأنعام. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع رفع بالابتداء وكذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ خَلَقَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْواجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذا أَنْتُمْ بَشَرٌ تَنْتَشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أنتم عقلاء ناطقون تتصرفون فيما هو قوام معايشكم، فلم يكن ليخلقكم عبثا، ومن قدر على هذا فهو أهل للعبادة والتسبيح. ومعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْواجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نساء تسكنون إليها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من نطف الرجال ومن جنسكم.</span></p><p id="99.dvQey">وقيل: المراد حواء، خلقها من ضلع آدم، قاله قتادة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَكُمْ مَوَدَّةً وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس ومجاهد: المودة الجماع، والرحمة الولد، وقاله الحسن.</span></p><p id="99.68Vkn">وقيل: المودة والرحمة عطف قلوبهم بعضهم على بعض.</p><p id="99.4vj0R">وقال السدي: المودة: المحبة، والرحمة: الشفقة، وروي معناه عن ابن عباس قال: المودة حب الرجل امرأته، والرحمة رحمته إياها أن يصيبها بسوء. ويقال: إن الرجل أصله من الأرض، وفية قوة الأرض، وفية الفرج الذي منه بدئ خلقه فيحتاج إلى سكن، وخلقت المرأة سكنا للرجل، قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْواجاً لِتَسْكُنُوا إِلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأول ارتفاق الرجل بالمرأة سكونه إليها مما فيه من غليان القوة، وذلك أن الفرج إذا تحمل فيه هيج ماء الصلب إليه، فإليها يسكن وبها يتخلص من الهياج، وللرجال خلق البضع منهن، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَذَرُونَ ما خَلَقَ لَكُمْ رَبُّكُمْ مِنْ أَزْواجِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 166] فأعلم الله عز وجل الرجال أن ذلك الموضع خلق منهن للرجال، فعليها بذله في كل وقت يدعوها الزوج، فإن منعته فهي ظالمة وفي حرج عظيم، ويكفيك من ذلك ما ثبت في صحيح مسلم من حديث أبي هريرة قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«والذي نفسي بيده ما من رجل يدعو امرأته إلى فراشها فتأبى عليه إلا كان الذي في السماء ساخطا عليها حتى يرضى عنها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.GPg0o">وفي لفظ آخر: <span>«إذا باتت المرأة هاجرة فراش زوجها لعنتها الملائكة حتى تصبح»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ خَلْقُ السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم في البقرة وكانوا يعترفون بأن الله هو الخالق.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاخْتِلافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوانِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اللسان في الفم، وفية اختلاف اللغات: من العربية والعجمية والتركية والرومية. واختلاف الألوان في الصور: من البياض والسواد والحمرة، فلا تكاد ترى أحدا إلا وأنت تفرق بينه وبين الآخر. وليس هذه الأشياء من فعل النطفة ولا من فعل الأبوين، فلا بد من فاعل، فعلم أن الفاعل هو الله تعالى، فهذا من أدل دليل على المدبر البارئ.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِلْعالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للبر والفاجر. وقرأ حفص:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للعالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر اللام جمع عالم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ مَنامُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: في هذه الآية تقديم وتأخير، والمعنى: ومن ءاياته منامكم بالليل وابتغاؤكم من فضله بالنهار، فحذف حرف الجر لاتصاله بالليل وعطفه عليه، والواو تقوم مقام حرف الجر إذا اتصلت بالمعطوف عليه في الاسم الظاهر خاصة، فجعل النوم بالليل دليلا على الموت، والتصرف بالنهار دليلا على البعث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد سماع تفهم وتدبر.</span></p><p id="99.QYnMx">وقيل: يسمعون الحق فيتبعونه.</p><p id="99.pOk4e">وقيل: يسمعون الوعظ فيخافونه.</p><p id="99.1LOnW">وقيل: يسمعون القرآن فيصدقونه، والمعنى متقارب.</p><p id="99.KvD67">وقيل: كان منهم من إذا تلي القرآن وهو حاضر سد أذنيه حتى لا يسمع، فبين الله عز وجل هذه الدلائل عليه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفاً وَطَمَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: المعنى أن يريكم، فحذف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لدلالة الكلام عليه، قال طرفة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ألا أيهذا اللائمي أحضر الوغى ** وأن أشهد اللذات هل أنت مخلدي<br/></span></center><p/><p id="99.6qXE0">وقيل: هو على التقديم والتأخير، أي ويريكم البرق من آياته.</p><p id="99.1Aoxn">وقيل: أي ومن آياته آية يريكم بها البرق، كما قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">وما الدهر إلا تارتان فمنهما ** أموت وأخرى أبتغي العيش أكدح<br/></span></center><p/><p id="99.l19Qv">وقيل: أي من آياته أنه يريكم البرق خوفا وطمعا من آياته، قاله الزجاج، فيكون عطف جملة على جملة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَوْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للمسافر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَمَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للمقيم، قاله قتادة. الضحاك:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَوْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الصواعق، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَمَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الغيث. يحيى بن سلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَوْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من البرد أن يهلك الزرع، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَمَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في المطر أن يحيي الزرع. ابن بحر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَوْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن يكون البرق برقا خلبا لا يمطر، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَمَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن يكون ممطرا، وأنشد قول الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لا يكن برقك برقا خلبا ** إن خير البرق ما الغيث معه<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">فقد أرد المياه بغير زاد ** سوى عدي لها برق الغمام<br/></span></center><p/><p id="99.bLbRW">والبرق الخلب: الذي لا غيث فيه كأنه خادع، ومنه قيل لمن يعد ولا ينجز: إنما أنت كبرق خلب. والخلب أيضا: السحاب الذي لا مطر فيه. ويقال: برق خلب، بالإضافة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّماءِ ماءً فَيُحْيِي بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِها إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ تَقُومَ السَّماءُ وَالْأَرْضُ بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في محل رفع كما تقدم، أي قيامها واستمساكها بقدرته بلا عمد.</span></p><p id="99.MljD2">وقيل: بتدبيره وحكمته، أي يمسكها بغير عمد لمنافع الخلق.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإذنه، والمعنى واحد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذا دَعاكُمْ دَعْوَةً مِنَ الْأَرْضِ إِذا أَنْتُمْ تَخْرُجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي فعل هذه الأشياء قادر على أن يبعثكم من قبوركم، والمراد سرعة وجود ذلك من غير توقف ولا تلبث، كما يجيب الداعي المطاع مدعوه، كما قال القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">دعوت كليبا باسمه فكأنما ** دعوت برأس الطود أو هو أسرع<br/></span></center><p/><p id="99.8MakL">يريد برأس الطود: الصدى أو الحجر إذا تدهده. وإنما عطف هذا على قيام السماوات والأرض ب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعظم ما يكون من ذلك الامر واقتداره على مثله، وهو أن يقول: يأهل القبور قوموا، فلا تبقى نسمة من الأولين والآخرين إلا قامت تنظر، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرى فَإِذا هُمْ قِيامٌ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزمر: 68]. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأولى في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا دَعاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للشرط، والثانية في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا أَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للمفاجأة، وهي تنوب مناب الفاء في جواب الشرط. وأجمع القراء على فتح التاء هنا في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. واختلفوا في التي في الأعراف فقرأ أهل المدينة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْها تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 25] بضم التاء، وقرأ أهل العراق: بالفتح، وإليه يميل أبو عبيد. والمعنيان متقاربان، إلا أن أهل المدينة فرقوا بينهما لنسق الكلام، فنسق الكلام في التي في الأعراف بالضم أشبه، إذ كان الموت ليس من فعلهم، وكذا الإخراج. والفتح في سورة الروم أشبه بنسق الكلام، أي إذا دعاكم خرجتم أي أطعتم، فالفعل بهم أشبه. وهذا الخروج إنما هو عند نفخة إسرافيل النفخة الآخرة، على ما تقدم ويأتي. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم التاء وفتحها، ذكره الزمخشري ولم يزد على هذا شيئا، ولم يذكر ما ذكرناه من الفرق، والله أعلم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ مَنْ فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خلقا وملكا وعبدا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ لَهُ قانِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روي عن أبي سعيد الخدري عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل قنوت في القرآن فهو طاعة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال النحاس: مطيعون طاعة انقياد.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قانِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقرون بالعبودية، إما قالة وإما دلالة، قاله عكرمة وأبو مالك والسدي.</span></p><p id="99.DN0RB">وقال ابن عباس: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قانِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصلون. الربيع بن أنس:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ لَهُ قانِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قائم يوم القيامة، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المطففين: 6] أي للحساب. الحسن: كل له قائم بالشهادة أنه عبد له. سعيد بن جبير:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قانِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مخلصون.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-27">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَؤُا الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلى فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَؤُا الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أما بدء خلقه فبعلوقه في الرحم قبل ولادته، وأما إعادته فإحياؤه بعد الموت بالنفخة الثانية للبعث، فجعل ما علم من ابتداء خلقه دليلا على ما يخفى من إعادته، استدلالا بالشاهد على الغائب، ثم أكد ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ ابن مسعود وابن عمر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبدئ الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أبدأ يبدئ، دليله قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِئُ وَيُعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البروج: 13]. ودليل قراءة العامة قوله سبحانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 29]. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهْوَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى هين، أي الإعادة هين عليه، قاله الربيع بن خثيم والحسن. فأهون بمعنى هين، لأنه ليس شيء أهون على الله من شي. قال أبو عبيدة: ومن جعل أهون يعبر عن تفضيل شيء على شيء فقوله مردود بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ ذلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 30] وبقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَؤُدُهُ حِفْظُهُما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 255]. والعرب تحمل أفعل على فاعل، ومنه قول الفرزدق:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إن الذي سمك السماء بنى لنا ** بيتا دعائمه أعز وأطول<br/></span></center><p/><p id="99.rXDYb">أي دعائمه عزيزة طويلة.</p><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">لعمرك ما أدري وإني لأوجل ** على أينا تعدو المنية أول<br/></span></center><p/><p id="99.Z8nAE">أراد: إني لوجل. وأنشد أبو عبيدة أيضا:</p><p/><center><span class="manzoma">إني لأمنحك الصدود وإنني ** قسما إليك مع الصدود لأميل<br/></span></center><p/><p id="99.29BqL">أراد لمائل. وأنشد أحمد بن يحيى:</p><p/><center><span class="manzoma">تمنى رجال أن أموت وإن أمت ** فتلك سبيل لست فيها بأوحد<br/></span></center><p/><p id="99.eq6E4">أراد بواحد.</p><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">لعمرك إن الزبرقان لباذل ** لمعروفه عند السنين وأفضل<br/></span></center><p/><p id="99.V8Eor">أي وفاضل. ومنه قولهم: الله أكبر، إنما معناه الله الكبير.</p><p id="99.a6Wyw">وروى معمر عن قتادة قال: في قراءة عبد الله بن مسعود <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو عليه هين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.2zGaB">وقال مجاهد وعكرمة والضحاك: إن المعنى أن الإعادة أهون عليه- أي على الله- من البداية، أي أيسر، وإن كان جميعه على الله تعالى هينا، وقاله ابن عباس. ووجهه أن هذا مثل ضربه الله تعالى لعباده، يقول: إعادة الشيء على الخلائق أهون من ابتدائه، فينبغي أن يكون البعث لمن قدر على البداية عندكم وفيما بينكم أهون عليه من الإنشاء.</p><p id="99.bvjzb">وقيل: الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للمخلوقين، أي وهو أهون عليه، أي على الخلق، يصاح بهم صيحة واحدة فيقومون ويقال لهم: كونوا فيكونون، فذلك أهون عليهم من أن يكونوا نطفا ثم علقا ثم مضغا ثم أجنة ثم أطفالا ثم غلمانا ثم شبانا ثم رجالا أو نساء. وقاله ابن عباس وقطرب.</span></p><p id="99.vPAjz">وقيل: أهون أسهل، قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وهان على أسماء أن شطت النوى ** يحن إليها واله ويتوق<br/></span></center><p/><p id="99.KO5MP">أي سهل عليها، وقال الربيع بن خثيم في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: ما شيء على الله بعزيز. عكرمة: تعجب الكفار من إحياء الله الموتى فنزلت هذه الآية.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أراده عز وجل كان.</span></p><p id="99.qMxJX">وقال الخليل: المثل الصفة، أي وله الوصف الأعلى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 35] أي صفتها. وقد مضى الكلام في ذلك. وعن مجاهد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمَثَلُ الْأَعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قول لا إله إلا الله، ومعناه: أي الذي له الوصف الأعلى، أي الا رفع الذي هو الوصف بالوحدانية. وكذا قال قتادة: إن المثل الأعلى شهادة أن لا إله إلا الله، ويعضده قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ لَكُمْ مَثَلًا مِنْ أَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما نبينه آنفا إن شاء الله تعالى.</span></p><p id="99.gjVZG">وقال الزجاج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلى فِي السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد ضربه لكم مثلا فيما يصعب ويسهل، يريد التفسير الأول.</span></p><p id="99.xLkmd">وقال ابن عباس: أي ليس كمثله شيء <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-28">ضَرَبَ لَكُمْ مَثَلاً مِنْ أَنْفُسِكُمْ هَلْ لَكُمْ مِنْ ما مَلَكَتْ أَيْمانُكُمْ مِنْ شُرَكاءَ فِي ما رَزَقْناكُمْ فَأَنْتُمْ فِيهِ سَواءٌ تَخافُونَهُمْ كَخِيفَتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ كَذلِكَ نُفَصِّلُ الْآياتِ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/28" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.KeY5j">فيه مسألتان: الأولى: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ شُرَكاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا مَلَكَتْ أَيْمانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأولى للابتداء، كأنه قال: أخذ مثلا وانتزعه من أقرب شيء منكم وهي أنفسكم. والثانية للتبعيض، والثالثة زائدة لتأكيد الاستفهام. والآية نزلت في كفار قريش، كانوا يقولون في التلبية: لبيك لا شريك لك إلا شريكا هو لك، تملكه وما ملك، قاله سعيد بن جبير.</span></p><p id="99.3qJZ1">وقال قتادة: هذا مثل ضربه الله للمشركين، والمعنى: هل يرضى أحدكم أن يكون مملوكه في ماله ونفسه مثله، فإذا لم ترضوا بهذا لأنفسكم فكيف جعلتم لله شركاء.</p><p id="99.wBDkY">الثانية: قال بعض العلماء: هذه الآية أصل في الشركة بين المخلوقين لافتقار بعضهم إلى بعض ونفيها عن الله سبحانه، وذلك أنه لما قال عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ لَكُمْ مَثَلًا مِنْ أَنْفُسِكُمْ هَلْ لَكُمْ مِنْ ما مَلَكَتْ أَيْمانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، فيجب أن يقولوا: ليس عبيدنا شركاءنا فيما رزقتنا! فيقال لهم: فكيف يتصور أن تنزهوا نفوسكم عن مشاركة عبيدكم وتجعلوا عبيدي شركائي في خلقي، فهذا حكم فاسد وقلة نظر وعمى قلب! فإذا بطلت الشركة بين العبيد وساداتهم فيما يملكه السادة والخلق كلهم عبيد لله تعالى فيبطل أن يكون شيء من العالم شريكا لله تعالى في شيء من أفعاله، فلم يبق إلا أنه واحد يستحيل أن يكون له شريك، إذ الشركة تقتضي المعاونة، ونحن مفتقرون إلى معاونة بعضنا بعضا بالمال والعمل، والقديم الأزلي منزه عن ذلك عز وجل. وهذه المسألة أفضل للطالب من حفظ ديوان كامل في الفقه، لان جميع العبادات البدنية لا تصح إلا بتصحيح هذه المسألة في القلب، فافهم ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-29">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَهْواءَهُمْ بِغَيْرِ عِلْمٍ فَمَنْ يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ وَما لَهُمْ مِنْ ناصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/29" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَهْواءَهُمْ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما قامت عليهم الحجة ذكر أنهم يعبدون الأصنام باتباع أهوائهم في عبادتها وتقليد الاسلاف في ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا هادي لمن أضله الله تعالى.</span></p><p id="99.dDJ75">وفي هذا رد على القدرية. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَهُمْ مِنْ ناصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-30">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفاً فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْها لا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ وَلكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/30" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفاً فِطْرَتَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه ثلاث مسائل:</span></p><p id="99.Z20nQ">الأولى: قال الزجاج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منصوب بمعنى اتبع فطرة الله. قال: لان معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اتبع الدين الحنيف واتبع فطرة الله.</span></p><p id="99.EQ274">وقال الطبري: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصدر من معنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لان معنى ذلك: فطر الله الناس على ذلك فطرة.</span></p><p id="99.orO52">وقيل: معنى ذلك اتبعوا دين الله الذي خلق الناس له، وعلى هذا القول يكون الوقف على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تاما. وعلى القولين الأولين يكون متصلا، فلا يوقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وسميت الفطرة دينا لان الناس يخلقون له، قال عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقْتُ الْجِنَّ وَالْإِنْسَ إِلَّا لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الذاريات: 56]. ويقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى لها، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ أَسَأْتُمْ فَلَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الاسراء: 7]. والخطاب بـ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقم وجهك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، أمره بإقامة وجهه للدين المستقيم، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الروم: 43] وهو دين الإسلام. وإقامة الوجه هو تقويم المقصد والقوة على الجد في أعمال الدين، وخص الوجه بالذكر لأنه جامع حواس الإنسان وأشرفه. ودخل في هذا الخطاب أمته باتفاق من أهل التأويل. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه معتدلا مائلا عن جميع الأديان المحرفة المنسوخة.</span></p><p id="99.4p2kX">الثانية: في الصحيح عن أبي هريرة قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«ما من مولود إلا يولد على الفطرة»</span><span class="orphaned-text">. في رواية:</span><span>«على هذه الملة- أبواه يهودانه وينصرانه ويمجسانه كما تنتج البهيمة بهيمة جمعاء هل تحسون فيها من جدعاء»</span><span class="orphaned-text">ثم يقول أبو هريرة: واقرءوا إن شئتم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْها لا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، في رواية:</span><span>«حتى تكونوا أنتم تجدعونها»</span><span class="orphaned-text">قالوا: يا رسول الله، أفرأيت من يموت صغيرا؟ قال:</span><span>«الله أعلم بما كانوا عاملين»</span><span class="orphaned-text">. لفظ مسلم.</span></p><p id="99.LKX2M">الثالثة: واختلف العلماء في معنى الفطرة المذكورة في الكتاب والسنة على أقوال متعددة، منها الإسلام، قاله أبو هريرة وابن شهاب وغيرهما، قالوا: وهو المعروف عند عامة السلف من أهل التأويل، واحتجوا بالآية وحديث أبي هريرة، وعضدوا ذلك بحديث عياض بن حمار المجاشعي أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال للناس يوما: <span>«ألا أحدثكم بما حدثني الله في كتابه، أن الله خلق آدم وبنيه حنفاء مسلمين، وأعطاهم المال حلالا لا حرام فيه فجعلوا مما أعطاهم الله حلالا وحراما...»</span><span class="orphaned-text">الحديث. وبقوله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«خمس من الفطرة...»</span><span class="orphaned-text">فذكر منها قص الشارب، وهو من سنن الإسلام، وعلى هذا التأويل فيكون معنى الحديث: أن الطفل خلق سليما من الكفر على الميثاق الذي أخذه الله على ذرية آدم حين أخرجهم من صلبه، وأنهم إذا ماتوا قبل أن يدركوا في الجنة، أولاد مسلمين كانوا أو أولاد كفار.</span></p><p id="99.9rlE7">وقال آخرون: الفطرة هي البداءة التي ابتدأهم الله عليها، أي على ما فطر الله عليه خلقه من أنه ابتدأهم للحياة والموت والسعادة والشقاء، وإلى ما يصيرون إليه عند البلوغ. قالوا: والفطرة في كلام العرب البداءة. والفاطر: المبتدئ، واحتجوا بما روي عن ابن عباس أنه قال: لم أكن أدري ما فاطر السماوات والأرض حتى أتى أعرابيان يختصمان في بئر، فقال أحدهما: أنا فطرتها، أي ابتدأتها. قال المروزي: كان أحمد بن حنبل يذهب إلى هذا القول ثم تركه. قال أبو عمر في كتاب التمهيد له: ما رسمه مالك في موطئة وذكر في باب القدر فيه من الآثار- يدل على أن مذهبه في ذلك نحو هذا، والله أعلم. ومما احتجوا به ما روي عن كعب القرظي في قول الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيقاً هَدى وَفَرِيقاً حَقَّ عَلَيْهِمُ الضَّلالَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 30] قال: من ابتدأ الله خلقه للضلالة صيره إلى الضلالة وإن عمل بأعمال الهدى، ومن ابتدأ الله خلقه على الهدى صيره إلى الهدى وإن عمل بأعمال الضلالة، ابتدأ الله خلق إبليس على الضلالة وعمل بأعمال السعادة مع الملائكة، ثم رده الله إلى ما ابتدأ عليه خلقه، قال: وكان من الكافرين.</span></p><p id="99.DjvAQ">قلت: قد مضى قول كعب هذا في الأعراف وجاء معناه مرفوعا من حديث عائشة رضي الله عنها قالت: دعي رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ إلى جنازة غلام من الأنصار فقلت: يا رسول الله، طوبى لهذا عصفور من عصافير الجنة، لم يعمل السوء ولم يدركه! قال: <span>«أو غير ذلك يا عائشة! إن الله خلق للجنة أهلا خلقهم لها وهم في أصلاب آبائهم، وخلق للنار أهلا خلقهم لها وهم في أصلاب آبائهم»</span><span class="orphaned-text">خرجه ابن ماجه في السنن. وخرج أبو عيسى الترمذي عن عبد الله بن عمرو قال: خرج علينا رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وفي يده كتابان فقال:</span><span>«أتدرون ما هذان الكتابان»</span><span class="orphaned-text">؟ فقلنا: لا يا رسول الله، إلا أن تخبرنا، فقال للذي في يده اليمنى:</span><span>«هذا كتاب من رب العالمين فيه أسماء أهل الجنة وأسماء آبائهم وقبائلهم ثم أجمل على آخرهم فلا يزاد فيهم ولا ينقص منهم أبدا- ثم قال للذي في شماله- هذا كتاب من رب العالمين فيه أسماء أهل النار وأسماء آبائهم وقبائلهم ثم أجمل على آخرهم فلا يزاد فيهم ولا ينقص منهم أبدا...»</span><span class="orphaned-text">وذكر الحديث، وقال فيه: حديث حسن. وقالت فرقة: ليس المراد بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا قوله عليه السلام:</span><span>«كل مولود يولد على الفطرة»</span><span class="orphaned-text">العموم، وإنما المراد بالناس المؤمنون، إذا لو فطر الجميع على الإسلام لما كفر أحد، وقد ثبت أنه خلق أقواما للنار، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ذَرَأْنا لِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 179] وأخرج الذرية من صلب آدم سوداء وبيضاء.</span></p><p id="99.nNYX1">وقال في الغلام الذي قتله الخضر: طبع يوم طبع كافرا.</p><p id="99.gEq6y">وروى أبو سعيد الخدري قال: صلى بنا رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ العصر بنهار، وفيه: وكان فيما حفظنا أن قال: ألا إن بني آدم خلقوا طبقات شتى فمنهم من يولد مؤمنا ويحيا مؤمنا ويموت مؤمنا، ومنهم من يولد كافرا ويحيا كافرا ويموت كافرا، ومنهم من يولد مؤمنا ويحيا مؤمنا ويموت كافرا، ومنهم من يولد كافرا ويحيا كافرا ويموت مؤمنا، ومنهم حسن القضاء حسن الطلب. ذكره حماد بن زيد بن سلمة في مسند الطيالسي قال: حدثنا علي بن زيد عن أبي نضرة عن أبي سعيد. قالوا: والعموم بمعنى الخصوص كثير في لسان العرب، ألا ترى إلى قوله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُدَمِّرُ كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحقاف: 25] ولم تدمر السماوات والأرض. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَحْنا عَلَيْهِمْ أَبْوابَ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 44] ولم تفتح عليهم أبواب الرحمة.</span></p><p id="99.d5O91">وقال إسحاق بن راهويه الحنظلي: تم الكلام عند قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فطر الله الخلق فطرة إما بجنة أو نار، وإليه أشار النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في قوله:</span><span>«كل مولود يولد على الفطرة»</span><span class="orphaned-text">ولهذا قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال شيخنا أبو العباس: من قال هي سابقة السعادة والشقاوة فهذا إنما يليق بالفطرة المذكورة في القرآن، لان الله تعالى قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأما في الحديث فلا، لأنه قد أخبر في بقية الحديث بأنها تبدل وتغير. وقالت طائفة من أهل الفقه والنظر: الفطرة هي الخلقة التي خلق عليها المولود في المعرفة بربه، فكأنه قال: كل مولود يولد على خلقة يعرف بها ربه إذا بلغ مبلغ المعرفة، يريد خلقة مخالفة لخلقه البهائم التي لا تصل بخلقتها إلى معرفته. واحتجوا على أن الفطرة الخلقة، والفاطر الخالق، لقول الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ فاطِرِ السَّماواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فاطر: 1] يعني خالقهن، وبقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لِيَ لا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يس: 22] يعني خلقني، وبقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي فَطَرَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 56] يعني خلقهن. قالوا: فالفطرة الخلقة، والفاطر الخالق، وأنكروا أن يكون المولود يفطر على كفر أو إيمان أو معرفة أو إنكار. قالوا: وإنما المولود على السلامة في الأغلب خلقة وطبعا وبنية ليس معها إيمان ولا كفر ولا إنكار ولا معرفة، ثم يعتقدون الكفر والايمان بعد البلوغ إذا ميزوا. واحتجوا بقوله في الحديث:</span><span>«كما تنتج البهيمة بهيمة جمعاء- يعني سالمة- هل تحسون فيها من جدعاء»</span><span class="orphaned-text">يعني مقطوعة الاذن. فمثل قلوب بني آدم بالبهائم لأنها تولد كاملة الخلق ليس فيها نقصان، ثم تقطع آذانها بعد وأنوفها، فيقال: هذه بحائر وهذه سوائب. يقول: فكذلك قلوب الأطفال في حين ولادتهم ليس لهم كفر ولا إيمان، ولا معرفة ولا إنكار كالبهائم السائمة، فلما بلغوا استهوتهم الشياطين فكفر أكثرهم، وعصم الله أقلهم. قالوا: ولو كان الأطفال قد فطروا على شيء من الكفر والايمان في أولية أمورهم ما انتقلوا عنه أبدا، وقد نجدهم يؤمنون ثم يكفرون. قالوا:</span></p><p id="99.14oz9">ويستحيل في المعقول أن يكون الطفل في حين ولادته يعقل كفرا أو إيمانا، لان الله أخرجهم في حال لا يفقهون معها شيئا، قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ أَخْرَجَكُمْ مِنْ بُطُونِ أُمَّهاتِكُمْ لا تَعْلَمُونَ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 78] فمن لا يعلم شيئا استحال منه كفر أو إيمان، أو معرفة أو إنكار. قال أبو عمر بن عبد البر: هذا أصح ما قيل في معنى الفطرة التي يولد الناس عليها. ومن الحجة أيضا في هذا قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّما تُجْزَوْنَ ما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الطور و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ نَفْسٍ بِما كَسَبَتْ رَهِينَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 38] ومن لم يبلغ وقت العمل لم يرتهن بشيء. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ رَسُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما أجمعوا على دفع القود والقصاص والحدود والآثام عنهم في دار الدنيا كانت الآخرة أولى بذلك. والله أعلم. ويستحيل أن تكون الفطرة المذكورة الإسلام، كما قال ابن شهاب، لان الإسلام والايمان: قول باللسان واعتقاد بالقلب وعمل بالجوارح، وهذا معدوم من الطفل، لا يجهل ذلك ذو عقل. وأما قول الأوزاعي: سألت الزهري عن رجل عليه رقبة أيجزي عنه الصبي أن يعتقه وهو رضيع؟ قال نعم، لأنه ولد على الفطرة يعني الإسلام، فإنما أجزى عتقه عند من أجازه، لان حكمه حكم أبويه. وخالفهم آخرون فقالوا: لا يجزي في الرقاب الواجبة إلا من صام وصلي، وليس في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأعراف: ولا في أن يختم الله للعبد بما قضاه له وقدره عليه دليل على أن الطفل يولد حين يولد مؤمنا أو كافرا، لما شهدت له العقول أنه في ذلك الوقت ليس ممن يعقل إيمانا ولا كفرا، والحديث الذي جاء فيه:</span><span>«أن الناس خلقوا على طبقات»</span><span class="orphaned-text">ليس من الأحاديث التي لا مطعن فيها، لأنه انفرد به علي بن زيد بن جدعان، وقد كان شعبة يتكلم فيه. على أنه يحتمل قوله: يولد مؤمنا أي يولد ليكون مؤمنا، ويولد ليكون كافرا على سابق علم الله فيه، وليس في قوله في الحديث:</span><span>«خلقت هؤلاء للجنة وخلقت هؤلاء للنار»</span><span class="orphaned-text">أكثر من مراعاة ما يختم به لهم، لا أنهم في حين طفولتهم ممن يستحق جنة أو نارا، أو يعقل كفرا أو إيمانا.</span></p><p id="99.00bJK">قلت: وإلى ما اختاره أبو عمر واحتج له، ذهب غير واحد من المحققين منهم ابن عطية في تفسيره في معنى الفطرة، وشيخنا أبو العباس. قال ابن عطية: والذي يعتمد عليه في تفسير هذه اللفظة أنها الخلقة والهيئة التي في نفس الطفل التي هي معدة ومهيأة لان يميز بها مصنوعات الله تعالى، ويستدل بها على ربه ويعرف شرائعه ويؤمن به، فكأنه تعالى قال: أقم وجهك للدين الذي هو الحنيف، وهو فطرة الله الذي على الاعداد له فطر البشر، لكن تعرضهم العوارض، ومنه قول النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«كل مولود يولد على الفطرة فأبواه يهودانه أو ينصرانه»</span><span class="orphaned-text">فذكر الأبوين إنما هو مثال للعوارض التي هي كثيرة.</span></p><p id="99.kRkPA">وقال شيخنا في عبارته: إن الله تعالى خلق قلوب بني آدم مؤهلة لقبول الحق، كما خلق أعينهم وأسماعهم قابلة للمرئيات والمسموعات، فما دامت باقية على ذلك القبول وعلى تلك الأهلية أدركت الحق ودين الإسلام وهو الدين الحق. وقد دل على صحة هذا المعنى قوله: <span>«كما تنتج البهيمة بهيمة جمعاء هل تحسون فيها من جدعاء»</span><span class="orphaned-text">يعني أن البهيمة تلد ولدها كامل الخلقة سليما من الآفات، فلو ترك على أصل تلك الخلقة لبقي كاملا بريئا من العيوب، لكن يتصرف فيه فيجدع أذنه ويوسم وجهه فتطرأ عليه الآفات والنقائص فيخرج عن الأصل، وكذلك الإنسان، وهو تشبيه واقع ووجهه واضح. قلت: وهذا القول مع القول الأول موافق له في المعنى، وأن ذلك بعد الإدراك حين عقلوا أمر الدنيا، وتأكدت حجة الله عليهم بما نصب من الآيات الظاهرة: من خلق السماوات والأرض، والشمس والقمر، والبر والبحر، واختلاف الليل والنهار، فلما عملت أهواؤهم فيهم أتتهم الشياطين فدعتهم إلى اليهودية والنصرانية فذهبت بأهوائهم يمينا وشمالا، وأنهم إن ماتوا صغارا فهم في الجنة، أعني جميع الأطفال، لان الله تعالى لما أخرج ذرية آدم من صلبه في صورة الذر أقروا له بالربوبية وهو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِنْ بَنِي آدَمَ مِنْ ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَأَشْهَدَهُمْ عَلى أَنْفُسِهِمْ أَلَسْتُ بِرَبِّكُمْ قالُوا بَلى شَهِدْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 172]. ثم أعادهم في صلب آدم بعد أن أقروا له بالربوبية، وأنه الله لا إله غيره، ثم يكتب العبد في بطن أمه شقيا أو سعيدا على الكتاب الأول، فمن كان في الكتاب الأول شقيا عمر حتى يجري عليه القلم فينقض الميثاق الذي أخذ عليه في صلب آدم بالشرك، ومن كان في الكتاب الأول سعيدا عمر حتى يجري عليه القلم فيصير سعيدا، ومن مات صغيرا من أولاد المسلمين قبل أن يجري عليه القلم فهم مع آبائهم في الجنة، ومن كان من أولاد المشركين فمات قبل أن يجري عليه القلم فليس يكونون مع آبائهم، لأنهم ماتوا على الميثاق الأول الذي أخذ عليهم في صلب آدم ولم ينقض الميثاق. ذهب إلى هذا جماعة من أهل التأويل، وهو يجمع بين الأحاديث، ويكون معنى قوله عليه السلام لما سئل عن أولاد المشركين فقال:</span><span>«الله أعلم بما كانوا عاملين»</span><span class="orphaned-text">يعني لو بلغوا. ودل على هذا التأويل أيضا حديث البخاري عن سمرة بن جندب عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ- الحديث الطويل حديث الرؤيا، وفية قوله عليه السلام:</span><span>«وأما الرجل الطويل الذي في الروضة فإبراهيم عليه السلام، وأما الولدان حوله فكل مولود يولد على الفطرة»</span><span class="orphaned-text">. قال فقيل: يا رسول الله، وأولاد المشركين؟ فقال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«وأولاد المشركين»</span><span class="orphaned-text">. وهذا نص يرفع الخلاف، وهو أصح شيء روي في هذا الباب، وغيره من الأحاديث فيها علل وليست من أحاديث الأئمة الفقهاء، قاله أبو عمر بن عبد البر. وقد روي من حديث أنس قال: سئل رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن أولاد المشركين فقال:</span><span>«لم تكن لهم حسنات فيجزوا بها فيكونوا من ملوك الجنة، ولم تكن لهم سيئات فيعاقبوا عليها فيكونوا من أهل النار، فهم خدم لأهل الجنة»</span><span class="orphaned-text">ذكره يحيى بن سلام في التفسير له. وقد زدنا هذه المسألة بيانا في كتاب التذكرة، وذكرنا في كتاب المقتبس في شرح موطأ مالك بن أنس ما ذكره أبو عمر من ذلك، والحمد لله. وذكر إسحاق بن راهويه قال: حدثنا يحيى بن آدم قال: أخبرنا جرير بن حازم عن أبي رجاء العطاردي قال: سمعت ابن عباس يقول: لا يزال أمر هذه الامة مواتيا أو متقاربا- أو كلمة تشبه هاتين- حتى يتكلموا أو ينظروا في الأطفال والقدر. قال يحيى بن آدم فذكرته لابن المبارك فقال: أيسكت الإنسان على الجهل؟ قلت: فتأمر بالكلام؟ قال فسكت.</span></p><p id="99.8KBry">وقال أبو بكر الوراق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي الفقر والفاقة، وهذا حسن، فإنه منذ ولد إلى حين يموت فقير محتاج، نعم! وفي الآخرة.</span></p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذه الفطرة لا تبديل لها من جهة الخالق. ولا يجئ الامر على خلاف هذا بوجه، أي لا يشقى من خلقه سعيدا، ولا يسعد من خلقه شقيا.</span></p><p id="99.D7QRY">وقال مجاهد: المعنى لا تبديل لدين الله، وقاله قتادة وابن جبير والضحاك وابن زيد والنخعي، قالوا: هذا معناه في المعتقدات.</p><p id="99.qjODW">وقال عكرمة: وروي عن ابن عباس وعمر بن الخطاب أن المعنى: لا تغيير لخلق الله من البهائم أن تخصى فحولها، فيكون معناه النهي عن خصاء الفحول من الحيوان. وقد مضى هذا في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النساء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدِّينُ الْقَيِّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك القضاء المستقيم، قاله ابن عباس.</span></p><p id="99.zRB2r">وقال مقاتل: ذلك الحساب البين.</p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دين الإسلام هو الدين القيم المستقيم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتفكرون فيعلمون أن لهم خالقا معبودا، والها قديما سبق قضاؤه ونفذ حكمه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-31">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/31" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:31"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-32">مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكانُوا شِيَعاً كُلُّ حِزْبٍ بِما لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/32" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اختلف في معناه، فقيل: راجعين إليه بالتوبة والإخلاص.</span></p><p id="99.53zbA">وقال يحيى بن سلام والفراء: مقبلين إليه.</p><p id="99.babjO">وقال عبد الرحمن بن زيد: مطيعين له.</p><p id="99.ppLg5">وقيل: تائبين إليه من الذنوب، ومنه قول أبي قيس بن الأسلت:</p><p/><center><span class="manzoma">فإن تابوا فإن بني سليم ** وقومهم هوازن قد أنابوا<br/></span></center><p/><p id="99.gB45W">والمعنى واحد، فإن ناب وتاب وثاب وآب معناه الرجوع. قال الماوردي: وفي أصل الإنابة قولان: أحدهما- أن أصله القطع، ومنه أخذ اسم الناب لأنه قاطع، فكأن الإنابة هي الانقطاع إلى الله عز وجل بالطاعة.</p><p id="99.9rdEj">الثاني- أصله الرجوع، مأخوذ من ناب ينوب إذا رجع مرة بعد أخرى، ومنه النوبة لأنها الرجوع إلى عادة. الجوهري:</p><p id="99.eaYZP">وأناب إلى الله أقبل وتاب. والنوبة واحدة النوب، تقول: جاءت نوبتك ونيابتك، وهم يتناوبون النوبة فيما بينهم في الماء وغيره. وانتصب على الحال. قال محمد بن يزيد: لان معنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقم وجهك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأقيموا وجوهكم منيبين.</span></p><p id="99.2jnDY">وقال الفراء: المعنى فأقم وجهك ومن معك منيبين.</p><p id="99.3pkry">وقيل: انتصب على القطع، أي فأقم وجهك أنت وأمتك المنيبين إليه، لان الامر له، أمر لامته، فحسن أن يقول منيبين إليه، وقد قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذا طَلَّقْتُمُ النِّساءَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطلاق: 1].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّقُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خافوه وامتثلوا ما أمركم به.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بين أن العبادة لا تنفع إلا مع الإخلاص، فلذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد مضى هذا مبينا في النساء والكهف وغيرهما.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأوله أبو هريرة وعائشة وأبو أمامة: أنه لأهل القبلة من أهل الاهواء والبدع. وقد مضى في الأنعام بيانه.</span></p><p id="99.xAn7L">وقال الربيع بن أنس: الذين فرقوا دينهم أهل الكتاب من اليهود والنصارى، وقاله قتادة ومعمر. وقرأ حمزة والكسائي: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارقوا دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وقد قرأ ذلك علي ابن أبي طالب، أي فارقوا دينهم الذي يجب اتباعه، وهو التوحيد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا شِيَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرقا، قاله الكلبي. وقيل أديانا، قاله مقاتل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ حِزْبٍ بِما لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مسرورون معجبون، لأنهم لم يتبينوا الحق وعليهم أن يتبينوه.</span></p><p id="99.9BLz0">وقيل: كان هذا قبل أن تنزل الفرائض. وقول ثالث: أن العاصي لله عز وجل قد يكون فرحا بمعصيته، فكذلك الشيطان وقطاع الطريق وغيرهم، والله أعلم. وزعم الفراء أنه يجوز أن يكون التمام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويكون المعنى: من الذين فارقوا دينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا شِيَعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الاستئناف، وأنه يجوز أن يكون متصلا بما قبله. النحاس: وإذا كان متصلا بما قبله فهو عند البصريين على البدل بإعادة الحرف، كما قال جل وعز:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا مِنْ قَوْمِهِ لِلَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا لِمَنْ آمَنَ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 75] ولو كان بلا حرف لجاز.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-33">وَإِذا مَسَّ النَّاسَ ضُرٌّ دَعَوْا رَبَّهُمْ مُنِيبِينَ إِلَيْهِ ثُمَّ إِذا أَذاقَهُمْ مِنْهُ رَحْمَةً إِذا فَرِيقٌ مِنْهُمْ بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/33" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا مَسَّ النَّاسَ ضُرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قحط وشدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن يرفع ذلك عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: مقبلين عليه بكل قلوبهم لا يشركون. ومعنى هذا الكلام التعجب، عجب نبيه من المشركين في ترك الإنابة إلى الله تعالى مع تتابع الحجج عليهم، أي إذا مس هؤلاء الكفار ضر من مرض وشدة دعوا ربهم، أي استغاثوا به في كشف ما نزل بهم، مقبلين عليه وحده دون الأصنام، لعلمهم بأنه لا فرج عندها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذا أَذاقَهُمْ مِنْهُ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عافية ونعمة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا فَرِيقٌ مِنْهُمْ بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يشركون به في العبادة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-34">لِيَكْفُرُوا بِما آتَيْناهُمْ فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/34" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا بِما آتَيْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هي لام كي.</span></p><p id="99.VrDR9">وقيل: هي لام أمر فيه معنى التهديد، كما قال عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن شاء فليؤمن ومن شاء فليكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 29].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تهديد ووعيد.</span></p><p id="99.nlzDQ">وفي مصحف عبد الله <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، أي مكناهم من ذلك لكي يتمتعوا، فهو إخبار عن غائب، مثل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وهو على خط المصحف خطاب بعد الاخبار عن غائب، أي تمتعوا أيها الفاعلون لهذا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-35">أَمْ أَنْزَلْنا عَلَيْهِمْ سُلْطاناً فَهُوَ يَتَكَلَّمُ بِما كانُوا بِهِ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/35" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَنْزَلْنا عَلَيْهِمْ سُلْطاناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استفهام فيه معنى التوقيف. قال الضحاك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُلْطاناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كتابا، وقاله قتادة والربيع بن أنس. وأضاف الكلام إلى الكتاب توسعا. وزعم الفراء أن العرب تؤنث السلطان، تقول: قضت به عليك السلطان. فأما البصريون فالتذكير عندهم أفصح، وبه جاء القرآن، والتأنيث عندهم جائز لأنه بمعنى الحجة، أي حجة تنطق بشرككم، قاله ابن عباس والضحاك أيضا.</span></p><p id="99.nwpxA">وقال علي بن سليمان عن أبي العباس محمد بن يزيد قال: سلطان جمع سليط، مثل رغيف ورغفان، فتذكيره على معنى الجمع وتأنيثه على معنى الجماعة. وقد مضى في آل عمران الكلام في السلطان أيضا مستوفى. والسلطان: ما يدفع به الإنسان عن نفسه أمرا يستوجب به عقوبة، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النمل: 21].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-36">وَإِذا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً فَرِحُوا بِها وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِما قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ إِذا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/36" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً فَرِحُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الخصب والسعة والعافية، قاله يحيى بن سلام. النقاش: النعمة والمطر.</span></p><p id="99.joRzD">وقيل: الأمن والدعة، والمعنى متقارب. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالرحمة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بلاء وعقوبة، قاله مجاهد. السدي: قحط المطر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما عملوا من المعاصي.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ييأسون من الرحمة والفرج، قاله الجمهور.</span></p><p id="99.qjMka">وقال الحسن: إن القنوط ترك فرائض الله سبحانه وتعالى في السر. قنط يقنط، وهي قراءة العامة. وقنط يقنط، وهي قراءة أبي عمرو والكسائي ويعقوب. وقرأ الأعمش: قنط يقنط بالكسر فيهما، مثل حسب يحسب. والآية صفة للكافر، يقنط عند الشدة، ويبطر عند النعمة، كما قيل:</p><p/><center><span class="manzoma">كحمار السوء إن أعلفته ** رمح الناس وإن جاع نهق<br/></span></center><p/><p id="99.a14Eg">وكثير ممن لم يرسخ الايمان في قلبه بهذه المثابة، وقد مضى في غير موضع. فأما المؤمن فيشكر ربه عند النعمة، ويرجوه عند الشدة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-37">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/37" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشاءُ وَيَقْدِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوسع الخير في الدنيا لمن يشاء أو يضيق، فلا يجب أن يدعوهم الفقر إلى القنوط.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلِكَ لَآياتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-38">فَآتِ ذَا الْقُرْبى حَقَّهُ وَالْمِسْكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ ذلِكَ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ وَأُولئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/38" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآتِ ذَا الْقُرْبى حَقَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه ثلاث مسائل:</span></p><p id="99.x4yXW">الأولى: لما تقدم أنه سبحانه يبسط الرزق لمن يشاء ويقدر أمر من وسع عليه الرزق أن يوصل إلى الفقير كفايته ليمتحن شكر الغني. والخطاب للنبي عليه السلام والمراد هو وأمته، لأنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلِكَ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وأمر بإيتاء ذي القربى لقرب رحمه، وخير الصدقة ما كان على القريب، وفيها صلة الرحم. وقد فضل رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ الصدقة على الأقارب على عتق الرقاب، فقال لميمونة وقد أعتقت وليدة:</span><span>«أما إنك لو أعطيتها أخوالك كان أعظم لأجرك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.E50Ek">الثانية: واختلف في هذه الآية، فقيل: إنها منسوخة بآية المواريث.</p><p id="99.ElwRW">وقيل: لا نسخ، بل للقريب حق لازم في البر على كل حال، وهو الصحيح. قال مجاهد وقتادة: صلة الرحم فرض من الله عز وجل، حتى قال مجاهد: لا تقبل صدقة من أحد ورحمه محتاجة.</p><p id="99.eNPx6">وقيل: المراد بالقربى أقرباء النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. والأول أصح، فإن حقهم مبين في كتاب الله عز وجل في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّ لِلَّهِ خُمُسَهُ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 41].</span></p><p id="99.w1o74">وقيل: إن الامر بالايتاء لذي القربى على جهة الندب. قال الحسن: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المواساة في اليسر، وقول ميسور في العسر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمِسْكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: أي أطعم السائل الطواف، وابن السبيل: الضيف، فجعل الضيافة فرضا، وقد مضى جميع هذا مبسوطا مبينا في مواضعه والحمد لله.</span></p><p id="99.XXw5K">الثالثة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلِكَ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إعطاء الحق أفضل من الإمساك إذا أريد بذلك وجه الله والتقرب إليه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفائزون بمطلوبهم من الثواب في الآخرة. وقد تقدم في البقرة القول فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-39">وَما آتَيْتُمْ مِنْ رِباً لِيَرْبُوَا فِي أَمْوالِ النَّاسِ فَلا يَرْبُوا عِنْدَ اللَّهِ وَما آتَيْتُمْ مِنْ زَكاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/39" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:39"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِنْ رِباً لِيَرْبُوَا فِي أَمْوالِ النَّاسِ فَلا يَرْبُوا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه أربع مسائل:</span></p><p id="99.Norp3">الأولى: لما ذكر ما يراد به وجهه ويثبت عليه ذكر غير ذلك من الصفة وما يراد به أيضا وجهه. وقرأ الجمهور: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالمد بمعنى أعطيتم. وقرأ ابن كثير ومجاهد وحميد بغير مد، بمعنى ما فعلتم من ربا ليربوا، كما تقول: أتيت صوابا وأتيت خطأ. وأجمعوا على المد في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِنْ زَكاةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. والربا الزيادة وقد مضى في البقرة معناه، وهو هناك محرم وهاهنا حلال. وثبت بهذا أنه قسمان: منه حلال ومنه حرام. قال عكرمة في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِنْ رِباً لِيَرْبُوَا فِي أَمْوالِ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: الربا ربوان، ربا حلال وربا حرام، فأما الربا الحلال فهو الذي يهدى، يلتمس ما هو أفضل منه. وعن الضحاك في هذه الآية: هو الربا الحلال الذي يهدى ليثاب ما هو أفضل منه، لا له ولا عليه، ليس له فيه أجر وليس عليه فيه إثم. وكذلك قال ابن عباس:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما آتيتم من ربا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد هدية الرجل الشيء يرجو أن يثاب أفضل منه، فذلك الذي لا يربو عند الله ولا يؤجر صاحبه ولكن لا إثم عليه، وفي هذا المعنى نزلت الآية. قال ابن عباس وابن جبير وطاوس ومجاهد: هذه آية نزلت في هبة الثواب. قال ابن عطية: وما جرى مجراها مما يصنعه الإنسان ليجازى عليه كالسلام وغيره، فهو وإن كان لا إثم فيه فلا أجر فيه ولا زيادة عند الله تعالى. وقاله القاضي أبو بكر بن العربي.</span></p><p id="99.z7gKw">وفي كتاب النسائي عن عبد الرحمن بن علقمة قال: قدم وفد ثقيف على رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ومعهم هدية فقال: <span>«أهديه أم صدقة فإن كانت هدية فإنما يبتغى بها وجه رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وقضاء الحاجة، وإن كانت صدقة فإنما يبتغى بها وجه الله عز وجل قالوا: لا بل هدية، فقبلها منهم وقعد معهم يسائلهم ويسألونه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.5XVQ9">وقال ابن عباس أيضا وإبراهيم النخعي: نزلت في قوم يعطون قراباتهم وإخوانهم على معنى نفعهم وتمويلهم والتفضل عليهم، وليزيدوا في أموالهم على وجه النفع لهم.</p><p id="99.7nkDN">وقال الشعبي: معنى الآية أن ما خدم الإنسان به أحدا وخف له لينتفع به في دنياه فإن ذلك النفع الذي يجزي به الخدمة لا يربو عند الله.</p><p id="99.Zg80e">وقيل: كان هذا حراما على النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ على الخصوص، قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَمْنُنْ تَسْتَكْثِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 6] فنهى أن يعطي شيئا فيأخذ أكثر منه عوضا.</span></p><p id="99.KoQaw">وقيل: إنه الربا المحرم، فمعنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَرْبُوا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على هذا القول لا يحكم به لآخذه بل هو للمأخوذ منه. قال السدي: نزلت هذه الآية في ربا ثقيف، لأنهم كانوا يعملون بالربا وتعمله فيهم قريش.</span></p><p id="99.yXp5v">الثانية: قال القاضي أبو بكر بن العربي: صريح الآية فيمن يهب يطلب الزيادة من أموال الناس في المكافأة. قال المهلب: اختلف العلماء فيمن وهب هبة يطلب ثوابها وقال: إنما أردت الثواب، فقال مالك: ينظر فيه، فإن كان مثله ممن يطلب الثواب من الموهوب له فله ذلك، مثل هبة الفقير للغني، وهبة الخادم لصاحبه، وهبة الرجل لأميره ومن فوقه، وهو أحد قولي الشافعي.</p><p id="99.lkyYE">وقال أبو حنيفة: لا يكون له ثواب إذا لم يشترط، وهو قول الشافعي الآخر. قال: والهبة للثواب باطلة لا تنفعه، لأنها بيع بثمن مجهول. واحتج الكوفي بأن موضوع الهبة التبرع، فلو أوجبنا فيها العوض لبطل معنى التبرع وصارت في معنى المعاوضات، والعرب قد فرقت بين لفظ البيع ولفظ الهبة، فجعلت لفظ البيع على ما يستحق فيه العوض، والهبة بخلاف ذلك. ودليلنا ما رواه مالك في موطئة عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه أنه قال: أيما رجل وهب هبة يرى أنها للثواب فهو على هبته حتى يرضى منها. ونحوه عن علي رضي الله عنه قال: المواهب ثلاثة: موهبة يراد بها وجه الله، وموهبة يراد بها وجوه الناس، وموهبة يراد بها الثواب، فموهبة الثواب يرجع فيها صاحبها إذا لم يثب منها. وترجم البخاري رحمه الله: باب المكافأة في الهبة وساق حديث عائشة قالت: كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقبل الهدية ويثيب عليها، وأثاب على لقحة ولم ينكر على صاحبها حين طلب الثواب، وإنما أنكر سخطه للثواب وكان زائدا على القيمة. خرجه الترمذي.</p><p id="99.2YGQE">الثالثة: وما ذكره علي رضي الله عنه وفصله من الهبة صحيح، وذلك أن الواهب لا يخلو في هبته من ثلاثة أحوال: أحدها- أن يريد بها وجه الله تعالى ويبتغي عليها الثواب منه. والثاني: أن يريد بها وجوه الناس رياء ليحمدوه عليها ويثنوا عليه من أجلها. والثالث- أن يريد بها الثواب من الموهوب له، وقد مضى الكلام فيه.</p><p id="99.bqOwQ">وقال صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«الأعمال بالنيات وإنما لكل امرئ ما نوى»</span><span class="orphaned-text">. فأما إذا أراد بهبته وجه الله تعالى وابتغى عليه الثواب من عنده فله ذلك عند الله بفضله ورحمته، قال الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِنْ زَكاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وكذلك من يصل قرابته ليكون غنيا حتى لا يكون كلا فالنية في ذلك متبوعة، فإن كان ليتظاهر بذلك دنيا فليس لوجه الله، وإن كان لما له عليه من حق القرابة وبينهما من وشيجة الرحم فإنه لوجه الله. وأما من أراد بهبته وجوه الناس رياء ليحمدوه عليها ويثنوا عليه من أجلها فلا منفعة له في هبته، لا ثواب في الدنيا ولا أجر في الآخرة، قال الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لا تُبْطِلُوا صَدَقاتِكُمْ بِالْمَنِّ وَالْأَذى كَالَّذِي يُنْفِقُ مالَهُ رِئاءَ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 264] الآية. وأما من أراد بهبته الثواب من الموهوب له فله ما أراد بهبته، وله أن يرجع فيها ما لم يثب بقيمتها، على مذهب ابن القاسم، أو ما لم يرض منها بأزيد من قيمتها، على ظاهر قول عمر وعلي، وهو قول مطرف في الواضحة: أن الهبة ما كانت قائمة العين، وإن زادت أو نقصت فللواهب الرجوع فيها وإن أثابه الموهوب فيها أكثر منها. وقد قيل: إنها إذا كانت قائمة العين لم تتغير فإنه يأخذ ما شاء.</span></p><p id="99.Lzw6b">وقيل: تلزمه القيمة كنكاح التفويض، وأما إذا كان بعد فوت الهبة فليس له إلا القيمة اتفاقا، قاله ابن العربي.</p><p id="99.dwLgQ">الرابعة: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَرْبُوَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرأ جمهور القراء السبعة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَرْبُوَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء وإسناد الفعل إلى الربا. وقرأ نافع وحده: بضم التاء والواو ساكنة على المخاطبة، بمعنى تكونوا ذوى زيادات وهذه قراءة ابن عباس والحسن وقتادة والشعبي. قال أبو حاتم: هي قراءتنا. وقرأ أبو مالك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتربوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضمير مؤنث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَرْبُوا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يزكوا ولا يثيب عليه، لأنه لا يقبل إلا ما أريد به وجهه وكان خالصا له، وقد تقدم في النساء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِنْ زَكاةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: أي من صدقة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك الذي يقبله ويضاعفه له عشرة أضعافه أو أكثر، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ ذَا الَّذِي يُقْرِضُ اللَّهَ قَرْضاً حَسَناً فَيُضاعِفَهُ لَهُ أَضْعافاً كَثِيرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 245]. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُ الَّذِينَ يُنْفِقُونَ أَمْوالَهُمُ ابْتِغاءَ مَرْضاتِ اللَّهِ وَتَثْبِيتاً مِنْ أَنْفُسِهِمْ كَمَثَلِ جَنَّةٍ بِرَبْوَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 265]. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يقل فأنتم المضعفون لأنه رجع من المخاطبة إلى الغيبة، مثل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذا كُنْتُمْ فِي الْفُلْكِ وَجَرَيْنَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 22].</span></p><p id="99.gvzM5">وفي معنى المضعفين قولان: أحدهما- أنه تضاعف لهم الحسنات كما ذكرنا. والآخر: أنهم قد أضعف لهم الخير والنعيم، أي هم أصحاب أضعاف، كما يقال: فلان مقو إذا كانت إبله قوية، أوله أصحاب أقوياء. ومسمن إذا كانت إبله سمانا. ومعطش إذا كانت إبله عطاشا. ومضعف إذا كان إبله ضعيفة، ومنه قول النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«اللهم إني أعوذ بك من الخبيث المخبث الشيطان الرجيم»</span><span class="orphaned-text">. فالمخبث: الذي أصابه خبث، يقال: فلان ردئ أي هو ردئ، في نفسه. ومردئ: أصحابه إردائاء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-40">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ ثُمَّ رَزَقَكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ هَلْ مِنْ شُرَكائِكُمْ مَنْ يَفْعَلُ مِنْ ذلِكُمْ مِنْ شَيْءٍ سُبْحانَهُ وَتَعالى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/40" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتداء وخبر. وعاد الكلام إلى الاحتجاج على المشركين وأنه الخالق الرازق المميت المحيي. ثم قال على جهة الاستفهام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِنْ شُرَكائِكُمْ مَنْ يَفْعَلُ مِنْ ذلِكُمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يفعل. ثم نزه نفسه عن الأنداد والأضداد والصاحبة والأولاد بقوله الحق:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ وَتَعالى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأضاف الشركاء إليهم لأنهم كانوا يسمونهم بالآلهة والشركاء، ويجعلون لهم من أموالهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-41">ظَهَرَ الْفَسادُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ بِما كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ لِيُذِيقَهُمْ بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/41" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَهَرَ الْفَسادُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اختلف العلماء في معنى الفساد والبر والبحر، فقال قتادة والسدي: الفساد الشرك، وهو أعظم الفساد.</span></p><p id="99.POdVo">وقال ابن عباس وعكرمة ومجاهد: فساد البر قتل ابن آدم أخاه، قابيل قتل هابيل.</p><p id="99.OP7wy">وفي البحر بالملك الذي كان يأخذ كل سفينة غصبا.</p><p id="99.lP7xK">وقيل: الفساد القحط وقلة النبات وذهاب البركة. ونحوه قال ابن عباس قال: هو نقصان البركة بأعمال العباد كي يتوبوا. قال النحاس: وهو أحسن ما قيل في الآية. وعنه أيضا: أن الفساد في البحر انقطاع صيده بذنوب بني آدم.</p><p id="99.onPxv">وقال عطية: فإذا قل المطر قل الغوص عنده، وأخفق الصيادون، وعميت دواب البحر.</p><p id="99.m3keW">وقال ابن عباس: إذا مطرت السماء تفتحت الأصداف في البحر، فما وقع فيها من السماء فهو لؤلؤ.</p><p id="99.mb9PA">وقيل: الفساد كساد الأسعار وقلة المعاش.</p><p id="99.l7Znk">وقيل: الفساد المعاصي وقطع السبيل والظلم، أي صار هذا العمل مانعا من الزرع والعمارات والتجارات، والمعنى كله متقارب. والبر والبحر هما المعروفان المشهوران في اللغة وعند الناس، لا ما قاله بعض العباد: أن البر اللسان، والبحر القلب، لظهور ما على اللسان وخفاء ما في القلب.</p><p id="99.KkdE8">وقيل: البر: الفيافي، والبحر: القرى، قاله عكرمة. والعرب تسمى الأمصار البحار.</p><p id="99.7Gn4r">وقال قتادة: البر أهل العمود، والبحر أهل القرى والريف.</p><p id="99.ZAVLY">وقال ابن عباس: إن البر ما كان من المدن والقرى على غير نهر، والبحر ما كان على شط نهر، وقاله مجاهد، قال: أما والله ما هو بحركم هذا، ولكن كل قرية على ماء جار فهي بحر.</p><p id="99.am30Y">وقال معناه النحاس، قال: في معناه قولان: أحدهما: ظهر الجذب في البر، أي في البوادي وقراها، وفي البحر أي في مدن البحر، مثل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسْئَلِ الْقَرْيَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 82]. أي ظهر قلة الغيث وغلاء السعر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ لِيُذِيقَهُمْ بَعْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عقاب بعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم حذف. والقول الآخر- أنه ظهرت المعاصي من قطع السبيل والظلم، فهذا هو الفساد على الحقيقة، والأول مجاز إلا أنه على الجواب الثاني، فيكون في الكلام حذف واختصار دل عليه ما بعده، ويكون المعنى: ظهرت المعاصي في البر والبحر فحبس الله عنهما الغيث وأغلى سعرهم ليذيقهم عقاب بعض الذي عملوا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعلهم يتوبون. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لان معظم الجزاء في الآخرة. والقراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُذِيقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء. وقرأ ابن عباس بالنون، وهي قراءة السلمي وابن محيصن وقنبل ويعقوب على التعظيم، أي نذيقهم عقوبة بعض ما عملوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-42">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلُ كانَ أَكْثَرُهُمْ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/42" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قل لهم يا محمد سيروا في الأرض ليعتبروا بمن قبلهم، وينظروا كيف كان عاقبة من كذب الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ أَكْثَرُهُمْ مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافرين فأهلكوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-43">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/43" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الزجاج: أي أقم قصدك، واجعل جهتك اتباع الدين القيم، يعني الإسلام.</span></p><p id="99.7WwXR">وقيل: المعنى أوضح الحق وبالغ في الاعذار، واشتغل بما أنت فيه ولا تحزن عليهم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يرده الله عنهم، فإذا لم يرده لم يتهيأ لاحد دفعه. ويجوز عند غير سيبويه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مرد له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذلك عند سيبويه بعيد، إلا أن يكون في الكلام عطف. والمراد يوم القيامة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: معناه يتفرقون.</span></p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">وكنا كندماني جذيمة حقبة ** من الدهر حتى قيل لن يتصدعا<br/></span></center><p/><p id="99.QvJE0">أي لن يتفرقا، نظيره قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الروم: 14]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. والأصل يتصدعون، ويقال: تصدع القوم إذا تفرقوا، ومنه اشتق الصداع، لأنه يفرق شعب الرأس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-44">مَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ وَمَنْ عَمِلَ صالِحاً فَلِأَنْفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/44" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جزاء كفره.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَمِلَ صالِحاً فَلِأَنْفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوطئون لأنفسهم في الآخرة فراشا ومسكنا وقرارا بالعمل الصالح، ومنه: مهد الصبي. والمهاد الفراش، وقد مهدت الفراش مهدا: بسطته ووطأته. وتمهيد الأمور: تسويتها وإصلاحها. وتمهيد العذر: بسطه وقبوله. والتمهد: التمكن.</span></p><p id="99.BXdDR">وروى ابن أبي نجيح عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِأَنْفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: في القبر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-45">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحاتِ مِنْ فَضْلِهِ إِنَّهُ لا يُحِبُّ الْكافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/45" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمهدون لأنفسهم ليجزيهم الله من فضله. وقيل يصدعون ليجزيهم الله، أي ليميز الكافر من المسلم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لا يُحِبُّ الْكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-46">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ يُرْسِلَ الرِّياحَ مُبَشِّراتٍ وَلِيُذِيقَكُمْ مِنْ رَحْمَتِهِ وَلِتَجْرِيَ الْفُلْكُ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/46" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آياتِهِ أَنْ يُرْسِلَ الرِّياحَ مُبَشِّراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ومن أعلام كمال قدرته إرسال الرياح مبشرات أي بالمطر لأنها تتقدمه. وقد مضى في الحجر بيانه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُذِيقَكُمْ مِنْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الغيث والخصب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَجْرِيَ الْفُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في البحر عند هبوبها. وإنما زاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لان الرياح قد تهب ولا تكون مؤاتية، فلا بد من إرساء السفن والاحتيال بحبسها، وربما عصفت فأغرقتها بأمره.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الرزق بالتجارة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه النعم بالتوحيد والطاعة. وقد مضى هذا كله مبينا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-47">وَلَقَدْ أَرْسَلْنا مِنْ قَبْلِكَ رُسُلاً إِلى قَوْمِهِمْ فَجاؤُهُمْ بِالْبَيِّناتِ فَانْتَقَمْنا مِنَ الَّذِينَ أَجْرَمُوا وَكانَ حَقًّا عَلَيْنا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/47" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:47"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ أَرْسَلْنا مِنْ قَبْلِكَ رُسُلًا إِلى قَوْمِهِمْ فَجاؤُهُمْ بِالْبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعجزات والحجج النيراتَ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْتَقَمْنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فكفروا فانتقمنا ممن كفر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ حَقًّا عَلَيْنا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على خبر كان، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اسمها. وكان أبو بكر يقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكان عقابنا حقا، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علَيْنا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتداء وخبر، أي أخبر بأنه لا يخلف الميعاد، ولا خلف في خبرنا. وروي من حديث أبي الدرداء قال سمعت النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول:</span><span>«ما من مسلم يذب عن عرض أخيه إلا كان حقا على الله تعالى أن يرد عنه نار جهنم يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">ثم تلا-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ حَقًّا عَلَيْنا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ذكره النحاس والثعلبي والزمخشري وغيرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-48">اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّياحَ فَتُثِيرُ سَحاباً فَيَبْسُطُهُ فِي السَّماءِ كَيْفَ يَشاءُ وَيَجْعَلُهُ كِسَفاً فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلالِهِ فَإِذا أَصابَ بِهِ مَنْ يَشاءُ مِنْ عِبادِهِ إِذا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/48" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:48"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-49">وَإِنْ كانُوا مِنْ قَبْلِ أَنْ يُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ مِنْ قَبْلِهِ لَمُبْلِسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/49" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:49"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّياحَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرأ ابن محيصن وابن كثير وحمزة والكسائي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الريح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتوحيد. والباقون بالجمع. قال أبو عمرو: وكل ما كان بمعنى الرحمة فهو جمع، وما كان بمعنى العذاب فهو موحد. وقد مضى في البقرة معنى هذه الآية وفي غيرها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع كسفة وهي القطعة.</span></p><p id="99.ANqxw">وفي قراءة الحسن وأبي جعفر وعبد الرحمن الأعرج وابن عامر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسفا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإسكان السين، وهي أيضا جمع كسفة، كما يقال: سدرة وسدر، وعلى هذه القراءة يكون المضمر الذي بعده عائدا عليه، أي فترى الودق أي المطر يخرج من خلال الكسف، لان كل جمع بينه وبين واحده الهاء لا غير فالتذكير فيه حسن. ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالمضمر عنده عائد على السحاب.</span></p><p id="99.rvjL7">وفي قراءة الضحاك وأبي العالية وابن عباس: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلالِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يكون خلل جمع خلال.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذا أَصابَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالمطر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ يَشاءُ مِنْ عِبادِهِ إِذا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يفرحون بنزول المطر عليهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كانُوا مِنْ قَبْلِ أَنْ يُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ مِنْ قَبْلِهِ لَمُبْلِسِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يائسين مكتئبين قد ظهر الحزن عليهم لاحتباس المطر عنهم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تكرير عند الأخفش معناه التأكيد، وأكثر النحويين على هذا القول، قاله النحاس.</span></p><p id="99.JwRmD">وقال قطرب: إن <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأولى للإنزال والثانية للمطر، أي وإن كانوا من قبل التنزيل من قبل المطر.</span></p><p id="99.1kzp7">وقيل: المعنى من قبل تنزيل الغيث عليهم من قبل الزرع، ودل على الزرع المطر إذ بسببه يكون. ودل عليه أيضا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما يأتي.</span></p><p id="99.e92V5">وقيل: المعنى من قبل السحاب من قبل رؤيته، واختار هذا القول النحاس أي من قبل رؤية السحاب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمُبْلِسِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليائسين. وقد تقدم ذكر السحاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-50">فَانْظُرْ إِلى آثارِ رَحْمَتِ اللَّهِ كَيْفَ يُحْيِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِها إِنَّ ذلِكَ لَمُحْيِ الْمَوْتى وَهُوَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/30/50" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَانْظُرْ إِلى آثارِ رَحْمَتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني المطر، أي انظروا نظر استبصار واستدلال، أي استدلوا بذلك على أن من قدر عليه قادر على إحياء الموتى. وقرأ ابن عامر وحفص وحمزة والكسائي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آثارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالجمع. الباقون بالتوحيد، لأنه مضاف إلى مفرد. والأثر فاعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْيِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يكون الفاعل اسم الله عز وجل. ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آثارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالجمع فلان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يجوز أن يراد بها الكثرة، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَعُدُّوا نِعْمَةَ اللَّهِ لا تُحْصُوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 34]. وقرأ الجحدري وأبو حيوة وغيرهما:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف تحيي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتاء، ذهب بالتأنيث إلى لفظ الرحمة، لان أثر الرحمة يقوم مقامها فكأنه هو الرحمة، أي كيف تحيي الرحمة الأرض أو الآثار. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْيِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحيي الله عز وجل أو المطر أو الأثر فيمن قرأ بالياء. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ يُحْيِ الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع نصب على الحال على الحمل على المعنى لان اللفظ لفظ الاستفهام والحال خبر، والتقدير: فانظر إلى أثر رحمة الله محيية للأرض بعد موتها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذلِكَ لَمُحْيِ الْمَوْتى وَهُوَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استدلال بالشاهد على الغائب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-51">وَلَئِنْ أَرْسَلْنا رِيحاً فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا لَظَلُّوا مِنْ بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/51" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:51"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أَرْسَلْنا رِيحاً فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الريح، والريح يجوز تذكيره. قال محمد بن يزيد: لا يمتنع تذكير كل مؤنث غير حقيقي، نحو أعجبني الدار وشبهه.</span></p><p id="99.9kzpY">وقيل: فرأوا السحاب.</p><p id="99.Q2Qja">وقال ابن عباس: الزرع، وهو الأثر، والمعنى: فرأوا الأثر مصفرا، واصفرار الزرع بعد اخضراره يدل على يبسه، وكذا السحاب يدل على أنه لا يمطر، والريح على أنها لا تلقح <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَظَلُّوا مِنْ بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليظلن، وحسن وقوع الماضي في موضع المستقبل لما في الكلام من معنى المجازاة، والمجازاة لا تكون إلا بالمستقبل، قاله الخليل وغيره.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:52-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-52">فَإِنَّكَ لا تُسْمِعُ الْمَوْتى وَلا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعاءَ إِذا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/52" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:52"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-53">وَما أَنْتَ بِهادِ الْعُمْيِ عَنْ ضَلالَتِهِمْ إِنْ تُسْمِعُ إِلاَّ مَنْ يُؤْمِنُ بِآياتِنا فَهُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/53" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:53"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكَ لا تُسْمِعُ الْمَوْتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وضحت الحجج يا محمد، لكنهم لإلفهم تقليد الاسلاف في الكفر ماتت عقولهم وعميت بصائرهم، فلا يتهيأ لك إسماعهم وهدايتهم. وهذا رد على القدرية.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ تُسْمِعُ إِلَّا مَنْ يُؤْمِنُ بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تسمع مواعظ الله إلا المؤمنين الذين يصغون إلى أدلة التوحيد وخلقت لهم الهداية. وقد مضى هذا في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ووقع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهادِ الْعُمْيِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا بغير ياء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-54">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ ضَعْفٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ ضَعْفٍ قُوَّةً ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ قُوَّةٍ ضَعْفاً وَشَيْبَةً يَخْلُقُ ما يَشاءُ وَهُوَ الْعَلِيمُ الْقَدِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/30/54" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر استدلالا آخر على قدرته في نفس الإنسان ليعتبر. ومعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من نطفة ضعيفة.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حال ضعف، وهو ما كانوا عليه في الابتداء من الطفولة والصغر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ ضَعْفٍ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الشبيبة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ قُوَّةٍ ضَعْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الهرم. وقرأ عاصم وحمزة: بفتح الضاد فيهن، الباقون بالضم، لغتان، والضم لغة النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ. وقرأ الجحدري:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ ضَعْفٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالفتح فيهما،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضعفا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالضم خاصة. أراد أن يجمع بين اللغتين. قال الفراء: الضم لغة قريش، والفتح لغة تميم. الجوهري: الضعف والضعف: خلاف القوة.</span></p><p id="99.mwpvq">وقيل: الضعف بالفتح في الرأي، وبالضم في الجسد، ومنه الحديث في الرجل الذي كان يخدع في البيوع: <span>«أنه يبتاع وفي عقدته ضعف»</span><span class="orphaned-text">.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَيْبَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصدر كالشيب، والمصدر يصلح للجملة، وكذلك القول في الضعف والقوة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْلُقُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عني من قوة وضعف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتدبيره.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْقَدِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على إرادته. وأجاز النحويون الكوفيون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح العين، وكذا كل ما كان فيه حرف من حروف الحلق ثانيا أو ثالثا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-55">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُقْسِمُ الْمُجْرِمُونَ ما لَبِثُوا غَيْرَ ساعَةٍ كَذلِكَ كانُوا يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/55" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُقْسِمُ الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحلف المشركون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَبِثُوا غَيْرَ ساعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليس في هذا رد لعذاب القبر، إذ كان قد صح عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ من غير طريق أنه تعوذ منه، وأمر أن يتعوذ منه، فمن ذلك ما رواه عبد الله بن مسعود قال: سمع النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أم حبيبة وهي تقول: اللهم أمتعني بزوجي رسول الله، وبأبي أبي سفيان، وبأخي معاوية، فقال لها النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«لقد سألت الله لآجال مضروبة وأرزاق مقسومة ولكن سليه أن يعيذك من عذاب جهنم وعذاب القبر»</span><span class="orphaned-text">في أحاديث مشهورة خرجها مسلم والبخاري وغيرهما. وقد ذكرنا منها جملة في كتاب التذكرة.</span></p><p id="99.q6lG5">وفي معنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَبِثُوا غَيْرَ ساعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قولان: أحدهما- أنه لا بد من خمدة قبل يوم القيامة، فعلى هذا قالوا: ما لبثنا غير ساعة. والقول الآخر- أنهم يعنون في الدنيا لزوالها وانقطاعها، كما قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ يَوْمَ يَرَوْنَها لَمْ يَلْبَثُوا إِلَّا عَشِيَّةً أَوْ ضُحاها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النازعات: 46] كأن لم يلبثوا إلا ساعة من نهار، وإن كانوا قد أقسموا على غيب وعلى غير ما يدرون. قال الله عز وجل: و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذلِكَ كانُوا يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كانوا يكذبون في الدنيا، يقال: أفك الرجل إذا صرف عن الصدق والخير. وأرض مأفوكة: ممنوعة من المطر. وقد زعم جماعة من أهل النظر أن القيامة لا يجوز أن يكون فيها كذب لما هم فيه، والقرآن يدل على غير ذلك، قال الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذلِكَ كانُوا يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.LQn0x">أي كما صرفوا عن الحق في قسمهم أنهم ما لبثوا غير ساعة كذلك كانوا يصرفون عن الحق في الدنيا، وقال عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ جَمِيعاً فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَما يَحْلِفُونَ لَكُمْ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ عَلى شَيْءٍ أَلا إِنَّهُمْ هُمُ الْكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المجادلة: 18] وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَمْ تَكُنْ فِتْنَتُهُمْ إِلَّا أَنْ قالُوا وَاللَّهِ رَبِّنا ما كُنَّا مُشْرِكِينَ انْظُرْ كَيْفَ كَذَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 24- 23].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-56">وَقالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَالْإِيمانَ لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كِتابِ اللَّهِ إِلى يَوْمِ الْبَعْثِ فَهذا يَوْمُ الْبَعْثِ وَلكِنَّكُمْ كُنْتُمْ لا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/56" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَالْإِيمانَ لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كِتابِ اللَّهِ إِلى يَوْمِ الْبَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اختلف في الذين أوتوا العلم، فقيل الملائكة. وقيل الأنبياء. وقيل علماء الأمم. وقيل مؤمنو هذه الامة. وقيل جميع المؤمنين، أي يقول المؤمنون للكفار ردا عليهم لقد لبثتم في قبوركم إلى يوم البعث. والفاء في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهذا يَوْمُ الْبَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جواب لشرط محذوف دل عليه الكلام، مجازه: إن كنتم منكرين البعث فهذا يوم البعث.</span></p><p id="99.N1XN7">وحكى يعقوب عن بعض القراء وهي قراءة الحسن: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى يَوْمِ الْبَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتحريك، وهذا مما فيه حرف من حروف الحلق.</span></p><p id="99.2AwEr">وقيل: معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في حكم الله.</span></p><p id="99.AGKml">وقيل: في الكلام تقديم وتأخير، أي وقال الذين أوتوا العلم في كتاب الله والايمان لقد لبثتم إلى يوم البعث، قاله مقاتل وقتادة والسدي. القشيري: وعلى هذا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى كتاب الله.</span></p><p id="99.p8lym">وقيل: الذين حكم لهم في الكتاب بالعلم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهذا يَوْمُ الْبَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليوم الذي كنتم تنكرونه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-57">فَيَوْمَئِذٍ لا يَنْفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ وَلا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/57" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:57"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يَنْفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا ينفعهم العلم بالقيامة ولا الاعتذار يومئذ.</span></p><p id="99.dzm5y">وقيل: لما رد عليهم المؤمنون سألوا الرجوع إلى الدنيا واعتذروا فلم يعذروا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولا حالهم حال من يستعتب ويرجع، يقال: استعتبته فأعتبني، أي استرضيته فأرضاني، وذلك إذا كنت جانيا عليه. وحقيقة أعتبته: أزلت عتبة. وسيأتي في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بيانه. وقرأ عاصم وحمزة والكسائي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يَنْفَعُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء، والباقون بالتاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:58-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-30-58">وَلَقَدْ ضَرَبْنا لِلنَّاسِ فِي هذَا الْقُرْآنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ وَلَئِنْ جِئْتَهُمْ بِآيَةٍ لَيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ أَنْتُمْ إِلاَّ مُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/58" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:58"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-59">كَذلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلى قُلُوبِ الَّذِينَ لا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/59" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:59"></a><span class="v" id="qr-qortoby-30-60">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلا يَسْتَخِفَّنَّكَ الَّذِينَ لا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/60" target="_blank" title="سورة الروم" data-v="30:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَرَبْنا لِلنَّاسِ فِي هذَا الْقُرْآنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل مثل يدلهم على ما يحتاجون إليه، وينبههم على التوحيد وصدق الرسل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ جِئْتَهُمْ بِآيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معجزة، كفلق البحر والعصا وغيرهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ أَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا معشر المؤمنين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا مُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تتبعون الباطل والسحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما طبع الله على قلوبهم حتى لا يفهموا الآيات عن الله فكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَطْبَعُ اللَّهُ عَلى قُلُوبِ الَّذِينَ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أدلة التوحيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اصبر على أذاهم فإن الله ينصرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَسْتَخِفَّنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يستفزنك عن دينك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ لا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هو النضر بن الحارث. والخطاب للنبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ والمراد أمته يقال: استخف فلان فلانا أي استجهله حتى حمله على اتباعه في الغي. وهو في موضع جزم بالنهي، أكد بالنون الثقيلة فبني على الفتح كما يبنى الشيئان إذا ضم أحدهما إلى الآخر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ لا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع رفع، ومن العرب من يقول: اللذون في موضع الرفع. وقد مضى في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفاتحة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>