<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التكوير" id="ch93"><h1 id="99.a3j2w">سورة التكوير</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="81:1-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-81-1" data-v="81:1">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/1" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-2" data-v="81:2">وَإِذَا النُّجُومُ انْكَدَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/2" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-3" data-v="81:3">وَإِذَا الْجِبالُ سُيِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/3" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-4" data-v="81:4">وَإِذَا الْعِشارُ عُطِّلَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/4" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-5" data-v="81:5">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/5" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-6" data-v="81:6">وَإِذَا الْبِحارُ سُجِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/6" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-7" data-v="81:7">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/7" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-8" data-v="81:8">وَإِذَا الْمَوْؤُدَةُ سُئِلَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/8" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-9" data-v="81:9">بِأَيِّ ذَنْبٍ قُتِلَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/9" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-10" data-v="81:10">وَإِذَا الصُّحُفُ نُشِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/10" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-11" data-v="81:11">وَإِذَا السَّماءُ كُشِطَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/11" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-12" data-v="81:12">وَإِذَا الْجَحِيمُ سُعِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/12" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-13" data-v="81:13">وَإِذَا الْجَنَّةُ أُزْلِفَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/13" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-14" data-v="81:14">عَلِمَتْ نَفْسٌ ما أَحْضَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/14" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: تكويرها: إدخالها في العرش. والحسن: ذهاب ضوئها. وقاله قتادة ومجاهد: وروى عن ابن عباس أيضا. سعيد بن جبير: عورت. أبو عبيدة: كورت مثل تكوير العمامة، تلف فتمحى.</span></p><p id="99.lB6eX">وقال الربيع بن خيثم: كُوِّرَتْ رمى بها، ومنه: كورته فتكور، أي سقط. قلت: واصل التكوير: الجمع، مأخوذ من كار العمامة على رأسه يكورها أي لاثها وجمعها فهي تكور ويمحى ضوءها، ثم يرمى بها في البحر. والله أعلم. وعن أبي صالح: كورت: نكست. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّجُومُ انْكَدَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تهافتت وتناثرت.</span></p><p id="99.Jzv73">وقال أبو عبيدة: أنصبت كما تنصب العقاب إذا انكسرت. قال العجاج يصف صقرا:</p><p/><center><span class="manzoma">أبصر خربان فضاء فانكدر ** تقضي البازي إذا البازي كسر<br/></span></center><p/><p id="99.BLoYv">وروى أبو صالح عن ابن عباس قال: قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«لا يبقى في السماء يومئذ نجم إلا سقط في الأرض، حتى يفزع أهل الأرض السابعة مما لقيت وأصاب العليا»</span><span class="orphaned-text">، يعني الأرض.</span></p><p id="99.Zrn2Y">وروى الضحاك عن ابن عباس قال: تساقطت، وذلك أنها قناديل معلقة بين السماء والأرض بسلاسل من نور، وتلك السلاسل بأيدي ملائكة من نور، فإذا جاءت النفخة الأولى مات من في الأرض ومن في السموات، فتناثرت تلك الكواكب وتساقطت السلاسل من أيدي الملائكة، لأنه مات من كان يمسكها. ويحتمل أن يكون انكدارها طمس آثارها. وسميت النجوم نجوما لظهورها في السماء بضوئها. وعن ابن عباس أيضا: انكدرت تغيرت فلم يبق لها ضوء لزوالها عن أماكنها. والمعنى متقارب. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجِبالُ سُيِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني قلعت من الأرض، وسيرت في الهواء، وهو مثل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نُسَيِّرُ الْجِبالَ وَتَرَى الْأَرْضَ بارِزَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 47].</span></p><p id="99.eJ6jw">وقيل: سيرها تحولها عن منزلة الحجارة، فتكون كثيبا مهيلا أي رملا سائلا وتكون كالعهن، وتكون هباء منثورا، وتكون سرابا، مثل السراب الذي ليس بشيء. وعادت الأرض قاعا صفصفا لا ترى فيها عوجا ولا أمتا. وقد تقدم في غير موضع والحمد لله. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْعِشارُ عُطِّلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النوق الحوامل التي في بطونها أولادها، الواحدة عشراء أو التي أتى عليها في الحمل عشرة أشهر، ثم لا يزال ذلك اسمها حتى تضع، وبعد ما تضع أيضا. ومن عادة العرب أن يسموا الشيء باسمه المتقدم وإن كان قد جاوز ذلك، يقول الرجل لفرسه وقد قرح: هاتوا مهري وقربوا مهري، يسميه بمتقدم اسمه، قال عنترة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لا تذكري مهري وما أطمعته ** فيكون جلدك مثل جلد الأجرب<br/></span></center><p/><p id="99.1l8PL">وقال أيضا:</p><p/><center><span class="manzoma">وحملت مهري وسطها فمضاها<br/></span></center><p/><p id="99.GVZWp">وإنما خص العشار بالذكر، لأنها أعز ما تكون على العرب، وليس يعطلها أهلها إلا حال القيامة. وهذا على وجه المثل، لان في القيامة لا تكون ناقة عشراء، ولكن أراد به المثل، أن هول يوم القيامة بحال لو كان للرجل ناقة عشراء لعطلها واشتغل بنفسه.</p><p id="99.L6l9J">وقيل: إنهم إذا قاموا من قبورهم، وشاهد بعضهم بعضا، ورأوا الوحوش والدواب محشورة، وفيها عشارهم التي كانت أنفس أموالهم، لم يعبئوا بها، ولم يهمهم أمرها. وخوطبت العرب بأمر العشار، لان مالها وعيشها أكثره من الإبل.</p><p id="99.bQ0bY">وروى الضحاك عن ابن عباس: عطلت: عطلها أهلها، لاشتغالهم بأنفسهم.</p><p id="99.0o8wD">وقال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">هو الواهب المائة المصطفا ** ة إما مخاضا وإما عشارا<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">ترى المرء مهجورا إذا قل ماله ** وبئت الغني يهدي له ويزار<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وما ينفع الزوار مال مزورهم ** إذا سرحت شول له وعشار<br/></span></center><p/><p id="99.WpmqB">يقال: ناقة عشراء، وناقتان عشراوان، ونوق عشار وعشراوات، يبدلون من همزة التأنيث واوا. وقد عشرت الناقة تعشيرا: أي صارت عشراء.</p><p id="99.ylLbq">وقيل: العشار: السحاب يعطل مما يكون فيه وهو الماء فلا يمطر، والعرب تشبه السحاب بالحامل.</p><p id="99.vm9xP">وقيل: الديار تعطل فلا تسكن.</p><p id="99.XrRqy">وقيل: الأرض التي يعشر زرعها تعطل فلا تزرع. والأول أشهر، وعليه من الناس الأكثر. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جمعت والحشر: الجمع. عن الحسن وقتادة وغيرهما.</span></p><p id="99.eYlv4">وقال ابن عباس: حشرها: موتها. رواه عنه عكرمة. وحشر كل شي: الموت غير الجن والانس، فإنهما يوافيان يوم القيامة. وعن ابن عباس أيضا قال: يحشر كل شيء حتى الذباب. قال ابن عباس: تحشر الوحوش غدا: أي تجمع حتى يقتص لبعضها من بعض، فيقتص للجماء من القرناء، ثم يقال لها كوني ترابا فتموت. وهذا أصح مما رواه عنه عكرمة، وقد بيناه في كتاب التذكرة مستوفى، ومضى في سورة الأنعام بعضه. أي إن الوحوش إذا كانت هذه حالها فكيف ببني آدم.</p><p id="99.l4zpR">وقيل: عني بهذا أنها مع نفرتها اليوم من الناس وتنددها في الصحاري، تنضم غدا إلى الناس من أهوال ذلك اليوم. قال معناه أبي بن كعب. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحارُ سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملئت من الماء، والعرب تقول: سجرت الحوض أسجره سجرا: إذا ملأته، وهو مسجور والمسجور والساجر في اللغة: الملآن.</span></p><p id="99.aa59q">وروى الربيع بن خيثم: سجرت: فاضت وملئت. وقاله الكلبي ومقاتل والحسن والضحاك. قال ابن أبي زمنين: سجرت: حقيقته ملئت، فيفيض بعضها إلى بعض فتصير شيئا واحدا. وهو معنى قول الحسن.</p><p id="99.mvlZD">وقيل: أرسل عذبها على مالحها ومالحها على عذبها، حتى امتلأت. عن الضحاك ومجاهد: أي فجرت فصارت بحرا واحدا. القشيري: وذلك بأن يرفع الله الحاجز الذي ذكره في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَهُما بَرْزَخٌ لا يَبْغِيانِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرحمن: 20]، فإذا رفع ذلك البرزخ تفجرت مياه البحار، فعمت الأرض كلها، وصارت البحار بحرا واحدا.</span></p><p id="99.gb1P0">وقيل: صارت بحرا واحدا من الحميم لأهل النار. وعن الحسن أيضا وقتادة وابن حيان: تيبس فلا يبقى من مائها قطرة. القشيري: وهو من سجرت التنور أسجره سجرا: إذا أحميته وإذا سلط عليه الإيقاد نشف ما فيه من الرطوبة وتسير الجبال حينئذ وتصير البحار والأرض كلها بساطا واحدا، بأن يملأ مكان البحار بتراب الجبال.</p><p id="99.4O14Z">وقال النحاس: وقد تكون الأقوال متفقة، يكون تيبس من الماء بعد أن يفيض، بعضها إلى بعض، فتقلب نارا. قلت: ثم تسير الجبال حينئذ، كما ذكر القشيري، والله أعلم.</p><p id="99.leM3n">وقال ابن زيد وشمر وعطية وسفيان ووهب وأبي وعلي بن أبي طالب وابن عباس في رواية الضحاك عنه: أوقدت فصارت نارا. قال ابن عباس: يكور الله الشمس والقمر والنجوم في البحر، ثم يبعث الله عليها ريحا دبورا، فتنفخه حتى يصير نارا. وكذا في بعض الحديث: <span>«يأمر الله جل ثناؤه الشمس والقمر والنجوم فينتثرون في البحر، ثم يبعث الله جل ثناؤه الدبور فيسجرها نارا، فتلك نار الله الكبرى، التي يعذب بها الكفار»</span><span class="orphaned-text">. قال القشيري: قيل في تفسير قول ابن عباس سُجِّرَتْ أوقدت، يحتمل أن تكون جهنم في قعور من البحار، فهي الآن غير مسجورة لقوام الدنيا، فإذا أنقضت الدنيا سجرت، فصارت كلها نارا يدخلها الله أهلها. ويحتمل أن تكون تحت البحر نار، ثم يوقد الله البحر كله فيصير نارا.</span></p><p id="99.QKdoO">وفي الخبر: البحر نار في نار.</p><p id="99.06nBZ">وقال معاوية بن سعيد: بحر الروم وسط الأرض، أسفله آبار مطبقة بنحاس يسجر نارا يوم القيامة.</p><p id="99.ZQOxl">وقيل: تكون الشمس في البحر، فيكون البحر نارا بحر الشمس. ثم جميع ما في هذه الآيات يجوز أن يكون في الدنيا قبل يوم القيامة ويكون من أشراطها، ويجوز أن يكون يوم القيامة، وما بعد هذه الآيات فيكون في يوم القيامة. قلت: روي عن عبد الله بن عمرو: لا يتوضأ بماء البحر لأنه طبق جهنم.</p><p id="99.KO83d">وقال أبي بن كعب: ست آيات من قبل يوم القيامة: بينما الناس في أسواقهم ذهب ضوء الشمس وبدت النجوم فتحيروا ودهشوا، فبينما هم كذلك ينظرون إذ تناثرت النجوم وتساقطت، فبينما هم كذلك إذ وقعت الجبال على وجه الأرض، فتحركت واضطربت واحترقت، فصارت هباء منثورا، ففزعت الانس إلى الجن والجن إلى الانس، واختلطت الدواب والوحوش والهوام والطير، وماج بعضها في بعض، فذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قالت الجن للانس: نحن نأتيكم بالخبر، فانطلقوا إلى البحار فإذا هي نار تأجج، فبينما هم كذلك تصدعت الأرض صدعه واحدة إلى الأرض السابعة السفلى، وإلى السماء السابعة العليا، فبينما هم كذلك إذ جاءتهم ريح فأماتتهم.</span></p><p id="99.2AwEr">وقيل معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: هو حمرة مائها، حتى تصير كالدم، مأخوذ من قولهم: عين سجراء: أي حمراء. وقرأ ابن كثير:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأبو عمرو أيضا، إخبارا عن حالها مرة واحدة. وقرأ الباقون بالتشديد إخبارًا عن حالها في تكرير ذلك منها مرة بعد أخرى. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال النعمان بن بشير: قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال:</span><span>«يقرن كل رجل مع كل قوم كانوا يعملون كعمله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.1RN9y">وقال عمر بن الخطاب: يقرن الفاجر مع الفاجر، ويقرن الصالح مع الصالح.</p><p id="99.glA5M">وقال ابن عباس: ذلك حين يكون الناس أزواجا ثلاثة، السابقون زوج- يعني صنفا- وأصحاب اليمين زوج، وأصحاب الشمال زوج. وعنه أيضا قال: زوجت نفوس المؤمنين بالحور العين، وقرن الكافر بالشياطين، وكذلك المنافقون. وعنه أيضا: قرن كل شكل بشكله من أهل الجنة واهل النار، فيضم المبرز في الطاعة إلى مثله، والمتوسط إلى مثله، واهل المعصية إلى مثله، فالتزويج أن يقرن الشيء بمثله، والمعنى: وإذا النفوس قرنت إلى أشكالها في الجنة والنار.</p><p id="99.jAmvg">وقيل: يضم كل رجل إلى من كان يلزمه من ملك وسلطان، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْواجَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 22].</span></p><p id="99.8JeM5">وقال عبد الرحمن بن زيد: جعلوا أزواجا على أشباه أعمالهم ليس بتزويج، أصحاب اليمين زوج، وأصحاب الشمال زوج، والسابقون زوج، وقد قال جل ثناؤه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْواجَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 22] أي أشكالهم.</span></p><p id="99.LDAMZ">وقال عكرمة: وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ قرنت الأرواح بالأجساد، أي ردت إليها.</p><p id="99.Beb02">وقال الحسن: ألحق كل امرئ بشيعته: اليهود باليهود، والنصارى بالنصارى، والمجوس بالمجوس، وكل من كان يعبد شيئا من دون الله يلحق بعضهم ببعض، والمنافقون بالمنافقين، والمؤمنون بالمؤمنين.</p><p id="99.1Gdgb">وقيل: يقرن الغاوي بمن أغواه من شيطان أو إنسان، على جهة البغض والعداوة، ويقرن المطيع بمن دعاه إلى الطاعة من الأنبياء والمؤمنين.</p><p id="99.Gn0rG">وقيل: قرنت النفوس بأعمالها، فصارت لاختصاصها به كالتزويج. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْؤُدَةُ سُئِلَتْ بِأَيِّ ذَنْبٍ قُتِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الموءودة المقتولة، وهي الجارية تدفن وهي حية، سميت بذلك لما يطرح عليها من التراب، فيوءودها أي يثقلها حتى تموت، ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَؤُدُهُ حِفْظُهُما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 255] أي لا يثقله، وقال متمم بن نويرة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وموءودة مقبورة في مفازة ** بآمتها موسودة لم تمهد<br/></span></center><p/><p id="99.130EZ">وكانوا يدفنون بناتهم أحياء لخصلتين: إحداهما كانوا يقولون إن الملائكة بنات الله، فألحقوا البنات به.</p><p id="99.q6Zr4">الثانية إما مخافة الحاجة والإملاق، وإما خوفا من السبي والاسترقاق. وقد مضى في سورة النحل هذا المعنى، عند قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَدُسُّهُ فِي التُّرابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 59] مستوفى. وقد كان ذوو الشرف منهم يمتنعون من هذا ويمنعون منه، حتى افتخر به الفرزدق، فقال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ومنا الذي منع الوائدات ** فأحيا الوئيد فلم يوأد<br/></span></center><p/><p id="99.llmX9">يعني جده صعصعة كان يشتريهن من آبائهن. فجاء الإسلام وقد أحيا سبعين موءودة.</p><p id="99.xGpkM">وقال ابن عباس: كانت المرأة في الجاهلية إذا حملت حفرت حفرة، وتمخضت على رأسها، فإن ولدت جارية رمت بها في الحفرة، وردت التراب عليها، وإن ولدت غلاما حبسته، ومنه قول الراجز:</p><p/><center><span class="manzoma">سميتها إذ ولدت تموت ** والقبر صهر ضامن زميت<br/></span></center><p/><p id="99.ExNej">الزميت الوقور، والزميت مثال الفسيق أوقر من الزميت، وفلان أزمت الناس أي أوقرهم، وما أشد تزمته، عن الفراء.</p><p id="99.oQ49g">وقال قتادة: كانت الجاهلية يقتل أحدهم ابنته، ويغذو كلبه، فعاتبهم الله على ذلك، وتوعدهم بقوله: وَإِذَا الْمَوْؤُدَةُ سُئِلَتْ قال عمر في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْؤُدَةُ سُئِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: جاء قيس بن عاصم إلى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فقال: يا رسول الله! إني وأدت ثمان بنات كن لي في الجاهلية، قال:</span><span>«فأعتق عن كل واحدة منهن رقبة»</span><span class="orphaned-text">قال: يا رسول الله إني صاحب إبل، قال:</span><span>«فأهد عن كل واحدة منهن بدنه إن شئت»</span><span class="orphaned-text">. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُئِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سؤال الموءودة سؤال توبيخ لقاتلها، كما يقال للطفل إذا ضرب: لم ضربت؟ وما ذنبك؟ قال الحسن: أراد الله أن يوبخ قاتلها، لأنها قتلت بغير ذنب.</span></p><p id="99.y5nqQ">وقال ابن أسلم: بأي ذنب ضربت، وكانوا يضربونها. وذكر بعض أهل العلم في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُئِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: طلبت، كأنه يريد كما يطلب بدم القتيل. قال: وهو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ عَهْدُ اللَّهِ مَسْؤُلًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحزاب: 15] أي مطلوبا. فكأنها طلبت منهم، فقيل أين أولادكم؟ وقرأ الضحاك وأبو الضحا عن جابر بن زيد وأبي صالح:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْؤُدَةُ سُئِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتتعلق الجارية بأبيها، فتقول: بأي ذنب قتلتني؟! فلا يكون له عذر، قاله ابن عباس وكان يقرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْؤُدَةُ سُئِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكذلك هو في مصحف أبي.</span></p><p id="99.BnlvZ">وروى عكرمة عن ابن عباس عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«إن المرأة التي تقتل ولدها تأتي يوم القيامة متعلقا ولدها بثدييها، ملطخا بدمائه، فيقول يا رب، هذه أمي، وهذه قتلتني»</span><span class="orphaned-text">. والقول الأول عليه الجمهور، وهو مثل قوله تعالى لعيسى: أَأَنْتَ قُلْتَ لِلنَّاسِ، على جهة التوبيخ والتبكيت لهم، فكذلك سؤال الموءودة توبيخ لوائدها، وهو أبلغ من سؤالها عن قتلها، لان هذا مما لا يصح إلا بذنب، فبأي ذنب كان ذلك، فإذا ظهر أنه لا ذنب لها، كان أعظم في البلية وظهور الحجة على قاتلها. والله أعلم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتشديد، وفية دليل بين على أن أطفال المشركين لا يعذبون، وعلى أن التعذيب لا يستحق إلا بذنب. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الصُّحُفُ نُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتحت بعد أن كانت مطوية، والمراد صحف الأعمال التي كتبت الملائكة فيها ما فعل أهلها من خير وشر، تطوى بالموت، وتنشر في يوم القيامة، فيقف كل إنسان على صحيفته، فيعلم ما فيها، فيقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالِ هذَا الْكِتابِ لا يُغادِرُ صَغِيرَةً وَلا كَبِيرَةً إِلَّا أَحْصاها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 49].</span></p><p id="99.oJvd7">وروى مرثد بن وداعة قال: إذا كان يوم القيامة تطايرت الصحف من تحت العرش، فتقع صحيفة المؤمن في يده <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنَّةٍ عالِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحاقة: 22] إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْأَيَّامِ الْخالِيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحاقة: 24] وتقع صحيفة الكافر في يده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي سَمُومٍ وَحَمِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 44- 42].</span></p><p id="99.89z4o">وروى عن أم سلمة رضي الله عنها أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«يحشر الناس يوم القيامة حفاة عراة»</span><span class="orphaned-text">فقلت: يا رسول الله فكيف بالنساء؟ قال:</span><span>«شغل الناس يا أم سلمة»</span><span class="orphaned-text">. قلت: وما شغلهم؟ قال:</span><span>«نشر الصحف فيها مثاقيل الذر ومثاقيل الخردل»</span><span class="orphaned-text">. وقد مضى في سورة سبحان قول أبي الثوار العدوي: هما نشرتان وطية، أما ما حييت يا ابن آدم فصحيفتك المنشورة فأمل فيها ما شئت، فإذا مت طويت، حتى إذا بعثت نشرت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْرَأْ كِتابَكَ كَفى بِنَفْسِكَ الْيَوْمَ عَلَيْكَ حَسِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الاسراء: 14].</span></p><p id="99.nRVpY">وقال مقاتل: إذا مات المرء طويت صحيفة عمله، فإذا كان يوم القيامة نشرت. وعن عمر رضي الله عنه أنه كان إذا قرأها قال: إليك يساق الأمر يا بن آدم. وقرأ نافع وابن عامر وعاصم وأبو عمرو نُشِرَتْ مخففة، على نشرت مرة واحدة، لقيام الحجة. الباقون بالتشديد، على تكرار النشر، للمبالغة في تقريع العاصي، وتبشير المطيع.</p><p id="99.Oxr8B">وقيل: لتكرار ذلك من الإنسان والملائكة الشهداء عليه. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا السَّماءُ كُشِطَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: الكشط: قلع عن شدة التزاق، فالسماء تكشط كما يكشط الجلد عن الكبش وغيره والقشط: لغة فيه.</span></p><p id="99.Mx2dg">وفي قراءة عبد الله <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا السماء قشطت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكشطت البعير كشطا: نزعت جلده ولا يقال سلخته، لان العرب لا تقول في البعير إلا كشطته أو جلدته، وانكشط: أي ذهب، فالسماء تنزع من مكانها كما ينزع الغطاء عن الشيء.</span></p><p id="99.LzDd6">وقيل: تطوى كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِي السَّماءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 104] فكأن المعنى: قلعت فطويت. والله أعلم. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجَحِيمُ سُعِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقدت فأضرمت للكفار وزيد في أحمائها. يقال: سعرت النار وأسعرتها. وقراءة العامة بالتخفيف من السعير. وقرأ نافع وابن ذكوان ورويس بالتشديد لأنها أوقدت مدة بعد مرة. قال قتادة: سعرها غضب الله وخطايا بني آدم.</span></p><p id="99.3o4GB">وفي الترمذي عن أبي هريرة عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«أوقد على النار ألف سنة حتى احمرت، ثم أوقد عليها ألف سنة حتى ابيضت، ثم أوقد عليها ألف سنة حتى اسودت، فهي سوداء مظلمة»</span><span class="orphaned-text">وروى موقوفا. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجَنَّةُ أُزْلِفَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دنت وقربت من المتقين. قال الحسن: إنهم يقربون منها، لا أنها تزول عن موضعها. وكان عبد الرحمن بن زيد يقول: زينت: أزلفت؟ والزلفى في كلام العرب: القربة قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُزْلِفَتِ الْجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 90]، وتزلف فلان تقرب. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَتْ نَفْسٌ ما أَحْضَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني ما عملت من خير وشر. وهذا جواب إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ وما بعدها. قال عمر رضي الله عنه لهذا أجرى الحديث. وروى عن ابن عباس وعمر رضي الله عنهما أنهما قرأها، فلما بلغا عَلِمَتْ نَفْسٌ ما أَحْضَرَتْ قالا لهذا أجريت القصة، فالمعنى على هذا إذا الشمس كورت وكانت هذه الأشياء، علمت نفس ما أحضرت من عملها.</span></p><p id="99.W27BD">وفي الصحيحين عن عدي بن حاتم قال قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«ما منكم من أحد إلا وسيكلمه الله ما بينه وبينه ترجمان، فينظر أيمن منه فلا يرى إلا ما قدمه وينظر أشأم منه فلا يرى إلا ما قدم بين يديه، فتستقبله النار، فمن استطاع منكم أن يتقي النار ولو بشق تمرة فليفعل»</span><span class="orphaned-text">وقال الحسن:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قسم وقع على قوله: عَلِمَتْ نَفْسٌ ما أَحْضَرَتْ كما يقال: إذا نفر زيد نفر عمرو. والقول الأول أصح.</span></p><p id="99.EqWXz">وقال ابن زيد عن ابن عباس في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجَنَّةُ أُزْلِفَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أثنتا عشرة خصلة: ستة في الدنيا، وستة في الآخرة، وقد بينا الستة الأولى بقول أبي بن كعب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="81:15-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-81-15" data-v="81:15">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ</span><a class="vn" href="/quran/81/15" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-16" data-v="81:16">الْجَوارِ الْكُنَّسِ</span><a class="vn" href="/quran/81/16" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-17" data-v="81:17">وَاللَّيْلِ إِذا عَسْعَسَ</span><a class="vn" href="/quran/81/17" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-18" data-v="81:18">وَالصُّبْحِ إِذا تَنَفَّسَ</span><a class="vn" href="/quran/81/18" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-19" data-v="81:19">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/19" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-20" data-v="81:20">ذِي قُوَّةٍ عِنْدَ ذِي الْعَرْشِ مَكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/20" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-21" data-v="81:21">مُطاعٍ ثَمَّ أَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/21" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-22" data-v="81:22">وَما صاحِبُكُمْ بِمَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/22" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقسم، وفَلا زائدة، كما تقدم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْخُنَّسِ الْجَوارِ الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي الكواكب الخمسة الدراري: زحل والمشتري وعطارد والمريخ والزهرة، فيما ذكر أهل التفسير. والله أعلم. وهو مروي عن علي كرم الله وجهه.</span></p><p id="99.aqpE0">وفي تخصيصها بالذكر من بين سائر النجوم وجهان: أحدهما: لأنها تستقبل الشمس، قاله بكر بن عبد الله المزني.</p><p id="99.6Ldnx">الثاني: لأنها تقطع المجرة، قاله ابن عباس.</p><p id="99.W4eJ2">وقال الحسن وقتادة: هي النجوم التي تخنس بالنهار وإذا غربت، وقاله علي رضي الله عنه، قال: هي النجوم تخنس بالنهار، وتظهر بالليل، وتكنس في وقت غروبها أي تتأخر عن البصر لخفائها، فلا ترى.</p><p id="99.kB4w3">وفي الصحاح: وبِالْخُنَّسِ: الكواكب كلها. لأنها تخنس في المغيب، أو لأنها تخنس نهارا. ويقال: الكواكب السيارة منها دون الثابتة.</p><p id="99.qn4oQ">وقال الفراء في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوارِ الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنها النجوم الخمسة، زحل والمشتري والمريخ والزهرة وعطارد، لأنها تخنس في مجراها، وتكنس، أي تستتر كما تكنس الظباء في المغار، وهو الكناس. ويقال: سميت خنسا لتأخرها، لأنها الكواكب المتحيرة التي ترجع وتستقيم، يقال: خنس عنه يخنس بالضم خنوسا: تأخر، وأخنسه غيره: إذا خلفه ومضى عنه. والخنس تأخر الأنف عن الوجه مع ارتفاع قليل في الأرنبة، والرجل أخنس، والمرأة خنساء، والبقر كلها خنس. وقد روى عن عبد الله بن مسعود في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي بقر الوحش. روى هشيم عن زكريا عن أبي إسحاق عن أبي ميسرة عمرو بن شرحبيل قال: قال لي عبد الله بن مسعود: إنكم قوم عرب فما الخنس؟ قلت: هي بقر الوحش، قال: وأنا أرى ذلك. وقاله إبراهيم وجابر بن عبد الله. وروي عن ابن عباس: إنما أقسم الله ببقر الوحش.</span></p><p id="99.4B9qx">وروى عنه عكرمة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْخُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البقر والْكُنَّسِ: هي الظباء، فهي خنس إذا رأين الإنسان خنسن وأنقبضن وتأخرن ودخلن كناسهن. القشيري: وقيل على هذا بِالْخُنَّسِ من الخنس في الأنف، وهو تأخر الأرنبة وقصر القصبة، وأنوف البقر والظباء خنس. والأصح الحمل على النجوم، لذكر الليل والصبح بعد هذا، فذكر النجوم أليق بذلك. قلت: لله أن يقسم بما شاء من مخلوقاته من حيوان وجماد، وإن لم يعلم وجه الحكمة في ذلك. وقد جاء عن ابن مسعود وجابر بن عبد الله وهما صحابيان والنخعي أنها بقر الوحش. وعن ابن عباس وسعيد بن جبير أنها الظباء. وعن الحجاج بن منذر قال: سألت جابر بن زيد عن الجواري الكنس، فقال: الظباء والبقر، فلا يبعد أن يكون المراد النجوم. وقد قيل: إنها الملائكة، حكاه الماوردي. والكنس الغيب، مأخوذة من الكناس، وهو كناس الوحش الذي يختفي فيه. قال أوس بن حجر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ألم تر أن الله أنزل مزنة ** وغفر الظباء في الكناس تقمع<br/></span></center><p/><p id="99.KgDrq">وقال طرفة:</p><p/><center><span class="manzoma">كأن كناسي ضالة يكنفانها ** وأطر قسي تحت صلب مؤيد<br/></span></center><p/><p id="99.NxYK0">وقيل: الكنوس أن تأوي إلى مكانسها، وهي المواضع التي تأوي إليها الوحوش والظباء. قال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">فلما أتينا الحي أتلع أنس ** كما أتلعت تحت المكانس ربرب<br/></span></center><p/><p id="99.Z9O6P">يقال: تلع. النهار ارتفع وأتلعت الظبية من كناسها: أي سمت بجيدها.</p><p id="99.zga0K">وقال امرؤ القيس:</p><p/><center><span class="manzoma">تعشى قليلا ثم أنحى ظلوفه ** يثير التراب عن مبيت ومكنس<br/></span></center><p/><p id="99.bd4z6">والكنس: جمع كانس وكانسة، وكذا الخنس جمع خانس وخانسة. والجواري: جمع جارية من جرى يجري. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذا عَسْعَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الفراء: أجمع المفسرون على أن معنى عسعس أدبر، حكاه الجوهري.</span></p><p id="99.4ak7l">وقال بعض أصحابنا: إنه دنا من أوله وأظلم وكذلك السحاب إذا دنا من الأرض. المهدوي: وَاللَّيْلِ إِذا عَسْعَسَ أدبر بظلامه، عن ابن عباس ومجاهد وغيرهما.</p><p id="99.xaJ7G">وروى عنهما أيضا وعن الحسن وغيره: أقبل بظلامه. زيد بن أسلم: عَسْعَسَ ذهب. الفراء: العرب تقول عسعس وسعسع إذا لم يبق منه إلا اليسير. الخليل وغيره: عسعس الليل إذا أقبل أو أدبر. المبرد: هو من الأضداد، والمعنيان يرجعان إلى شيء واحد، وهو ابتداء الظلام في أوله، وإدباره في آخره، وقال علقمة بن قرط:</p><p/><center><span class="manzoma">حتى إذا الصبح لها تنفسا ** وأنجاب عنها ليلها وعسعسا<br/></span></center><p/><p id="99.Zz9ZL">وقال روبة:</p><p/><center><span class="manzoma">يا هند ما أسرع ما تسعسعا ** من بعد ما كان فتى سرعرعا<br/></span></center><p/><p id="99.Z1loj">وهذه حجة الفراء.</p><p id="99.zga0K">وقال امرؤ القيس:</p><p/><center><span class="manzoma">عسعس حتى لو يشاء آدنا ** كان لنا من ناره مقبس<br/></span></center><p/><p id="99.4pz9M">فهذا يدل على الدنو.</p><p id="99.VAJ8X">وقال الحسن ومجاهد: عسعس: أظلم، قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">حتى إذا ما ليلهن عسعسا ** ركبن من حد الظلام حندسا<br/></span></center><p/><p id="99.9jX5w">الماوردي: واصل العس الامتلاء، ومنه قيل للقدح الكبير عس لامتلائه بما فيه، فأطلق على إقبال الليل لابتداء امتلائه، وأطلق على إدباره لانتهاء امتلائه على ظلامه، لاستكمال امتلائه به. وأما قول امرئ القيس:</p><p/><center><span class="manzoma">ألما على الربع القديم بعسعسا<br/></span></center><p/><p id="99.dDab8">فموضع بالبادية. وعسعس أيضا اسم رجل، قال الراجز:</p><p/><center><span class="manzoma">وعسعس نعم الفتى تبياه<br/></span></center><p/><p id="99.WbX7m">أي تعتمده. ويقال للذئب العسعس والعسعاس والعساس، لأنه يعس بالليل ويطلب. ويقال للقنافذ العساعس لكثرة ترددها بالليل. قال أبو عمرو: والتعسعس الشم، وأنشد:</p><p/><center><span class="manzoma">كمنخر الذنب إذا تعسعسا<br/></span></center><p/><p id="99.L697O">والتعسعس أيضا: طلب الصيد بالليل.</p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالصُّبْحِ إِذا تَنَفَّسَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمتد حتى يصير نهارا واضحا، يقال للنهار إذا زاد: تنفس. وكذلك الموج إذا نضح الماء. ومعنى التنفس: خروج النسيم من الجوف.</span></p><p id="99.5jE1x">وقيل: إِذا تَنَفَّسَ أي انشق وانفلق، ومنه تنفست القوس أي تصدعت. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا جواب القسم. والرسول الكريم جبريل، قاله الحسن وقتادة والضحاك. والمعنى إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ عن الله كَرِيمٍ على الله. وأضاف الكلام إلى جبريل عليه السلام، ثم عداه عنه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلٌ مِنْ رَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 80] ليعلم أهل التحقيق في التصديق، أن الكلام لله عز وجل.</span></p><p id="99.wlNQw">وقيل: هو محمد عليه الصلاة والسلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي قُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جعله جبريل فقوته ظاهرة فروى الضحاك عن ابن عباس قال: من قوته قلعه مدائن قوم لوط بقوادم جناحه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ ذِي الْعَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند الله جل ثناؤه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَكِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذي منزلة ومكانة، فروي عن أبي صالح قال: يدخل سبعين سرادقا بغير إذن.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُطاعٍ ثَمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي في السموات، قال ابن عباس: من طاعة الملائكة جبريل، أنه لما أسري برسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال جبريل عليه السلام لرضوان خازن الجنان: افتح له، ففتح، فدخل وراي ما فيها، وقال لمالك خازن النار: أفتح له جهنم حتى ينظر إليها، فأطاعه وفتح له.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مؤتمن على الوحي الذي يجئ به. ومن قال: إن المراد محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فالمعنى ذِي قُوَّةٍ على تبليغ الرسالة مُطاعٍ أي يطيعه من أطاع الله عز وجل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما صاحِبُكُمْ بِمَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني محمدا صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ليس بمجنون حتى يتهم في قوله. وهو من جواب القسم.</span></p><p id="99.eVrOB">وقيل: أراد النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أن يرى جبريل في الصورة التي يكون بها عند ربه جل وعز فقال: ما ذاك إلي، فإذن له الرب جل ثناؤه، فأتاه وقد سد الأفق، فلما نظر إليه النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ خر مغشيا عليه، فقال المشركون: إنه مجنون، فنزلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ وَما صاحِبُكُمْ بِمَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما رأى جبريل على صورته فهابه، وورد عليه ما لم تحتمل بنيته، فخر مغشيا عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="81:23-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-81-23" data-v="81:23">وَلَقَدْ رَآهُ بِالْأُفُقِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/81/23" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-24" data-v="81:24">وَما هُوَ عَلَى الْغَيْبِ بِضَنِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/24" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-25" data-v="81:25">وَما هُوَ بِقَوْلِ شَيْطانٍ رَجِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/25" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-26" data-v="81:26">فَأَيْنَ تَذْهَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/81/26" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-27" data-v="81:27">إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ لِلْعالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/81/27" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-28" data-v="81:28">لِمَنْ شاءَ مِنْكُمْ أَنْ يَسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/81/28" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" id="qr-qortoby-81-29" data-v="81:29">وَما تَشاؤُنَ إِلاَّ أَنْ يَشاءَ اللَّهُ رَبُّ الْعالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/81/29" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ بِالْأُفُقِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رأى جبريل في صورته، له ستمائة جناح. بِالْأُفُقِ الْمُبِينِ أي بمطلع الشمس من قبل المشرق، لان هذا الأفق إذا كان منه تطلع الشمس فهو مبين. أي من جهته ترى الأشياء.</span></p><p id="99.MOMX3">وقيل: الأفق المبين: أقطار السماء ونواحيها، قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">أخذنا بآفاق السماء عليكم ** لنا قمراها والنجوم الطوالع<br/></span></center><p/><p id="99.dxeKy">الماوردي: فعلى هذا، فيه ثلاثة أقاويل أحدها: أنه رآه في أفق السماء الشرقي، قاله سفيان.</p><p id="99.50BJN">الثاني: في أفق السماء الغربي، حكاه ابن شجرة.</p><p id="99.pxj8w">الثالث: أنه رآه نحو أجياد، وهو مشرق مكة، قاله مجاهد.</p><p id="99.lQgDz">وحكى الثعلبي عن ابن عباس، قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ لجبريل: <span>«إني أحب أن أراك في صورتك التي تكون فيها في السماء قال: لن تقدر على ذلك. قال: بلى قال: فأين تشاء أن أتخيل لك؟ قال: بالأبطح قال: لا يسعني. قال: فبمنى قال: لا يسعني. قال: فبعرفات»</span><span class="orphaned-text">قال: ذلك بالحري أن يسعني. قواعده فخرج النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ للوقت، فإذا هو قد أقبل بخشخشة وكلكلة من جبال عرفات، قد ملا ما بين المشرق والمغرب، ورأسه في السماء ورجلاه في الأرض، فلما رآه النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ خر مغشيا عليه، فتحول جبريل في صورته، وضمة إلى صدره. وقال: يا محمد لا تخف، فكيف لو رأيت إسرافيل ورأسه من تحت العرش ورجلاه في تخوم الأرض السابعة، وإن العرش على كاهله، وإنه ليتضاءل أحيانا من خشية الله، حتى يصير مثل الوصع- يعني العصفور- حتى ما يحمل عرش ربك إلا عظمته.</span></p><p id="99.29kRK">وقيل: إن محمدا عليه السلام رأى ربه عز وجل بالأفق المبين. وهو معنى قول ابن مسعود. وقد مضى القول في هذا في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنجم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مستوفى، فتأمله هناك.</span></p><p id="99.2pObk">وفي الْمُبِينِ قولان: أحدهما أنه صفة الأفق، قاله الربيع.</p><p id="99.y7yVD">الثاني أنه صفة لمن رآه، قاله مجاهد. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هُوَ عَلَى الْغَيْبِ بِضَنِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: بالظاء، قراءة ابن كثير وأبي عمرو والكسائي، أي بمتهم، والظنة التهمة، قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أما وكتاب الله لا عن سناءه ** هجرت ولكن الظنين ظنين<br/></span></center><p/><p id="99.yqk8j">وأختاره أبو عبيد، لأنهم لم يبخلوه ولكن كذبوه، ولان الأكثر من كلام العرب: ما هو بكذا، ولا يقولون: ما هو على كذا، إنما يقولون: ما أنت على هذا بمتهم. وقرأ الباقون بِضَنِينٍ بالضاد: أي ببخيل من ضننت بالشيء أضن ضنا فهو ضنين. فروى ابن أبي نجيح عن مجاهد قال: لا يضن عليكم بما يعلم، بل يعلم الخلق كلام الله وأحكامه.</p><p id="99.PxzmY">وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">أجود بمكنون الحديث وإنني ** بسرك عمن سألني لضنين<br/></span></center><p/><p id="99.q3Pgo">والغيب: القرآن وخبر السماء. ثم هذا صفة محمد عليه السلام.</p><p id="99.aGpdw">وقيل: صفة جبريل عليه السلام.</p><p id="99.RmDVa">وقيل: بظنين: بضعيف. حكاه الفراء والمبرد، يقال: رجل ظنين: أي ضعيف. وبئر ظنون: إذا كانت قليلة الماء، قال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">ما جعل الجد الظنون الذي ** جنب صوب اللجب الماطر<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">مثل الفراتي إذا ما طما ** يقذف بالبوصي والماهر<br/></span></center><p/><p id="99.W2XG7">والظنون: الدين الذي لا يدري أيقضيه آخذه أم لا؟ ومنه حديث علي عليه السلام في الرجل يكون له الدين الظنون، قال: يزكيه لما مضى إذا قبضه إن كان صادقا. والظنون: الرجل السيئ الخلق، فهو لفظ مشترك. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِقَوْلِ شَيْطانٍ رَجِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مرجوم ملعون، كما قالت قريش. قال عطاء: يريد بالشيطان الأبيض الذي كان يأتي النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ في صورة جبريل يريد أن يفتنه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيْنَ تَذْهَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال قتادة: فإلى أين تعدلون عن هذا القول وعن طاعته. كذا روى معمر عن قتادة، أي أين تذهبون عن كتابي وطاعتي.</span></p><p id="99.6rd6R">وقال الزجاج: فأي طريقة تسلكون أبين من هذه الطريقة التي بينت لكم. ويقال: أين تذهب؟ وإلى أين تذهب؟ وحكى الفراء عن العرب: ذهبت الشام وخرجت العراق وانطلقت السوق: أي إليها. قال: سمعناه في هذه الأحرف الثلاثة، وأنشدني بعض بني عقيل:</p><p/><center><span class="manzoma">تصيح بنا حنيفة إذ رأتنا ** وأى الأرض تذهب بالصياح<br/></span></center><p/><p id="99.Xn6ka">يريد إلى أي أرض تذهب، فحذف إلى.</p><p id="99.0pJ94">وقال الجنيد: معنى الآية مقرون بآية أخرى، وهي قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مِنْ شَيْءٍ إِلَّا عِنْدَنا خَزائِنُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجر: 21] المعنى: أي طريق تسلكون أبين من الطريق الذي بينه الله لكم. وهذا معنى قول الزجاج.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا ذِكْرٌ لِلْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موعظة وزجر. وإِنْ بمعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.3mB6X">وقيل: ما محمد إلا ذكر. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ شاءَ مِنْكُمْ أَنْ يَسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتبع الحق ويقيم عليه.</span></p><p id="99.9r6mD">وقال أبو هريرة وسليمان بن موسى: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ شاءَ مِنْكُمْ أَنْ يَسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال أبو جهل: الأمر إلينا، إن شئنا استقمنا، وإن شئنا لم نستقم-وهذا هو القدر، وهو رأس القدرية- فنزلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَشاؤُنَ إِلَّا أَنْ يَشاءَ اللَّهُ رَبُّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، فبين بهذا أنه لا يعمل العبد خيرا إلا بتوفيق الله، ولا شرا إلا بخذلانه.</span></p><p id="99.3QRxJ">وقال الحسن: والله ما شاءت العرب الإسلام حتى شاءه الله لها.</p><p id="99.x1djK">وقال وهب بن منبه: قرأت في سبعة وثمانين كتابا مما أنزل الله على الأنبياء: من جعل إلى نفسه شيئا من المشيئة فقد كفر.</p><p id="99.4bxWl">وفي التنزيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّنا نَزَّلْنا إِلَيْهِمُ الْمَلائِكَةَ وَكَلَّمَهُمُ الْمَوْتى وَحَشَرْنا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلًا ما كانُوا لِيُؤْمِنُوا إِلَّا أَنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 111].</span></p><p id="99.5rRBJ">وقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِنَفْسٍ أَنْ تُؤْمِنَ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 100].</span></p><p id="99.5rRBJ">وقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ لا تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَنْ يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القصص: 56] والآي في هذا كثير، وكذلك الاخبار، وأن الله سبحانه هدى بالإسلام، وأضل بالكفر، كما تقدم في غير موضع. ختمت السورة والحمد لله.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>