<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطارق" id="ch98"><h1 id="99.n1aAy">سورة الطارق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="86:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-1" data-v="86:1">وَالسَّماءِ وَالطَّارِقِ</span><a class="vn" href="/quran/86/1" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-2" data-v="86:2">وَما أَدْراكَ مَا الطَّارِقُ</span><a class="vn" href="/quran/86/2" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-3" data-v="86:3">النَّجْمُ الثَّاقِبُ</span><a class="vn" href="/quran/86/3" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّماءِ وَالطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قسمان: السَّماءِ قسم، والطَّارِقِ قسم. والطارق: النجم. وقد بينه الله تعالى بقوله: وَما أَدْراكَ مَا الطَّارِقُ. النَّجْمُ الثَّاقِبُ. واختلف فيه، فقيل: هو زحل: الكوكب الذي في السماء السابعة، ذكره محمد بن الحسن في تفسيره، وذكر له أخبارا، الله أعلم بصحتها.</span></p><p id="99.nrLX6">وقال ابن زيد: إنه الثريا. وعنه أيضا أنه زحل، وقاله الفراء. ابن عباس: هو الجدي. وعنه أيضا وعن علي بن أبي طالب- رضي الله عنهما- والفراء: النَّجْمُ الثَّاقِبُ: نجم في السماء السابعة، لا يسكنها غيره من النجوم، فإذا أخذت النجوم أمكنتها من السماء، هبط فكان معها. ثم يرجع إلى مكانه من السماء السابعة، وهو زحل، فهو طارق حين ينزل، وطارق حين يصعد.</p><p id="99.Kk5ZG">وحكى الفراء: ثقب الطائر: إذا ارتفع وعلا.</p><p id="99.RRpxK">وروى أبو صالح عن ابن عباس قال: كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قاعدا مع أبي طالب، فانحط نجم، فامتلأت الأرض نورا، ففزع أبو طالب، وقال: أي شيء هذا؟ فقال: <span>«هذا نجم رمي به، وهو آية من آيات الله»</span><span class="orphaned-text">فعجب أبو طالب، ونزل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءِ وَالطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وروي عن ابن عباس أيضا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءِ وَالطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: السماء وما يطرق فيها. وعن ابن عباس وعطاء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الثَّاقِبُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي ترمى به الشياطين. قتادة: هو عام في سائر النجوم، لان طلوعها بليل، وكل من أتاك ليلا فهو طارق. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ومثلك حبلي قد طرقت ومرضعا ** فألهيتها عن ذي تمائم مغيل<br/></span></center><p/><p id="99.349eG">وقال:</p><p/><center><span class="manzoma">ألم ترياني كلما جئت طارقا ** وجدت بها طيبا وإن لم تطيب<br/></span></center><p/><p id="99.KV92d">فالطارق: النجم، اسم جنس، سمي بذلك لأنه يطرق ليلا، ومنه الحديث: <span>«نهى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أن يطرق المسافر أهله ليلا، كي تستحد المغيبة، وتمتشط الشعثة»</span><span class="orphaned-text">. والعرب تسمى كل قاصد في الليل طارقا. يقال: طرق فلان إذا جاء بليل. وقد طرق يطرق طروقا، فهو طارق. ولابن الرومي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يا راقد الليل مسرورا بأوله ** إن الحوادث قد يطرقن أسحارا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">لا تفرحن بليل طاب أوله ** فرب آخر ليل أجج النارا<br/></span></center><p/><p id="99.K23Yw">وفي الصحاح: وَالطَّارِقِ: النجم الذي يقال له كوكب الصبح. ومنه قول هند:</p><p/><center><span class="manzoma">نحن بنات طارق ** نمشي على النمارق<br/></span></center><p/><p id="99.xkMoJ">أي إن أبانا في الشرف كالنجم المضي. الماوردي: واصل الطرق: الدق، ومنه سميت المطرقة، فسمى قاصد الليل طارقا، لاحتياجه في الوصول إلى الدق.</p><p id="99.BbkBW">وقال قوم: إنه قد يكون نهارا. والعرب تقول، أتيتك اليوم طرقتين: أي مرتين. ومنه قوله صلى الله عليه وسلم: <span>«أعوذ بك من شر طوارق الليل والنهار، إلا طارقا يطرق بخير يا رحمان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.7368L">وقال جرير في الطروق:</p><p/><center><span class="manzoma">طرقتك صائدة القلوب وليس ذا ** حين الزيارة فارجعي بسلام<br/></span></center><p/><p id="99.gJ6vY">ثم بين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أَدْراكَ مَا الطَّارِقُ. النَّجْمُ الثَّاقِبُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والثاقب: المضي. ومنه شِهابٌ ثاقِبٌ. يقال ثقب يثقب ثقوبا وثقابة: إذا أضاء. وثقوبه: ضوءه. والعرب تقول: أثقب نارك، أي أضئها. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أذاع به في الناس حتى كأنه ** بعلياء نار أوقدت بثقوب<br/></span></center><p/><p id="99.bDrPR">الثقوب: ما تشعل به النار من دقاق العيدان.</p><p id="99.zQJbB">وقال مجاهد: الثاقب: المتوهج. القشيري: والمعظم على أن الطارق والثاقب اسم جنس أريد به العموم، كما ذكرنا عن مجاهد. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أَدْراكَ مَا الطَّارِقُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفخيما لشأن هذا المقسم به.</span></p><p id="99.w7MwZ">وقال سفيان: كل ما في القرآن وَما أَدْراكَ؟ فقد أخبره به. وكل شيء قال فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يدريك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: لم يخبره به.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-4" data-v="86:4">إِنْ كُلُّ نَفْسٍ لَمَّا عَلَيْها حافِظٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/4" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.l9O3k">قال قتادة: حفظة يحفظون عليك رزقك وعملك وأجلك. وعنه أيضا قال: قرينه يحفظ عليه عمله: من خير أو شر. وهذا هو جواب القسم.</p><p id="99.BBZW0">وقيل: الجواب إِنَّهُ عَلى رَجْعِهِ لَقادِرٌ في قول الترمذي: محمد بن علي. و<span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: مخففة من الثقيلة، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: مؤكدة، أي إن كل نفس لعليها حافظ.</span></p><p id="99.1K3xA">وقيل: المعنى إن كل نفس إلا عليها حافظ: يحفظها من الآفات، حتى يسلمها إلى القدر. قال الفراء: الحافظ من الله، يحفظها حتى يسلمها إلى المقادير، وقاله الكلبي.</p><p id="99.2lyx3">وقال أبو أمامة: قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«وكل بالمؤمن مائة وستون ملكا يذبون عنه ما لم يقدر عليه. من ذلك البصر، سبعة أملاك يذبون عنه، كما يذب عن قصعة العسل الذباب. ولو وكل العبد إلى نفسه طرفة عين لاختطفته الشياطين»</span><span class="orphaned-text">. وقراءة ابن عامر وعاصم وحمزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتشديد الميم، أي ما كل نفس إلا عليها حافظ، وهي لغة هذيل: يقول قائلهم: نشدتك لما قمت. الباقون بالتخفيف، على أنها زائدة مؤكدة، كما ذكرنا. ونظير هذه الآية قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّباتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 11]، على ما تقدم.</span></p><p id="99.RPvl8">وقيل: الحافظ هو الله سبحانه، فلولا حفظه لها لم تبق.</p><p id="99.oN7Y5">وقيل: الحافظ عليه عقله يرشده إلى مصالحه، ويكفه عن مضاره. قلت: العقل وغيره وسائط، والحافظ في الحقيقة هو الله عز وجل، قال الله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاللَّهُ خَيْرٌ حافِظاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 64]، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ يَكْلَؤُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهارِ مِنَ الرَّحْمنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 42]. وما كان مثله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:5-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-5" data-v="86:5">فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسانُ مِمَّ خُلِقَ</span><a class="vn" href="/quran/86/5" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-6" data-v="86:6">خُلِقَ مِنْ ماءٍ دافِقٍ</span><a class="vn" href="/quran/86/6" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-7" data-v="86:7">يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ وَالتَّرائِبِ</span><a class="vn" href="/quran/86/7" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-8" data-v="86:8">إِنَّهُ عَلى رَجْعِهِ لَقادِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/8" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ابن أدم مِمَّ خُلِقَ وجه الاتصال بما قبله توصية الإنسان بالنظر في أول أمره وسنته الأولى، حتى يعلم أن من أنشأه قادر على إعادته وجزائه، فيعمل ليوم الإعادة والجزاء، ولا يملي على حافظه إلا ما يسره في عاقبة أمره. ومِمَّ خُلِقَ؟ استفهام، أي من أي شيء خلق؟ ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو جواب الاستفهام مِنْ ماءٍ دافِقٍ أي من المني. والدفق: صب الماء، دفقت الماء أدفقه دفقا: صببته، فهو ماء دافق، أي مدفوق، كما قالوا: سر كاتم: أي مكتوم، لأنه من قولك: دفق الماء، على ما لم يسم فاعله. ولا يقال: دفق الماء. ويقال: دفق الله روحه: إذا دعي عليه بالموت. قال الفراء والأخفش: مِنْ ماءٍ دافِقٍ أي مصبوب في الرحم، الزجاج: من ماء ذي اندفاق. يقال: دارع وفارس ونابل، أي ذو فرس، ودرع، ونبل. وهذا مذهب سيبويه. فالدافق هو المندفق بشدة قوته. وأراد ماءين: ماء الرجل وماء المرأة، لان الإنسان مخلوق منهما، لكن جعلهما ماء واحدا لامتزاجهما. وعن عكرمة عن ابن عباس: دافِقٍ لزج.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْرُجُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الظهر. وفية لغات أربع:</span></p><p id="99.O0ev7">صلب، وصلب- وقرئ بهما- وصلب بفتح اللام، وصالب: على وزن قالب، ومنه قول العباس:</p><p/><center><span class="manzoma">تنقل من صالب إلى رحم<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالتَّرائِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي الصدر، الواحدة: تريبة، وهي موضع القلادة من الصدر. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مهفهفة بيضاء غير مفاضة ** ترائبها مصقولة كالسجنجل<br/></span></center><p/><p id="99.lkqBW">والصلب من الرجل، والترائب من المرأة. قال ابن عباس: الترائب: موضع القلادة. وعنه: ما بين ثدييها، وقال عكرمة. وروي عنه: يعني ترائب المرأة: اليدين والرجلين والعينين، وبه قال الضحاك.</p><p id="99.ZwNl6">وقال سعيد بن جبير: هو الجيد. مجاهد: هو ما بين المنكبين والصدر وعنه: الصدر. وعنه: التراقي. وعن ابن جبير عن ابن عباس: الترائب: أربع أضلاع من هذا الجانب.</p><p id="99.j0B2W">وحكى الزجاج: أن الترائب أربع أضلاع من يمنة الصدر، وأربع أضلاع من يسرة الصدر.</p><p id="99.jxD41">وقال معمر بن أبي حبيبة المدني: الترائب عصارة القلب، ومنها يكون الولد. والمشهور من كلام العرب: أنها عظام الصدر والنحر.</p><p id="99.apjZg">وقال دريد بن الصمة:</p><p/><center><span class="manzoma">فإن تدبروا نأخذكم في ظهوركم ** وإن تقبلوا نأخذكم في الترائب<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">وبدت كأن ترائبا من نحرها ** جمر الغضى في ساعد تتوقد<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">والزعفران على ترائبها ** شرق به اللبات والنحر<br/></span></center><p/><p id="99.RJx5e">وعن عكرمة: الترائب: الصدر، ثم أنشد:</p><p/><center><span class="manzoma">نظام در على ترائبها<br/></span></center><p/><p id="99.KnGX8">وقال ذو الرمة:</p><p/><center><span class="manzoma">ضرجن البرود عن ترائب حرة<br/></span></center><p/><p id="99.EnYAb">أي شققن. ويروي: ضرحن بالحاء، أي ألقين.</p><p id="99.Nj1AV">وفي الصحاح: والتربية: واحدة الترائب، وهي عظام الصدر، ما بين الترقوة والثندوة. قال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">أشرف ثدياها على التريب<br/></span></center><p/><p id="99.kdglJ">وقال المثقب العبدي:</p><p/><center><span class="manzoma">ومن ذهب يسن على تريب ** كلون العاج ليس بذي غضون<br/></span></center><p/><p id="99.zl7oj">عن غير الجوهري: الثندوة للرجل: بمنزلة الثدي للمرأة.</p><p id="99.GvkXo">وقال الأصمعي: مغرز الثدي.</p><p id="99.B58kA">وقال ابن السكيت: هي اللحم الذي حول الثدي، إذا ضممت أولها همزت، وإذا فتحت لم تهمز.</p><p id="99.Rgwj8">وفي التفسير: يخلق من ماء الرجل الذي يخرج من صلبه العظم والعصب. ومن ماء المرأة الذي يخرج من ترائبها اللحم والدم، وقاله الأعمش. وقد تقدم مرفوعا في أول سورة آل عمران. والحمد لله- وفي الحجرات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خَلَقْناكُمْ مِنْ ذَكَرٍ وَأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجرات: 13] وقد تقدم.</span></p><p id="99.ZwVzp">وقيل: إن ماء الرجل ينزل من الدماغ، ثم يجتمع في الأنثيين. وهذا لا يعارض قوله: مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ، لأنه إن نزل من الدماغ، فإنما يمر بين الصلب والترائب.</p><p id="99.rdlRe">وقال قتادة: المعنى ويخرج من صلب الرجل وترائب المرأة.</p><p id="99.RZJPA">وحكى الفراء أن مثل هذا يأتي عن العرب، وعليه فيكون معنى من بين الصلب: من الصلب.</p><p id="99.Zny0G">وقال الحسن: المعنى: يخرج من صلب الرجل وترائب الرجل، ومن صلب المرأة وترائب المرأة. ثم إنا نعلم أن النطفة من جميع أجزاء البدن، ولذلك يشبه الرجل والديه كثيرا. وهذه الحكمة في غسل جميع الجسد من خروج المني. وأيضا المكثر من الجماع يجد وجعا في ظهره وصلبه، وليس ذلك إلا لخلو صلبه عما كان محتبسا من الماء.</p><p id="99.An5GY">وروى إسماعيل عن أهل مكة يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ بضم اللام. ورويت عن عيسى الثقفي. حكاه المهدوي وقال: من جعل المني يخرج من بين صلب الرجل وترائبه، فالضمير في يَخْرُجُ للماء. ومن جعله من بين صلب الرجل وترائب المرأة، فالضمير للإنسان. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصلب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، بفتح الصاد واللام. وفية أربع لغات: صلب وصلب وصلب وصالب. قال العجاج:</span></p><p/><center><span class="manzoma">في صلب مثل العنان المؤدم<br/></span></center><p/><p id="99.31bR0">وفي مدح النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</p><p/><center><span class="manzoma">تنقل من صالب إلى رحم<br/></span></center><p/><p id="99.a9LK6">الأبيات مشهورة معروفة. إِنَّهُ أي إن الله جل ثناؤه عَلى رَجْعِهِ أي على رد الماء في الإحليل، لَقادِرٌ كذا قال مجاهد والضحاك. وعنهما أيضا أن المعنى: إنه على رد الماء في الصلب، وقال عكرمة. وعن الضحاك أيضا أن المعنى: إنه على رد الإنسان ماء كما كان لقادر. وعنه أيضا أن المعنى: إنه على رد الإنسان من الكبر إلى الشباب، ومن الشباب إلى الكبر، لقادر. وكذا في المهدوي.</p><p id="99.LGpy3">وفي الماوردي والثعلبي: إلى الصبا، ومن الصبا إلى النطفة.</p><p id="99.dK7d0">وقال ابن زيد: إنه على حبس ذلك الماء حتى لا يخرج، لقادر.</p><p id="99.dB2m1">وقال ابن عباس وقتادة والحسن وعكرمة أيضا: إنه على رد الإنسان بعد الموت لقادر. وهو اختيار الطبري. الثعلبي: وهو الأقوى، لقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبْلَى السَّرائِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطارق: 9] قال الماوردي: ويحتمل أنه على أن يعيده إلى الدنيا بعد بعثه في الآخرة، لان الكفار يسألون الله تعالى فيها الرجعة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-9" data-v="86:9">يَوْمَ تُبْلَى السَّرائِرُ</span><a class="vn" href="/quran/86/9" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.Gjz4o">فيه مسألتان: الأولى: العامل في يَوْمَ- في قول من جعل المعنى إنه على بعث الإنسان- قوله لَقادِرٌ، ولا يعمل فيه رَجْعِهِ لما فيه من التفرقة بين الصلة والموصول بخبر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وعلى الأقوال الأخر التي في إِنَّهُ عَلى رَجْعِهِ لَقادِرٌ، يكون العامل في يَوْمَ فعل مضمر، ولا يعمل فيه لَقادِرٌ، لان المراد في الدنيا. وتُبْلَى أي تمتحن وتختبر، وقال أبو الغول الطهوي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولا تبلى بسالتهم وإن هم ** صلوا بالحرب حينا بعد حين<br/></span></center><p/><p id="99.LL4oa">ويروى: تبلى بسالتهم. فمن رواه تُبْلَى- بضم التاء- جعله من الاختبار، وتكون البسالة على هذه الرواية الكراهة، كأنه قال: لا يعرف لهم فيها كراهة. وتُبْلَى تعرف. قال الراجز:</p><p/><center><span class="manzoma">قد كنت قبل اليوم تزدريني ** فاليوم أبلوك وتبتليني<br/></span></center><p/><p id="99.wGk85">أي أعرفك وتعرفني. ومن رواه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>- بفتح التاء- فالمعنى: أنهم لا يضعفون عن الحرب وإن تكررت عليهم زمانا بعد زمان. وذلك أن الأمور الشداد إذا تكررت على الإنسان هدته وأضعفته.</span></p><p id="99.GnmQz">وقيل: تُبْلَى السَّرائِرُ: أي تخرج مخبآتها وتظهر، وهو كل ما كان استسره الإنسان من خير أو شر، وأضمره من إيمان أو كفر، كما قال الأحوص:</p><p/><center><span class="manzoma">سيبقى لها في مضمر القلب والحشا ** سريرة ود يوم تبلى السرائر<br/></span></center><p/><p id="99.DlKNy">الثانية: روي عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ أنه قال: <span>«ائتمن الله تعالى خلقه على أربع: على الصلاة، والصوم، والزكاة، والغسل، وهي السرائر التي يختبرها الله عز وجل يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">. ذكره المهدوي.</span></p><p id="99.WpBYd">وقال ابن عمر قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«ثلاث من حافظ عليها فهو ولي الله حقا، ومن اختانهن فهو عدو الله حقا: الصلاة، والصوم، والغسل من الجنابة»</span><span class="orphaned-text">ذكره الثعلبي. وذكر الماوردي عن زيد ابن أسلم: قال رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«الأمانة ثلاث: الصلاة والصوم، والجنابة. استأمن الله عز وجل ابن أدم على الصلاة، فإن شاء قال صليت ولم يصل. استأمن الله عز وجل ابن آدم على الصوم، فإن شاء قال صمت ولم يصم. استأمن الله عز وجل ابن آدم على الجنابة، فإن شاء قال اغتسلت ولم يغتسل، اقرءوا إن شئتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبْلَى السَّرائِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">، وذكره الثعلبي عن عطاء.</span></p><p id="99.wvjw0">وقال مالك في رواية أشهب عنه، وسألته عن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبْلَى السَّرائِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أبلغك أن الوضوء من السرائر؟ قال: قد بلغني ذلك فيما يقول الناس، فأما حديث أحدث به فلا. والصلاة من السرائر، والصيام من السرائر، إن شاء قال صليت ولم يصل. ومن السرائر ما في القلوب، يجزي الله به العباد. قال ابن العربي: قال ابن مسعود يغفر للشهيد إلا الأمانة، والوضوء من الأمانة، والصلاة والزكاة من الأمانة، والوديعة من الأمانة، وأشد ذلك الوديعة، تمثل له على هيئتها يوم أخذها، فيرمى بها في قعر جهنم، فيقال له: أخرجها، فيتبعها فيجعلها في عنقه، فإذا رجا أن يخرج بها زلت منه، فيتبعها، فهو كذلك دهر الداهرين.</span></p><p id="99.5Vrda">وقال أبي بن كعب: من الأمانة أن ائتمنت المرأة على فرجها. قال أشهب: قال لي سفيان: في الحيضة والحمل، إن قالت لم أحض وأنا حامل صدقت، ما لم تأت بما يعرف فيه أنها كاذبة.</p><p id="99.ErxLZ">وفي الحديث: <span>«غسل الجنابة من الأمانة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.BmnKd">وقال ابن عمر: يبدي الله يوم القيامة كل سر خفي، فيكون زينا في الوجوه، وشينا في الوجوه. والله عالم بكل شي، ولكن يظهر علامات الملائكة والمؤمنين.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-10" data-v="86:10">فَما لَهُ مِنْ قُوَّةٍ وَلا ناصِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/86/10" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للإنسان مِنْ قُوَّةٍ أي منعة تمنعه. وَلا ناصِرٍ ينصره مما نزل به. وعن عكرمة فَما لَهُ مِنْ قُوَّةٍ وَلا ناصِرٍ قال: هؤلاء الملوك ما لهم يوم القيامة من قوة ولا ناصر.</span></p><p id="99.d08kn">وقال سفيان: القوة: العشيرة. والناصر: الحليف.</p><p id="99.X1q4O">وقيل: فَما لَهُ مِنْ قُوَّةٍ في بدنه. وَلا ناصِرٍ من غيره يمتنع به من الله. وهو معنى قول قتادة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-11" data-v="86:11">وَالسَّماءِ ذاتِ الرَّجْعِ</span><a class="vn" href="/quran/86/11" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-12" data-v="86:12">وَالْأَرْضِ ذاتِ الصَّدْعِ</span><a class="vn" href="/quran/86/12" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-13" data-v="86:13">إِنَّهُ لَقَوْلٌ فَصْلٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/13" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-14" data-v="86:14">وَما هُوَ بِالْهَزْلِ</span><a class="vn" href="/quran/86/14" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-15" data-v="86:15">إِنَّهُمْ يَكِيدُونَ كَيْداً</span><a class="vn" href="/quran/86/15" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" id="qr-qortoby-86-16" data-v="86:16">وَأَكِيدُ كَيْداً</span><a class="vn" href="/quran/86/16" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّماءِ ذاتِ الرَّجْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذات المطر. ترجع كل سنة بمطر بعد مطر. كذا قاله عامة المفسرين.</span></p><p id="99.GvQoM">وقال أهل اللغة: الرجع: المطر، وأنشدوا للمتنخل يصف سيفا شبهه بالماء:</p><p/><center><span class="manzoma">أبيض كالرجع رسوب إذا ** ما ثاخ في محتفل يختلى<br/></span></center><p/><p id="99.24P1p">ثاخت قدمه في الوحل تثوخ وتثيخ: خاضت وغابت فيه، قاله الجوهري. قال الخليل: الرجع: المطر نفسه، والرجع أيضا: نبات الربيع.</p><p id="99.vlLpJ">وقيل: ذاتِ الرَّجْعِ. أي ذات النفع. وقد يسمى المطر أيضا أوبا، كما يسمى رجعا، قال:</p><p/><center><span class="manzoma">رباء شماء لا يأوي لقلتها ** إلا السحاب وإلا الأوب والسبل<br/></span></center><p/><p id="99.DXlWv">وقال عبد الرحمن بن زيد: الشمس والقمر والنجوم يرجعن في السماء، تطلع من ناحية وتغيب في أخرى.</p><p id="99.KnpD5">وقيل: ذات الملائكة، لرجوعهم إليها بأعمال العباد. وهذا قسم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْأَرْضِ ذاتِ الصَّدْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قسم آخر، أي تتصدع عن النبات والشجر والثمار والأنهار، نظيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ شَقَقْنَا الْأَرْضَ شَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[عبس: 26] الآية. والصدع: بمعنى الشق، لأنه يصدع الأرض، فتنصدع به. وكأنه قال: والأرض ذات النبات، لان النبات صادع للأرض.</span></p><p id="99.eMX9G">وقال مجاهد: والأرض ذات الطرق التي تصدعها المشاة.</p><p id="99.8bdln">وقيل: ذات الحرث، لأنه يصدعها.</p><p id="99.qnm9r">وقيل: ذات الأموات: لانصداعها عنهم للنشور. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلٌ فَصْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على هذا وقع القسم. أي إن القرآن يفصل بين الحق والباطل. وقد تقدم في مقدمة الكتاب ما رواه الحارث عن علي رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول:</span><span>«كتاب فيه خبر ما قبلكم وحكم ما بعدكم، هو الفصل، ليس بالهزل، من تركه من جبار قصمه الله، ومن ابتغى الهدى في غيره أضله الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.GjdoY">وقيل: المراد بالقول الفصل: ما تقدم من الوعيد في هذه السورة، من قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلى رَجْعِهِ لَقادِرٌ يَوْمَ تُبْلَى السَّرائِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هُوَ بِالْهَزْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس القرآن بالباطل واللعب. والهزل: ضد الجد، وقد هزل يهزل. قال الكميت.</span></p><p/><center><span class="manzoma">يجد بنا في كل يوم ونهزل<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن أعداء الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكِيدُونَ كَيْداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمكرون بمحمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وأصحابه مكرا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكِيدُ كَيْداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أجازيهم جزاء كيدهم.</span></p><p id="99.lWn4j">وقيل: هو ما أوقع الله بهم يوم بدر من القتل والأسر.</p><p id="99.yNqa1">وقيل: كيد الله: استدراجهم من حيث لا يعلمون. وقد مضى هذا المعنى في أول البقرة، عند قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَسْتَهْزِئُ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 15]. مستوفي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-86-17" data-v="86:17">فَمَهِّلِ الْكافِرِينَ أَمْهِلْهُمْ رُوَيْداً</span><a class="vn" href="/quran/86/17" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَهِّلِ الْكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخرهم، ولا تسأل الله تعجيل إهلاكهم، وارض بما يدبره في أمورهم. ثم نسخت بآية السيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 5].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْهِلْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأكيد. ومهل وأمهل: بمعنى، مثل نزل وأنزل. وأمهله: أنظره، ومهله تمهيلا، والاسم: المهلة. والاستمهال: الاستنظار. وتمهل في أمره أي اتأد. واتمهل اتمهلالا: أي اعتدل وانتصب. والاتمهلال أيضا: سكون وفتور. ويقال: مهلا يا فلان، أي رفقا وسكونا. رُوَيْداً أي قريبا، عن ابن عباس. قتادة: قليلا. والتقدير: أمهلهم إمهالا قليلا. والرويد في كلام العرب: تصغير رود. وكذا قاله أبو عبيد. وأنشد:</span></p><p/><center><span class="manzoma">كأنها ثمل يمشي على رود<br/></span></center><p/><p id="99.JnxjQ">أي على مهل. وتفسير <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُوَيْداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: مهلا، وتفسير: رويدك: أمهل، لان الكاف إنما تدخله إذا كان بمعنى أفعل دون غيره، وإنما حركت الدال لالتقاء الساكنين، فنصب نصب المصادر، وهو مصغر مأمور به، لأنه تصغير الترخيم من إرواد، وهو مصدر أرود يرود. وله أربعة أوجه: اسم للفعل، وصفه، وحال، ومصدر، فالاسم نحو قولك: رويد عمرا، أي أرود عمرا، بمعنى أمهله. والصفة نحو قولك: ساروا سيرا رويدا. والحال نحو قولك: سار القوم رويدا، لما اتصل بالمعرفة صار حالا لها. والمصدر نحو قولك: رويد عمرو بالإضافة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضَرْبَ الرِّقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[محمد: 4]. قال جميعه الجوهري. والذي في الآية من هذه الوجوه أن يكون نعتا للمصدر، أي إمهالا رويدا. ويجوز أن يكون للحال، أي أمهلهم غير مستعجل لهم العذاب. ختمت السورة.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>