<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المطففين" id="ch95"><h1 id="99.K03kj">سورة المطففين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="83:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-1" data-v="83:1">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/1" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-2" data-v="83:2">الَّذِينَ إِذَا اكْتالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/2" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-3" data-v="83:3">وَإِذا كالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/3" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.DOzx2">فيه أربع مسائل:</p><p id="99.LWn0y">الأولى: روى النسائي عن ابن عباس قال: لما قدم النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ المدينة كانوا من أخبث الناس كيلا، فأنزل الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأحسنوا الكيل بعد ذلك. قال الفراء: فهم من أوفى الناس كيلا إلى يومهم هذا. وعن ابن عباس أيضا قال: هي: أول سورة نزلت على رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ ساعة نزل المدينة، وكان هذا فيهم، كانوا إذا اشتروا استوفوا بكيل راجح، فإذا باعوا بخسوا المكيال والميزان، فلما نزلت هذه السورة انتهوا، فهم أوفى الناس كيلا إلى يومهم هذا.</span></p><p id="99.qy5qx">وقال قوم: نزلت في رجل يعرف بأبي جهينة، واسمه عمرو، كان له صاعان يأخذ بأحدهما، ويعطي بالآخر، قال أبو هريرة رضي الله عنه.</p><p id="99.KmbNq">الثانية: قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شدة عذاب في الآخرة.</span></p><p id="99.GGe8b">وقال ابن عباس: إنه واد في جهنم يسيل فيه صديد أهل النار، فهو قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين ينقصون مكاييلهم وموازينهم.</span></p><p id="99.V3yeE">وروى عن ابن عمر قال: المطفف: الرجل يستأجر المكيال وهو يعلم أنه يحيف في كيله فوزره عليه.</p><p id="99.rNR3L">وقال آخرون: التطفيف في الكيل والوزن والوضوء والصلاة والحديث.</p><p id="99.L75Xx">وفي الموطأ قال مالك: ويقال لكل شيء وفاء وتطفيف.</p><p id="99.6wo2g">وروى عن سالم ابن أبي الجعد قال: الصلاة بمكيال، فمن أوفى له ومن طفف فقد علمتم ما قال الله عز وجل في ذلك: وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ.</p><p id="99.R3orZ">الثالثة: قال أهل اللغة: المطفف مأخوذ من الطفيف، وهو القليل، والمطفف هو المقل حق صاحبه بنقصانه عن الحق، في كيل أو وزن.</p><p id="99.WyJYo">وقال الزجاج: إنما قيل للفاعل من هذا مطفف، لأنه لا يكاد يسرق من المكيال والميزان إلا الشيء الطفيف الخفيف، وإنما أخذ من طف الشيء وهو جانبه. وطفاف المكوك وطفافه بالكسر والفتح: ما ملا أصباره، وكذلك طف المكوك وطففه، وفي الحديث: <span>«كلكم بنو آدم طف الصاع لم تملئوه»</span><span class="orphaned-text">. وهو أن يقرب أن يمتلئ فلا يفعل، والمعنى بعضكم من بعض قريب، فليس لاحد على أحد فضل إلا بالتقوى. والطفاف والطفافة بالضم: ما فوق المكيال. وإناء طفاف: إذا بلغ الملء طفافه، تقول منه: أطففت. والتطفيف: نقص المكيال وهو ألا تملأه إلى أصباره، أي جوانبه، يقال: أدهقت الكأس إلى أصبارها أي إلى رأسها. وقول ابن عمر حين ذكر النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ سبق الخيل: كنت فارسا يومئذ فسبقت الناس حتى طفف بي الفرس مسجد بني زريق، حتى كاد يساوي المسجد. يعني: وثب بي.</span></p><p id="99.87MVl">الرابعة: المطفف: هو الذي يخسر في الكيل والوزن، ولا يوفى حسب ما بيناه، وروى ابن القاسم عن مالك: أنه قرأ وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ فقال: لا تطفف ولا تخلب، ولكن أرسل وصب عليه صبا، حتى إذا استوفى أرسل يدك ولا تمسك.</p><p id="99.43grw">وقال عبد الملك بن الماجشون: نهى رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عن مسح الطفاف، وقال: إن البركة في رأسه. قال: وبلغني أن كيل فرعون كان مسحا بالحديد.</p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ إِذَا اكْتالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الفراء: أي من الناس يقال: اكتلت منك: أي استوفيت منك ويقال اكتلت ما عليك: أي أخذت ما عليك.</span></p><p id="99.ZnMYm">وقال الزجاج: أي إذا اكتالوا من الناس استوفوا عليهم الكيل، والمعنى: الذين إذا استوفوا أخذوا الزيادة، وإذا أوفوا أو وزنوا لغيرهم نقصوا، فلا يرضون للناس ما يرضون لأنفسهم. الطبري: عَلَى بمعنى عند. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا كالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه مسألتان: الأولى: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا كالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي كالوا لهم أو وزنوا لهم فحذفت اللام، فتعدى الفعل فنصب، ومثله نصحتك ونصحت لك، وأمرتك به وأمرتكه، قاله الأخفش والفراء. قال الفراء: وسمعت أعرابية تقول إذا صدر الناس أتينا التاجر فيكيلنا المد والمدين إلى الموسم المقبل. وهو من كلام أهل الحجاز ومن جاورهم من قيس. قال الزجاج: لا يجوز الوقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ووزنوا حتى تصل به هم قال: ومن الناس من يجعلها توكيدا، ويجيز الوقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والأول الاختيار، لأنها حرف واحد. هو قول الكسائي. قال أبو عبيد: وكان عيسى بن عمر يجعلها حرفين، ويقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويبتدئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم يخسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: وأحسب قراءة حمزة كذلك أيضا. قال أبو عبيد: والاختيار أن يكونا كلمة واحدة من جهتين: إحداهما: الخط، وذلك أنهم كتبوهما بغير ألف، ولو كانتا مقطوعتين لكانتا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالألف، والأخرى: أنه يقال: كلتك ووزنتك بمعنى كلت لك، ووزنت لك، وهو كلام عربي، كما يقال: صدتك وصدت لك، وكسبتك وكسبت لك، وكذلك شكرتك ونصحتك ونحو ذلك. قوله: يُخْسِرُونَ: أي ينقصون، والعرب تقول: أخسرت الميزان وخسرته. وهم في موضع نصب، على قراءة العامة، راجع إلى الناس، تقديره وإذا كالوا الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفية وجهان: أحدهما أن يراد كالوا لهم أو وزنوا لهم، فحذف الجار، وأوصل الفعل، كما قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولقد جنيتك أكمؤا وعساقلا ** ولقد نهيتك عن بنات الاوبر<br/></span></center><p/><p id="99.2qvRD">أراد: جنيت لك، والوجه الآخر: أن يكون على حذف المضاف، وإقامة المضاف إليه مقامه، والمضاف هو المكيل والموزون. وعن ابن عباس رضي الله عنه: إنكم معاشر الأعاجم وليتم أمرين بهما هلك من كان قبلكم: المكيال والميزان. وخص الأعاجم، لأنهم كانوا يجمعون الكيل والوزن جميعا، وكانا مفرقين في الحرمين، كان أهل مكة يزنون، واهل المدينة يكيلون. وعلى القراءة الثانية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع رفع بالابتداء، أي وإذا كالوا للناس أو وزنوا لهم فهم يخسرون. ولا يصح، لأنه تكون الأولى ملغاة، ليس لها خبر، وإنما كانت تستقيم لو كان بعدها: وإذا كالوا هم ينقصون، أو وزنوا هم يخسرون.</span></p><p id="99.r7m6y">الثانية: قال ابن عباس قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«خمس بخمس: ما نقض قوم العهد إلا سلط الله عليهم عدوهم، ولا حكموا بغير ما أنزل الله إلا فشا فيهم الفقر، وما ظهرت الفاحشة فيهم إلا ظهر فيهم الطاعون، وما طففوا الكيل إلا منعوا النبات، وأخذوا بالسنين، ولا منعوا الزكاة إلا حبس الله عنهم المطر»</span><span class="orphaned-text">خرجه أبو بكر البزار بمعناه، ومالك بن أنس أيضا من حديث ابن عمر. وقد ذكرناه في كتاب التذكرة.</span></p><p id="99.llbzp">وقال مالك بن دينار: دخلت على جار لي قد نزل به الموت، فجعل يقول: جبلين من نار! جبلين من نار! فقلت: ما تقول؟ أتهجر؟ قال: يا أبا يحيى، كان لي مكيالان، أكيل بأحدهما، واكتال بالآخر فقمت فجعلت أضرب أحدهما بالآخر حتى كسرتها فقال: يا أبا يحيى، كلما ضربت أحدهما بالآخر ازداد عظما، فمات من وجعه.</p><p id="99.njQ3D">وقال عكرمة: أشهد على كل كيال أو وزان أنه في النار. قيل له: فإن ابنك كيال أو وزان. فقال: أشهد أنه في النار. قال الأصمعي: وسمعت أعرابية تقول: لا تلتمس المروءة ممن مروءته في رءوس المكاييل، ولا ألسنة الموازين.</p><p id="99.JWO92">وروى ذلك عن علي رضي الله عنه، وقال عبد خير: مر علي رضي الله عنه على رجل وهو يزن الزعفران وقد أرجح، فأكفأ الميزان، ثم قال: أقم الوزن بالقسط، ثم أرجح بعد ذلك ما شئت. كأنه أمره بالتسوية أولا ليعتادها، ويفضل الواجب من النفل.</p><p id="99.DDrlv">وقال نافع: كان ابن عمر يمر بالبائع فيقول: أتق الله وأوف الكيل والوزن بالقسط، فإن المطففين يوم القيامة يوقفون حتى إن العرق ليلجمهم إلى أنصاف آذانهم. وقد روى أن أبا هريرة قدم المدينة وقد خرج النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ إلى خيبر واستخلف على المدينة سباع بن عرفطة، فقال أبو هريرة: فوجدناه في صلاة الصبح فقرأ في الركعة الأولى كهيعص وقرأ في الركعة الثانية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال أبو هريرة: فأقول في صلاتي: ويل لابي فلان، كان له مكيالان إذا اكتال اكتال بالوافي، وإذا كال كال بالناقص.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-4" data-v="83:4">أَلا يَظُنُّ أُولئِكَ أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/4" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-5" data-v="83:5">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/5" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-6" data-v="83:6">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/6" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.wl74m">إنكار وتعجيب عظيم من حالهم، في الاجتراء على التطفيف، كأنهم لا يخطرون التطفيف ببالهم، ولا يخمنون تخمينا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فمسئولون عما يفعلون. والظن هنا بمعنى اليقين، أي ألا يوقن أولئك، ولو أيقنوا ما نقصوا في الكيل والوزن.</span></p><p id="99.VAvV8">وقيل: الظن بمعنى التردد، أي إن كانوا لا يستيقنون بالبعث، فهلا ظنوه، حتى يتدبروا ويبحثوا عنه، ويأخذوا بالأحوط <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شأنه وهو يوم القيامة. قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه أربع مسائل:</span></p><p id="99.D9XQl">الأولى: العامل في يَوْمَ فعل مضمر، دل عليه مَبْعُوثُونَ. والمعنى يبعثون يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعالَمِينَ. ويجوز أن يكون بدلا من يوم في لِيَوْمٍ عَظِيمٍ، وهو مبني.</p><p id="99.QBMkW">وقيل: هو في موضع خفض، لأنه أضيف إلى غير متمكن.</p><p id="99.MPLmJ">وقيل: هو منصوب على الظرف أي في يوم، ويقال: أقم إلى يوم يخرج فلان، فتنصب يوم، فإن أضافوا إلى الاسم فحينئذ يخفضون ويقولون: أقم إلى يوم خروج فلان.</p><p id="99.4zLv1">وقيل: في الكلام تقديم وتأخير، التقدير: إنهم مبعوثون يوم يقوم الناس لرب العالمين ليوم عظيم.</p><p id="99.kgOWY">الثانية: وعن عبد الملك بن مروان: أن أعرابيا قال له: قد سمعت ما قال الله تعالى في المطففين، أراد بذلك أن المطففين قد توجه عليهم هذا الوعيد العظيم الذي سمعت به، فما ظنك بنفسك وأنت تأخذ أموال المسلمين بلا كيل ولا وزن.</p><p id="99.p7y1v">وفي هذا الإنكار والتعجيب وكلمة الظن، ووصف اليوم بالعظيم، وقيام الناس فيه لله خاضعين، ووصف ذاته برب العالمين، بيان بليغ لعظم الذنب، وتفاقم الإثم في التطفيف، وفيما كان في مثل حاله من الحيف، وترك القيام بالقسط، والعمل على التسوية والعدل، في كل أخذ وإعطاء، بل في كل قول وعمل.</p><p id="99.M1XnE">الثالثة: قرأ ابن عمر: وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ حتى بلغ يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعالَمِينَ فبكى حتى سقط، وامتنع من قراءة ما بعده، ثم قال: سمعت النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقول: <span>«يوم يقوم الناس لرب العالمين، في يوم كان مقداره خمسين ألف سنة، فمنهم من يبلغ العرق كعبيه، ومنهم من يبلغ ركبتيه، ومنهم من يبلغ حقويه، ومنهم من يبلغ صدره، ومنهم من يبلغ أذنيه، حتى إن أحدهم ليغيب في رشحه كما يغيب الضفدع»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.GdPA4">وروى ناس عن ابن عباس قال: يقومون مقدار ثلاثمائة سنة. قال: ويهون على المؤمنين قدر صلاتهم الفريضة.</p><p id="99.2Wo3p">وروى عن عبد الله بن عمر عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«يقومون ألف عام في الظلة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.dR7dA">وروى مالك عن نافع عن ابن عمر عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«يوم يقوم الناس لرب العالمين حتى إن أحدهم ليقوم في رشحه إلى أنصاف أذنيه»</span><span class="orphaned-text">. وعنه أيضا عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«يقوم مائة سنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.Ll2eA">وقال أبو هريرة قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ لبشير الغفاري: <span>«كيف أنت صانع في يوم يقوم الناس فيه مقدار ثلاثمائة سنة لرب العالمين، لا يأتيهم فيه خبر، ولا يؤمر فيه بأمر»</span><span class="orphaned-text">قال بشير: المستعان الله. قلت: قد ذكرناه مرفوعا من حديث أبي سعيد الخدري عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ:</span><span>«إنه ليخفف عن المؤمن، حتى يكون أخف عليه من صلاة المكتوبة يصليها في الدنيا»</span><span class="orphaned-text">في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأَلَ سائِلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المعارج: 1]. وعن ابن عباس: يهون على المؤمنين قدر صلاتهم الفريضة.</span></p><p id="99.5Aw9q">وقيل:</p><p id="99.zbWGl">إن ذلك المقام على المؤمن كزوال الشمس، والدليل على هذا من الكتاب قوله الحق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا إِنَّ أَوْلِياءَ اللَّهِ لا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 62] ثم وصفهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وَكانُوا يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 63] جعلنا الله منهم بفضله وكرمه وجوده. ومنه أمين.</span></p><p id="99.aNVDp">وقيل: المراد بالناس جبريل عليه السلام يقوم لرب العالمين، قاله ابن جبير وفية بعد، لما ذكرنا من الاخبار في ذلك، وهي صحيحة ثابتة، وحسبك بما في صحيح مسلم والبخاري والترمذي من حديث ابن عمر عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعالَمِينَ قال: <span>«يقوم أحدهم في رشحه إلى نصف أذنيه»</span><span class="orphaned-text">. ثم قيل: هذا القيام يوم يقومون من قبورهم.</span></p><p id="99.baxlO">وقيل: في الآخرة بحقوق عباده في الدنيا.</p><p id="99.0kQqJ">وقال يزيد الرشك: يقومون بين يديه للقضاء.</p><p id="99.Z0GNm">الرابعة: القيام لله رب العالمين سبحانه حقير بالإضافة إلى عظمته وحقه، فأما قيام الناس بعضهم لبعض فاختلف فيه الناس، فمنهم من أجازه، ومنهم من منعه. وقد روي أن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قام إلى جعفر بن أبي طالب واعتنقه، وقام طلحة لكعب بن مالك يوم تيب عليه. وقول النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ للأنصار حين طلع عليه سعد بن معاذ: <span>«قوموا إلى سيدكم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.5ADy9">وقال أيضا: <span>«من سره أن يتمثل له الناس قياما فليتبوأ مقعده من النار»</span><span class="orphaned-text">. وذلك يرجع إلى حال الرجل ونيته، فإن أنتظر ذلك واعتقده لنفسه، فهو ممنوع، وإن كان على طريق البشاشة والوصلة فإنه جائز، وخاصة عند الأسباب، كالقدوم من السفر ونحوه. وقد مضى في آخر سورة يوسف شيء من هذا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:7-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-7" data-v="83:7">كَلاَّ إِنَّ كِتابَ الفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-8" data-v="83:8">وَما أَدْراكَ ما سِجِّينٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/8" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-9" data-v="83:9">كِتابٌ مَرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/9" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-10" data-v="83:10">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/10" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-11" data-v="83:11">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/83/11" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-12" data-v="83:12">وَما يُكَذِّبُ بِهِ إِلاَّ كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/12" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-13" data-v="83:13">إِذا تُتْلى عَلَيْهِ آياتُنا قالَ أَساطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/13" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّ كِتابَ الفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال قوم من أهل العلم بالعربية: كَلَّا ردع وتنبيه، أي ليس الامر على ما هم عليه من تطفيف الكيل والميزان، أو تكذيب بالآخرة، فليرتدعوا عن ذلك. فهي كلمة ردع وزجر، ثم استأنف فقال: إِنَّ كِتابَ الفُجَّارِ.</span></p><p id="99.4K54Q">وقال الحسن: كَلَّا بمعنى حقا.</p><p id="99.rLaJ2">وروى ناس عن ابن عباس كَلَّا قال: ألا تصدقون، فعلى هذا: الوقف لرب العالمين.</p><p id="99.lr2Rx">وفي تفسير مقاتل: إن أعمال الفجار.</p><p id="99.5dweA">وروى ناس عن ابن عباس قال: إن أرواح الفجار وأعمالهم لَفِي سِجِّينٍ.</p><p id="99.ZA4VP">وروى ابن أبي نجيج عن مجاهد قال: سجين صخرة تحت الأرض السابعة، تقلب فيجعل كتاب الفجار تحتها. ونحوه عن ابن عباس وقتادة وسعيد بن جبير ومقاتل وكعب، قال كعب: تحتها أرواح الكفار تحت خد إبليس. وعن كعب أيضا قال: سجين صخرة سوداء تحت الأرض السابعة، مكتوب فيها اسم كل شيطان، تلقى أنفس الكفار عندها.</p><p id="99.M2EDr">وقال سعيد بن جبير: سجين تحت خد إبليس. يحيى بن سلام: حجر أسود تحت الأرض، يكتب فيه أرواح الكفار.</p><p id="99.r4bZd">وقال عطاء الخراساني: هي الأرض السابعة السفلى، وفيها إبليس وذريته. وعن ابن عباس قال: إن الكافر يحضره الموت، وتحضره رسل الله، فلا يستطيعون لبغض الله له وبغضهم إياه، أن يؤخروه ولا يعجلوه حتى تجئ ساعته، فإذا جاءت ساعته قبضوا نفسه، ورفعوه إلى ملائكة العذاب، فأروه ما شاء الله أن يروه من الشر، ثم هبطوا به إلى الأرض السابعة، وهي سجين، وهي آخر سلطان إبليس، فأثبتوا فيها كتابه. وعن كعب الأحبار في هذه الآية قال: إن روح الفاجر إذا قبضت يصعد بها إلى السماء، فتأبى السماء أن تقبلها، ثم يهبط بها إلى الأرض، فتأبى الأرض أن تقبلها، فتدخل في سبع أرضين، حتى ينتهى بها إلى سجين، وهو خد إبليس. فيخرج لها من سجين من تحت خد إبليس رق، فيرقم فيوضع تحت خد إبليس.</p><p id="99.dZ3yK">وقال الحسن: سجين في الأرض السابعة.</p><p id="99.jMGNk">وقيل: هو ضرب مثل وإشارة إلى أن الله تعالى يرد أعمالهم التي ظنوا أنها تنفعهم. قال مجاهد: المعنى عملهم تحت الأرض السابعة لا يصعد منها شي. وقال:</p><p id="99.ElyOk">سجين صخرة في الأرض السابعة.</p><p id="99.W31ZE">وروى أبو هريرة عن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«سجين جب في جهنم وهو مفتوح»</span><span class="orphaned-text">وقال في الفلق:</span><span>«إنه جب مغطى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.9zn2v">وقال أنس: هي دركة في الأرض السفلى.</p><p id="99.dxQJ2">وقال أنس قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«سجين أسفل الأرض السابعة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.MNAe5">وقال عكرمة: سجين: خسار وضلال، كقولهم لمن سقط قدره: قد زلق بالحضيض.</p><p id="99.L4OPW">وقال أبو عبيدة والأخفش والزجاج: لَفِي سِجِّينٍ لفي حبس وضيق شديد، فعيل من السجن، كما يقول: فسيق وشريب، قال ابن مقبل:</p><p/><center><span class="manzoma">ورفقة يضربون البيض ضاحية ** ضربا تواصت به الابطال سجينا<br/></span></center><p/><p id="99.Vn1Aj">والمعنى: كتابهم في حبس، جعل ذلك دليلا على خساسة منزلتهم، أو لأنه يحل من الاعراض عنه والابعاد له محل الزجر والهوان.</p><p id="99.LOb5X">وقيل: أصله سجيل، فأبدلت اللام نونا. وقد تقدم ذلك.</p><p id="99.8OEly">وقال زيد بن أسلم: سجين في الأرض السافلة، وسجيل في السماء الدنيا. القشيري: سجين: موضع في السافلين، يدفن فيه كتاب هؤلاء، فلا يظهر بل يكون في ذلك الموضع كالمسجون. وهذا دليل على خبث أعمالهم، وتحقير الله إياها، ولهذا قال في كتاب الأبرار: يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ. وَما أَدْراكَ ما سِجِّينٌ أي ليس ذلك مما كنت تعلمه يا محمد أنت ولا قومك. ثم فسره له فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكتوب كالرقم في الثوب، لا ينسى ولا يمحى.</span></p><p id="99.3opAa">وقال قتادة: مرقوم أي مكتوب، رقم لهم بشر: لا يزاد فيهم أحد ولا ينقص منهم أحد.</p><p id="99.nQXBk">وقال الضحاك: مرقوم: مختوم، بلغة حمير، واصل الرقم: الكتابة، قال:</p><p/><center><span class="manzoma">سأرقم في الماء القراح إليكم ** على بعدكم إن كان للماء راقم<br/></span></center><p/><p id="99.qMpjX">وليس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أَدْراكَ ما سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما يدل على أن لفظ سجين ليس عربيا كما لا يدل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْقارِعَةُ مَا الْقارِعَةُ وَما أَدْراكَ مَا الْقارِعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل هو تعظيم لأمر سجين. وقد مضى في مقدمة الكتاب- والحمد لله- أنه ليس في القرآن غير عربي.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.KP3W6">أي شدة وعذاب يوم القيامة للمكذبين. ثم بين تعالى أمرهم فقال: الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ أي بيوم الحساب والجزاء والفصل بين العباد. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُكَذِّبُ بِهِ إِلَّا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فاجر جائز عن الحق، معتد على الخلق في معاملته إياهم وعلى نفسه، وهو أثيم في ترك أمر الله. وقيل هذا في الوليد بن المغيرة وأبي جهل ونظرائهما لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا تُتْلى عَلَيْهِ آياتُنا قالَ أَساطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقراءة العامة تُتْلى بتاءين، وقراءة أبي حيوة وأبي سماك وأشهب العقيلي والسلمى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا يتلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء. وأساطير الأولين: أحاديثهم وأباطيلهم التي كتبوها وزخرفوها. واحدها أسطورة وإسطارة، وقد تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:14-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-14" data-v="83:14">كَلاَّ بَلْ رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ ما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-15" data-v="83:15">كَلاَّ إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-16" data-v="83:16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصالُوا الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-17" data-v="83:17">ثُمَّ يُقالُ هذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/17" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا بَلْ رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ ما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: كَلَّا: ردع وزجر، أي ليس هو أساطير الأولين.</span></p><p id="99.Xk496">وقال الحسن: معناها حقا رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ.</p><p id="99.VoR3m">وقيل: في الترمذي: عن أبي هريرة عن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«إن العبد إذا أخطأ خطيئة نكتت في قلبه نكتة سوداء، فإذا هو نزع واستغفر الله وتاب، صقل قلبه، فإن عاد زيد فيها، حتى تعلو على قلبه، وهو الران الذي ذكر الله في كتابه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا بَلْ رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ ما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">. قال: هذا حديث حسن صحيح. وكذا قال المفسرون: هو الذنب على الذنب حتى يسود القلب. قال مجاهد: هو الرجل يذنب الذنب، فيحيط الذنب بقلبه، ثم يذنب الذنب فيحيط الذنب بقلبه، حتى تغشى الذنوب قلبه. قال مجاهد: هي مثل الآية التي في سورة البقرة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلى مَنْ كَسَبَ سَيِّئَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 81] الآية. ونحوه عن الفراء، قال: يقول كثرت المعاصي منهم والذنوب، فأحاطت بقلوبهم، فذلك الرين عليها. وروي عن مجاهد أيضا قال: القلب مثل الكهف ورفع كفه، فإذا أذنب العبد الذنب انقبض، وضم إصبعه، فإذا أذنب الذنب انقبض، وضم أخرى، حتى ضم أصابعه كلها، حتى يطبع على قلبه. قال: وكانوا يرون أن ذلك هو الرين، ثم قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا بَلْ رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ ما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ومثله عن حذيفة رضي الله عنه سواء.</span></p><p id="99.AvwXk">وقال بكر بن عبد الله: إن العبد إذا أذنب صار في قلبه كوخزة الإبرة، ثم صار إذا أذنب ثانيا صار كذلك، ثم إذا كثرت الذنوب صار القلب كالمنخل، أو كالغربال، لا يعي خيرا، ولا يثبت فيه صلاح. وقد بينا في البقرة القول في هذا المعنى بالأخبار الثابتة عن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، فلا معنى لإعادتها. وقد روى عبد الغني بن سعيد عن موسى ابن عبد الرحمن عن ابن جريج عن عطاء عن ابن عباس، وعن موسى عن مقاتل عن الضحاك عن ابن عباس شيئا الله أعلم بصحته، قال: هو الران الذي يكون على الفخذين والساق والقدم، وهو الذي يلبس في الحرب. قال: وقال آخرون: الران: الخاطر الذي يخطر بقلب الرجل. وهذا مما لا يضمن عهدة صحته. فالله أعلم. فأما عامة أهل التفسير فعلى ما قد مضى ذكره قبل هذا. وكذلك أهل اللغة عليه، يقال: ران على قلبه ذنبه يرين رينا وريونا أي غلب. قال أبو عبيدة في قوله: كَلَّا بَلْ رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ ما كانُوا يَكْسِبُونَ أي غلب، وقال أبو عبيد: كل ما غلبك وعلاك فقد ران بك، ورانك، وران عليك، وقال الشاعر:</p><p/><center><span class="manzoma">وكم ران من ذنب على قلب فاجر ** فتاب من الذنب الذي ران وانجلى<br/></span></center><p/><p id="99.d0n48">ورانت الخمر على عقله: أي غلبته، وران عليه النعاس: إذا غطاه، ومنه قول عمر في الأسيفع- أسيفع جهينة-: فأصبح قد رين به. أي غلبته الديون، وكان يدان، ومنه قول أبي زبيد يصف رجلا شرب حتى غلبه الشراب سكرا، فقال:</p><p/><center><span class="manzoma">ثم لما رآه رانت به الخمـ ** ـر وأن لا ترينه باتقاء<br/></span></center><p/><p id="99.b5oaj">فقول: رانت به الخمر، أي غلبت على عقله وقلبه.</p><p id="99.zgd60">وقال الأموي: قد أران القوم فهم مرينون: إذا هلكت مواشيهم وهزلت. وهذا من الامر الذي أتاهم مما يغلبهم، فلا يستطيعون احتماله. قال أبو زيد يقال: قد رين بالرجل رينا: إذا وقع فيما لا يستطيع الخروج منه، ولا قبل له وقال. أبو معاذ النحوي: الرين: أن يسود القلب من الذنوب، والطبع أن يطبع على القلب، وهذا أشد من الرين، والأقفال أشد من الطبع. الزجاج: الرين: هو كالصدإ يغشى القلب كالغيم الرقيق، ومثله الغين، يقال: غين على قلبه: غطى. والغين: شجر ملتف، الواحدة غيناء، أي خضراء، كثيره الورق، ملتفة الأغصان. وقد تقدم قول الفراء أنه إحاطة الذنب بالقلوب. وذكر الثعلبي عن ابن عباس: رانَ عَلى قُلُوبِهِمْ: أي غطى عليها. وهذا هو الصحيح عنه إن شاء الله. وقرأ حمزة والكسائي والأعمش وأبو بكر والمفضل رانَ بالامالة، لان فاء الفعل الراء، وعينه الالف منقلبة من ياء، فحسنت الإمالة لذلك. ومن فتح فعلى الأصل، لان باب فاء الفعل في فعل الفتح، مثل كال وباع ونحوه. واختاره أبو عبيد وأبو حاتم ووقف حفص بَلْ ثم يبتدئ رانَ وقفا يبين اللام، لا للسكت. قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حقا إِنَّهُمْ يعني الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="99.QVJyn">وقيل: كَلَّا ردع وزجر، أي ليس كما يقولون، بل إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ. قال الزجاج: في هذه الآية دليل على أن الله عز وجل يرى في القيامة، ولولا ذلك ما كان في هذه الآية فائدة، ولا خست منزله الكفار بأنهم يحجبون.</p><p id="99.bvVQr">وقال جل ثناؤه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ ناضِرَةٌ، إِلى رَبِّها ناظِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 23- 22] فأعلم الله جل ثناؤه أن المؤمنين ينظرون إليه، وأعلم أن الكفار محجوبون عنه، وقال مالك بن أنس في هذه الآية: لما حجب أعداءه فلم يروه تجلى لأوليائه حتى رأوه.</span></p><p id="99.gkgoa">وقال الشافعي: لما حجب قوما بالسخط، دل على أن قوما يرونه بالرضا. ثم قال: أما والله لو لم يوقن محمد بن إدريس أنه يرى ربه في المعاد لما عبده في الدنيا.</p><p id="99.XGMk2">وقال الحسين بن الفضل: لما حجبهم في الدنيا عن نور توحيده حجبهم في الآخرة عن رؤيته.</p><p id="99.mpYXN">وقال مجاهد في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي عن كرامته ورحمته ممنوعون.</span></p><p id="99.ArGgq">وقال قتادة: هو أن الله لا ينظر إليهم برحمته، ولا يزكيهم ولهم عذاب أليم. وعلى الأول الجمهور، وأنهم محجوبون عن رؤيته فلا يرونه. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصالُوا الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملازموها، ومحترفون فيها غير خارجين منها،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّما نَضِجَتْ جُلُودُهُمْ بَدَّلْناهُمْ جُلُوداً غَيْرَها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 56] و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّما خَبَتْ زِدْناهُمْ سَعِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الاسراء: 97]. ويقال: الجحيم الباب الرابع من النار.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لهم أي تقول لهم خزنة جهنم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رسل الله في الدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-18" data-v="83:18">كَلاَّ إِنَّ كِتابَ الْأَبْرارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-19" data-v="83:19">وَما أَدْراكَ ما عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-20" data-v="83:20">كِتابٌ مَرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/20" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-21" data-v="83:21">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/21" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّ كِتابَ الْأَبْرارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كَلَّا بمعنى حقا، والوقف على تُكَذِّبُونَ. وقيل أي ليس الامر كما يقولون ولا كما ظنوا بل كتابهم في سجين، وكتاب المؤمنين في عليين.</span></p><p id="99.WJO6R">وقال مقاتل: كلا، أي لا يؤمنون بالعذاب الذي يصلونه. ثم أستأنف فقال: إِنَّ كِتابَ الْأَبْرارِ مرفوع في عليين على قدر مرتبتهم. قال ابن عباس: أي في الجنة. وعنه أيضا قال: أعمالهم في كتاب الله في السماء.</p><p id="99.wZm5b">وقال الضحاك ومجاهد وقتادة: يعني السماء السابعة فيها أرواح المؤمنين.</p><p id="99.AOzXP">وروى ابن الأجلح عن الضحاك قال: هي سدرة المنتهى، ينتهي إليها كل شيء من أمر الله لا يعدوها، فيقولون: رب! عبدك فلان، وهو أعلم به منهم، فيأتيه كتاب من الله عز وجل مختوم بأمانه من العذاب. فذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّ كِتابَ الْأَبْرارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. وعن كعب الأحبار قال: إن روح المؤمن إذا قبضت صعد بها إلى السماء، وفتحت لها أبواب السماء، وتلقتها الملائكة بالبشرى، ثم يخرجون معها حتى ينتهوا إلى العرش، فيخرج لهم من تحت العرش، رق فيرقم ويختم فيه النجاة من الحساب يوم القيامة ويشهده المقربون.</span></p><p id="99.MVWar">وقال قتادة أيضا: لَفِي عِلِّيِّينَ هي فوق السماء السابعة عند قائمة العرش اليمنى.</p><p id="99.575RL">وقال البراء بن عازب قال النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«عليون في السماء السابعة تحت العرش»</span><span class="orphaned-text">. وعن ابن عباس أيضا: هو لوح من زبرجدة خضراء معلق بالعرش، أعمالهم مكتوبة فيه.</span></p><p id="99.4LzYA">وقال الفراء: عليون ارتفاع بعد ارتفاع.</p><p id="99.2Bnb0">وقيل: عليون أعلى الأمكنة.</p><p id="99.2KNYd">وقيل: معناه علو في علو مضاعف، كأنه لا غاية له، ولذلك جمع بالواو والنون. وهو معنى قول الطبري. قال الفراء: هو اسم موضوع على صفة الجمع، ولا واحد له من لفظة، كقولك: عشرون وثلاثون، والعرب إذا جمعت جمعا ولم يكن له بناء من واحده ولا تثنية، قالوا في المذكر والمؤنث بالنون. وهي معنى قول الطبري.</p><p id="99.3kYpB">وقال الزجاج: إعراب هذا الاسم كأعراب الجمع، كما تقول: هذه قنسرون، ورأيت قنسرين.</p><p id="99.8ePBM">وقال يونس النحوي واحدها: علي وعلية.</p><p id="99.nNQ7M">وقال أبو الفتح: عليين: جمع على، وهو فعيل من العلو. وكان سبيله أن يقول علية كما قالوا للغرفة علية، لأنها من العلو، فلما حذف التاء من علية عوضوا منها الجمع بالواو والنون، كما قالوا في أرضين.</p><p id="99.vkBJY">وقيل: إن عليين صفة للملائكة، فإنهم الملا الأعلى، كما يقال: فلان في بني فلان، أي هو في جملتهم وعندهم. والذي في الخبر من حديث ابن عمر أن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ قال: <span>«إن أهل عليين لينظرون إلى الجنة من كذا، فإذا أشرف رجل من أهل عليين أشرقت الجنة لضياء وجهه، فيقولون: ما هذا النور؟ فيقال أشرف رجل من أهل عليين الأبرار أهل الطاعة والصدق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.5m493">وفي خبر آخر: <span>«إن أهل الجنة ليرون أهل عليين كما يرى الكوكب الدري في أفق السماء»</span><span class="orphaned-text">يدل على أن عليين اسم الموضع المرتفع.</span></p><p id="99.leXgW">وروى ناس عن ابن عباس في قوله عِلِّيِّينَ قال: أخبر أن أعمالهم وأرواحهم في السماء الرابعة. ثم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أَدْراكَ ما عِلِّيُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما الذي أعلمك يا محمد أي شيء عليون؟ على جهة التفخيم والتعظيم له في المنزلة الرفيعة. ثم فسره له فقال: كِتابٌ مَرْقُومٌ يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ.</span></p><p id="99.jPaxY">وقيل: إن <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليس تفسيرا لعليين، بل تم الكلام عند قوله عِلِّيُّونَ ثم ابتدأ وقال: كِتابٌ مَرْقُومٌ أي كتاب الأبرار كتاب مرقوم ولهذا عكس الرقم في كتاب الفجار، قاله القشيري. وروي: أن الملائكة تصعد بعمل العبد، فيستقبلونه فإذا انتهوا به إلى ما شاء الله من سلطانه أوحى إليهم: إنكم الحفظة على عبدي، وأنا الرقيب على ما في قلبه، وإنه أخلص لي عمله، فاجعلوه في عليين، فقد غفرت له، وإنها لتصعد بعمل العبد، فيتركونه فإذا انتهوا به إلى ما شاء الله أوحى إليهم: أنتم الحفظة على عبدي وأنا الرقيب على ما في قلبه، وإنه لم يخلص لي عمله، فاجعلوه في سجين.</span></p><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يشهد عمل الأبرار مقربو كل سماء من الملائكة.</span></p><p id="99.Eog5X">وقال وهب وابن إسحاق: المقربون هنا إسرافيل عليه السلام، فإذا عمل المؤمن عمل البر، صعدت الملائكة بالصحيفة وله نور يتلألأ في السموات كنور الشمس في الأرض، حتى ينتهي بها إلى إسرافيل، فيختم عليها ويكتب فهو قوله: يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ أي يشهد كتابتهم.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:22-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-22" data-v="83:22">إِنَّ الْأَبْرارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/22" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-23" data-v="83:23">عَلَى الْأَرائِكِ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/23" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-24" data-v="83:24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-25" data-v="83:25">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/25" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-26" data-v="83:26">خِتامُهُ مِسْكٌ وَفِي ذلِكَ فَلْيَتَنافَسِ الْمُتَنافِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/26" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-27" data-v="83:27">وَمِزاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/27" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-28" data-v="83:28">عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/28" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْأَبْرارَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل الصدق والطاعة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي نَعِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نعمة، والنعمة بالفتح: التنعيم، يقال: نعمه الله وناعمة فتنعم وامرأة منعمة ومناعمة بمعنى. أي إن الأبرار في الجنات يتنعمون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْأَرائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي الأسرة في الحجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى ما أعد الله لهم من الكرامات، قاله عكرمة وابن عباس ومجاهد.</span></p><p id="99.68mEP">وقال مقاتل: ينظرون إلى أهل النار. وعن النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: <span>«ينظرون إلى أعدائهم في النار»</span><span class="orphaned-text">ذكره المهدوي.</span></p><p id="99.2Qd9v">وقيل: على أرائك إفضاله ينظرون إلى وجهه وجلاله. وله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بهجته غضارته ونوره، قال: نضر النبات: إذا أزهر ونور. وقراءة العامة تَعْرِفُ بفتح التاء وكسر الراء نَضْرَةَ نصبا، أي تعرف يا محمد. وقرأ أبو جعفر بن القعقاع ويعقوب وشيبة وأبا أبي إسحاق:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعرف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم التاء وفتح الراء على الفعل المجهول نَضْرَةَ ريعا.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شراب لاش فيه. قاله الأخفش والزجاج. وقيل الرحيق الخمر الصافية.</span></p><p id="99.gP9bQ">وفي الصحاح: لرحيق صفوة الخمر. والمعنى واحد. الخليل: أقصى الخمر وأجودها وقال مقاتل وغيره: هي الخمر العتيقة البيضاء الصافية من الغش النيرة، قال حسان:</p><p/><center><span class="manzoma">يسقون من ورد البريص عليهم ** بردي يصفق بالرحيق السلسل<br/></span></center><p/><p id="99.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">أم لا سبيل إلى الشباب وذكره ** أشهى إلي من الرحيق السلسل<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَخْتُومٍ خِتامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال مجاهد: يختم به آخر جرعة.</span></p><p id="99.NvJzY">وقيل: المعنى إذا شربوا هذا الرحيق ففنى ما في الكأس، أنختم ذلك بخاتم المسك. وكان ابن مسعود يقول: يجدون عاقبتها طعم المسك. ونحوه عن سعيد بن جبير وإبراهيم النخعي قالا: ختامه آخر طعمه. وهو حسن، لان سبيل الأشربة أن يكون الكدر في آخرها، فوصف شراب أهل الجنة بأن رائحة آخره رائحة المسك. وعن مسروق عن عبد الله قال: المختوم الممزوج.</p><p id="99.JO0zK">وقيل: مختوم أي ختمت ومنعت عن أن يمسها ماس إلى أن يفك ختامها الأبرار. وقرأ علي وعلقمة وشقيق والضحاك وطاوس والكسائي <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاتمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الخاء والتاء وألف بينهما. قاله علقمة: أما رأيت المرأة تقول للعطار: أجعل خاتمه مسكا، تريد آخره. والخاتم والختام متقاربان في المعنى، إلا أن الخاتم الاسم، والختام المصدر، قاله الفراء.</span></p><p id="99.q0BYO">وفي الصحاح: والختام: الطين الذي يختم به. وكذا قال مجاهد وابن زيد: ختم إناؤه بالمسك بدلا من الطين. حكاه المهدوي.</p><p id="99.3JAoz">وقال الفرزدق:</p><p/><center><span class="manzoma">وبت أفض أغلاق الختام<br/></span></center><p/><p id="99.0o8wD">وقال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">وأبرزها وعليها ختم<br/></span></center><p/><p id="99.djxaL">أي عليها طينة مختومة، مثل نفض بمعنى منفوض، وقبض بمعنى مقبوض.</p><p id="99.rYqXl">وذكر ابن المبارك وابن وهب، واللفظ لابن وهب، عن عبد الله بن مسعود في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: خلطه، ليس بخاتم يختم، ألا ترى إلى قول المرأة من نسائكم: إن خلطه من الطيب كذا وكذا.</span></p><p id="99.lwnRO">إنما خلطه مسك، قال: شراب أبيض مثل الفضة يختمون به آخر أشربتهم، لو أن رجلا من أهل الدنيا أدخل فيه يده ثم أخرجها، لم يبق ذو روح إلا وجد ريح طيبها.</p><p id="99.KnaeO">وروى أبي بن كعب قال: قيل يا رسول الله ما الرحيق المختوم؟ قال: <span>«غدران الخمر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="99.WLzZ8">وقيل: مختوم في الآنية، وهو غير الذي يجري في الأنهار. فالله أعلم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ذلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وفي الذي وصفناه من أمر الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَتَنافَسِ الْمُتَنافِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فليرغب الراغبون يقال: نفست عليه الشيء أنفسه نفاسة: أي ضننت به، ولم أحب أن يصير إليه.</span></p><p id="99.0el6A">وقيل: الفاء بمعنى إلى، أي وإلى ذلك فليتبادر المتبادرون في العمل، نظيره: لِمِثْلِ هذا فَلْيَعْمَلِ الْعامِلُونَ. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزاجُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ومزاج ذلك الرحيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو شراب ينصب عليهم من علو، وهو أشرف شراب في الجنة. واصل التسنيم في اللغة: الارتفاع فهي عين ماء تجري من علو إلى أسفل، ومنه سنام البعير لعلوه من بدنه، وكذلك تسنيم القبور. وروي عن عبد الله قال: تسنيم عين في الجنة يشرب بها المقربون صرفا، ويمزج منها كأس أصحاب اليمين فتطيب.</span></p><p id="99.0oY0l">وقال ابن عباس في قوله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: هذا مما قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَعْلَمُ نَفْسٌ ما أُخْفِيَ لَهُمْ مِنْ قُرَّةِ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[السجدة: 17].</span></p><p id="99.XzApw">وقيل: التسنيم عين تجري في الهواء بقدرة الله تعالى، فتنصب في أواني أهل الجنة على قدر مائها، فإذا امتلأت أمسك الماء، فلا تقع منه قطرة على الأرض، ولا يحتاجون إلى الاستقاء، قاله قتادة، ابن زيد: بلغنا أنها عين تجري من تحت العرش. وكذا في مراسيل الحسن. وقد ذكرناه في سورة الإنسان. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يشرب منها أهل جنة عدن، وهم أفاضل أهل الجنة، صرفا، وهي لغيرهم مزاج. وعَيْناً نصب على المدح.</span></p><p id="99.XE3Yr">وقال الزجاج: نصب على الحال من تسنيم، وتسنيم معرفة، ليس يعرف له اشتقاق، وإن جعلته مصدرا مشتقا من السنام ف عَيْناً نصب، لأنه مفعول به، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ إِطْعامٌ فِي يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ يَتِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البلد: 15- 14] وهذا قول الفراء إنه منصوب بتسنيم. وعند الأخفش ب يُسْقَوْنَ أي يسقون عينا أو من عين. وعند المبرد بإضمار أعني على المدح.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:29-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-qortoby-83-29" data-v="83:29">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/29" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-30" data-v="83:30">وَإِذا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغامَزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/30" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-31" data-v="83:31">وَإِذَا انْقَلَبُوا إِلى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/31" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-32" data-v="83:32">وَإِذا رَأَوْهُمْ قالُوا إِنَّ هؤُلاءِ لَضالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/32" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-33" data-v="83:33">وَما أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/33" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-34" data-v="83:34">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/34" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-35" data-v="83:35">عَلَى الْأَرائِكِ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/35" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-qortoby-83-36" data-v="83:36">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ ما كانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/36" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="99.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وصف أرواح الكفار في الدنيا مع المؤمنين باستهزائهم بهم والمراد رؤساء قريش من أهل الشرك. روى ناس عن ابن عباس قال: هو الوليد بن المغيرة، وعقبة بن أبي معيط، والعاص بن وائل، والأسود بن عبد يغوث، والعاص ابن هشام، وأبو جهل، والنضر بن الحارث، وأولئك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أصحاب محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ مثل عمار، وخباب وصهيب وبلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على وجه السخرية.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا مَرُّوا بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.RAxmM">عند إتيانهم رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَغامَزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="99.wXV9N">: يغمز بعضهم بعضا، ويشيرون بأعينهم.</p><p id="99.BoW1l">وقيل: أي يعيرونهم بالإسلام ويعيبونهم به يقال: غمزت الشيء بيدي، قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وكنت إذا غمزت قناة قوم ** كسرت كعوبها أو تستقيما<br/></span></center><p/><p id="99.evPOY">وقالت عائشة: كان النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ إذا سجد غمزني، فقبضت رجلي. الحديث، وقد مضى في النساء. وغمزته بعيني.</p><p id="99.lX520">وقيل: الغمز: بمعنى العيب، يقال غمزه: أي عابه، وما في فلان غمزة أي عيب.</p><p id="99.5kQ3L">وقال مقاتل: نزلت في علي بن أبي طالب جاء في نفر من المسلمين إلى النبي صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ فلمزهم المنافقون، وضحكوا عليهم وتغامزوا. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا انْقَلَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انصرفوا إلى أهلهم وأصحابهم وذويهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معجبين منهم.</span></p><p id="99.Qqnx7">وقيل: معجبون بما هم عليه من الكفر، متفكهون بذكر المؤمنين. وقرأ ابن القعقاع وحفص والأعرج والسلمى: فَكِهِينَ بغير ألف. الباقون بألف. قال الفراء: هما لغتان مثل طمع وطامع وحذر وحاذر، وقد تقدم في سورة الدخان والحمد لله.</p><p id="99.Vb6KV">وقيل: الفكه: الأشر البطر والفاكه: الناعم المتنعم. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذا رَأَوْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا رأى هؤلاء الكفار أصحاب محمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا إِنَّ هؤُلاءِ لَضالُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في اتباعهم محمدا صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حافِظِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأعمالهم، موكلين بأحوالهم، رقباء عليهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني هذا اليوم الذي هو يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمحمد صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما ضحك الكفار منهم في الدنيا. نظيره في آخر سورة المؤمنين وقد تقدم.</span></p><p id="99.wv7oR">وذكر ابن المبارك: أخبرنا محمد بن بشار عن قتادة في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: ذكر لنا أن كعبا كان يقول إن بين الجنة والنار كوى، فإذا أراد المؤمن أن ينظر إلى عدو كان له في الدنيا اطلع من بعض الكوى، قال الله تعالى في آية أخرى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطَّلَعَ فَرَآهُ فِي سَواءِ الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 55] قال: ذكر لنا أنه أطلع فرأى جماجم القوم تغلي.</span></p><p id="99.PeQDv">وذكر ابن المبارك أيضا: أخبرنا الكلبي عن أبي صالح في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَسْتَهْزِئُ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 15] قال: يقال لأهل النار وهم في النار: اخرجوا، فتفتح لهم أبواب النار، فإذا رأوها قد فتحت أقبلوا إليها يريدون الخروج، والمؤمنون ينظرون إليهم على الأرائك، فإذا انتهوا إلى أبوابها غلقت دونهم، فذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَسْتَهْزِئُ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 15] ويضحك منهم المؤمنون حين غلقت دونهم فذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْأَرائِكِ يَنْظُرُونَ. هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ ما كانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد مضى هذا في أول سورة البقرة. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ثُوِّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هل جوزي بسخريتهم في الدنيا بالمؤمنين إذا فعل بهم ذلك.</span></p><p id="99.KeYyl">وقيل: إنه متعلق ب يَنْظُرُونَ أي ينظرون: هل جوزي الكفار؟ فيكون معنى هل التقرير وموضعها نصبا ب يَنْظُرُونَ.</p><p id="99.Bvx24">وقيل: استئناف لا موضع له من الاعراب.</p><p id="99.EGlrJ">وقيل: هو إضمار على القول، والمعنى، يقول بعض المؤمنين لبعض: هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ أي أثيب وجوزي. وهو من ثاب يثوب أي رجع، فالثواب ما يرجع على العبد في مقابلة عمله، ويستعمل في الخير والشر. ختمت السورة والله أعلم.</p><p/></div></div></div></div></body></html>