<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنسان" id="ch84"><h1 id="115.Eok3X">سورة الإنسان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="76:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:1" id="qr-matreedi-76-1">هَلْ أَتَىٰ عَلَى ٱلإِنسَانِ حِينٌ مِّنَ ٱلدَّهْرِ لَمْ يَكُن شَيْئاً مَّذْكُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/1" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:2" id="qr-matreedi-76-2">إِنَّا خَلَقْنَا ٱلإِنسَانَ مِن نُّطْفَةٍ أَمْشَاجٍ نَّبْتَلِيهِ فَجَعَلْنَاهُ سَمِيعاً بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/2" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:3" id="qr-matreedi-76-3">إِنَّا هَدَيْنَاهُ ٱلسَّبِيلَ إِمَّا شَاكِراً وَإِمَّا كَفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/3" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:4" id="qr-matreedi-76-4">إِنَّآ أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَلاَسِلاَ وَأَغْلاَلاً وَسَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/4" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.E8A0a"/><p id="115.68247"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَتَىٰ عَلَى ٱلإِنسَانِ حِينٌ مِّنَ ٱلدَّهْرِ لَمْ يَكُن شَيْئاً مَّذْكُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فـ"هل" و"مَنْ" و"لعل" من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>واجب، وحقه أن ينظر أن لو كان مثل هذا الكلام من مستفهم، ما الذي كان يقتضى من الجواب؟ فإذا قال الإنسان لآخر: من أظلم ممن افترى على الله كذبا؟ فجوابه أن يقول: لا أحد أظلم منه، وإذا قال لآخر: هل أتاك حديث فلان؟ فحق المجيب أن يقول إن كان قد أتاه حديث فلان: قد أتاني، وإن كان لم يأته فحقه أن يسأله: كيف كان حديثه؟ ليعرفه.</span><br/><span>فإن كان رسول الله <span class="honorific"></span> قد أتاه خبر الإنسان، فمعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَتَىٰ عَلَى ٱلإِنسَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قد أتى على الإنسان، وإن لم أتاه، فحقه أن يسأل حتى يتبين له.</span><br/><span>وقيل: الإنسان: آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>ثم لقائل أن يقول: أن كيف قال: قد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَىٰ عَلَى ٱلإِنسَانِ حِينٌ مِّنَ ٱلدَّهْرِ لَمْ يَكُن شَيْئاً مَّذْكُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو إن لم يكن شيئاً مذكوراً في ذلك الوقت، لم يكن إنساناً وإذا لم يكن إنساناً لم يأت عليه حين من الدهر، وهو إنسان، وإن كان في ذلك الوقت مخلوقا، فقد صار مذكورا، وإذا صار مذكورا، فقد أتى عليه حين من الدهر وهو مذكور؛ فما معناه؟ قيل فيه من أوجه:</span><br/><span>أحدها: أن يكون قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَتَىٰ عَلَى ٱلإِنسَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على ما منه الإنسان، وهو الأصل الذي خلق منه آدم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وهو التراب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَكُن شَيْئاً مَّذْكُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاستصغار لذلك الأصل؛ إذ التراب لا يذكر في الأشياء المذكورة، إلى هذا يذهب أبو بكر الأصم.</span><br/><span>والوجه الثاني: قيل: قد أتى على الخلق حين من الدهر، لم يكن الإنسان فيه شيئا مذكورا في تلك الخلائق.</span><br/><span>والوجه الثالث: قد أتى عليه حين من الدهر، ولم يكن مذكورا في الممتحنين، وهذا في كل إنسان؛ لأنه ما لم يبلغ، لم يجر عليه الخطاب، ولم يكن مذكورا في الممتحنين؛ فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>[خلق الخلائق ليعبدوه بقوله:]</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:56" id="qr-matreedi-51-56">وَمَا خَلَقْتُ ٱلْجِنَّ وَٱلإِنسَ إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا صاروا من أهل المحنة، فإلى أن يبلغ قد أتى عليه حين من الدهر، لم يكن مذكورا في جملة من خلقوا للعبادة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خَلَقْنَا ٱلإِنسَانَ مِن نُّطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والإنسان لم يكن إنسان في النطفة، ولا في العلقة، ولا في المضغة؛ ولكن المقصود من إنشاء النطفة والعلقة هذا الإنسان، والعواقب في الأفعال هي الأوائل في القصد والمراد؛ فاستقام إضافته إلى ما ذكرنا؛ لما رجع إليه القصد من إنشائها.</span><br/><span>وروي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إذا أردت أمرا فدبِّرْ عاقبته، فإن كان رشدا فأمضه، وإن كان غيّاً فانته"</span></hadeeth><tafsir><span>؛ فألزم النظر في العواقب؛ فثبت أن المقصود من فعل أهل التمييز العاقبة؛ وإذا كانت العاقبة مقصودا إليها في الابتداء صارت العاقبة كالموجود في الابتداء؛ لذلك استقام إضافة الإنسان إلى النطفة والعلقة والمضغة.</span><br/><span>ثم قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خَلَقْنَا ٱلإِنسَانَ مِن نُّطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> منصرف إلى أولاد آدم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فيكون المعنى من الإنسان أولاده، ثم ذكر لهم ابتداء أحوالهم وما تنتهي إليه عاقبتهمه - وهو الموت - ليتعظوا به، ويتذكروا.</span><br/><span>ووجه الاتعاظ: هو أنهم إذا علموا ابتداء أحوالهم، وعلموا ما ينتهي إليه عاقبتهم، علموا في الحال التي هم فيها أن أنفسهم في أبدانهم ليست لهم، بل عارية في أبدانهم؛ إذ لم يكن منهم صنع في الابتداء، أو أمانة، والحق على الأمين أن يقوم بحفظ الأمانة ورعايتها، وألا يخونه صاحبها فيها، فإن هو خانها، ولم يتول حِفْظَها - لحقته المسبة والمذمة، وإن حفظها ورعاها حق رعايتها، استوجب الحمد والثناء من صاحبها.</span><br/><span>والحق على المستعير أن يتمتع بالعارية، وينتفع بها إلى الوقت الذي أذن له، وألا يضيعها، فإن ضيعها لحقته الغرامة والضمان بتضييعه أياها، وكذلك إذا علموا أنها في أبدانهم عارية وأمانة علموا أن عليهم رعايتها واستعمالها في الوجه الذي أذن لهم فيها؛ لئلا تلحقهم التبعة في العاقبة، ولا تلزمهم المسبة والمذمة في ذلك [في الدنيا والآخرة]، والله أعلم.</span><br/><span>والثاني: أن النظر في ابتداء الخقلة، وإلى ما يصير عند انقضاء الأمر، يدعو إلى إيجاب القول بالبعث، وإلى التصديق بكل ما يأتي به الرسل من الأخبار؛ وذلك لأن التأمل في ابتداء الخلقة يظهر عجيب قدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولطيف حكمته، ويعلم أن الذي بلغت حكمته هذا المبلغ لا يجوز أن يقع قصده من إنشاء الخلق للإفناء خاصة؛ لخروجه عن حد الحكمة؛ فيحملهم ذلك على القول بالبعث.</span><br/><span>ولأن النظر في ابتداء الخلقة، والنظر إلى ما يرجع إليه بعد الوفاة مما يمنع الافتخار والتكبر؛ لأن إنشاءه كان من نطفة تستقذرها الخلائق، ومن علقة ومضغة يستخبثها كل أحد، وبعد الممات يصير جيفة قذرة، ومن كان هذا شأنه، لم يسحن التكبر في مثله؛ فكان في تذكير أوائل الأحوال وأواخرها موعظة لهم؛ ليتعظوا، ويتبصروا، وتعريف لهم أن التكبر لا يحسن من أمثالهم؛ فيحملهم ذلك على التواضع وترك الافتخار والتجبر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْشَاجٍ نَّبْتَلِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>الأمشاج: الأخلاط، ثم الأخلاط تقع بوجهين:</span><br/><span>أحدهما: في اختلاط ماء الرجل بماء المرأة.</span><br/><span>والثاني: تقع في الأحوال، وهو أن النطفة إذا حولت علقة لم تحول بدفعة واحدة؛ بل هي تغلظ شيئا فشيئا، حتى إذا تم غلظها صارت علقة، وكذلك العلقة يدخل فيها التغيير شيئا فشيئا، حتى إذا تم التغيير فيها حالت مضغة؛ فهذا هو الاختلاط في الأحوال.</span><br/><span>فمنهم من قال: الأخلاط: الطبائع الأربع التي عليها جبل الإنسان.</span><br/><span>ومنهم من صرف الخلط إلى الألوان، فذكر أن ماء الرجل أبيض يخالطه حمرة، وماء المرأة أحمر يخالطه صفرة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّبْتَلِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: بالخير والشر، والأمر والنهي، ثم الابتلاء هو الاستظهار لما خفي من الأمور؛ والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يخفى عليه أمر فيحتاج إلى استظهاره، ولكنه يبتليه ليظهر للمبتلي ما كان خفيا عليه بفعله وتركه، وأما الخلق فهم يمتحنون، ويبتلون؛ ليظهر لهم ما كن خفيا عليهم؛ فيكون الابتلاء منصرفا إليهم لا إلى المبتلي والممتَحِن.</span><br/><span>والثاني: أن الابتلاء لما كان لاستظهار ما خفي من الأمور، وذلك يكون بالأمر والنهي؛ فسمي الأمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والنهي لعبادة: ابتلاء؛ لمكان الأمر والنهي، لا على تحقيق معنى الابتلاء منه.</span><br/><span>وقال الحسن: لما صلح أن يضاف الاستخبار إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وإن كان هو خبيرا عما استخبر؛ فجائز أن يضاف إليه الابتلاء أيضا، وإن كان هو بالذي ابتلاه عالما بصيرا، ولأن الذي يظهر من العبد بعد الابتلاء من الفعل كان غائبا، فالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يعرفه شاهدا بفعله، وقبل ذلك كان يعرفه غائبا؛ لأن معرفة ما يكون أن يعرف قبل كونه غائبا، وبعد كونه شاهدا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُ سَمِيعاً بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أي: جعلنا له سمعا يميز بين ما يؤدي إليه سمعه، وجعلنا له بصرا يبصر به ما أدى بصر الوجه؛ ليضع كل شيء موضعه؛ وذلك هو بصر القلب وسمع القلب؛ لأنه قد خص البشر بالابتلاء؛ لمكان بصر الباطن والسمع الباطن؛ ألا ترى أن البهائم لها بصر الظاهر، وكذلك السمع.</span><br/><span>ويحتمل: أي: جعلناه سميعا بصيرا يبصر ما له، وما عليه، وما ينفعه، وما يضره، ثم أنشأ فيه السمع والبصر، ولا يعرف كيفية السمع والبصر الذي جعل فيه، ولا ما هيته، ولا ممن هو؟ لطفاً منه؛ ليعلم أنه منشئ الكيفيات والماهيات، وأنه يتعالى عن الوصف له بالكيفية والماهية.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا هَدَيْنَاهُ ٱلسَّبِيلَ إِمَّا شَاكِراً وَإِمَّا كَفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا هَدَيْنَاهُ ٱلسَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوجها ثلاثة:</span><br/><span>أحدها: هديناه السبيل؛ لإصلاح بدنه ومعاشه.</span><br/><span>أو هديناه السبيل الذي يصلون به إلى استبقاء النسل والتوالد إلى يوم التناد.</span><br/><span>أو هديناه السبيل الذي يرجع إلى إصلاح دينهم، وأمر آخرتهم باكتساب المحامد المحاسن، ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِمَّا شَاكِراً وَإِمَّا كَفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أخبر أنه قد بين لهم السبيل وهداهم إليه، ثم منهم من يختار الشكر له، ومنهم من يختار الكفران له، ثم بين ما أعد للكفور منهم، وما أعد للشكور، وهو ما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَلاَسِلاَ وَأَغْلاَلاً وَسَعِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا هَدَيْنَاهُ ٱلسَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن كان المراد منه الطريق؛ فكأنه قال: إنا بينا كلا الطريقين، فإن سلك طريق كذا واختاره يكون شاكراً، وإن سلك طريق كذا واختاره يكون كفورا.</span><br/><span>ثم بين لكل طريق سلكه جزاء وثوابا.</span><br/><span>ثم قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَلاَسِلاَ وَأَغْلاَلاً وَسَعِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>ففيه إنباء أن أيديهم تغل، ويشدون بالسلاسل، فلا يتهيأ لهم أن يقوا العذاب عن وجههم.</span><br/><span>ثم قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلاَسِلاَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنها غير منصرفة، وقرئ (سلاسلاً) وصرفوه؛ بناء على أن الأسماء كلها منصرفة إلا نوعا واحدا.</span><br/><span>وقال الزجاج: السلاسل لا تنصرف؛ لأنه لا فعل لها، لكن صرفها هاهنا لأنها من رءوس الآيات.</span><br/><span>وقيل: لأنه جعله رأس الآية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.57488"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="76:5-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:5" id="qr-matreedi-76-5">إِنَّ ٱلأَبْرَارَ يَشْرَبُونَ مِن كَأْسٍ كَانَ مِزَاجُهَا كَافُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/5" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:6" id="qr-matreedi-76-6">عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا عِبَادُ ٱللَّهِ يُفَجِّرُونَهَا تَفْجِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/6" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:7" id="qr-matreedi-76-7">يُوفُونَ بِٱلنَّذْرِ وَيَخَافُونَ يَوْماً كَانَ شَرُّهُ مُسْتَطِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/7" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:8" id="qr-matreedi-76-8">وَيُطْعِمُونَ ٱلطَّعَامَ عَلَىٰ حُبِّهِ مِسْكِيناً وَيَتِيماً وَأَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/8" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:9" id="qr-matreedi-76-9">إِنَّمَا نُطْعِمُكُمْ لِوَجْهِ ٱللَّهِ لاَ نُرِيدُ مِنكُمْ جَزَآءً وَلاَ شُكُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/9" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:10" id="qr-matreedi-76-10">إِنَّا نَخَافُ مِن رَّبِّنَا يَوْماً عَبُوساً قَمْطَرِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/10" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:11" id="qr-matreedi-76-11">فَوَقَٰهُمُ ٱللَّهُ شَرَّ ذَلِكَ ٱلْيَومِ وَلَقَّاهُمْ نَضْرَةً وَسُرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/11" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:12" id="qr-matreedi-76-12">وَجَزَاهُمْ بِمَا صَبَرُواْ جَنَّةً وَحَرِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/12" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:13" id="qr-matreedi-76-13">مُّتَّكِئِينَ فِيهَا عَلَىٰ ٱلأَرَائِكِ لاَ يَرَوْنَ فِيهَا شَمْساً وَلاَ زَمْهَرِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/13" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:14" id="qr-matreedi-76-14">وَدَانِيَةً عَلَيْهِمْ ظِلاَلُهَا وَذُلِّلَتْ قُطُوفُهَا تَذْلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/14" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:15" id="qr-matreedi-76-15">وَيُطَافُ عَلَيْهِمْ بِآنِيَةٍ مِّن فِضَّةٍ وَأَكْوابٍ كَانَتْ قَوَارِيرَاْ</span><a class="vn" href="/quran/76/15" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:16" id="qr-matreedi-76-16">قَوَارِيرَاْ مِن فِضَّةٍ قَدَّرُوهَا تَقْدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/16" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:17" id="qr-matreedi-76-17">وَيُسْقَوْنَ فِيهَا كَأْساً كَانَ مِزَاجُهَا زَنجَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/17" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:18" id="qr-matreedi-76-18">عَيْناً فِيهَا تُسَمَّىٰ سَلْسَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/18" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:19" id="qr-matreedi-76-19">وَيَطُوفُ عَلَيْهِمْ وِلْدَانٌ مُّخَلَّدُونَ إِذَا رَأَيْتَهُمْ حَسِبْتَهُمْ لُؤْلُؤاً مَّنثُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/19" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:20" id="qr-matreedi-76-20">وَإِذَا رَأَيْتَ ثَمَّ رَأَيْتَ نَعِيماً وَمُلْكاً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/76/20" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:21" id="qr-matreedi-76-21">عَالِيَهُمْ ثِيَابُ سُندُسٍ خُضْرٌ وَإِسْتَبْرَقٌ وَحُلُّوۤاْ أَسَاوِرَ مِن فِضَّةٍ وَسَقَاهُمْ رَبُّهُمْ شَرَاباً طَهُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/21" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:22" id="qr-matreedi-76-22">إِنَّ هَـٰذَا كَانَ لَكُمْ جَزَآءً وَكَانَ سَعْيُكُم مَّشْكُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/22" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.fC40B"/><p id="115.2e05c"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلأَبْرَارَ يَشْرَبُونَ مِن كَأْسٍ كَانَ مِزَاجُهَا كَافُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فمنهم من ذكر أن الكافور شيء أعده الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لأهل كرامته، لم يطلع عباده على ذلك في الدنيا.</span><br/><span>ومنهم من ذكر أن الكافور شيء جرى ذكره في الكتب المتقدمة، فذكر كذلك في القرآن.</span><br/><span>ومنهم من قال: إنه عين من عيون الجنة.</span><br/><span>ومنهم من صرفه إلى الكافور المعروف.</span><br/><span>لكن قيل: إنه كناية عن طيب الشراب.</span><br/><span>وقيل: إنه كناية عن برودة الشراب؛ لأنه ذكر أن ذكر ذلك الشراب في طبعه كالكافور؛ لأن ألذ الشراب عند الناس البارد منه، لا أن يكون في نفسه باردا.</span><br/><span>وذكروا أن الكأس لا تسمى: كأسا حتى يكون فيها خمر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا عِبَادُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ومعناه: منها، لا أن يقع شربهم بها.</span><br/><span>وسميت العين: عينا؛ لوقوع العين عليها.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفَجِّرُونَهَا تَفْجِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فيه إخبار أن ماء العيون جارية يفجرونها من حيث شاءوا.</span><br/><span>ثم المراد من ذكر العباد هاهنا هم الذين أطاعوا الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وقاموا بوفاء ما عليهم، وهم الذين قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:42" id="qr-matreedi-15-42">إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ إِلاَّ مَنِ ٱتَّبَعَكَ مِنَ ٱلْغَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/42" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوفُونَ بِٱلنَّذْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>النذر هو العهد؛ فجائز أن يكون أراد به الوفاء بكل ما أوجب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من الفراض والحقوق؛ فتكون فرائضه عهده؛ كقوله - عز وجل -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:40" id="qr-matreedi-2-40">وَأَوْفُواْ بِعَهْدِيۤ</span><a class="vn" href="/quran/2/40" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وجائز أن يكون أراد بالنذر ما أوجبوا على أنفسهم من القرب سوى ما أوجبها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليهم؛ فيكون فيه إخبار أنهم قاموا بأداء الفرائض، وتقربوا إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع ذلك بقرب أخر؛ فاستوجبوا المدح بوفائهم بما أوجبوا على أنفسهم.</span><br/><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:27" id="qr-matreedi-57-27">ٱبتَدَعُوهَا مَا كَتَبْنَاهَا عَلَيْهِمْ إِلاَّ ٱبْتِغَآءَ رِضْوَانِ ٱللَّهِ فَمَا رَعَوْهَا حَقَّ رِعَايَتِهَا</span><a class="vn" href="/quran/57/27" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فلحقهم الذم؛ لما لم يقوموا برعاية حقه، ليس بإيجابهم على أنفسهم ما لم يوجبه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليهم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخَافُونَ يَوْماً كَانَ شَرُّهُ مُسْتَطِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: استطار شر ذلك اليوم، فملأ السماوات والأرضين وكل شيء؛ حتى انشقت السماوات، وتناثرت النجوم، وبست الجبال.</span><br/><span>ومعناه: أن هول ذلك اليوم قد عم وفشا في أهل السماوات والأرض؛ حتى خافوا على أنفسهم.</span><br/><span>وقيل: سمي: مستطيرا، أي: طويلا، ويقال: استطار الرجل؛ إ ذا اشتد غضبه، واستطار الأمر؛ أي: اشتد؛ فمسي؛ مستطيرا، أي: شديدا.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُطْعِمُونَ ٱلطَّعَامَ عَلَىٰ حُبِّهِ مِسْكِيناً وَيَتِيماً وَأَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فالحب يتوجه إلى معانٍ: يتوجه إلى الإيثار مرة، وإلى ميل النفس وركون القلب أخرى، ومرة يعبر به عن الشهوة، فالمراد من الحب هاهنا: الشهوة؛ فيكون قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَىٰ حُبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: على شهوتهم وحاجتهم إليه.</span><br/><span>وقيل: ويطعمون في حال عزة الطعام.</span><br/><span>وقيل: أي: يطعمون الطعام على حبهم لها وحرصهم عليها، ليس أن يطعموا عند الإياس من الحياة، على ما روي في الخبر عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أفضل الصدقة أن تتصدق وأنت صحيح شحيح، تأمل العيش، وتخشى الفقر"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا نُطْعِمُكُمْ لِوَجْهِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>[قيل: إنهم لم يتكلموا بهذا اللفظ، أعني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا نُطْعِمُكُمْ لِوَجْهِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ نُرِيدُ مِنكُمْ جَزَآءً وَلاَ شُكُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، ولكن علم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك من قلوبهم؛ فأثنى عليهم بذلك؛ ليرغب في ذلك الراغبون؛ ألا ترى أنهم كانوا يطعمون الأسارى، ولا يطمع من الأسارى المجازاة والشكر؛ ليعلم أنهم لم يقصدوا بها إلا وجه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والتقرب إليه، والمجازاة: هي المكافأة لما أُسدي إليه، والشكر: هو الثناء عليه والبشر عنه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَخَافُ مِن رَّبِّنَا يَوْماً عَبُوساً قَمْطَرِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فمنهم من جعل هذا نعتا لذلك اليوم؛ فيكون معناه: أن هذا اليوم - وهو يوم القيامة - من بين سائر الأيام كالإنسان العبوس من بين غيره.</span><br/><span>ومنهم من صرفه إلى الخلائق؛ فيكون معنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْماً عَبُوساً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يوما تعبس فيه وجوه الخلائق؛ لا أن يكون اليوم بنفسه عبوسا، وهو كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:67" id="qr-matreedi-10-67">وَٱلنَّهَارَ مُبْصِراً</span><a class="vn" href="/quran/10/67" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: يبصر فيه، وتقول العرب: "ما زال الطريق يمر منذ اليوم"؛ عكلى معنى يمر الناس فيه؛ فيرجع هذا إلى وصف ما يكون عليه ذلك اليوم، على ما ذكرنا: أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكر اليوم بالأحوال التي يكون عليها حال ذلك اليوم، فمرة قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:2" id="qr-matreedi-22-2">وَتَرَى ٱلنَّاسَ سُكَارَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/22/2" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ومرة قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="101:4" id="qr-matreedi-101-4">يَوْمَ يَكُونُ ٱلنَّاسُ كَٱلْفَرَاشِ ٱلْمَبْثُوثِ</span><a class="vn" href="/quran/101/4" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وغير ذلك من الآيات.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَمْطَرِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: شديدا.</span><br/><span>وقيل: القمطرير: الذي يقبض الوجه بالبسور والعبوسة، ويزوي ما بين العينين.</span><br/><span>وقيل: القمطرير: المشوه على أهل النار.</span><br/><span>وقيل: القمطرير: هيك كلمة من كتب الأولين.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَقَٰهُمُ ٱللَّهُ شَرَّ ذَلِكَ ٱلْيَومِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>جائز أن يتكون الوقاية منصرفة إلى الموعود في ذلك اليوم من العقوبة والنكال، لا أن يكونوا وقوا من هول ذلك اليوم فلا يرون الجحيم ولا أهوالها.</span><br/><span>وجائز أن يكون وقاهم عما كانوا يخافون من التبعة لدى الحساب، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:20" id="qr-matreedi-69-20">إِنِّي ظَنَنتُ أَنِّي مُلاَقٍ حِسَابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/20" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فكأنهم يخافون على أنفسهم المناقشة في الحساب، فإذا رأوا سيئاتهم مغفورة، وحسناتهم متقبلة، سروا بذلك، ووقوا شره.</span><br/><span>وجائز أن يكونوا أُومنوا من أهوال القيامة وأفزاعها حين نشروا من القبور، وبلغتهم الملائكة بالبشارة، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:101" id="qr-matreedi-21-101">إِنَّ ٱلَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِّنَّا ٱلْحُسْنَىٰ أُوْلَـٰئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَّاهُمْ نَضْرَةً وَسُرُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فالسرور عبارة عن انتفاء الحزن عنهم، والنضرة: أثر كل نعيم.</span><br/><span>وقيل: نضرة في وجوههم، وسرورا في قلوبهم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَزَاهُمْ بِمَا صَبَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: على الطاعات، وصبروا عن معاصي الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّةً وَحَرِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أي: جزاهم جنة، وجزاهم حريرا، فذكر الحرير؛ لأن الجنان إنما تذكر في موضع التطرب والتنعم بالمآكل والمشارب دون التنعم باللباس؛ فوعد لهم اللباس من الحرير، مع ما جزاهم الجنة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّتَّكِئِينَ فِيهَا عَلَىٰ ٱلأَرَائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يذكر تفسيرها بعد هذا، إن شاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَرَوْنَ فِيهَا شَمْساً وَلاَ زَمْهَرِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>لأنه لا شمس فيها ولا زمهرير؛ بل يكون ظلها دائما ممدودا؛ فجائز أن يكون المراد منه: أن ضياء الجنة ليس بالشمس، ولكن بما خلقت مضيئة؛ لأن الشمس في الدنيا يقع بها الضياء؛ فيكون ضياء النهار بالشمس.</span><br/><span>وذكر أنهم لا يرون فيها الزمهرير؛ ليعلم أن لذاذة شراب الجنة وبرودته بالخلقة، لا أن تكون برودته بتغير يقع في الأحوال على ما يكون عليه شراب أهل الدنيا.</span><br/><span>أو يكون ذكر هذا؛ ليعلموا أنهم لا يؤذون بحَرٍّ ولا برد.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَانِيَةً عَلَيْهِمْ ظِلاَلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>جائز أن يراد به: أنها دانية من هؤلاء الذين سبق نعتهم، وهم الأبرار، كقوله - عز وجل -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:56" id="qr-matreedi-7-56">إِنَّ رَحْمَتَ ٱللَّهِ قَرِيبٌ مِّنَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/56" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>أو ذكر أن ظلالها دانية؛ لأنها لو لم تكن دانية، لكان لا يقع لهم بها انتفاع.</span><br/><span>وقيل: هي ظلال غصون الأشجار قريبا منهم؛ لأن الجنة نورا يتلألأ؛ فيقع بالأشجار ظلال؛ على ما جاء في الخبر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أنه لو ألقي سوار من الجنة في الدنيا، لأضاءت الدنيا، ويغلب ضوءها الشمس"</span></hadeeth><tafsir><span>، ويجوز ذلك؛ فتقع الأشجار فيها ظلال؛ كما يشتهونه في الدنيا ليس ذلك على شمس [ولا] قمر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذُلِّلَتْ قُطُوفُهَا تَذْلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>جائز أن يكون أريد بالتذليل: التليين، أي: لينت؛ فلا يرد أيديهم عنها شوك.</span><br/><span>وقيل: إن أشجارها ليست بطوال لا تنال ثمارها إلا بعد عناء وكد؛ بل قريبة من أربابها، يقال: حائط ذليل؛ إذ لم يكن عاليا في السماء.</span><br/><span>وقيل: ذللت، أي: سويت الأشجار، لا يتفاوت بعضها بعضاً؛ يقول أهل المدينة إذا استوت عذوق النخلة: تذللت النخلة.</span><br/><span>وقيل: ذللت، أي: سخرت؛ والتذليل: التسخير، فيتناولون منها كيف شاءوا: إن شاءوا تناولوها وهم قيام، وإن شاءوا تناولوها وهم جلوس، أو نيام على الفرش.</span><br/><span>وجائز أن يكون تسخيرها على ما ذكر عن بعض المتقدمين: أن شجر الجنة عروقها من فوق، وفروعها من أسفل، والثمار بين ذلك.</span><br/><span>وقوله - عزو جل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ بِآنِيَةٍ مِّن فِضَّةٍ وَأَكْوابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فتأويل الأكواب يذكر في سورة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:1" id="qr-matreedi-88-1">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ ٱلْغَاشِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/88/1" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم أخبر أن تلك الأكواب قوارير من فضة، قيل: هي من فضة، ولها صفاء القوارير، يرى ما فيها من الشراب من خارجها؛ لصفائها.</span><br/><span>ثم الآنية من الفضة في أعين أهلها أرفع وأشرف من الإناء المتخذ من التراب؛ فكذلك الصفاء الذي يكون بالفضة أبلغ وأرفع في أعين أهلها من الصفاء الذي يقع بالقوارير.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوَارِيرَاْ مِن فِضَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأصل المعهود: أنه لا ينصرف، وقرئ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوَارِيرَاْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الوقف عليه موافقا لآخر سائر الآيات، وقرئ (قواريراً)، بالتنوين عند الوصل أيضا؛ لأنه رأس الآية.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدَّرُوهَا تَقْدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أي: جعلت على قدر ربهم.</span><br/><span>وقيل: يسقون على القدر الذي قدروه في أنفسهم، وحدثت به أنفسهم؛ فلا يقدرون في قلوبهم مقداراً إلا أتوا بها على ذلك.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسْقَوْنَ فِيهَا كَأْساً كَانَ مِزَاجُهَا زَنجَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>منهم من زعم أن العرب كانوا إذا أعجبهم شراب نعتوه، وقالوا: كالزنجبيل؛ فخرجت البشارة من الوجه الذي ترغب في مثله الأنفس.</span><br/><span>ومنهم من ذكر أن الزنجبيل والسلسبيل واحد، وهما اسم العين.</span><br/><span>ومنهم من ذكر السلسبيل، أي: سل سبيلا إلى تلك العين.</span><br/><span>وقال قتادة: أي: سلسلة السبيل، مستعذَب ماؤها. وقيلأ: سلسبيلا: شديد الجرية.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَطُوفُ عَلَيْهِمْ وِلْدَانٌ مُّخَلَّدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>ذكر الولد لا أن يكون فيها وِلاَدٌ؛ ولكنهم أنشئوا ولدنا، فيخلدون كذلك، لا يكبرون، ولا يهرمون.</span><br/><span>وجائز أن يكون الولدان ولدان الكفرة الذين ماتوا في الدنيا صغارا؛ فلا يكون لهم في الجنة آباء؛ ليرفعوا إلى درجة الآباء؛ فيجعلهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خدما لأهل الجنة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا رَأَيْتَهُمْ حَسِبْتَهُمْ لُؤْلُؤاً مَّنثُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>منهم من يقول: إن اله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شبه حسنهم بحسن اللؤلؤ المنثور؛ إذ أحسن ما يكون اللؤلؤ إذا كان منثورا؛ فجائز أن يكون هؤلاء الولدان فضلوا في الحسن على سائر الجواهر التي تكون في الجنة؛ كما فضل الدر في الدنيا على سائر الجواهر.</span><br/><span>ومنهم من يقول: إنهم ما لم يطوفوا فمن رآهم حسبهم لؤلؤا منثورا، وإذا طافوا، وتحركوا، فحينئذ يعلمون أنهم ولدان.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَيْتَ ثَمَّ رَأَيْتَ نَعِيماً وَمُلْكاً كَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قيل: هما اللذان لا نعت لهما ولا وصف.</span><br/><span>وقيل: المُلْك: استئذان الملائكة عليهم، وملوك الدنيا وإن علت رتبتهم لم يملكوا الاحتجاب من دخول الملائكة عليهم بغير استئذان، والملك: هو الذي له نفاذ الأمور.</span><br/><span>وجائز أن يكون ذكر النعيم والملك الكبير على معنى أنه لا ينقطع عنهم؛ بل إذا رأيتهم أبدا رأيتهم في نعيم وملك كبير.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِيَهُمْ ثِيَابُ سُندُسٍ خُضْرٌ وَإِسْتَبْرَقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>جائز أن يكون أراد بالعالي ما علا من المكان الذي هم فيه، فيخبر أن في أعلى أماكنهم ثبابَ خضرْ من سندس كما هو في المكان الذي أسفل موضع جلوسهم؛ لأنهم يكونون على الأرائك والأحجال؛ فيكون ما تحت الأحجال والأرائك من الأماكن زرابي مبثوثة؛ ونمارق مصفوفة، ويكون عاليها كذلك.</span><br/><span>فإن كان على هذا، فلا فرق بين أن يكون فرش ذلك المكان من حرير وديباج غليظ - إن أريد بالإستبرق الديباج الغليظ - وبين أن يكون ديباج رقيق؛ إذ كل ذلك مما يرغب في مثله، والله أعلم.</span><br/><span>وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أعلى ثيابهم سندس خضر وإستبرق.</span><br/><span>وقال بعضهم: عالي أنفسهم ثياب سندس.</span><br/><span>ومنهم من صرف السندس إلى اللباس والإستبرق إلى ما بسط؛ لأن الديباج الغليظ مما لا ترغب الأنفس إلى لبس مثله؛ فجمع بين ما يلبس وبين ما يفرش، وبيَّنَ الفعل في أحدهما، ولم يذكر في الآخر.</span><br/><span>ومنهم من قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الولدان يطوفون من أعاليهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُلُّوۤاْ أَسَاوِرَ مِن فِضَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>بشرهم بالأساور من فضة؛ لأن الفضة مستحسنة بنفسها؛ لبياضها، والذهب استحسانه لقدره وعزته، ليس لنفسه؛ لأنه أصفر، والأعين لا تستحسن هذا اللون؛ فجرت البشارة بالفضة لا بالذهب.</span><br/><span>وقال بعضهم: يحلى الرجال بأسورة من فضة؛ على ما أبيح لهم التحلي بخاتم الفضة في الدنيا، وتحلي النساء بأساور الذهب على ما أبيح لهن التحلي بخاتم الذهب في الدنيا.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَقَاهُمْ رَبُّهُمْ شَرَاباً طَهُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قيل: هو الخمر تطهر من الآفات ومن كل مكروه، وتطهر قلوبهم من الغل؛ فيعمل ذلك الشراب في تطهيز الظاهر والباطن، وشراب الدنيا يطهر ظاهر البدن، وباطن البدن ينجس الشراب.</span><br/><span>وروي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الرجل من أهل الجنة ليعطى قوة مائة رجل في الأكل والشرب والجماع"</span></hadeeth><tafsir><span>، فقال يهودي: إن الذي يأكل ويشرب يكون له الحاجة؛ فقال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"حاجة أحدهم عرق يفيض من جسده؛ فتضمر لذلك بطنه"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والأصل أنك قد ترى الطعام الذي يطعمه الإنسان في الدنيا تبقى قوته في البدن حتى يظهر ذلك في كل جارحة من جوارحه، وكذلك شهوته تبقى فيها، ثم يخرج الثفل منها والفضل؛ فجائز أن يرفع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن ذلك الطعام الفضل الذي يزابل البدن؛ فيكون طعامهمه ذلك لطيف الذي يبقى في النفس.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَـٰذَا كَانَ لَكُمْ جَزَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فجائز أن يكون هذه البشارة خرجت لأهلها في الدنيا.</span><br/><span>وجائز أن تكون لهم في الآخرة: أن هذا الذي أكرمتم به من الكرامات جزاء لعملكم وسعيكم في الدنيا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.839Dc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="76:23-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:23" id="qr-matreedi-76-23">إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا عَلَيْكَ ٱلْقُرْآنَ تَنزِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/23" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:24" id="qr-matreedi-76-24">فَٱصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ وَلاَ تُطِعْ مِنْهُمْ ءَاثِماً أَوْ كَفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/24" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:25" id="qr-matreedi-76-25">وَٱذْكُرِ ٱسْمَ رَبِّكَ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/25" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:26" id="qr-matreedi-76-26">وَمِنَ ٱللَّيْلِ فَٱسْجُدْ لَهُ وَسَبِّحْهُ لَيْلاً طَوِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/26" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:27" id="qr-matreedi-76-27">إِنَّ هَـٰؤُلاَءِ يُحِبُّونَ ٱلْعَاجِلَةَ وَيَذَرُونَ وَرَآءَهُمْ يَوْماً ثَقِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/27" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:28" id="qr-matreedi-76-28">نَّحْنُ خَلَقْنَاهُمْ وَشَدَدْنَآ أَسْرَهُمْ وَإِذَا شِئْنَا بَدَّلْنَآ أَمْثَالَهُمْ تَبْدِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/28" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:29" id="qr-matreedi-76-29">إِنَّ هَـٰذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَن شَآءَ ٱتَّخَذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/76/29" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:30" id="qr-matreedi-76-30">وَمَا تَشَآءُونَ إِلاَّ أَن يَشَآءَ ٱللَّهُ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/76/30" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" data-v="76:31" id="qr-matreedi-76-31">يُدْخِلُ مَن يَشَآءُ فِي رَحْمَتِهِ وَٱلظَّالِمِينَ أَعَدَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/76/31" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.d9712"/><p id="115.b6Bca"><span><tafsir><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا عَلَيْكَ ٱلْقُرْآنَ تَنزِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قيل: فرقنا عليك القرآن تفريقا، والحكمة من التفريق ما ذكر في آية أخرى في القرآن، وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:32" id="qr-matreedi-25-32">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْلاَ نُزِّلَ عَلَيْهِ ٱلْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فأخبر أن في التفريق تثبيتا؛ فيكون الناس له أوعى وأعرف بمواقع النوازل منه من أن ينزل جملة واحدة.</span><br/><span>ثم أضاف التنزيل إلى نفسه هاهنا، وأضاف إلى جبريل -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- في قوله - عز وجل -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:193" id="qr-matreedi-26-193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" data-v="26:194" id="qr-matreedi-26-194">عَلَىٰ قَلْبِكَ</span><a class="vn" href="/quran/26/194" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله - عز وجل -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:40" id="qr-matreedi-69-40">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/40" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال في آية أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:6" id="qr-matreedi-9-6">حَتَّىٰ يَسْمَعَ كَلاَمَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فأضافه إلى نفسه، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="85:22" id="qr-matreedi-85-22">فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فهذا كله على مجاز الكلام ليس على الحقيقة؛ فحق كل من ذلك أن يصرف إلى ما إليه أوجه، وإلى ما يستجيز الناس من التعامل فيما بينهم بذلك الكلام، فإذا قيل: هذا في اللوح، فهم به، وأريد منه: أنه مكتوب فيه، وقوله - عز وجل -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:6" id="qr-matreedi-9-6">حَتَّىٰ يَسْمَعَ كَلاَمَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه: حتى يسمع كلاما يدله على كلام الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا أن يكون ذلك كلامه.</span><br/><span>وأضافه إلى جبريل -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- لأنه من فيه تلقاه، لا أن يكون ذلك الكلام جبريل،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>ثم قد ذكرنا الحكمة في إنزال القرآن مفرقا قبل هذا الفصل الكافيَ منه.</span><br/><span>ثم جائز أن يكون التفريق؛ لمكان أتباع رسول الله <span class="honorific"></span>، [ليس] لمكانه؛ لأن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يسر على نبيه حفظه؛ حتى كان يعي جميع ما ينزل إليه [جبريل] -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بما يقرؤه عليه مرة واحدة.</span><br/><span>وقيل له:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُحَرِّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [القيامة: 16]؛ فضمن له الحفظ؛ فأمن النسيان، فأما غيره فإنه يشتد عليه أن لو كلفه حفظه بدفعة واحدة؛ فأنزل مفرقا، ليكونوا أقدر على حفظه؛ ولهذا ما كثر حفاظ القرآن في هذه الأمة، وكثر قراؤها، وكثر فقهاء هذه الأمة؛ لأن القرآن أنزل مفرقا على أثر النوازل؛ فعرفوا مواقع النزول؛ فوقفوا على معرفة ما أودع في الآيات؛ لمعرفتهم النوازل والمسنوخ، ولو نزل جملة واحدة اشتبه عليهم الناسخ والمنسوخ؛ فأنزل الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- مفرقا؛ ليكونوا بعلم الناسخ والمنسوخ والله أعلم.</span><br/><span>ولأنه إذا أنزل مفرقا، كانوا إليه أشوق، وأرغب منه إذا أنزل جملة واحدة؛ ألا ترى إلى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لَوْلاَ نُزِّلَتْ سُورَةٌ فَإِذَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ مُّحْكَمَةٌ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [محمد: 20]، فأخبر أنهم يرغبون إلى أن تتنزل عليهم سورة، وإن كانوا قد أنزلت إليهم سورة من قبل.</span><br/><span>وفيه - أيضا - تخويف للمنافقين؛ كما قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:64" id="qr-matreedi-9-64">يَحْذَرُ ٱلْمُنَافِقُونَ أَن تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ تُنَبِّئُهُمْ بِمَا فِي قُلُوبِهِم</span><a class="vn" href="/quran/9/64" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فكان في إنزاله مفرقا ما ذكرنا من الفوائد والمنافع للمؤمنين، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فيه أنه ابتلاه بما تكرهه نفسه، ويشتد عليها، حتى دعاه إلى الصبر؛ لأن المرء لا يدعى إلى الصبر على النعم واللذات، وإنما يدعا إليه إذا ابتلي بالمكاره البليّات، وقد صبر -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- على المكاره؛ لأنه أمر بمضادة الجن والإنس؛ فانتصب لهم حتى آذوه كل الأذى، وهموا بقتله.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُطِعْ مِنْهُمْ ءَاثِماً أَوْ كَفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>كأنه قال: ولا تطع من دعاك إلى ما تأثم فيه، أو يكون كفورا.</span><br/><span>أو لا تجب الآثم أو الكفور إلى ما يدعوك إليه.</span><br/><span>وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُرِ ٱسْمَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>يحتمل: واذكر باسم ربك.</span><br/><span>أو صل باسم ربك؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="87:15" id="qr-matreedi-87-15">وَذَكَرَ ٱسْمَ رَبِّهِ فَصَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/87/15" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>أو يقول: اذكر اسم ربك، أي: كن ذاكرا له في كل وقت.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>البكرة: تحتمل صلاة الصبح، والأصيل: يحتمل صلاة الظهر والعصر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ ٱللَّيْلِ فَٱسْجُدْ لَهُ وَسَبِّحْهُ لَيْلاً طَوِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>تحتمل صلاة الليل النوافل إن كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُرِ ٱسْمَ رَبِّكَ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> في صلاة الفرائض، وإن لم يكن في ذلك؛ فيكون كأنه قال: واذكر ربك في كل وقت بالليل والنهار.ط</span><br/><span>أو يقول: فليكن اسم ربك مذكورا؛ حتى لا تخلو ساعة من هذه الساعات إلا وهو مذكور فيها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَـٰؤُلاَءِ يُحِبُّونَ ٱلْعَاجِلَةَ وَيَذَرُونَ وَرَآءَهُمْ يَوْماً ثَقِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>حب العاجلة مما طبع به الخلائق؛ لأن كل طبع على حب الانتفاع والتمتع بالشيء؛ فلا يلحقهم الذم بحب ما طبعوا عليه وأنشئوا، ولكن إنما يلحق الذم من أحب الدنيا واختارها وآثرها على غير الذي جعلت الدنيا وأسست؛ فالدنيا إنما أسست، وجعلت؛ ليكتسب بها نعيم الآخرة والحياة الدائمة اللذيذة؛ فمن أحب لهذا، فهو لا يلحقه بذلك ذم، ولا تعييرا؛ ومن أحبها وآثرها لها، واكتسبها لها، فهو المذموم، وأولئك كانوا مختلفين في ذلك، لم يكونوا على فن واحد.</span><br/><span>منهم من حمله حبه الدنيا على إنكار وحدانية الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وألوهيته.</span><br/><span>ومنهم من حمله حبه إياها على تكذيب الرسل والتعادي لهم، ومكابرة الحق.</span><br/><span>ومنهم من حمله حبه إياها على إنكار البعث والجزاء لما عملوا.</span><br/><span>ومنهم من حمله حبه الدنيا على التفريق بين الرسل، أنكروا بعضا، وصدقوا بعضا.</span><br/><span>تولد من حبهم إياها ما ذكرنا؛ فلحقهم الذم لذلك، وكذلك ما ذكر من الإنفاق في الدنيا حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ مَا يُنْفِقُونَ فِي هَـٰذِهِ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا كَمَثَلِ رِيحٍ فِيهَا صِرٌّ أَصَابَتْ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [آل عمران: 117]، فمن أنفق [من] هذه الدنيا لها؛ فتكون نفقته ما ذكر؛ لأنه أنفق لغير ماجعلت له النفقة؛ فكان ما ذكر؛ فعلى ذلك من أحب الدنيا، واختارها للدنيا لا لاكتساب ما ذكرنا من النعم اللذيذة الدائمة والحياة الباقية التي لا انطقاع لها، كان على ما ذكر.</span><br/><span>ثم إذا ذكرت الدنيا ذكرت الآخرة وراءها، وإذا ذكرت الآخرة على أثر ذكر الإنسان قيل: أمامه؛ لأن الإنسان يقبل إليها؛ فيكون ذلك أمامه وقدامه؛ وأما عند ذكر الدنيا قيل: وراءها؛ لأنها تخلفها، وكل من خلف آخر يكون بعده ووراءه؛ لأنه يكون عند فوت الآخر؛ لذلك كان ما ذكر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّحْنُ خَلَقْنَاهُمْ وَشَدَدْنَآ أَسْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>رجع إلى الاحتجاج عليهم لما أنكروا، يقول: يعلمون أنا خلقناهم بدءا، ونحن شددنا أسرهم؛ أي: قوتهم.</span><br/><span>أو نحن: شددنا خلقتهم، ونحن وصلنا جوارحهم المتفرقة ومفاصلهم المتشتتة بعضها إلى بعض، ونحن نبدل أمثالهم إن شئنا، فما بالهم ينكرون قدرتنا على البعث والإعادة بعد الموت؟! يقول: من قدر على ما ذكر لا يعجزه شيء، وهو على البعث أقدر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا شِئْنَا بَدَّلْنَآ أَمْثَالَهُمْ تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>يذكر بعد هذا إن شاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَـٰذِهِ تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يحتمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَـٰذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: هذه السورة؛ لأنه ذكر في أولها ابتداء إنشائهم وخلقهم، وآخرها إعادتهم، وفي خلال [ذلك] جزاء صنيعهم الذي صنعوا؛ فيكون في ذلك تذكرة لهم.</span><br/><span>ويحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَـٰذِهِ تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: الأنباء التي ذكرت في القرآن، أو هذه المواعظ تذكرة لما لهم وما عليهم، أو تذكرة لما لله عليهم، وما لبعضهم على بعض.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن شَآءَ ٱتَّخَذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>هذا يخرج على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: يقول: قد مكن كلا أن يتخذ سبيلاً إلى ربه، أي: لا شيء يمنعه [عن اتخاذ السبيل إلى ربه إذا شاء، لكن من لم يتخذ إنما لا يتخذ؛ لأنه لم يشأ] أن يتخذ سبيلا؛ وإلا قد مكن له ذلك.</span><br/><span>والثاني: يقول: من شاء اتخاذ السبيل، فليتخذ السبيل إلى ربه، على ما يذكر على الاستقصاء بعد هذا، إن شا ء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>ثم [قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-]: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَشَآءُونَ إِلاَّ أَن يَشَآءَ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>يقول - والله أعلم -: من شاء اتخاذ السبيل إلى ربه لا يتخذ إلا أن يشاء الله أن يتخذ السبيل إلى ربه، فعند ذلك يتخذ، وهذا على المعتزلة لأنهم يقولون: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد شاء لجميع الخلائق أن يتخذوا إلى ربهم سبيلا، لكنهم شاءوا ألا يتخذوا إلى ربهم سبيلا؛ فلم يتخذوا، وقد أخبر أنهم لا يشاءون اتخاذ السبيل إليه، ولا يتخذون إلا أن يشاء الله لهم اتخاذ السبيل فعند ذلك يتخذون ما ذكر، ويشاءون.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لم يزل عليما بصنع خلقه من التكذيب له والتصديق، [و] من الطاعة له والمعصية، أي: على علم منه بصنيعهم أنشأهم وخلقهم، حكيما في فعله ذلك وخلقه إياهم على ماعلم منهم بكون الآية إنما خلقهم وأنشأهم؛ لمنافع أنفسهم ولحاجتهم، لا لمنافع ترجع إليه، أو لمضار يدفع عن نفسه؛ فخلقه إياهم وبعثه الرسل إليهم على علم بما يكون منهم من التكذيب والرد لا يخرج فعله عن الحكمة والحق؛ بل يكون حكيما في ذلك، وأما من يبعث الرسول في الشاهد، إلى من يعلم أنه يكذبه، ويرد رسالته وهديته، ويستخف به - سفه ليس بحكمة؛ لأنه إنما يرسل الرسل ويبعث هديته؛ لمنافع تكون للمرسل؛ فعلمه بما يكون منه سفه ليس بحكمه؛ لذلك افترقا.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدْخِلُ مَن يَشَآءُ فِي رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>هذا على المعتزلة - أيضا - لأنه ذكر أنه يدخل من يشاء في رحمته، وهم يقولون: قد شاء أن يدخل كلا من في رحمته؛ لأنه شاء إيمان كل منهم، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أخبر أنه يدخل من يشاء في رحمته؛ دل ذلك على أنه لم يشأ أن يدخل في رحمته من علم منه أنه يختار الضلال؛ ولكن إنما شاء أن يدخل في رحمته من علم منه أنه يختار الهدى، فأما من علم منه اختيار غيره، فلا يحتمل أن يشاء ذلك له، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلظَّالِمِينَ أَعَدَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أي: وشاء - أيضا - من علم منه الضلال أن يعد له عذابا أليما.</span><br/><span>وفي حرف ابن مسعود، وأبي وحفصة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>م -: (يختص برحمته من يشاء)، وهذا الحرف تفسير تأويل الآية.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون رحمته هاهنا: هي الهدى وسبيل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون رحمته هي جنته؛ سميت: رحمة؛ لأنه برحمته ما يدخلها أهل الإيمان، [والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم بالصواب].</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.3bB8A"/></div></div></div></div></body></html>