<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأحزاب" id="ch41"><h1 id="115.WpAkP">سورة الأحزاب</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="33:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:1" id="qr-matreedi-33-1">يَٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ ٱتَّقِ ٱللَّهَ وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/1" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:2" id="qr-matreedi-33-2">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَـيْكَ مِن رَبِّكَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/2" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:3" id="qr-matreedi-33-3">وَتَوَكَّلْ عَلَىٰ ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/3" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.6859C"/><p id="115.3B6ef"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ ٱتَّقِ ٱللَّهَ وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون ظاهر الخطاب وإن كان لرسول الله <span class="honorific"></span>: فهو للناس عاما؛ ألا ترى أنه قال على أثره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَـيْكَ مِن رَبِّكَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> خاطب به الجماعة، وقد خاطب رسوله في غير آي من القرآن، والمراد به غيره؛ فعلى ذلك جائز أن يكون هذا كذلك.</span><br/><span>ويشبه أن يكون المراد بالخطاب - أيضاً - خاصة، لكن إن كان ما خاطب به مما يشترك فيه غيره - دخل في ذلك الخطاب وفي ذلك النهي، وإن كان مما يتفرد به من نحو: تبليغ الرسالة إليهم، وما تضمنته الرسل، وإن خاف على نفسه القتل والهلاك فإن عليه ذلك لا محالة، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَـٰأَيُّهَا ٱلرَّسُولُ بَلِّغْ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [المائدة: 67].</span><br/><span>وأما أهل التأويل فمما اختلفوا فيه:</span><br/><span>قال بعضهم: نزلت الآية، وذلك أن نفرا من أهل مكة - أبو سفيان بن حرب، وعكرمة ابن أبي جهل، وأبو الأعور السلمي، وهؤلاء - قدموا المدينة، فدخلوا على عبد الله بن أبي رئيس المنافقين بعد قتلى أحد، وقد أعطاهم النبي الأمان على أن يكلموه، فقالوا للنبي وعنده عمر بن الخطاب -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: ارفض ذكر آلهتنا اللات والعزى ومنات، وندعك وربك؛ فشق ذلك على النبي <span class="honorific"></span>؛ فأنزل الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقِ ٱللَّهَ وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفيهم نزل:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:48" id="qr-matreedi-33-48">وَدَعْ أَذَاهُمْ وَتَوَكَّـلْ عَلَى ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/48" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وفي بعض الروايات: قالوا ذلك - وعنده عمر بن الخطاب - فقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا رسول الله، ائذن لي في قتلهم؛ فقال النبي <span class="honorific"></span>: إني قد أعطيتهم الأمان"</span></hadeeth><tafsir><span>، فإن كان على هذا فالنهي: عن نقض العهد والأمان.</span><br/><span>وإن كان على الأول: فالنهي عن اتباع ما طلبوا منه من رفض آلهتهم والعبادة لها.</span><br/><span>وبعضهم يقولون: إن أهل مكة نحو: شيبة بن ربيعة وهؤلاء قالوا له: إنا نعطيك يا محمد كذا كذا من المال، ونزوجك كذا كذا امرأة كثيرة المال؛ فارفضنا وآلهتنا؛ وإلا قتلك المنافقون: فلان وفلان، عدّوا نفراً؛ فأنزل الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- الآية في ذلك بالنهي عن اتباع ما طلبوا منه ودعوه إليه، وأمره بالتوكل على الله في ترك الاتباع لهم.</span><br/><span>وأصله ما ذكرنا: أن النهي - وإن كان له خاصة - فيما ذكر فهو - وإن كان معصوماً - فالعصمة لا تمنع الأمر والنهي - بل العصمة إنما تنفع إذا كان ثمة نهي وأمر؛ إذ لولا النهي والأمر لكان لا معنى للعصمة ولا منفعة لها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في ترك تبليغ الرسالة إليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اتباع ما دعوك إليه وطلبوا منك، أو في غيره.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بما كان ويكون منهم، أي: على علم بما يكون منهم من التكذيب والردّ عليك بعثك، لا على جهل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: في ذلك، أي: بعثه إياك إليهم، على علم بما يكون منهم من التكذيب والرد، لا يخرجه عن الحكمة، ليس كملوك الأرض: إذا أرسل بعضهم إلى بعض رسالات وهدايا، على علم من المرسل أن المبعوث إليه يرد الرسالة والهدية يكون سفهاً؛ لأنهم يبعثون ويرسلون لحاجة أنفسهم، أعني: أنفس المرسلين، فإذا أرسلوا على علم منهم بالردّ والتكذيب كان ذلك سفهاً خارجاً عن الحكمة.</span><br/><span>فأما الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- إنما يرسل الرسل ويبعثهم لمنفعة أنفسهم وحاجتهم، فعلمه بالرد والتكذيب لا يخرجه عن الحكمة.</span><br/><span>وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَـيْكَ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يحتمل الخصوص له على ما ذكرنا، ويحتمل العموم على ما ذكرنا في آية أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:3" id="qr-matreedi-7-3">ٱتَّبِعُواْ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكُمْ مِّن رَّبِّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/3" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يدل على ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: خاطب به الكل - والله أعلم - وهو ما ذكرنا أنه على علم بما يكون منهم من التكذيب والردّ.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلَىٰ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: اعتمد على الله في تبليغ الرسالة، ولا تخف أذاهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: حافظاً يحفظك ويمنعهم عنك، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:67" id="qr-matreedi-5-67">يَـٰأَيُّهَا ٱلرَّسُولُ بَلِّغْ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ وَإِن لَّمْ تَفْعَلْ فَمَا بَلَّغْتَ رِسَالَتَهُ وَٱللَّهُ يَعْصِمُكَ مِنَ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/5/67" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.0d7Fb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:4-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:4" id="qr-matreedi-33-4">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ ٱللاَّئِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ وَٱللَّهُ يَقُولُ ٱلْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي ٱلسَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/33/4" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:5" id="qr-matreedi-33-5">ٱدْعُوهُمْ لآبَآئِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ ٱللَّهِ فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوۤاْ آبَاءَهُمْ فَإِخوَانُكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَمَوَالِيكُمْ وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَآ أَخْطَأْتُمْ بِهِ وَلَـٰكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/5" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:6" id="qr-matreedi-33-6">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ وَأُوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُهَاجِرِينَ إِلاَّ أَن تَفْعَلُوۤاْ إِلَىٰ أَوْلِيَآئِكُمْ مَّعْرُوفاً كَانَ ذَلِكَ فِي ٱلْكِتَابِ مَسْطُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.ebfe9"/><p id="115.0095A"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول بعض أهل التأويل كذلك: إنها نزلت في رجل يقال [له]: أبو معمر، وكان من أحفظ الناس وأوعاهم؛ فقالوا: إن له قلبين: قلب يسمع، وقلب يحفظ ويعي؛ فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ويقول بعضهم كذلك: إنها نزلت في أبي معمر، وكان يسمى: ذا قلبين؛ لحفظه الحديث، حتى إذا كان يومُ بدر، وهُزم المشركون - وفيهم أبو معمر - يلقاه أبو سفيان بن حرب، وهو معلق إحدى نعليه بيده والأخرى في رجله؛ فقال: يا أبا معمر، ما فعل الناس؟ قال: انهزموا، فقال: ما بال نعلك في يدك والأخرى في رجلك؟ فقال: ما شعرت إلا أنهما جميعاً في رجلي؛ فعرفوا يومئذ أنْ لو كان له قلبان ما نسي نعله في يده. ونحوه قد قيل، ولكن لا ندري ما سبب نزول هذا.</span><br/><span>وروي عن ابن عباس: أنه سئل عن هذه الآية؟ فقال: كان نبي الله <span class="honorific"></span> يصلي يوماً، فخطر خطرة - أي: وقع في قلبه - فقال المنافقون الذين يصلون معه: ألا ترى أن له قلبين: قلبا معكم، وقلبا معهم؛ فأنزلت هذه الآية.</span><br/><span>وهذا يشبه أن يكون سبب نزول الآية، أو أن يكون نزولها في المنافقين، وذلك أنهم كانوا يصلون مع النبي والمؤمنين، ويرون الموافقة لهم من أنفسهم، ويقولون:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:1" id="qr-matreedi-63-1">نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/63/1" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم يرجعون إلى أولئك فيقولون:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:14" id="qr-matreedi-2-14">إِنَّا مَعَكُمْ إِنَّمَا نَحْنُ مُسْتَهْزِءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/14" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونحوه؛ فذكر هذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: دينين في جوفه: الإيمان والنفاق، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: قلبا لهذا، وقلبا للآخر.</span><br/><span>أو نزلت في المشركين الذين يقرون بالوحدانية لله، وأنّه هو الخالق؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:25" id="qr-matreedi-31-25">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/31/25" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ويعبدون الأصنام مع هذا؛ فيقول - والله أعلم -: لم يجعل لرجل قلبين في جوفه: قلباً للشرك، وقلباً للإيمان والتوحيد؛ ولكن جعل قلباً واحداً لأحد هذين، أي: قلباً لقبول الشرك، وقلبا لقبول الإيمان.</span><br/><span>وبعضهم يقول: هو على التمثيل، أي: كما لم يجعل لرجل واحد قلبين؛ فكذلك لا يكون المظاهر من امرأته: لا تكون امرأته أمه في الحرمة، ولا يكون دعيّ الرجل ابنه، يقول: نزلت في النبي وزيد بن حارثة، كان النبي تبناه، [و]كانوا يسمونه زيد بن محمد، فجاء النهي عن ذلك؛ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إلى هذا يذهب عامة أهل التأويل.</span><br/><span>وبعضهم يقول: تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: لم يجعل للرجل نسبين ينسب إليهما.</span><br/><span>وأصله عندنا: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما ذكرنا، ولم يجعل أزواجكم اللائي تستمتعون بهن بالتشبيه بالأمهات كالأمهات، أي: لم يحل لكم ذلك ولم يبح ولم يشرع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم يجعل سبب ذلك ولم يشرع، وإن كان قد يكون في النسب الفاسد، نحو الجارية بين اثنين إذا ولدت فادعياه جميعاً، ونحو النكاح الفاسد، والملك الفاسد، لم يجعل كذا، أي: لم يحل ولم يشرع؛؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:103" id="qr-matreedi-5-103">مَا جَعَلَ ٱللَّهُ مِن بَحِيرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/5/103" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: لم يشرع ولم يحل ذلك، وإن كان يكون لو فعلوا؛ فعلى ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ ٱللاَّئِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم يشرع ذلك السبب، ولم يحل ذلك في الإسلام ما كان في الجاهلية، لا أنه لا يكون ذلك فيما لم يشرع في الفاسد من السبب، على ما ذكرنا: أن النسب ثبت في النكاح الفاسد، وإن لم يشرع.</span><br/><span>والحسن يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان الرجل يقول: إن نفسا تأمرني بكذا ونفسا تأمرني بكذا؛ فنزل ذلك.</span><br/><span>والحكمة فيما لم يجعل لواحد قلبين، وجعل له سمعين وبصرين؛ لأن الإدراك بالسمع والبصر إنما يكون بالمشاهدة، فيخرج ذلك مخرج معاونة بعضهم بعضاً، وما يدرك بالقلب إنما يدرك بالاجتهاد، وقد يختلف القلبان فيما يجتهدان في شيء، فيناقض أحدهما صاحبه؛ إذ يجوز أن يرى أحدهما خلاف ما يراه الآخر، وأما السمعان والبصران لا يكون كذلك.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جائز أن يكون سبب ذلك ما ذكر من ادعاء مسيلمة الكذاب الرسالة لنفسه وتواطؤ أصحابه على ذلك، يقول - والله أعلم -: ما جعل الله أن يرسل رجلين رسولا إلى خلقه مختلفي الدينين متضادّي الشرائع، يدعو كل واحد إلى دين غير الآخر، وإلى شريعة يضادّ بعضها بعضاً: محمدا رسول الله <span class="honorific"></span>، ومسيلمة الكذاب.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ ٱللاَّئِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل هذا وجهين:</span><br/><span>أحدهما: على النهي الذي ذكرنا، أي: لا تشبهوا أزواجكم بظهور الأمهات، ولا تحرموهن على أنفسكم كحرمة الأمهات؛ ولذلك قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:2" id="qr-matreedi-58-2">وَإِنَّهُمْ لَيَقُولُونَ مُنكَراً مِّنَ ٱلْقَوْلِ وَزُوراً</span><a class="vn" href="/quran/58/2" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والثاني: أن لم يجعل الله لكم أزواجكم حراماً أبداً كالأمهات، وإن جعلتم أنتم؛ ولكن جعلهن لكم بحيث تصلون إليهن بالاستمتاع على ما تصلون إليهن وتستمتعون بهن، بعد هذا القول؛ يذكر هذا على المنة والنعمة؛ ليتأدى به شكره؛ لما أبقى لهم الاستمتاع بهن بعد هذا، ولم يجعلهن لهم كالأمهات، على ما ذكر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ما جعل أدعياءكم أبناءكم في الحقوق إلى الآباء، وهو ما ذكر في بعض القصة: أنه إذا ادعى الرجل منهم ورثة منهم مع أولاده - وهو شيء كانوا يفعلونه في الجاهلية - دعي إليه ونسب، يقول - والله أعلم -: ما جعل ما كنتم تدعون الأبناء في الجاهلية للعون والنصرة أبناءكم في الإسلام فيما جعلوا.</span><br/><span>والثانى: ما جعل أدعياءكم في حق النسبة، كما ذكر أنهم يقولون لزيد بن حارثة: زيد بن محمد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>إنما هو قول تقولونه بألسنتكم فيما بينكم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَقُولُ ٱلْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>إنهم ليسوا بأبنائكم.</span><br/><span>أو أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَقُولُ ٱلْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، تأويله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱدْعُوهُمْ لآبَآئِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أعدل عند الله، أي: انسبوهم إليهم إن علمتموهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوۤاْ آبَاءَهُمْ فَإِخوَانُكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَمَوَالِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعض أهل التأويل: فانسبوهم إلى أبيهم من أسماء مواليكم أو إخوانكم أو ابن عمكم، مثل عبد الله وعبيد الله، وعبد الرحمن، وأشباه ذلك الأسماء وأسماء مواليكم.</span><br/><span>أو أن يقول: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِخوَانُكُمْ فِي ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: سموهم: إخوانا، وذلك أعظم في القلوب وآخَذُ من التسمية بالآباء والنسبة إليهم؛ وذلك أن الحاجة إلى معرفة الآباء والنسبة إليهم إنما تكون عند الكتابة والشهادة وعند الغيبة، فأما عند الحضرة فلا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَوَالِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال بعضهم: نزل هذا في شأن زيد بن حارثة، وهو كان مولى رسول الله، وكانوا يسمونه: زيد بن محمد؛ فنهوا عن ذلك، فيقول: فإن لم تعلموا آباءهم فانسبوهم إلى مواليهم.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَوَالِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الولاية، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:71" id="qr-matreedi-9-71">وَٱلْمُؤْمِنُونَ وَٱلْمُؤْمِنَاتُ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/71" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:10" id="qr-matreedi-49-10">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/10" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَآ أَخْطَأْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول - والله أعلم -: ليس عليكم جناح بالنسبة إلى غير الآباء إذا كنتم مخطئين غير عارفين للآباء؛ إنما الجناح والحرج عليكم إذا كنتم عامدين لذلك عارفين لهم آباء؛ كأنه أباح التبني والتآخي فيما بينهم، ولم يبح النسبة إلى غير الآباء وإيجاب الحقوق فيما بينهم.</span><br/><span>وكذلك روي في بعض الخبر أن النبي <span class="honorific"></span> كان يؤاخي بين الرجلين، وإذا مات أحدهما ورثه الباقي منهما دون عصبته وأهله، فكان الزبير أخا عبد الله بن مسعود، فمكثوا بذلك ما شاء الله أن يمكثوا، حتى نزلت الآية.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَآ أَخْطَأْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: إذا دعوت الرجل لغير أبيه، وأنت ترى أنه كذلك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَـٰكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول: لا تدعوه لغير أبيه متعمداً، فأما الخطأ فإن الله يقول: لا يؤاخذكم به، ولكن ما أردتم به العمد، وهو مثل الأول.</span><br/><span>وذكر أن عمر -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- سمع رجلا يقول: اللهم اغفر لي خَطَايَ؛ فقال له عمر: "استغفر الله العمد؛ فأمّا الخطأ فقد تجوز لك عنه"، وكان يقول: "ما أخاف عليكم الخطأ؛ ولكن أخاف عليكم العمد، وما أخاف عليكم العائلة؛ ولكن أخاف عليكم التكاثر، وما أخاف علكيم أن تزدروا أعمالكم؛ ولكن أخاف عليكم أن تستكثروها".</span><br/><span>وذكر أن ثلاثاً لا يُمْلك عليها ابن آدم: الخطأ والنسيان والاستكراه، وكذلك روي عن ابن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال ذلك.</span><br/><span>وقال بعضهم: الخطأ - هاهنا - هو ما جرى على اللسان من غير قصد، والعمد ما يجري على قصد، وهو ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لما فعلوا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: النبي أولى بهم من بعضهم ببعض؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:29" id="qr-matreedi-4-29">وَلاَ تَقْتُلُوۤاْ أَنْفُسَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/29" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: لا يقتل بعضكم بعضا؛ إذ لا أحد يقتل نفسه،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:61" id="qr-matreedi-24-61">فَسَلِّمُواْ عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/24/61" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: يسلم بعضكم على بعض، ليس أنه يسلم الرجل على نفسه؛ ولكن ما ذكرنا؛ فعلى ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: بعضهم من بعض.</span><br/><span>ثم يحتمل هو أولى بهم من أنفسهم من الطاعة له والاحترام له والتعظيم، أي: هو أولى أن يعظم ويحترم ويطاع من غيره.</span><br/><span>أو أن يكون أولى بهم في الرحمة والشفقة لهم، أي: أرحم بهم وأشفق من أنفسهم، وهو على ما وصفه من الرحمة والرأفة؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:128" id="qr-matreedi-9-128">عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وليس أحد من الناس يعز عليه ما يفعله من المآثم.</span><br/><span>أو أن يجوز أولى بهم:، أي: أحبّ إليهم من أنفسهم وأولادهم، محبة الاختيار والإيثار، ليس محبّة الميل: ميل القلب؛ لأن ميل القلب يكون بالطبع.</span><br/><span>وذكر في الخبر أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ليس بمؤمن حتى أكون أنا أحبّ إليه من نفسه وولده وأهله"</span></hadeeth><tafsir><span>أو كلام نحو هذا.</span><br/><span>أو أن يكون</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:135" id="qr-matreedi-4-135">أَوْلَىٰ بِهِمَا</span><a class="vn" href="/quran/4/135" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>في الآخرة بالشفاعة لهم، يشفع فينجون من النار به لا بأعمالهم، والله أعلم. وذكر في بعض الحروف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النبي أولى بالمؤمنين من أنفسهم وهو أبٌ لهم وأزواجه أمهاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: وهو حرف أبي وابن مسعود وابن عباس،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>م.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو أب لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الرحمة والشفقة، أو فيما يلزم من الطاعة والتعظيم والاحترام ونحوه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال أهل التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الحرمة؛ أي: لا يحل لهم أن يتزوجوهن أبداً كالأمهات، ولكن يجب أن يكون ذلك بعد وفاته، فأمّا في حياته إذا طلقهن فيجب أن يحللن لغيره؛ لأنه قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأحزاب: 28]، ولو لم يحللن لغيره، لم يكن لما ذكر لهن من التمتيع والتسريح معنى، وهذه الحرمة يجب أن تكون بعد الموت، وهو ما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: إنما شرط هذا بعده؛ ليكن أزواجه في الآخرة.</span><br/><span>أو أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حرمة أزواجه من بعده ومنزلتهن كمنزلة أمهاتهم؛ يستوجبن ذلك لحرمة رسول الله ومنزلته قبلهم.</span><br/><span>وأما الباطنية فإنهم يقولون: في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة أنه ليس يريد به أزواج النبي؛ ألا ترى أنه يحل للناس نكاح أولادهن، ولو كن أمهات لم تحل؛ لأنهم يصيرون إخوة وأخوات؛ فإذا حلّ ذلك دل أنه ما ذكرنا، هذا قولهم.</span><br/><span>لكن الجواب لذلك ما ذكرنا: أنه جائز أن سمّاهن: أمهات، أي: منزلتهن وحرمتهن كمنزلة الأمهات؛ لحرمة رسول الله ومنزلته؛ وذلك جائز لأنه ذكر الشهداء أحياء عنده، وإن كانوا في الحقيقة موتى؛ لفضل الكرامة لهم والمنزلة عند الله، فعلى ذلك ذِكرُ الأمهات لأزواجه ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتَابِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في حكم الله؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:24" id="qr-matreedi-4-24">كِتَٰبَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/24" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: حكم الله عليكم.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتَابِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فيما أنزل من الكتاب، وهو الذي ذكر، وكذلك:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:180" id="qr-matreedi-2-180">كُتِبَ عَلَيْكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ ٱلْمَوْتُ...</span><a class="vn" href="/quran/2/180" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى آخر ما ذكر: المكتوب عليهم: الذي ذكر على أثره.</span><br/><span>ثم اختلف في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُهَاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قال بعضهم: إن المواريث في بدء الأمر لم تكن تجري إلا فيما بين المؤمنين المهاجرين من القرابات والأرحام، فإن كان مؤمناً لم يهاجر لم يرث ابنه ولا أباه ولا أخاه المهاجر ولا سائر قراباته إذا مات أحدهما، إلا أن يكونا مؤمنين مهاجرين؛ فعند ذلك يتوارثون؛ فعلى ذلك التأويل يكون تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَفْعَلُوۤاْ إِلَىٰ أَوْلِيَآئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الذين لم يهاجروا من المؤمنين أن تُوصوا لهم شيئاً، فيقول قائل هذا التأويل: إن هذا نسخ بالآية التي ذكر في سورة الأنفال، وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأنفال: 75]، ولم يذكر فيها الهجرة إذا كانوا مسلمين.</span><br/><span>وأمّا الكافر فإنه لا يرث المسلم، وعلى ذلك روي في الخبر أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يرث المسلم الكافر ولا الكافر المسلم"</span></hadeeth><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يتوارث أهل ملتين"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقال بعضهم: تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُهَاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأقربين منهم، أي: أولو الأرحام من المؤمنين والمهاجرين الأقرب فالأقرب منهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأبعدين في المواريث أي: الأقرب منهم بعضهم أولى ببعض من الأبعدين.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَفْعَلُوۤاْ إِلَىٰ أَوْلِيَآئِكُمْ مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>على هذا التأويل يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَفْعَلُوۤاْ إِلَىٰ أَوْلِيَآئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الأبعدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: وصية أو شيئاً، فذلك معروف فصارت المواريث للقرابات الأدنى فالأدنى من المؤمنين دون الأبعدين؛ فيكون الآية التي في الأنفال وهذه سواء على هذا التأويل، بل يكون الأقرب فالأقرب والأدنى فالأدنى أولى بالمواريث من غيرهم.</span><br/><span>وبعضهم يقول: إن الآية نزلت ناسخة لما كان منهم من التوارث بالمؤاخاة؛ لأن النبي كان يؤاخي بين رجلين، فإذا مات أحدهما ورثه الباقي منهما دون عصبته، حتى نسخ ذلك بالآية التي ذكر؛ فعلى ذلك يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَفْعَلُوۤاْ إِلَىٰ أَوْلِيَآئِكُمْ مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أن يصنعوا إلى الذين آخى بينهم النبي معروفاً.</span><br/><span>ثم اختلف في أولي الأرحام المذكورين في الآية:</span><br/><span>قال بعضهم: هم الذين ذكرهم في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:11" id="qr-matreedi-4-11">يُوصِيكُمُ ٱللَّهُ فِيۤ أَوْلَٰدِكُمْ لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ ٱلأُنْثَيَيْنِ...</span><a class="vn" href="/quran/4/11" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى آخر ما ذكر.</span><br/><span>وقال بعضهم: ليسوا هم؛ وإنما الذي ذكر في ذلك هم الذين بيّن لهم حدّ مواريثهم، فأمّا غيرهم فإنما هم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنما يرث الأقرب فالأقرب منهم، وكذلك يقول أبو حنيفة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>-: إن أولي الأرحام إنما يرث الأقرب فالأقرب منهم، ليس كالعصبات؛ لأن الابنة لا شك أنها أقرب من ابن العم، ثم يكون النصف للابنة والبقية لابن العم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ ذَلِكَ فِي ٱلْكِتَابِ مَسْطُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: في اللوح المحفوظ بأن المؤمنين بعضهم أولى ببعض في المواريث من الذين كانوا يتوارثون.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ٱلْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: في التوراة مكتوباً: أن يصنع بنو إسرائيل إلى بني لؤي بن يعقوب معروفاً؛ ليعود الغني على الفقير، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.B7c66"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:7" id="qr-matreedi-33-7">وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ ٱلنَّبِيِّيْنَ مِيثَاقَهُمْ وَمِنْكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَاهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَى ٱبْنِ مَرْيَمَ وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِّيثَاقاً غَلِيظاً</span><a class="vn" href="/quran/33/7" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:8" id="qr-matreedi-33-8">لِّيَسْأَلَ ٱلصَّادِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ وَأَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/8" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.72BaD"/><p id="115.C5c51"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ ٱلنَّبِيِّيْنَ مِيثَاقَهُمْ وَمِنْكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَاهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَى ٱبْنِ مَرْيَمَ وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِّيثَاقاً غَلِيظاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: خصّ هؤلاء؛ لأن أهل الشرع من الرسل هم هؤلاء؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعَ لَكُم مِّنَ ٱلدِّينِ مَا وَصَّىٰ بِهِ نُوحاً...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الشورى: 13]، لكنه قد ذكر في آية أخرى ما يدل أن غير هؤلاء كان لهم أيضاً شرع؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ كَمَآ أَوْحَيْنَآ إِلَىٰ نُوحٍ وَٱلنَّبِيِّينَ مِن بَعْدِهِ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [النساء: 163].</span><br/><span>وجائز أن يكون تخصيص هؤلاء بأخذ الميثاق؛ لأنهم هم أولو العزم من الرسل؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:35" id="qr-matreedi-46-35">فَٱصْبِرْ كَمَا صَبَرَ أُوْلُواْ ٱلْعَزْمِ مِنَ ٱلرُّسُلِ</span><a class="vn" href="/quran/46/35" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أو يكون لا على تخصيص لمن ذكر؛ ولكن على إرادة الكل، والله أعلم.</span><br/><span>ثم اختلف في أخذ الميثاق:</span><br/><span>قال بعضهم: أخذ ميثاقهم على أن يبشر بعضهم ببعض: يبشر نوح بإبراهيم، وإبراهيم بموسى، وموسى بعيسى، وعيسى بمحمد، عليهم الصلاة والسلام.</span><br/><span>وقال بعضهم: أخذ ميثاقهم؛ ليصدّق بعضهم بعضا، وأن يدعوا إلى عبادة الله، وأن ينصحوا لقومهم.</span><br/><span>وجائز أن يكون ما ذكر من أخذ الميثاق منهم لما ذكر على أثره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَسْأَلَ ٱلصَّادِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أخذ منهم الميثاق في تبليغ الرسالة إلى قومهم؛ ليسألهم عن صدقهم أنهم قد بلغوا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِّيثَاقاً غَلِيظاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لأن تبليغ الرسالة إلى الفراعنة منهم وأعداء الله صعب شديد، مخاطرة، فيه هلاك النفس وفوات الروح، وهو ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَـٰأَيُّهَا ٱلرَّسُولُ بَلِّغْ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [المائدة: 67].</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَسْأَلَ ٱلصَّادِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الصدق أكثره إنما ينفع في الإنباء والإخبار، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:33" id="qr-matreedi-39-33">وَٱلَّذِي جَآءَ بِٱلصِّدْقِ وَصَدَّقَ بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/33" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: وهو ما أخبرهم وأنبأهم من القرآن وغيره.</span><br/><span>وقال في آية أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:115" id="qr-matreedi-6-115">وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ صِدْقاً وَعَدْلاً</span><a class="vn" href="/quran/6/115" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>صدقاً في نبئه، وعدلا في حكمه، ثم صدقه في النبأ، وعدله في الحكم، سميّ القرآن: مرة صدقاً، ومرة عدلا، ومرة حقّاً، فالحق يجمع الأمرين: النبأ والحكم جميعاً، والصدق يكون في النبأ خاصة، والحكم في العدل.</span><br/><span>ثم يحتمل سؤاله الصادقين، وهم الرسل، عن صدقهم وجهين:</span><br/><span>أحدهما: يسألهم عن تبليغ ما أمرهم بالتبليغ إلى قومهم، وعن إنباء ما ولاهم الإنباء أن نبئوا أولئك: هل بلغتم وهل أنبأتم أولئك؟</span><br/><span>والثاني: يسألهم عن إجابة أولئك لهم: هل أجابوكم إلى ما دعوتم؟ لأن منهم من أجابهم وصدقهم، ومنهم من لم يجب ولم يصدّق؛ فيخرج السؤال عمن أجاب على التقرير، ومن لم يجب على التنبيه والتوبيخ، وهو يسأل الفريقين جميعاً: الرسل عن التبليغ، والمرسل إليهم: عن الإجابة؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:6" id="qr-matreedi-7-6">فَلَنَسْأَلَنَّ ٱلَّذِينَ أُرْسِلَ إِلَيْهِمْ وَلَنَسْأَلَنَّ ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/6" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.F9230"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:9" id="qr-matreedi-33-9">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱذْكُرُواْ نِعْمَةَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَآءَتْكُمْ جُنُودٌ فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحاً وَجُنُوداً لَّمْ تَرَوْهَا وَكَانَ ٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/9" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:10" id="qr-matreedi-33-10">إِذْ جَآءُوكُمْ مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَإِذْ زَاغَتِ ٱلأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ وَتَظُنُّونَ بِٱللَّهِ ٱلظُّنُونَاْ</span><a class="vn" href="/quran/33/10" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:11" id="qr-matreedi-33-11">هُنَالِكَ ٱبْتُلِيَ ٱلْمُؤْمِنُونَ وَزُلْزِلُواْ زِلْزَالاً شَدِيداً</span><a class="vn" href="/quran/33/11" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.34B62"/><p id="115.5A2fD"><span><tafsir><span>اشكروا ما أنعم الله عليكم وأحسنوا صحبة نعمه في النصر لكم والدفع عنكم، ثم الأمر في تذكير ما أنعم عليهم وجوه من الحكمة والدلالة:</span><br/><span>أحدها: تذكير لنا في مقاساة أولئك السلف من أصحابه في الدين، وعظيم ما امتحنوا في أمر الدين، حتى بلغوا الدين إلينا؛ لكيلا نضيعه نحن، بل يلزمنا أن نحفظه ونتمسك به، ونتحمل فيه، كما تحمل أولئك.</span><br/><span>والثاني: فيه آية لهم وذلك أنهم كانوا جميعاً هم وأعداؤهم، فجاءتهم الريح والملائكة فأهلكتهم دون المؤمنين، وقال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نصرتُ بالصَّبَا، وأُهلِكَ عادٌ بالدَّبُور"</span></hadeeth><tafsir><span>، وذلك آية عظيمة.</span><br/><span>والثالث: يذكرهم ما أتاهم من الغوث عند إياسهم من أنفسهم وشرفهم على الهلاك وخروج أنفسهم من أيديهم؛ لأن العدو قد أحاطوا بهم؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَآءُوكُمْ مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وبلغ أمرهم وحالهم ما ذكر، حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ زَاغَتِ ٱلأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>أو أن يذكر لما كان منهم من العهد والميثاق ألا يولّوا الأدبار، ولا يهربوا كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَانُواْ عَاهَدُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ لاَ يُوَلُّونَ ٱلأَدْبَارَ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأحزاب: 15]: يذكرهم عظيم نعمه التي كانت عليهم في النصر لهم على عدوّهم والدفع عنهم، وحالهم ما ذكر في الآية، وذلك كان يوم الخندق تحزبوا المؤمنين في ثلاثة أمكنة يقاتلونهم من كل وجه شهراً، فبعث الله عليهم بالليل ريحاً باردة، وبعث الملائكة فغلبتهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يذكر أنه لا عن غفلة وسهو ترككم هنالك حتى أحاط بكم العدو؛ ولكن أراد أن يمتحنكم محنة عظيمة.</span><br/><span>أو يقول: إنه بصير عليم فيجزيكم جزاء عملكم وصبركم على ذلك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَآءُوكُمْ مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: من فوق الوادي ومن أسفل منه.</span><br/><span>وقيل: أحاطوا بهم من النواحي جميعاً.</span><br/><span>وجائز أن يكون ذلك كناية عن الخوف، أي: أحاطوا بهم حتى خافوا على أنفسهم الهلاك؛ وعلى ذلك يخرج قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ زَاغَتِ ٱلأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وعن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما - قال: هذا وصف المنافقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَاغَتِ ٱلأَبْصَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: شخصت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لشدة خوفهم، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:19" id="qr-matreedi-33-19">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ فَإِذَا جَآءَ ٱلْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَٱلَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ</span><a class="vn" href="/quran/33/19" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وأمثال هذا قد وصفهم في غير آي من القرآن ما وصف هاهنا، وهذا يشبه أن يكون.</span><br/><span>وقال بعضهم: هذا وصف حال المؤمنين: شخصت الأبصار، وبلغت القلوب الحناجر؛ لمّا اشتد بهم الخوف؛ لما أحاطوا بهم من فوق ومن أسفل.</span><br/><span>ثم جائز أن يكون ذلك على التمثيل، أي: كادت أن تكون هكذا.</span><br/><span>وجائز أن يكون على التحقيق، وهي أن تزول عن أمكنتها، وبلغت ما ذكر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَظُنُّونَ بِٱللَّهِ ٱلظُّنُونَاْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: ظن ناس من المنافقين ظنونا مختلفة، يقولون: هلك محمد وأصحابه، ونحوه من الظنون الفاسدة السوء، وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:12" id="qr-matreedi-33-12">مَّا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ إِلاَّ غُرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/12" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ونحوه.</span><br/><span>وجائز أن يكون ذلك الظن من المؤمنين: ظنوا بالله ظنوناً لتقصير أو تفريط كان منهم نحو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:25" id="qr-matreedi-9-25">وَيَوْمَ حُنَيْنٍ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنكُمْ شَيْئاً وَضَاقَتْ عَلَيْكُمُ ٱلأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ ثُمَّ وَلَّيْتُم مُّدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/25" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ تَوَلَّوْاْ مِنكُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [آل عمران: 155].</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنَالِكَ ٱبْتُلِيَ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقتال وأنواع الشدائد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُلْزِلُواْ زِلْزَالاً شَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قيل: جهدوا جهداً شديداً، وقيل: حركوا تحريكاً شديداً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.00576"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:12-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:12" id="qr-matreedi-33-12">وَإِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ مَّا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ إِلاَّ غُرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/12" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:13" id="qr-matreedi-33-13">وَإِذْ قَالَت طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ يٰأَهْلَ يَثْرِبَ لاَ مُقَامَ لَكُمْ فَٱرْجِعُواْ وَيَسْتَئْذِنُ فَرِيقٌ مِّنْهُمُ ٱلنَّبِيَّ يَقُولُونَ إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ وَمَا هِيَ بِعَوْرَةٍ إِن يُرِيدُونَ إِلاَّ فِرَاراً</span><a class="vn" href="/quran/33/13" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:14" id="qr-matreedi-33-14">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِمْ مِّنْ أَقْطَارِهَا ثُمَّ سُئِلُواْ ٱلْفِتْنَةَ لآتَوْهَا وَمَا تَلَبَّثُواْ بِهَآ إِلاَّ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/14" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:15" id="qr-matreedi-33-15">وَلَقَدْ كَانُواْ عَاهَدُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ لاَ يُوَلُّونَ ٱلأَدْبَارَ وَكَانَ عَهْدُ ٱللَّهِ مَسْئُولاً</span><a class="vn" href="/quran/33/15" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:16" id="qr-matreedi-33-16">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ ٱلْفِرَارُ إِن فَرَرْتُمْ مِّنَ ٱلْمَوْتِ أَوِ ٱلْقَتْلِ وَإِذاً لاَّ تُمَتَّعُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/16" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:17" id="qr-matreedi-33-17">قُلْ مَن ذَا ٱلَّذِي يَعْصِمُكُمْ مِّنَ ٱللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوۤءاً أَوْ أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/17" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:18" id="qr-matreedi-33-18">قَدْ يَعْلَمُ ٱللَّهُ ٱلْمُعَوِّقِينَ مِنكُمْ وَٱلْقَآئِلِينَ لإِخْوَانِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنَا وَلاَ يَأْتُونَ ٱلْبَأْسَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/18" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:19" id="qr-matreedi-33-19">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ فَإِذَا جَآءَ ٱلْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَٱلَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ فَإِذَا ذَهَبَ ٱلْخَوْفُ سَلَقُوكُمْ بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ أَشِحَّةً عَلَى ٱلْخَيْرِ أوْلَـٰئِكَ لَمْ يُؤْمِنُواْ فَأَحْبَطَ ٱللَّهُ أَعْمَالَهُمْ وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/19" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:20" id="qr-matreedi-33-20">يَحْسَبُونَ ٱلأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُواْ وَإِن يَأْتِ ٱلأَحْزَابُ يَوَدُّواْ لَوْ أَنَّهُمْ بَادُونَ فِي ٱلأَعْرَابِ يَسْأَلُونَ عَنْ أَنبَآئِكُمْ وَلَوْ كَانُواْ فِيكُمْ مَّا قَاتَلُوۤاْ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/20" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.66e5B"/><p id="115.8a0cE"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هما واحد، وهم المنافقون.</span><br/><span>وجائز أن يكون المنافقون هم الذين أضمروا الخلاف له، وأظهروا الوفاق، على إبانة الحق لهم وظهوره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هم الذين كانوا مرتابين في ذلك، لم يبن لهم ذلك، ولم ينجل قالوا هذا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ إِلاَّ غُرُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قال عامة أهل التأويل: الذي وعد لهم فتوح البلدان، قالوا لما أحاط بهم - أعني: بالمؤمنين - الكفار قال ذلك المنافقون.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَت طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ يٰأَهْلَ يَثْرِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَثْرِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: المدينة، ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَهْلَ يَثْرِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يأهل المدينة، وروي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من قال للمدينة: يثرب، فليستغفر الله ثلاثاً؛ هي طابة هي طابة"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>ثم قال بعضهم: إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَت طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ يٰأَهْلَ يَثْرِبَ لاَ مُقَامَ لَكُمْ فَٱرْجِعُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما قاله أهل النفاق لبعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ لَكُمْ فَٱرْجِعُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم يحتمل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهين:</span><br/><span>أحدهما: ما قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفتح والنصر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ غُرُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ لَكُمْ فَٱرْجِعُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لما لم يقع عندهم أنهم يصلون إلى ما كانوا يطمعون ويأملون؛ لأنهم كانوا يخرجون رغبة في الأموال وطمعاً فيها، وهو ما وصفهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يَعْبُدُ ٱللَّهَ عَلَىٰ حَرْفٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الحج: 11].</span><br/><span>وجائز أن يكون هذا القول من المؤمنين لأهل النفاق؛ فإن كان من المؤمنين لأولئك فالوجه فيه: أنهم أرادوا أن يطردوهم؛ لفشلهم ولجبنهم؛ لئلا يهزموا جنود المؤمنين بانهزامهم؛ لأنهم قوم همتهم الانهزام فإذا انهزموا هم انهزم غيرهم؛ فالمعنى: إذا كان ذلك من المؤمنين لهم غير المعنى إذا كان [من] أهل النفاق بعضهم لبعض، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَئْذِنُ فَرِيقٌ مِّنْهُمُ ٱلنَّبِيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بالرجوع إلى المدينة، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:45" id="qr-matreedi-9-45">إِنَّمَا يَسْتَأْذِنُكَ ٱلَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَٱرْتَابَتْ قُلُوبُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/45" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعض أهل التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: خالية من الناس، ليس فيها أحد، فنخاف السرق عليها والأخذ والمكابرة.</span><br/><span>ويحتمل أن يكونوا أرادوا بالعورة دخول العدوّ عليها إذا كانوا هم في الجند، العورة، أي: يدخل علينا مكروه ما يحزننا ويهمُّنا، أو كلام نحو هذا، فأكذبهم الله في قولهم، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هِيَ بِعَوْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل الله يحفظها على ما وعد، حتى لا يدخل عليهم مكروه لما يخافون ولا يصيبهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يُرِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ما يريدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ فِرَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> من القتال.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِمْ مِّنْ أَقْطَارِهَا ثُمَّ سُئِلُواْ ٱلْفِتْنَةَ لآتَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما، أي: لو دخلوا عليهم من أطراف المدينة ونواحيها، ثم دعوا إلى الشرك لأجابوهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَلَبَّثُواْ بِهَآ إِلاَّ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم يمتنعوا عن إجابتهم، بل لأجابوهم به كما دعوا.</span><br/><span>وقال بعضهم: إنهم لو كانوا في بيوتهم، فدخلوا عليهم من نواحيها، ثم سئلوا الأموال وما تحويه أيديهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآتَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لأعطوها.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَلَبَّثُواْ بِهَآ إِلاَّ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يخبر عن نفاقهم وخلافهم له في السرّ أنهم يعطون لأولئك ما يريدون من الأموال أو الدين، ويوافقونهم ولا يوافقونكم ألبتة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَانُواْ عَاهَدُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ لاَ يُوَلُّونَ ٱلأَدْبَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: كان أناس غابوا وقعة بدر وما أعطى الله أصحاب بدر من الفضيلة والكرامة؛ فقالوا: لئن شهدنا قتالا لنقاتلن؛ فساق الله ذلك إليهم حتى كان في ناحية المدينة.</span><br/><span>وقال بعضهم: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَانُواْ عَاهَدُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ لاَ يُوَلُّونَ ٱلأَدْبَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذلك أنهم كانوا عاهدوا الرسول على عهدهم بمكة على العقبة بمنى، واشترط عليهم لربّه ولنفسه: أمّا لربّه: أن يعبدوه وألا يشركوا به شيئاً، واشترط لنفسه أن ينصروه ويعزروه ويعينوه [ويمنعوه] ما يمنعون منه أنفسهم ونساءهم وأولادهم؛ فقالوا: فإذا فعلنا ذلك؛ فما لنا با نبي الله؟ قال: لكم النصر في الدنيا، [و]الجنة في الآخرة؛ قالوا: قد فعلنا؛ فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَانُواْ عَاهَدُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليلة العقبة حين شرطوا للنبي المنعة: ألا يولوا الأدبار منهزمين.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ عَهْدُ ٱللَّهِ مَسْئُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: يسأل من نقض العهد في الآخرة ومن وفى.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ عَهْدُ ٱللَّهِ مَسْئُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مجزيا نقضاً أو وفاءً، يجزون على وفاء العهد ونقضه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ ٱلْفِرَارُ إِن فَرَرْتُمْ مِّنَ ٱلْمَوْتِ أَوِ ٱلْقَتْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال أهل التأويل: إن قضي عليكم الموت أو القتل؛ فلن ينفعكم الفرار.</span><br/><span>وقال بعضهم: إن جعل انقضاء آجالكم الموت أو القتل لن ينفعكم الفرار؛ بل تنقضي.</span><br/><span>وأصله: إن كان المكتوب عليكم الموت أو القتل لن ينفعكم الفرار منه؛ بل يأتي لا محالة؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّوْ كُنتُمْ فِي بُيُوتِكُمْ لَبَرَزَ ٱلَّذِينَ كُتِبَ عَلَيْهِمُ ٱلْقَتْلُ إِلَىٰ مَضَاجِعِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [آل عمران: 154]، أي: لا محالة المكتوب عليهم القتل - وإن كانوا في بيوتهم - لبرزوا؛ فيقتلون.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذاً لاَّ تُمَتَّعُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: إنما الدنيا قليل إلى آجالكم.</span><br/><span>وجائز أن يكون معناه: ولئن نفعكم الفرار عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ تُمَتَّعُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَرَأَيْتَ إِن مَّتَّعْنَاهُمْ سِنِينَ * ثُمَّ جَآءَهُم مَّا كَانُواْ يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الشعراء: 205-206].</span><br/><span>قال أبو عوسجة والقتبي: أدعياءكم: من تبنيتموه واتخذتموه ولدا، ما جعلتم بمنزلة الصلب وكانوا يورثون من ادعوا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إن قولكم على التشبيه والمجاز، ليس على التحقيق.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَقُولُ ٱلْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَقْسَطُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أعدل.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ زَاغَتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عدلت ومالت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كادت تبلغ الحلقوم من الخوف، والحناجر جماعة الحنجرة، وهي المذبح.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُلْزِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: شددوا عليهم وهوّلوا، والزلزال: الشدائد، وأصلها من التحريك و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللاَّئِي تُظَاهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللاَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> مآلهما واحد، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن ذَا ٱلَّذِي يَعْصِمُكُمْ مِّنَ ٱللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوۤءاً أَوْ أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر هذا على أثر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ ٱلْفِرَارُ إِن فَرَرْتُمْ مِّنَ ٱلْمَوْتِ أَوِ ٱلْقَتْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول - والله أعلم -: إنكم، وإن فررتم من الموت أو القتل، فإن الله إن أراد بكم سوءاً أو هلاكاً لا يملك أحد دفعه عنكم، أو إن أراد بكم رحمة ونجاة وخيراً لا يملك أحد منعه عنكم، وقد تعلمون أنكم لا تجدون من دون الله وليّاً ينفعكم ولا نصيراً ينصركم ويمنعكم عن حلول ذلك عليكم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ يَعْلَمُ ٱللَّهُ ٱلْمُعَوِّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هم المانعون منكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْقَآئِلِينَ لإِخْوَانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قال بعضهم: هم اليهود أرسلوا إلى المنافقين، وقالوا: من ذا الذي يحملكم على قتل أنفسكم بأيدي أبي سفيان ومن معه من أصحابه؟! فإنهم إن قدروا عليكم هذه المرة ما استبقوا منكم أحدا، فإنا نشفق عليكم؛ فإنما أنتم إخواننا ونحن جيرانكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلُمَّ إِلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: هم المنافقون، عوق بعضهم بعضا ومنع عن الخروج مع رسول الله إلى قتال العدوّ. وفيه أمران:</span><br/><span>أحدهما: دلالة على إثبات الرسالة؛ لأنهم كانوا يسرون هذا ويخفون فيما بينهم، ثم أخبرهم بذلك؛ ليعلموا أنه إنما علم ذلك بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>والثاني: أن يكونوا أبدا على حذر مما يضمرون من الخلاف له؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْذَرُ ٱلْمُنَافِقُونَ أَن تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [التوبة: 64].</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتُونَ ٱلْبَأْسَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: لا يأتون القتال والحرب إلا مراءاة وسمعة، هذا - والله أعلم - يشبه أن يريد بالقليل: أنهم لا يأتون إتيان من يريد القتال والقيام معهم؛ ولكن مراءاة وسمعة وإظهاراً للوفاق لهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال عامة أهل التأويل: أي: بخلاء على الإنفاق عليكم، أي: لا ينفقون عليكم ولا على سبيل الخير، والله أعلم.</span><br/><span>وقال بعضهم: الشح - أيضاً - هو الحرص، يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حراصاً على قسمة الغنيمة، يخبر عن معرضهم في الدنيا وركونهم إليها وميلهم فيها، ثم أخبر عن جبنهم وفشلهم وشدة خوفهم، وهو ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:19" id="qr-matreedi-33-19">فَإِذَا جَآءَ ٱلْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَٱلَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ</span><a class="vn" href="/quran/33/19" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>يخبر أنهم لجبنهم وفشلهم يصيرون كالمغشي عليه من الموت.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا ذَهَبَ ٱلْخَوْفُ سَلَقُوكُمْ بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يخبر عن شدة حرصهم في قسمة الغنيمة ورغبتهم فيها - أنهم أشح قوم وأسوؤهم مقاسمة، يقولون: أعطونا، أعطونا؛ إنا قد شهدنا معكم؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:141" id="qr-matreedi-4-141">أَلَمْ نَكُنْ مَّعَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/141" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونحوه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَى ٱلْخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: هذا قولهم، أي: إنا أشح منكم على رسول الله وعلى دينه، وأضنن منكم على الخير، أي: نحن أحرص عليه منكم.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَى ٱلْخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حراصاً على الغنيمة والنيل منها.</span><br/><span>ثم أخبر عنهم، وعن خلافهم له؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْلَـٰئِكَ لَمْ يُؤْمِنُواْ فَأَحْبَطَ ٱللَّهُ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>التي عملوها في الظاهر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أي: صنعهم الذي صنعوا على الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا يضره.</span><br/><span>وقال بعضهم: حبط أعمالهم، وتعذيبه إياهم مع كثرة أتباعهم وأعوانهم على الله يسير، أي: لا يشتد عليه ولا يصعب، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ ٱلأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: يحسب هؤلاء المنافقين أن الأحزاب لم يذهبوا؛ من الفرق والجبن والفشل الذي فيهم يوم الخندق.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَأْتِ ٱلأَحْزَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يقبل الأحزاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوَدُّواْ لَوْ أَنَّهُمْ بَادُونَ فِي ٱلأَعْرَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: بألسنتهم كانوا بمنزلة البداء؛ وأنهم تركوا أوطانهم وديارهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْأَلُونَ عَنْ أَنبَآئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>كانت همتهم التخلف والفرار من القتال وطلب أخبار المؤمنين: أنهم ما فعل بهم؟ نحو ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:56" id="qr-matreedi-9-56">وَيَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ إِنَّهُمْ لَمِنكُمْ وَمَا هُم مِّنكُمْ وَلَـٰكِنَّهُمْ قَوْمٌ يَفْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/56" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:57" id="qr-matreedi-9-57">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَئاً أَوْ مَغَارَاتٍ أَوْ مُدَّخَلاً لَّوَلَّوْاْ إِلَيْهِ وَهُمْ يَجْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/57" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>هكذا كانت عادتهم، ثم ابتلاهم الله بما كانوا يظهرون الموافقة للمؤمنين ويضمرون الخلاف لهم؛ والعداوة بفضل فشل وجبن ما لم يكن ذلك في غيرهم؛ ففي ذلك تحذير للمؤمنين وزجر عن مثل هذا الصنيع ومثل هذه المعاملة؛ لئلا يبتلوا بمثل ما ابتلي أولئك.</span><br/><span>وفيه أنه يعامل بعضهم بعضا على الظاهر الذي ظهر دون حقيقة ما يكون؛ وعلى ذلك يجري الحكم على ما عامل رسول الله وأصحابه أهل النفاق، وحكمه على ما أظهروا دون ما أضمروا في الأنكحة والصهر وغير ذلك من الأحكام، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَانُواْ فِيكُمْ مَّا قَاتَلُوۤاْ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا قَاتَلُوۤاْ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إلا فيما يدفعون عن أنفسهم لو قصدوا، فأما الدفع عن المؤمنين ودينهم فلا.</span><br/><span>وجائز أن يكون المراد بالقليل، أي: لا يقاتلون ألبتة حقيقة القتال، وهو ما ذكر عنهم؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:47" id="qr-matreedi-9-47">لَوْ خَرَجُواْ فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً</span><a class="vn" href="/quran/9/47" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: فسادا في أمركم، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.0A68A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:21-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:21" id="qr-matreedi-33-21">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ ٱللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُواْ ٱللَّهَ وَٱلْيَوْمَ ٱلآخِرَ وَذَكَرَ ٱللَّهَ كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/21" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:22" id="qr-matreedi-33-22">وَلَمَّا رَأَى ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلأَحْزَابَ قَالُواْ هَـٰذَا مَا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَصَدَقَ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَمَا زَادَهُمْ إِلاَّ إِيمَاناً وَتَسْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/22" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:23" id="qr-matreedi-33-23">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ فَمِنْهُمْ مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ وَمِنْهُمْ مَّن يَنتَظِرُ وَمَا بَدَّلُواْ تَبْدِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/23" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:24" id="qr-matreedi-33-24">لِّيَجْزِيَ ٱللَّهُ ٱلصَّادِقِينَ بِصِدْقِهِمْ وَيُعَذِّبَ ٱلْمُنَافِقِينَ إِن شَآءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/24" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:25" id="qr-matreedi-33-25">وَرَدَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِغَيْظِهِمْ لَمْ يَنَالُواْ خَيْراً وَكَفَى ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱلْقِتَالَ وَكَانَ ٱللَّهُ قَوِيّاً عَزِيزاً</span><a class="vn" href="/quran/33/25" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:26" id="qr-matreedi-33-26">وَأَنزَلَ ٱلَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مِن صَيَاصِيهِمْ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلرُّعْبَ فَرِيقاً تَقْتُلُونَ وَتَأْسِرُونَ فَرِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/33/26" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:27" id="qr-matreedi-33-27">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَارَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ وَأَرْضاً لَّمْ تَطَئُوهَا وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/27" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.CD894"/><p id="115.bEFcE"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ ٱللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: ذلك حيث كان يباشر القتال بنفسه، فباشروا معه القتال [فمن باشر معه القتال] أساه بأسوة حسنة، ومن لم يفعل فلم يواسه.</span><br/><span>وابن عباس يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: سنة صالحة أو نحوه.</span><br/><span>مثل هذا إنما يذكر عن زلات تكون إما من المنافقين أو من المؤمنين، فيقول: لكم في التأسي برسول الله الاقتداء والقدوة به، فهو يخرج على وجوه:</span><br/><span>أحدها: أي: لقد كان لكم في رسول الله قبل أن يبعث رسولا، وقبل أن يوحى إليه فيما عرفتموه من حسن خلقه وكرمه وشرفه وأمانته - أسوة حسنة؛ فكيف تركتم اتباعه إذا بعث رسولا؟!</span><br/><span>والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: صار لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي رَسُولِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا بعث رسولا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فيما أنزل إليه وأوحي إليه، وفيما شاهدتموه من حسن خلقه وكرمه؛ فالواجب عليكم أن تتأسوا به.</span><br/><span>والثالث: لقد كان لكم بالمؤمنين أسوة استوائهم لو اتبعتم ما شرع لكم رسول الله وسن.</span><br/><span>أو الأسوة: هي الاستواء؛ كقول الناس: "فلان أسوة غرمائه"، أي: يكون المال بينهم على الاستواء، هذا - والله أعلم - يشبه أن يكون تأويل الآية.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّمَن كَانَ يَرْجُواْ ٱللَّهَ وَٱلْيَوْمَ ٱلآخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: يكون في رسول الله أسوة لمن خاف الله وآمن باليوم الآخر وبجزاء الأعمال، فأما المنافق والذي لا يؤمن بالبعث، فلا يكون فيه أسوة له.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّمَن كَانَ يَرْجُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لقد كان لكم أسوة حسنة، ولمن كان يرجو الله واليوم الآخر.</span><br/><span>أو أن يكون لكم في رسول الله أسوة حسنة، وفيمن كان يرجو الله واليوم الآخر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكَرَ ٱللَّهَ كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر الله يحتمل في نعمته وإحسانه، يذكر بالشكر له وحسن الثناء، أو يذكر سلطانه وملكه أو جلاله وعظمته وكبرياءه، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا رَأَى ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلأَحْزَابَ قَالُواْ هَـٰذَا مَا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>حيث أخبرهم أنكم ستلقون كذا في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:214" id="qr-matreedi-2-214">أَمْ حَسِبْتُمْ أَن تَدْخُلُواْ ٱلْجَنَّةَ وَلَمَّا يَأْتِكُم مَّثَلُ ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلِكُم مَّسَّتْهُمُ ٱلْبَأْسَآءُ وَٱلضَّرَّآءُ</span><a class="vn" href="/quran/2/214" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: قالوا لما عاينوا ما وعد لهم وأخبرهم:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَـٰذَا مَا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَصَدَقَ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أخبرنا من الوحي قبل أن يكون وقبل أن نلقاه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا زَادَهُمْ إِلاَّ إِيمَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ما زادهم إلا إيماناً ما رأوا وعاينوا، فيما وعد وأخبر، إلا إيماناً وتصديقاً لرسول الله <span class="honorific"></span> في وعده وخبره.</span><br/><span>وقال قائلون: إن رسول الله <span class="honorific"></span> قد وعد لهم وأخبر: أن يوم الخندق تكون من الأحزاب كذا والجنود كذا، وإنكم ستلقون يومئذ كذا، فلما رأوا ذلك وعاينوه قالوا عند ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَـٰذَا مَا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَصَدَقَ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَمَا زَادَهُمْ إِلاَّ إِيمَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وتصديقاً لرسول الله؛ لأن ذلك آية وحجة لرسالته؛ فهو يزيدهم تصديقاً له.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَسْلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تسليماً لأمر الله وتفويضاً له.</span><br/><span>وقيل: وما زادهم بما أصابهم يوم الخندق إلا إيماناً وتصديقاً إلى تصديقهم الأول، ويقيناً إلى يقينهم الأوّل، وتسليماً لأمر الله؛ لأن ذلك الأمر كان قضي عليهم أن يصيبهم، فسلموا لله أمره؛ فصبروا عليه، وأصله ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يخرج على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - الذين هم عندكم مؤمنون - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ورجال لم يصدقوا وهم المنافقون؛ لأن ظاهر هذا الكلام يدل على أن من المؤمنين الذين هم في الظاهر عندهم مؤمنون لم يصدقوا، فأما من كان في الحقيقة مؤمناً فقد صدق عهده.</span><br/><span>والثاني: ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خصّ بعض المؤمنين بصدق ما عاهدوا وهم الذين خرجوا لذلك: لم يكن بهم عذر فوفوا ذلك العهد؛ وتخلف بعض من المؤمنين؛ للعذر؛ فلم يتهيأ لهم وفاء ذلك العهد لهم وصدقه؛ وكذلك يخرج قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: وفي بعهده. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّن يَنتَظِر</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بالوفاء أن يرتفع عنه العذر؛ فبقي ذلك، والله أعلم.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ وَمِنْهُمْ مَّن يَنتَظِر</span><span class="ve">﴾</span></span>: وفاءه.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: هلك عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّن يَنتَظِر</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك، أي على شرف الهلاك.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا بَدَّلُواْ تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يقوي التأويل الذي ذكرنا: أخبر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أن الذين خلفهم العذر فلم يوفوا عهده، والذين لا عذر بهم، فخرجوا فوفوا كلهم لم يبدلوا عهد الله تبديلا؛ لأنه إنما خلفهم العذر؛ فلم يكن في ذلك تبديل.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَجْزِيَ ٱللَّهُ ٱلصَّادِقِينَ بِصِدْقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما وفوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُعَذِّبَ ٱلْمُنَافِقِينَ إِن شَآءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>هذا يدل أن من المنافقين من قد يتوب؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُعَذِّبَ ٱلْمُنَافِقِينَ إِن شَآءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويعذب الذي مات على نفاقه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم يزل غفوراً رحيماً، حيث رحمهم، ولم يأخذهم وقت ارتكابهم الجرم، ولكن أمهلهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَدَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِغَيْظِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ردّ كفار مكة يوم الخندق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَنَالُواْ خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: أي: غنيمة، أي: ردهم بغيظهم، لم يصيبوا شيئاً من الغنيمة؛ فإن كان المراد من الخير: الغنيمة، فجائز أن يستدل على تملك أهل الحرب أموال المسلمين إذا أحرزوها، حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَنَالُواْ خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: مالا.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَنَالُواْ خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: سرورا بما كانوا يأملون ويطمعون هلاك المؤمنين على أيديهم، لما أحاطوا بهم وضيقوا عليهم الأمر؛ حتى احتاجوا إلى الخندق؛ فكانوا في أيديهم. يقول: إنهم لم ينالوا ذلك السرور الذي كانوا يأملونه ويرجونه، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَى ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱلْقِتَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>حيث بعث عليهم الريح وسلط عليهم الملائكة؛ حتى هزموهم حتى كفوا القتال والحرب معهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ قَوِيّاً عَزِيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: كان الله لم يزل قويّاً عزيزاً؛ لأنه قوي بذاته عزيز بذاته لا يلحقه ذل، وإن لحق أولياءه الذل والضعف، ليس كملوك الأرض إذا ذهب أصحابهم أو دخل فيهم ذل وضعف؛ ذلّ ملكهم؛ لأنه عزيز بجنده وحشمه، فأمّا الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- [فهو] قوي بذاته، عزيز بذاته، لا يلحقه ذل ولا ضعف بذهاب أوليائه.</span><br/><span>وقال بعضهم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: كان رجال فاتهم يوم بدر؛ فقالوا: لئن حضرنا قتالا، لنفعلن ولنفعلن، فلما كان يوم الأحزاب قاتلوا؛ فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ فَمِنْهُمْ مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: مات على ما عاهد الله عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّن يَنتَظِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يوما آخر يكون فيه قتال؛ فيقاتل على ما عاهد الله عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا بَدَّلُواْ تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وفي حرف أبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من بدل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيرجع ذلك إلى المنافقين الذين ذكرنا بدءاً.</span><br/><span>وقال القتبي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: خالية، وأصل العورة: ما ذهب عنه الستر والحفظ؛ فكأن الرجال ستر وحفظ للبيوت؛ فإذا ذهبوا، أعْوَرَتِ البيوت؛ تقول العرب: أعور المنزل، أي: ذهب ستره، أو سقط جداره، وأعور الفارس: إذا بدا فيه موضع خلل للضرب بالسيف.</span><br/><span>يقول الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هِيَ بِعَوْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن الله حافظها، ولكن يريدون الفرار.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِمْ مِّنْ أَقْطَارِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من جوانبها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ سُئِلُواْ ٱلْفِتْنَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: الكفر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآتَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أعطوها من أرادها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَلَبَّثُواْ بِهَآ إِلاَّ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: بالمدينة. ومن قرأها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآتَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> - بغير مدّ - أراد: لصاروا إليها.</span><br/><span>وقال أبو عوسجة: قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: من ناحية العدو، والعورة: الموضع الذي يخاف منه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَقْطَارِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من نواحيها، الواحد: قطر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ سُئِلُواْ ٱلْفِتْنَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: عرضت عليهم، وهو الكفر.</span><br/><span>وقال القتبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَقُوكُمْ بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: آذوكم بالكلام، يقال: خطيب مِسْلَق وسلاق. وفيه لغة أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صلقوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالصاد: وهو الضرب.</span><br/><span>أبو عوسجة يقول قريباً منه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَقُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كلموكم وضربوكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: طوال، والسلق: الضرب، والخاطب: السلاق والمسلاق من هذا، وهو طول اللسان والجرأة على الكلام.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب الميم لا يكون إلا من القيام، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> برفع الميم يكون من الإقامة، وهو قول أبي عوسجة.</span><br/><span>وأبو عبيدة يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ليس لكم مقام تقومون فيه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ مُقَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا إقامة لكم.</span><br/><span>وقال أبو عوسجة: المقامة: المجلس، ومقامات - جمع المقام -: موضع القدمين، والمقام: الموضع الذي يقيم فيه الرجل.</span><br/><span>وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُعَوِّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال: المتعوق: المحتبس، والمعوق: الذي يعوق غيره، أي: يحبس.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حراصاً على ما نالكم من الشر، الواحد: شحيح، يقال: شح يشح شحّاً؛ فهو شحيح، أي: حرص يحرص حرصا؛ فهو حريص.</span><br/><span>وقال غيره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: بخلاء، لا ينفقون عليكم أو في سبيل الله.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ ٱلأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من شدة الفرق؛ فهم هؤلاء المعوقون: اليهود أو المنافقون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَأْتِ ٱلأَحْزَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: والأحزاب: هم الفرق أعداء رسول الله وأصحابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوَدُّواْ لَوْ أَنَّهُمْ بَادُونَ فِي ٱلأَعْرَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: خارجون في الأعراب من الرهبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْأَلُونَ عَنْ أَنبَآئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يسألون عن خبر المؤمنين ساعة بعد ساعة؛ جزعاً ورهبة، يقول الله للمؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَانُواْ فِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: معكم عند القتال هؤلاء الذين تقدم ذكرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا قَاتَلُوۤاْ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> رميا بالحجارة؛ من ضعفهم وفرقهم، أو ما ذكرنا؛ دفعاً عن أنفسهم، وأمّا غيره فلا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ ٱلَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مِن صَيَاصِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر في القصة:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن اليهود: يهود بني قريظة ظاهروا أبا سفيان وأصحابه على رسول الله وعلى المؤمنين، ونقضوا العهد الذي كان بينهم وبينه، فلما انهزم المشركون تحصن بنو قريظة في حصونهم، ورجع النبي إلى المدينة، فجاءه جبريل، فقال له: يا محمد، والله ما وضع أهل السماء أسلحتهم، وقد وضعتم أنتم أسلحتكم، اخرج إلى بني قريظة؛ فقال له النبي: فكيف أصنع بهم وهم في حصنهم؟ قال: اخرج إليهم؛ فوالله لأدقنهم بالخيل والرجال كما تدق البيضة على الصفا، ولأخرجنهم من حصنهم؛ فنادى رسول [الله] في الناس، وأمر بالخروج إلى بني قريظة؛ فخرجوا فحاصروهم كذا كذا ليلة؛ حتى صالحهم على حكم سعد بن معاذ؛ فنزلوا على حكمه؛ فحكم سعد؛ أن يقتل مقاتلتهم، ويسبى ذراريهم ونساؤهم، فقيل: إن رسول الله قال يومئذ: يا سعد، لقد حكمت بحكم الله؛ فأخرجت المقاتلة فقتلوا، وسبوا ذراريهم، وقسم أرضهم بين المهاجرين؛ فقال قومه والأنصار: آثرت المهاجرين بالعقار دوننا، فقال: إنكم ذوو عقار وإن القوم لا عقار لهم"</span></hadeeth><tafsir><span>، أو كلام نحو هذا، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ ٱلَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني الذين ظاهروا أبا سفيان والمشركين جميعاً على رسول الله وأصحابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن صَيَاصِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من حصونهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلرُّعْبَ فَرِيقاً تَقْتُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم المقاتلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْسِرُونَ فَرِيقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم النساء والذراري.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَارَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ وَأَرْضاً لَّمْ تَطَئُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم تملكوها، اختلف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَرْضاً لَّمْ تَطَئُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قال بعضهم: هي أرض مكة.</span><br/><span>وقال بعضهم: هي أرض الشام وقراها.</span><br/><span>وقال بعضهم: هي أرض خيبر، أي: سيورثكم الله إياها: فأما أرض مكة فقد فتحها وتركها في أيدي أهلها، وكذلك بلاد الشام وقراها.</span><br/><span>وعن الحسن: هي أرض الروم وفارس وما فتح الله عليكم.</span><br/><span>وأما خيبر فقد فتحها وقسمها بين من ذكرنا وجعلها فيئاً؛ فهو أشبه من غيره؛ ففيه أن من يخلف في ملك غيره وصفا ملكه للآخر وانتقل إليه يسمى: وارثاً بموت أو بغيره؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَارَهُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وكذلك ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:74" id="qr-matreedi-39-74">وَأَوْرَثَنَا ٱلأَرْضَ...</span><a class="vn" href="/quran/39/74" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى كذا، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرِثُونَ ٱلْفِرْدَوْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 11\]، أي: يبعثون فيها، ونحوه، وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:180" id="qr-matreedi-3-180">وَللَّهِ مِيرَاثُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/3/180" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: يبقى [له] ملك السماوات والأرض، أي: لا ينازع فيه. وكذلك يخرج قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:40" id="qr-matreedi-19-40">إِنَّا نَحْنُ نَرِثُ ٱلأَرْضَ</span><a class="vn" href="/quran/19/40" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: نبقى فيها، والخلائق يفنون.</span><br/><span>ثم الفائدة في ذكر هذا وأمثاله لنا، إذ هم قد شاهدوها وعاينوها، يخرج على وجوه:</span><br/><span>أحدها: تعريف لآخر هذه الأمة أن أوائلهم ما قاسوا وما تحملوا من الشدائد والبلايا في أمر هذا الدين، حتى بلغ هذا المبلغ؛ فنجتهد نحن كما اجتهد أولئك في حفظ هذا الدين وفي أمره.</span><br/><span>والثاني: أمرهم بالتأهب مع العدوّ حتى أمروا بالخندق والتحصن بأشياء، ثم جاءهم الغوث من الله بغير الذي أمروا؛ ليكونوا أبداً متأهبين مستعدين لذلك، ولا يرجون النصر والظفر من ذلك الوجه، وذلك بفضل الله ونصره، على ما أخبر عنهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ حُنَيْنٍ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنكُمْ شَيْئاً...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [التوبة: 25].</span><br/><span>والثالث: ألا يؤيسهم خروج أنفسهم من أيديهم، وإحاطة العدو بهم، وكونهم في أيديهم من روح الله ورحمته وغوثه إياهم؛ لأن الخوف قد بلغ بهم المبلغ الذي ذكر؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُلْزِلُواْ زِلْزَالاً شَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وفيه دلالة إثبات الرسالة لرسول الله؛ لأنه وعد لهم النصر، فكان على ما وعد؛ ليعرفوا [صدقه] في كل ما يخبر ويعد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أراد: من فتح، أو نصر، أو غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال القتبي وأبو عوسجة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَضَىٰ نَحْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قتل، وقضى أجله، وأصل النحب: النذر؛ كأن قوماً نذروا: إن لقوا العدو أن يقاتلوا حتى يقتلوا أو يفتح الله، فقتلوا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن صَيَاصِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: حصونهم، وأصل الصياصي: قرون البقر؛ لأنها تمتنع بها، وتدفع عن أنفسها، فقيل للحصون: صياصي؛ لأنها تمنع، والواحدة: صِيصِيَة، وصيصية الديك: عرفه، والصيصية: خف صغير يحوك به الحائك، ويجمع هذا كله: صياصي. والأحزاب: الفرق، واحدها: حزب، ويقال: حزبت القوم، أي: جمعتهم، وحزبتهم، أي: فرقتهم، وتحزب القوم: إذا اجتمعوا وصاروا حزباً حزباً، وتقول: هؤلاء حزبي، أي: أصحابي وشيعتي، وتقول: حازبني محازبة، أي: صاحبني مصاحبة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَادُونَ فِي ٱلأَعْرَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أن يكونوا في البادية مع الأعراب، رجل باد: قد نزل البادية،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:20" id="qr-matreedi-33-20">يَوَدُّواْ</span><a class="vn" href="/quran/33/20" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أن يكونوا في البادية مع الأعراب.</span><br/><span>وقال بعضهم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَرْضاً لَّمْ تَطَئُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو ما يظهر عليه المسلمون إلى يوم القيامة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.9fe1E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:28-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:28" id="qr-matreedi-33-28">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/28" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:29" id="qr-matreedi-33-29">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَٱلدَّارَ ٱلآخِرَةَ فَإِنَّ ٱللَّهَ أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَاتِ مِنكُنَّ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/29" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:30" id="qr-matreedi-33-30">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/30" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:31" id="qr-matreedi-33-31">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ للَّهِ وَرَسُولِهِ وَتَعْمَلْ صَالِحاً نُؤْتِهَـآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ وَأَعْتَدْنَا لَهَا رِزْقاً كَرِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/31" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:32" id="qr-matreedi-33-32">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ فَيَطْمَعَ ٱلَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><a class="vn" href="/quran/33/32" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:33" id="qr-matreedi-33-33">وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ وَلاَ تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ ٱلْجَاهِلِيَّةِ ٱلأُولَىٰ وَأَقِمْنَ ٱلصَّلاَةَ وَآتِينَ ٱلزَّكَـاةَ وَأَطِعْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُـمُ ٱلرِّجْسَ أَهْلَ ٱلْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيـراً</span><a class="vn" href="/quran/33/33" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:34" id="qr-matreedi-33-34">وَٱذْكُـرْنَ مَا يُتْـلَىٰ فِي بُيُوتِكُـنَّ مِنْ آيَاتِ ٱللَّهِ وَٱلْحِكْـمَةِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ لَطِيفاً خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/34" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.05ED5"/><p id="115.73fDf"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعض أهل التأويل: إنهن جلسن، فجعلن يخترن الأزواج في حياة رسول الله، فنزلت الآية توبيخاً لهن وتعييراً على ذلك.</span><br/><span>لكن هذا بعيد محال: لا يحتمل أن يكون أزواجه يخترن الأزواج، وهن تحته في حياته؛ فذلك سوء الظن بهن.</span><br/><span>وقال بعضهم: إنهن طلبن النفقة منه؛ فنزل ما ذكر.</span><br/><span>وقيل: إنهن تحدثن بشيء من الدنيا وركنَّ إليها؛ فنزل ما ذكر عتاباً لهن وتعييراً، ونحو ذلك قد قالوا.</span><br/><span>وجائز أن يكون الله يمتحن رسوله وأزواجه بالتخيير واختيار الفراق منه - ابتداء امتحان من غير أن يكون منهن شيء مما ذكروا ولا سبب؛ وعلى ذلك روي في الخبر عن عائشة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا - قالت:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لما أمر رسول الله <span class="honorific"></span> بتخيير أزواجه؛ بدأ بي فقال: يا عائشة، إني ذاكر لك أمراً، فلا عليك ألا تستعجلي حتى تستأمري أبويك، قالت: وقد علم الله أن أبويّ لم يكونا ليأمراني بفراقه، قالت: ثم قال: إن الله يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقلت أفي هذا أستأمر أبويّ؟! فإني أريد الله ورسوله والدار الآخرة. وفعل سائر أزواجه مثل ما فعلت"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وفي بعض الأخبار أنها قالت:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"بل أختار الله ورسوله والدار الآخرة"</span></hadeeth><tafsir><span>؛ فدل قولها: "لما أمر رسول الله بتخيير أزواجه": أن ذلك من الله ابتداء امتحان، من غير أن كان منهن ما ذكروا من الركون إلى الدنيا والتحدث بما ذكر.</span><br/><span>وفيه وجوه من الدلالة:</span><br/><span>أحدها: إباحة طلب الدنيا وزينتها من وجه يحل ويجمل، حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه لو لم يكن يحل ذلك لهن، وكن منهيات عن ذلك، لكان رسول الله لا يفارقهن؛ حتى لا يخترن المنهي من الأمر، وقد كان يملك حبسهن في ملكه؛ حتى لا يخترن ما ذكره من المنهي؛ دل ذلك - والله أعلم - أن ذلك كان على وجه يحل ويجمل.</span><br/><span>وفيه أن رسول الله لم يكن عنده ما ذكر من الدنيا والزينة وما يستمتع بها؛ إذ لو كان عنده ذلك، لم يحتمل أن يخيرهن بالفراق منه لما ذكر وعنده ذلك، ولا هن يخترن الفراق منه وعنده ذلك؛ دل أنه لم يكن عنده ما ذكر، ويبطل قول من يقول: إنه كان عنده الدنيا ويفضل الغناء على الفقر بذلك.</span><br/><span>وفيه دلالة: أن أزواجه كن يحللن لغيره في حياته إذا فارقنه؛ لأنهن إذا لم يحللن لغيره لم يكن لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى؛ لأنهن إذا لم يحللن لغيره، وعندهن ما ذكر من الدنيا، يحملهن ذلك على الفجور؛ فدل أنهن كن يحللن لغيره في حياته إذا فارقهن، وإنما لم يحللن لغيره إذا مات؛ فيكون له حكم الحياة كأنه حيّ في حق أزواجه.</span><br/><span>ويخرج قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الآخرة لا تحل لغيره؛ فتكون زوجته في الجنة.</span><br/><span>ثمّ اختلف الصحابة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>م - فيمن خير امرأته فاختارت:</span><br/><span>قال بعضهم: إذا خيرها فهو تطليقة رجعية، وإذا اختارت فهي بائنة، وهو قول عليّ.</span><br/><span>وقال بعضهم: إذا اختارت نفسها فهي ثلاث، وإذا اختارت زوجها فلا شيء.</span><br/><span>وقال بعضهم: إذا اختارت زوجها، فهي تطليقة رجعية، وإن اختارت نفسها فهي تطليقة بائنة.</span><br/><span>وعندنا: أن التخيير نفسه لا يكون طلاقاً، فإن اختارت زوجها، لا شيء، وإذا اختارت نفسها؛ فهي بائن.</span><br/><span>أما قولنا: إذا اختارت زوجها لا شيء؛ لما روي عن عائشة قالت:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خيرنا رسول الله <span class="honorific"></span> فاخترناه"</span></hadeeth><tafsir><span>فلم يعد ذلك طلاقا.</span><br/><span>وأما قوله: إذا اختارت نفسها فيكون بائنا؛ لأنه خيرها بين أن تختار نفسها لنفسها وبين أن تختار نفسها لزوجها؛ فإن اختارت نفسها [لنفسها] فهي بائن؛ لأنا لو جعلناه رجعيّاً لم يكن اختيارها نفسها لنفسها، ولكن لزوجها؛ إذ لزوجها أن يراجعها شاءت أو أبت، وكان التخيير بين النفسين، على ما ذكرنا.</span><br/><span>وأما قول من يقول بأن نفس التخيير طلاق فهو باطل؛ لما ذكرنا من تخيير رسول الله أزواجه؛ فلم يكن ذلك طلاقاً.</span><br/><span>وأما من قال بالثلاث إذا اختارت نفسها فهو كذلك عندنا إذا ذكر في التخيير الثلاث.</span><br/><span>وأما قول من قال بالرجعي، فهو إذا صرح بالتطليق؛ فهو كذلك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: الإرادة هاهنا: إرادة الاختيار والإيثار حياة الدنيا وزينتها، لا ميل القلب والرضاء به، وكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَٱلدَّارَ ٱلآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هو إرادة الاختيار والإيثار، وهو ما يراد ويختار فعلا، لا ميل القلب والرضاء به؛ لأن كل ممكن فيه الشهوة مجعول فيه هذه الحاجة يميل قلبه، ويركن إلى ما يتمتع بحياة الدنيا ولذاتها، ويرضاه ويحبه؛ فدل أنه أراد إرادة الفعل والاختيار لا إرادة القلب ورضاه.</span><br/><span>ثم فيه ما ذكرنا من حلهن لغير رسول الله إذا اخترن الفراق منه؛ لما ذكر أنه يمتعهن ومعلوم أنهن لا يكتسبن بأنفسهن حتى يتمتعن بذلك، ولم يكن عندهن ما يستمتعن؛ فدل أنه إنما يمتعهن بأموال أزواجهن؛ فدل على حلهن لغيره في حياته إذا فارقنه والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَٱلدَّارَ ٱلآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>معلوم أنهن إذا اخترن الحياة الدنيا وزينتها لا يحتمل ألا يردن الله، لكن إضافة ذلك إلى الله لاختيارهن المقام عند رسوله؛ فيدل ذلك أن كل ما أضيف إلى الله ورسوله كان المراد به رسوله؛ نحو ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:41" id="qr-matreedi-8-41">فَأَنَّ لِلَّهِ خُمُسَهُ وَلِلرَّسُولِ</span><a class="vn" href="/quran/8/41" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:1" id="qr-matreedi-8-1">قُلِ ٱلأَنفَالُ لِلَّهِ وَٱلرَّسُولِ</span><a class="vn" href="/quran/8/1" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وأمثال ذلك.</span><br/><span>ثم الزهد في الدنيا يكون بوجهين:</span><br/><span>أحدهما: ترك المكاسب التي توسع الدنيا، ويكون بها السعة في الدنيا، ويؤثرها لغيرها على نفسه، واختيار حال الضيق من غير تحريم ما أحل وطيب له.</span><br/><span>والثاني: بذل ما عنده لغيره وإيثاره على نفسه وجعله أولى به منه، لا في تحريم المحللات والطيبات.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ ٱللَّهَ أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَاتِ مِنكُنَّ أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَاتِ مِنكُنَّ أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إذا اخترن المقام عند رسول الله يصرن محسنات بذلك؛ فأعدّ لهن ما ذكر؛ فيكون ذلك الاختيار منهن: الإحسان؛ فاستوجبن ما ذكر: ويحتمل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ودمتن على ذلك واكتسبتن الأعمال الصالحات والإحسان حتى ختمتن على ذلك، فأعد لكن ذلك لا بنفس اختيار مقامكن معه، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: الفاحشة المبينة هي النشوز البيّن.</span><br/><span>وقال بعضهم: لا، بل الفاحشة المبينة هي الزنا الظاهر، ويقال: مبينة بشهادة أربعة عدول، ومبينة بالكسر، أي: مبينة ظاهرة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الجلد والرجم في الدنيا، ولكن كيف يعرف ضعف الرجم في الدنيا من لا يعرف حدّ رجم واحد إذا كان ذلك في عذاب الدنيا، وإن كان ذلك في عذاب الآخرة؛ فكيف ذكر فاحشة مبينة، وذلك عند الله ظاهر بين؟</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا والآخرة: أما في الدنيا فَمِثْلَيْ حدود النساء، وأما في الآخرة فضعفي ما يعذب سائر النساء، فجائز أن يكون هذا صلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا اخترن الدنيا؛ فمتى أتين بفاحشة ضوعف لهن من العذاب ما ذكر وإذا اخترن المقام عند رسول الله والدار الآخرة آتاهن الأجر مرتين.</span><br/><span>أو أن يكون إذا اخترن المقام عند رسول الله والدار الآخرة، ثم أتين بفاحشة ضوعف لهن ما ذكر من العذاب؛ لئلا يحسبن أنهن إذا اخترن الله ورسوله والدار الآخرة، ثم ارتكبن ما ذكر لم يعاقبن، فذكر: أنهن إذا اخترن الله ورسوله والدار الآخرة، ثم ارتكبن ما ذكر عوقبن ضعف ما عوقب به غيرهن، وإذا أطعن الله ورسوله، ضوعف لهن الأجر مرتين، والله أعلم.</span><br/><span>والأشبه أن يكون ما ذكر من ضعف العذاب في الآخرة على ما يقول بعض أهل التأويل؛ ألا ترى أنه ذكر لهن الأجر كفلين، ومعلوم أن ذلك في الآخرة؛ فعلى ذلك العذاب.</span><br/><span>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّبَيِّنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عند الخلق، وإن كانت عند الله مبينة ظاهرة، وذلك جائز في اللغة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أي: عذابهن على الله يسيراً هيناً لا يثقل عليه ولا يشتد لمكان رسول الله؛ بل على الله يسير هين.</span><br/><span>والثاني: أن إتيانكن الفاحشة ومعصيتكن على الله يسير، أي: لا يلحقه ضرر ولا تبعة، ليس كمعصية خواص الملك له في الدنيا: يلحقه الضرر والذل إذا عصوه وأعرضوا عنه، فأمّا الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عزيز بذاته غني لا يضره عصيان عبده؛ بل ضرّوا أنفسهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ للَّهِ وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من يطع منكن لله ورسوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَعْمَلْ صَالِحاً نُؤْتِهَـآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>في الآية دلالة بيان فضيلة أزواج رسول الله؛ لمكان رسول الله وعظيم قدره، حيث خاطبهن من بين غيرهن من النساء كما خاطب مريم بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:43" id="qr-matreedi-3-43">يٰمَرْيَمُ ٱقْنُتِي لِرَبِّكِ وَٱسْجُدِي وَٱرْكَعِي مَعَ ٱلرَّاكِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/43" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم يحتج الشافعي بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُؤْتِهَـآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لتأويله في قوله: الطلاق مرتان بقولة، يقول: قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:229" id="qr-matreedi-2-229">ٱلطَّلَٰقُ مَرَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/2/229" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: تطليقتان في دفعة واحدة من غير إحداث التطليق والفعل فيما بينهما؛ ويستدل على ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُؤْتِهَـآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أجرين من غير إحداث فعل فيما بينهما ولكن بفعل واحد، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:28" id="qr-matreedi-57-28">يُؤْتِكُمْ كِفْلَيْنِ مِن رَّحْمَتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/57/28" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: أجرين.</span><br/><span>لكن عندنا يجوز الإيتاء بمعنى الإيجاب، أي: يوجب لها الأجر مرتين؛ نحو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:148" id="qr-matreedi-3-148">فَآتَاهُمُ ٱللَّهُ ثَوَابَ ٱلدُّنْيَا وَحُسْنَ ثَوَابِ ٱلآخِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/3/148" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: أوجب لهم ثواب الدنيا وثواب الآخرة؛ فعلى ذلك ما ذكر ونحوه كثير، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعض أهل الأدب: (أحد) أجمع في الكلام من (واحد)؛ لأنه يرجع إلى واحد وإلى جماعة، وقوله: (واحد) إنما يرجع إلى الفرد خاصّة، وإنما يخاطب به الواحد.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختيار الدنيا وزينتها، واتقيتن أيضاً نقض اختيار رسول الله والدار الآخرة.</span><br/><span>وجائز أن يكون على الابتداء: إن اتقيتن مخالفة الله ومخالفة رسوله.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنكن معشر أزواج رسول الله تنظرن إلى الوحي، وتصحبن رسول الله بالليل والنهار، وترين أفعاله وصنيعه؛ فإنكن أحق الناس بالتقوى وترك الميل إلى الدنيا والركون إليها ممن لا ينظر إليه ولا يصحبه إلا في الأوقات مرة.</span><br/><span>أو أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الفضيلة على غيرهن من النساء؛ لأنهن يكن أزواج رسول الله في الآخرة، ويرتفعن إلى درجات رسول الله ويكن معه؛ فإنكن لستن كغيركن من النساء في الفضيلة والدرجة إن اتقيتن ما ذكرنا: من مخالفة رسول الله واختيار الحياة الدنيا وزينتها، والميل إليها والركون فيها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: فلا تلنّ في القول.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَطْمَعَ ٱلَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قال بعضهم: أي: فجور وزناً.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: خشناً شديداً.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَطْمَعَ ٱلَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: نفاق، وهذا أولى؛ لأن أصحاب رسول الله لا يحتمل أن يكون أحد منهم يطمع في أزواج رسول الله نكاحاً بحال أو رغبة فيهن، بعد علمنا منهم أنهم إذا علموا من رسول الله رغبة في أزواجهم طلقوهن؛ ليتزوجهن رسول الله؛ فلا يحتمل بعدما عرف منهم هذا أن يطمع أحد منهم ويرغب في أزواجه نكاحاً، فضلا أن يرغب فجورا، ولكن إن كان ذلك فهو من أهل النفاق.</span><br/><span>وجائز أن يرغبوا فيهن نكاحاً؛ لأنهن أعظم الناس نسباً وحسبا، وأكرمهم جمالا وحسنا؛ فجائز وقوع الرغبة فيهن من أهل النفاق؛ لما ذكرنا، وأما من أهل الإيمان فلا يحتمل ذلك؛ لما ذكرنا، ويدل على ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دل هذا أنهن بحيث يرغب فيهن ويطمع.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: فلا ترمين بقول يقارب الفاحشة، فيطمع الذي في قلبه مرض.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يعني: قولا حسنا يعرف، لا يقارب الفاحشة.</span><br/><span>لكن هذا بعيد، وأصله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تقلن قولا يعرف به الرغبة في الرجال، والميل إلى الدنيا، والركون فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما يكون فيه تغيير المنكر والأمر بالمعروف، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قد قرئ بكسر القاف وفتحها، فمن قرأ بالكسر فهو من الوقار، ومن قرأ بالفتح: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَرْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جعله من القرار والسكون فيها.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ ٱلْجَاهِلِيَّةِ ٱلأُولَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: تبرج الجاهلية الأولى قبل أن يبعث رسول الله؛ كان يخرج نساؤهم متبرجات بزينة مظهرات، فأمر الله أزواج رسوله بالستر والحجاب عليهن، وإدناء الجلباب عليهن، وهو ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:59" id="qr-matreedi-33-59">يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلاَبِيبِهِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/33/59" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ ٱلْجَاهِلِيَّةِ ٱلأُولَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجاهلية التي ولد فيها إبراهيم، أعطوا أموالا كثيرة، وكن يتبرجن في ذلك الزمان تبرجاً شديداً؛ فأمر أزواجه بالعفة والترك لذلك، فلسنا ندري ما أراد بالجاهلية، ومن أراد بذلك: الذين كانوا بقرب خروج رسول الله وبعثه، أو الذين كانوا من قبل في الأمم السالفة؟</span><br/><span>والتبرج كأنه هو الخروج بالزينة على إظهار لها؛ أعني: إظهار الزينة.</span><br/><span>قال القتبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تلنّ به.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صحيحاً.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقِرْنَ في بيوتكن</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر من الوقار، ويقال: وقر في منزله يقر وقوراً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَرْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح القاف من القرار، وكأنه من: قر يقر أراد أقررن في بيوتكن، فحذف الراء الأولى وحول فتحها إلى القاف، كما يقال: ظلن في موضع كذا، من اضللن؛ قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:65" id="qr-matreedi-56-65">فَظَلْتُمْ تَفَكَّهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/65" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولم نسمع قَرَّ يَقِرُّ إلا في موضع قرة العين، فأمّا في الاستقرار فإنما هو قَرَّ يَقَرُّ.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِمْنَ ٱلصَّلاَةَ وَآتِينَ ٱلزَّكَـاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون الأمر لهن بإيتاء الزكاة من حليهن؛ لأنهن لا يملكن شيئاً سوى ذلك ما يجب في مثله الزكاة؛ ألا ترى أنه وعد لهنّ التمتيع والسراح الجميل إذا أردن الحياة الدنيا وزينتها، فلو كان عندهن شيء من فضول الأموال كن ينفقن ويتمتعن، وإن لم يكن عند رسول الله ما يمتعهن ولا يطلبن ذلك من غيره، فدل ذلك أنهن لا يملكن شيئاً من ذلك، فيجوز أن يستدل بظاهر هذه الآية في إيجاب الزكاة في الحلي، وكذلك روي عن ابن عباس،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِمْنَ ٱلصَّلاَةَ وَآتِينَ ٱلزَّكَـاةَ وَأَطِعْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمرهن بإقامة الصلاة وإيتاء الزكاة والطاعة لله ورسوله؛ لئلا يغتررن بما اخترن المقام مع رسول الله وإيثارهن إياه على أن ذلك كاف لهن في الآخرة ولا شيء عليهن سوى ذلك من العبادات؛ بل أخبر أنكنّ وإن اخترتن المقام معه وآثرتن إياه على الدنيا وزينتها لا يغنيكن ذلك عما ذكر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُـمُ ٱلرِّجْسَ أَهْلَ ٱلْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيـراً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم: إن هذه الآية مقطوعة عن الأولى؛ لأن الأولى في أزواج رسول الله <span class="honorific"></span> وهذه في أهل بيته، وهو قول الروافض، ويستدلون بقطعها عن الأولى بوجوه:</span><br/><span>أحدها: ما روي عن أم سلمة زوج النبي <span class="honorific"></span> أنها قالت:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عنى بذلك عليّاً وفاطمة والحسن والحسين، وقالت: لما نزلت هذه الآية، أخذ النبي ثوباً، فجعله على هؤلاء، ثم تلا الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُـمُ ٱلرِّجْسَ أَهْلَ ٱلْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالت أم سلمة من جانب البيت: يا رسول الله، [ألست] من أهل البيت؟ قال: بلى إن شاء الله"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وعن الحسن بن علي أنه خطب الناس بالكوفة وهو يقول: يا أهل الكوفة، اتقوا الله فينا فإنا أمراؤكم، وإنا ضيفانكم، ونحن أهل البيت الذي قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُـمُ ٱلرِّجْسَ أَهْلَ ٱلْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ويقولون - أيضاً -: إن الآية الأولى ذكرها بالتأنيث حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِمْنَ ٱلصَّلاَةَ وَآتِينَ ٱلزَّكَـاةَ وَأَطِعْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه ذكرها بالتذكير دل أنها مقطوعة عن الأولى.</span><br/><span>ويقولون - أيضاً -: إنه وعد أن يذهب عنهم الرجس ويطهرهم تطهيراً وعداً مطلقاً غير مقيد، وذلك الرجس الذي ذكر مما يحتمل أزواجه ممكن ذلك فيهن غير ممكن في أهل بيته ومن ذكره.</span><br/><span>ويقولون - أيضاً - ما روي عنه أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"تركت فيكم بعدي الثقلين: كتاب الله وعترتي أهل بيتي، ما إن تمسكتم بهما ليردان بكم الحوض"</span></hadeeth><tafsir><span>أو كلام نحو هذا، ففسر العترة بأهل البيت، ونحو ذلك من الوجوه:</span><br/><span>وأما عندنا فهي غير مقطوعة من الأولى: إما أن يكون على الاشتراك بينهن وبين من ذكروا من أولاده؛ إذ اسم أهل البيت مما يجمع ذلك كله في العرف.</span><br/><span>أو تكون الآية لهن على الانفراد، فأمّا أن يخرج أزواجه عن أهل بيته والبيت يجمعهم، فلا يحتمل ذلك.</span><br/><span>وأما قولهم: إنه ذكر هذه الآية بالتذكير والأولى بالتأنيث فعند الاختلاط كذلك يذكر باسم التذكير.</span><br/><span>وأمّا قولهم: إن وعده لهم منه خرج مطلقاً غير مقيد، فكذلك كن أزواج رسول الله لم يأت منهن ما يجوز أن ينسبن إلى الرجس والقذر إلا فيما غلبن على رأيهن وتدبيرهن بالحيل، فأخرجن فيما أخرجن.</span><br/><span>وأما قولهم في الثقلين اللذين تركهما فينا بعده: الكتاب والعترة، فعترته: سنته؛ على ما قيل: وقوله: "أهل بيتي" كأنه قال: تركت الثقلين كتاب الله وسنتي بأهل بيتي، وذلك جائز في اللغة.</span><br/><span>وأما ما روي عن أم سلمة فإنه في الخبر بيان على أن أزواجه دخلن حيث قالت له أم سلمة:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ألست من أهل البيت؟ قال: بلى إن شاء الله"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وفي هذه الآية دلالة نقض قول المعتزلة من وجوه:</span><br/><span>أحدها: ما يقولون: إن الله قد أراد أن يطهر الخلق كلهم: الكافر والمسلم، وأراد أن يذهب الرجس عنهم جميعاً، لكن الكافر حيث أراد ألا يطهر نفسه ولا يذهب عنه الرجس لم يطهر، فلو كان على ما يقولون لم يكن لتخصيص هؤلاء بالتطهر ودفع الرجس عنهم فائدة ولا منة - دل أنما يطهر من علم منه اختيار الطهارة وترك الرجس، وأما من علم منه اختيار الرجس فلا يحتمل أن يذهب عنه الرجس، أو يريد منه غير ما يعلم أنه يختار، وأن التطهير لمن يكون إنما يكون بالله، لا بما تقوله المعتزلة؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيـراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إذ على قولهم لا يملك هو تطهير من أراد تطهيره؛ إذ لم يبق عنده ما يطهرهم، فذلك كله ينقض عليهم أقوالهم ومذهبهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُـرْنَ مَا يُتْـلَىٰ فِي بُيُوتِكُـنَّ مِنْ آيَاتِ ٱللَّهِ وَٱلْحِكْـمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُـرْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اتلون ما يتلى في بيوتكن من آيات الله والحكمة، وجعل بيوتكن موضعاً لنزول الوحي.</span><br/><span>والثاني: اذكرن على حقيقة الذكر؛ أي: اذكرن ما منَّ الله عليكن، وجعلكن من أهل بيت يتلى فيه آيات الله والحكمة، وجعل بيوتكن موضعاً لنزول الوحي فيها، وخصكن بذلك، ما لم يجعل في بيت أحد ذلك، يذكرهن عظيم ما أنعم ومنّ عليهن؛ ليتأدّى به شكره؛ ليعرفن منن الله ونعمه عليهن.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ آيَاتِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل آيات القرآن.</span><br/><span>ويحتمل حججه وبراهينه.</span><br/><span>والحكمة: قالت الفلاسفة: الحكيم: هو الذي يجمع العلم والعمل جميعاً.</span><br/><span>وقال بعضهم: الحكيم: المصيب، والحكمة: هي الإصابة.</span><br/><span>وقيل: هي وضع الشيء موضعه، وهي نقيض السفة.</span><br/><span>وأصل الحكمة في الحقيقة كأنه هي الإصابة في كل شيء، والحكيم: هو الذي لا يلحقه الخطأ في الحكم ولا الغلط.</span><br/><span>وقال بعضهم: الحكمة - هاهنا - هي السنة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ لَطِيفاً خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> اللطيف: هو البارّ؛ يقال: فلان لطيف: إذا كان بارّاً.</span><br/><span>والثاني: اللطيف: هو الذي يستخرج الأشياء الخفية الكامنة مما لا يتوهمها العقول استخراجها من مثلها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.dCAbb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:35" id="qr-matreedi-33-35">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَاتِ وَٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ وَٱلْقَانِتِينَ وَٱلْقَانِتَاتِ وَٱلصَّادِقِينَ وَٱلصَّادِقَاتِ وَٱلصَّابِرِينَ وَٱلصَّابِرَاتِ وَٱلْخَاشِعِينَ وَٱلْخَاشِعَاتِ وَٱلْمُتَصَدِّقِينَ وَٱلْمُتَصَدِّقَاتِ وٱلصَّائِمِينَ وٱلصَّائِمَاتِ وَٱلْحَافِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَٱلْحَافِـظَاتِ وَٱلذَّاكِـرِينَ ٱللَّهَ كَثِيراً وَٱلذَّاكِرَاتِ أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/35" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.9cAD9"/><p id="115.BD5Ee"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَاتِ وَٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر ما ذكر.</span><br/><span>إن أم سلمة زوج النبي <span class="honorific"></span> وامرأة يقال لها: نسيبة بنت كعب، أتييا رسول الله <span class="honorific"></span> فقالتا: يا رسول الله، ما بال ربنا يذكر الرجال في القرآن بالخير، ولا يذكر النساء في شيء؟ فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَاتِ...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَاتِ وَٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل أن الإسلام والإيمان هما في الحقيقة واحد - أعني: في الحقيقة المعنى واحد - وإن كانا مختلفين بجهة؛ لأنّ الإسلام هو أن يجعل كل شيء لله سالماً خالصاً، لا يجعل لغيره فيه شركاً ولا حقّاً، والإيمان هو التصديق لله بشهادة كل شيء له بالوحدانية والربوبية والألوهية، فمن جعل الأشياء كلها لله، خالصة سالمة له، والذي صدق الله بشهادة كلية الأشياء له بالوحدانية والربوبية واحد؛ لأن المخلص هو الذي يرى كل شيء لله خالصاً، والموحد هو الذي يرى الوحدانية له والربوبية في كل شيء؛ فهما في حقيقة المعنى واحد، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْقَانِتِينَ وَٱلْقَانِتَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> القنوت: هو القيام في اللغة؛ روي</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن النبي <span class="honorific"></span> سئل عن أفضل الصلاة؟ فقال: طول القنوت"</span></hadeeth><tafsir><span>، وفي بعضه:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"طول القيام"</span></hadeeth><tafsir><span>، فسّر القنوت بالقيام؛ فثبت أن القنوت هو القيام، فيكون تأويله - والله أعلم -: القائمين والقائمات بجميع أوامر الله ومناهيه. وكذلك يخرج تأويل أهل التأويل: القائمين: المطيعين والمطيعات لله؛ لأن كل قائم بأمر آخر فهو مطيع له، هذا كأنه يقول: يكون في الاعتقاد، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلصَّادِقِينَ وَٱلصَّادِقَاتِ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره؛ يكون في المعاملة في تصديق ما اعتقدوا وقبلوا، يصدقون ويوفون بالأعمال فيما اعتقدوا وقبلوا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلصَّابِرِينَ وَٱلصَّابِرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصبر: هو كف النفس وحبسها عن التعاطي في جميع المحرمات المحظورات، وعلى ذلك يخرج قول أهل التأويل: الصابرين على أمر الله وطاعاته، وعلى الأذى والمصائب، يكفون عن جميع ما لا يحل فيه، ويرون ذلك من تقديره.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْخَاشِعِينَ وَٱلْخَاشِعَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم: الخاشع: المتواضع.</span><br/><span>وأصل الخشوع: هو الخوف اللازم في القلب؛ وهو قول الحسن: يخافون الله في كل حال، لا يخافون غيره، ويرجون الله، ولا يرجون غيره؛ هكذا عمل المؤمن: يكون حقيقة خوفه ورجائه منه.</span><br/><span>وأمّا الكافر فإنه لا يخاف ربه، ولا يرجو منه؛ لأنه لا يعرفه ولا يخضع له، وعلى ذلك المعتزلة إنما خوفهم من أعمالهم السيئة ورجاؤهم منها - أعني: من أعمالهم الحسنة - لا من الله حقيقة، وكذلك على قولهم: لا يكون لأحد رجاء في شفاعة رسول الله <span class="honorific"></span> إنما رجاؤه في أعماله؛ لقولهم: أن ليس لله في أفعال العباد شيء من تدبيره ولا تقديره.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْمُتَصَدِّقِينَ وَٱلْمُتَصَدِّقَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المنفقين في طاعة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وٱلصَّائِمِينَ وٱلصَّائِمَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد ذكر أن هذا راجع إلى حقيقة الفعل في الصيام، والصدقة، والصدق في القول والمعاملة، والخشوع منه.</span><br/><span>وجائز أن يكون في القبول والاعتقاد؛ على ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْحَافِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَٱلْحَافِـظَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما لا يحل؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:29" id="qr-matreedi-70-29">وَٱلَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/70/29" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" data-v="70:30" id="qr-matreedi-70-30">إِلاَّ عَلَىٰ أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/70/30" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلذَّاكِـرِينَ ٱللَّهَ كَثِيراً وَٱلذَّاكِرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم: أي: المصلون لله الصلوات الخمس.</span><br/><span>وقال بعضهم: الذاكرين الله كثيراً والذاكرات باللسان على كل حال، لكن غيره كأنه أولى بذلك؛ أي: الذاكرين حق الله الذي عليهم كثيراً والذاكرات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.CC9Ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:36-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36" id="qr-matreedi-33-36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَن يَعْصِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/36" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:37" id="qr-matreedi-33-37">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِيۤ أَنعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ إِذَا قَضَوْاْ مِنْهُنَّ وَطَراً وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><a class="vn" href="/quran/33/37" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:38" id="qr-matreedi-33-38">مَّا كَانَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ مِنْ حَرَجٍ فِيمَا فَرَضَ ٱللَّهُ لَهُ سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ قَدَراً مَّقْدُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/38" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:39" id="qr-matreedi-33-39">ٱلَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالاَتِ ٱللَّهِ وَيَخْشَوْنَهُ وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ ٱللَّهَ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ حَسِيباً</span><a class="vn" href="/quran/33/39" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:40" id="qr-matreedi-33-40">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَآ أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ وَلَـٰكِن رَّسُولَ ٱللَّهِ وَخَاتَمَ ٱلنَّبِيِّينَ وَكَانَ ٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/40" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.a9Aac"/><p id="115.bbDe8"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال جعفر بن حرب المعتزلي: دلت هذه الآية على أن الكفر مما لم يقضه الله؛ لأنه لو كان مما قضاه الله لكان لا يكون لهم الخيرة والتخيير، فإذا قال: إنه إذا قضى الله ورسوله أمراً أن يكون لهم الخيرة، دل أنه مما لم يقضه الله، لكن يقول: إن القضاء - هاهنا - ليس هو قضاء الخلق؛ على ما فهم هو، ولكن القضاء - هاهنا - الأمر أو الحكم؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:23" id="qr-matreedi-17-23">وَقَضَىٰ رَبُّكَ أَلاَّ تَعْبُدُوۤاْ إِلاَّ إِيَّاهُ</span><a class="vn" href="/quran/17/23" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: أمر ربّك وأوجب ألا تعبدوا إلا إياه.</span><br/><span>أو أن يكون الحكم؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:65" id="qr-matreedi-4-65">فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّىٰ يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُواْ فِيۤ أَنْفُسِهِمْ حَرَجاً مِّمَّا قَضَيْتَ</span><a class="vn" href="/quran/4/65" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: مما حكمت؛ فإذا كان القضاء يحتمل الأمر والحكم؛ على ما ذكرنا، فيكون كأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إذا أمر الله ورسوله أمراً، وإذا حكم الله ورسوله أمراً أن يكون له الخيرة من أمرهم، وهكذا يكون فيما أمر الله ورسوله بأمر أو حكم يحكم ألا يكون لأحد التخيير في ذلك.</span><br/><span>ومما يدل - أيضاً - على أن القضاء أيضاً - هاهنا - ليس هو القضاء الذي فهم المعتزلة؛ حيث أضاف ذلك إلى رسوله - أيضاً - حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا شك أن رسول الله <span class="honorific"></span> كان لا يملك القضاء الذي هو قضاء خلق؛ دل أن المعتزلة أخطأت وغلطت في فهم ذلك، وقصرت عقولهم عن درك ذلك، وأن التأويل ما ذكرنا نحن.</span><br/><span>ثم أجمع أهل التأويل على أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما نزل في زينب بنت جحش؛</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يذكرون أن النبي <span class="honorific"></span> كان أعتق زيد بن حارثة وتبناه، وكان مولى له، فخطب له زينب بنت جحش، فقالت زينب: إني لا أرضاه لنفسي وأنا من أتم نساء قريش - وكانت ابنة عمة رسول الله <span class="honorific"></span> أميمة بنت عبد المطلب - فقال لها النبي <span class="honorific"></span>: قد رضيته لك، فزوجي نفسك منه فأبت ذلك؛ فنزل قوله فيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><tafsir><span>، لكن إذا كان على ما يذكرون من الخطبة لها؛ فلا يحتمل أن يجبرها على النكاح، وقد قال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ليس للولي مع الثيب أمر"</span></hadeeth><tafsir><span>، وقال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"البكر تستأمر في نفسها، والثيب تشاور"</span></hadeeth><tafsir><span>، ثم تجيء الآية في جبرها على النكاح ممن لا ترضاه إلا أن يكون على الأمر من الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ومن رسوله، فعند ذلك لا يكون لها التخير في ذلك؛ لأن الله [له] أن يأمر من شاء على النكاح ممن شاء، وله الحكم بالنكاح لمن شاء على من شاء، وليس لهم الخيرة في ذلك، فأمّا بالخطبة نفسها دون الأمر والحكم من الله لا جبر في ذلك؛</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ألا ترى أنه ذكر أن رسول الله <span class="honorific"></span> لما خطب أمّ سلمة، فقالت: إن أوليائي غيب، فقال: ليس أحد من أوليائك لا يرضى بي"</span></hadeeth><tafsir><span>أو كلام نحوه خطبها، ولم يجبرها على ذلك؛ فعلى ذلك زينب؛ إلا أن يكون على الأمر أو الحكم؛ على ما ذكرنا.</span><br/><span>أو أن يكون سبب نزول الآية - فيما ذكر أهل التأويل - في خطبة رسول الله <span class="honorific"></span> زينب بنت جحش، ويكون الوعيد الذي ذكر فيه في غيره: فيما فيه أمر من الله أو حكم؛ نحو</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه صلى الفجر، فرأى رجلين جالسين، فقال لهما: ما بالكما لم تصليا معنا؟ فقالا: إنا قد صلينا في رحالنا، فقال: إذا صليتما، ثم أتيتما المسجد، فصليا معهم؛ فتكون لكما سبحة"</span></hadeeth><tafsir><span>، وإنما قال: "فصليا معهم" لا في صلاة الفجر، ولكن في الصلوات التي يتطوع بعدها.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْصِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: إن كان هذا في المؤمنين فيكون الضلال هو الخطأ؛ كأنه قال: فقد أخطأ خطأً بيناً، ويجوز هذا في اللغة، نحو قول إخوة يوسف لأبيهم في تفضيله يوسف عليهم؛ حيث قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:8" id="qr-matreedi-12-8">إِنَّ أَبَانَا لَفِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/12/8" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: في خطأ بين؛ حيث يفضل من لا منفعة له منه على من له منه منفعة؛ فعلى ذلك هذا.</span><br/><span>وإن كان في المنافقين فهم في ضلال بين، فالضلال من المؤمن لا يفهم [منه] ما يفهم من الكافر والمنافق؛ ألا ترى أن الظلم من المؤمن لا يفهم منه ما يفهم من المنافق أو الكافر؛ ألا ترى أن آدم وحواء لما ارتكبا وقربا تلك الشجرة قالا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:23" id="qr-matreedi-7-23">رَبَّنَا ظَلَمْنَآ أَنفُسَنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/23" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم يريدا ظلم كفر، وعلى ذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:35" id="qr-matreedi-2-35">فَتَكُونَا مِنَ ٱلْظَّٰلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/35" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فعلى ذلك المفهوم من ضلال المؤمن غير المفهوم من ضلال المنافق والكافر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِيۤ أَنعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل: أنعم الله عليه بالإسلام، وأنعمت عليه بالإعتاق؛ حيث أعتقه؛ لأنه ذكر أن زيداً كان عربيّاً من أهل الكتاب، أصابه النبي <span class="honorific"></span> من سبي أهل الجاهلية، فأعتقه وتبناه، فأنعم الله عليه حيث أعطاه الإسلام، ووفقه الهدى، وأنعم عليه الرسول حيث أعتقه.</span><br/><span>ويحتمل إنعام الله عليه - أيضاً - في الإعتاق؛ حيث وفق رسوله للعتاق، أو في خلق فعل الإعتاق من رسوله وإجرائه إليه، وعلى قول المعتزلة: ليس لله على زيد ولا على جميع المسلمين في الإسلام إنعام ولا إفضال؛ لوجوه:</span><br/><span>أحدها: أنهم يقولون: قد أعطى كلاًّ سبب ما يلزمهم الإسلام وهو القوة؛ فهم إنما يسلمون لا بصنع من الله في ذلك؛ فعلى قولهم: كان من الله سبب لزوم الإسلام، فأمّا في الإسلام نفسه فلا صنع له فيه، فإذا كان كذلك فلا منة تكون منه عليهم ولا إنعام.</span><br/><span>والثاني: يقولون: أن ليس لله أن يفعل بالخلق إلا ما هو أصلح لهم في الدّين، ولا شك أن الإسلام لهم أصلح؛ فعليه أن يفعل ذلك بهم، فهو فعل ما عليه أن يفعل، ولا يجوز أن يفعل غيره، ومن أدى حقا عليه لا يكون في فعله منعماً ولا مفضلا؛ إنما هو مؤدي حق عليه.</span><br/><span>والثالث: يقولون: أن ليس من الله إلى الأنبياء والمؤمنين جميعاً شيء إلا وقد كان ذلك منه إلى إبليس وأتباعه وإلى جميع الفراعنة، فإذا كان قولهم ومذهبهم ما ذكرنا - لم يكن لله على أحد من أهل الإسلام في إسلامهم إنعام ولا إفضال، والله أخبر أن له عليهم في ذلك نعمة ومنة، وكذلك فهم منه ذلك في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:17" id="qr-matreedi-49-17">يَمُنُّونَ عَلَيْكَ أَنْ أَسْلَمُواْ...</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:17" id="qr-matreedi-49-17">بَلِ ٱللَّهُ يَمُنُّ عَلَيْكُمْ أَنْ هَداكُمْ لِلإِيمَانِ</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر بعض أهل التأويل: أن رسول الله <span class="honorific"></span> قد أبصر امرأة زيد فأعجبته وودّها، ففهم زيد ذلك منه؛ فقال: يا رسول الله، إني أريد أن أطلق فلانة، وإن فيها كبرا تتعاظم عليّ وتؤذيني بكذا؛ فعند ذلك قال له النبي <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في طلاقها، ولا تطلقها، لكن لا نقول نحن شيئاً من ذلك إلا بخبر ثبت من رسول الله يخبر أنه كان ذلك.</span><br/><span>وجائز أن يكون زيد استأذن رسول الله في طلاقها، على ما يطلق الرجل امرأته؛ لما يمل منها بلا سبب يكون؛ فقال له عند ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا تطلق زوجك بلا سبب يستوجب به الطلاق؛ لأنه لا يسع للرجل أن يطلق زوجته بلا سبب يحمله على الطلاق من تضييع حدود الله، وترك إقامتها، أو معنى نحوه، فأما بلا سبب يكون في ذلك فلا يسع.</span><br/><span>أو أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تزوجها واتق الله في ترك تزوجها؛ فيكون هو مأموراً بنكاحها، كما كانت هي مأمورة بتزويجها نفسها منه، فيقول: اتق الله في ترك الأمر للنبي ذلك في ترك ما ندبت إليه وأمرت به، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال عامة أهل التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حبّها وإعجابها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ما الله مظهره في القرآن، أي: حبها وتزوجها.</span><br/><span>وقال قائلون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد: ليت أنه طلقها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: مظهره عليك، حتى ينزل به قرآناً.</span><br/><span>لكن هذا بعيد محال؛ لا يحتمل أن يكون النبي يقول لزيد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم يخفي هو في نفسه: ليت أنه يطلقها؛ حتى يتزوجها هو.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا القول نفسه، هو الإبداء؛ حيث جعله آية تتلى بعد ما أخفى رسول الله شيئاً في نفسه: ما لولا ذكر الله إياه ذلك لم يعلم الخلق أنه أخفى شيئاً، ولا ندري ما الذي أخفاه كذا وكذا إلا بخبر يجيء عنه، فيقول: إني أخفيت في نفسي كذا؛ فعند ذلك يسع، فأمّا على الوهم فلا نقول به.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تستحي قالة الناس: "إنه تزوج امرأة ابنه"؛ وتترك نكاحها، والله أحق أن تستحي منه في ترك أمره إياك بالنكاح.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تتقي قالة الناس؛ تستحي منهم في أمر زينب وما أعجبت هي إليك حسنها وحبها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الابتداء على غير إلحاق بالأول في كل أمر وكل شيء؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:150" id="qr-matreedi-2-150">فَلاَ تَخْشَوْهُمْ وَٱخْشَوْنِي</span><a class="vn" href="/quran/2/150" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً زَوَّجْنَاكَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال أهل التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حاجة، أي: جماعاً؛ فإن كان الجماع - ففائدة ذكر الجماع فيه؛ ليعلم أن حليلة ابن التبني تحل للرجل، وأن الوطر هو عقد النكاح والجماع جميعاً، وإن كان كل واحد منهما سبب الحظر والمنع في نكاح حليلة ابن الصلب.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قضى همة نفسه، وبلغ غاية ما همت نفسه منها؛ فعند ذلك زوجناكها.</span><br/><span>ذكر أن زينب بنت جحش كانت تفتخر على سائر أزواج النبي، فتقول: "زوجكن آباؤكن رسول الله، والله زوجني بنبيه فوق سبع سماوات؛ ففيه دلالة رسالته؛ لأنه أخفى في نفسه ما كان يخشى قالة الناس في ذلك واستحى منهم، وفي العرف أن من أخفى شيئاً يستحي من الناس إن ظهر عندهم أن يكتم ذلك من الناس ولا يظهره، فإذا كان رسول الله أظهر ما كان يخشى قالة الناس فيه، ولم يكتمه منهم؛ دل أنه رسول؛ إذ لو كان غير رسول، لكتمه وأخفاه ولم يظهره؛ لما ذكرنا من العرف في الناس من كتمان ما يستحيون منهم إذا ظهر.</span><br/><span>وكذلك روي عن عمر وعائشة أنهما قالا: "لو كان رسول الله كاتماً شيئاً من القرآن، لكتم هذه الآية".</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ إِذَا قَضَوْاْ مِنْهُنَّ وَطَراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>في الآية دلالة لزوم الاتباع لرسول الله <span class="honorific"></span> في كل ما يخبر ويأمر به، وفي كل فعل يفعله في نفسه، إلا فيما ظهرت الخصوصية، فأما فيما لم تظهر فعلى الناس اتباعه فيما يخبر ويفعل؛ لأنه قال: تزوج امرأة دعيّه، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولو كان يخبرهم بذلك خبرا لحل لهم ذلك؛ فعلى ذلك: هو ذلك أخبر أن ذلك؛ لكيلا يكون على المؤمنين حرج في مثل فعله، والله أعلم. وفيه وجه آخر.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَضَوْاْ مِنْهُنَّ وَطَراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ذكر قضاء الوطر منهن؛ لأن من النساء من لا يحرمن على بعض هؤلاء بالعقد، ولكن إنما يحرمن بقضاء الوطر، ومنهن من يحرمن بالعقد نفسه دون قضاء الوطر؛ فأخبر أن أزواج الأدعياء - وإن قضوا منهن الوطر - فإنهن لا يحرمن عليهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ما كان بأمر الله مفعولا، وكذلك ما قيل: الصلاة أمر الله؛ أي: بأمر الله تكون؛ وإلا الصلاة هي فعل العباد؛ فلا تكون أمر الله، ولكن بأمر الله، فعلى ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ما يكون بأمر الله مفعولا، وكذا قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:14" id="qr-matreedi-57-14">حَتَّىٰ جَآءَ أَمْرُ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/57/14" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: جاء ما يكون بأمر الله، وهو العذاب الذي أوعدوا؛ لأن أمر الله لا يجيء.</span><br/><span>ثم يحتمل ذلك وجهين:</span><br/><span>أحدهما: التكوين: يكونه؛ فيكون مكوناً؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:40" id="qr-matreedi-16-40">إِنَّمَا قَوْلُنَا لِشَيْءٍ إِذَآ أَرَدْنَاهُ أَن نَّقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/16/40" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والثاني: على الإيجاب واللزوم، أي: ما يكون بأمر الله يكون واجباً لازماً؛ إذا أراد به الإيجاب والإلزام، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ مِنْ حَرَجٍ فِيمَا فَرَضَ ٱللَّهُ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَضَ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: بين الله؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:1" id="qr-matreedi-24-1">سُورَةٌ أَنزَلْنَاهَا وَفَرَضْنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/24/1" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: بيناها.</span><br/><span>ويحتمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيمَا فَرَضَ ٱللَّهُ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أوجب الله عليه، ويقال: فرض عليه، أي: حرم، وفرض له، أي: أحل له، وكذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:2" id="qr-matreedi-66-2">قَدْ فَرَضَ ٱللَّهُ لَكُمْ تَحِلَّةَ أَيْمَانِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/66/2" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يحتمل هذا وجهين:</span><br/><span>أي: بين لكم تحلة أيمانكم.</span><br/><span>والثاني: أوجب عليكم تحلة أيمانك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: هكذا كان سنة الله فيمن كان قبله من الرسل - مثل داود وسليمان وهؤلاء - كثرة النساء، ليس ذلك ببديع في رسول الله محمد. وفي كثرة نساء الرسل لهم آية عظيمة؛ لأنهم آثروا الفقر والضيق على السعة والغناء، وكفوا أنفسهم عن جميع لذاتها، وحملوا على أنفسهم الشدائد في العبادات والأمور العظام الثقيلة، وهذه الأشياء كلها أسباب قطع قضاء الشهوات في النساء والحاجة فيهن؛ فإذا لم تقطع تلك الأسباب عنهم؛ دل أنهم بالله قووا عليها.</span><br/><span>وقال بعضهم: سنة الله في الذين قبل محمد، يعني: داود النبي حين هوى المرأة التي فتن بها، فجمع الله - تبارك وتعالى - بين داود وتلك المرأة؛ فكذلك يجمع بين محمد وبين امرأة زيد؛ إذ هويها كما فعل بداود، لكن هذا بعيد.</span><br/><span>وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أنه لا يحرج على أحد فيما لم يحرم.</span><br/><span>وجائز أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> - في حل نكاح أزواج الأدعياء، كان يحل لهم ذلك؛ فعلى ذلك لرسول الله، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ قَدَراً مَّقْدُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هو ما ذكرنا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما كان بأمر الله وتقديره مقدورا.</span><br/><span>قال أبو عوسجة: الدعي: الذي يدعى بعدما يكبر، والادعاء أن يكون الرجل نفى ولده ولم يقبله، ثم ادعاه من بعد ذلك، هذا هو المعروف عندي.</span><br/><span>قال: وفي موضع آخر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:57" id="qr-matreedi-36-57">وَلَهُمْ مَّا يَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/57" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: ما يتمنون ويشتهون، ويقال: "ظللنا اليوم فيما ادعينا" أي: وجدنا كل ما اشتهينا، يقال من هذا: ادعيت أدعي ادعاء. وقال: الوطر: الحاجة، والأوطار: جميع، والخيرة، أي: صيرت إليهم الخيرة، وهو من قولك أي: شيء تختار؟</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:68" id="qr-matreedi-28-68">مَا كَانَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ</span><a class="vn" href="/quran/28/68" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: لم يجعل إليكم الاختيار: إن شئتم فعلتم، وإن شئتم لم تفعلوا، والقنوت في الأصل: القيام؛ على ما ذكرنا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالاَتِ ٱللَّهِ وَيَخْشَوْنَهُ وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول أهل التأويل: هو محمد <span class="honorific"></span> خاصة؛ فمعناه - والله أعلم - إن كان هو المراد به: أنه فيما تزوج حليلة دعيه زيد مبلغ رسالات ربه، حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وتبليغ الرسالة يكون مرة بالخبر والقول، ومرة بالفعل، يلزم الناس في اتباعه في فعله كما يلزم في خبره وأمره، إلا فيما ظهرت له الخصوصية في فعل ما.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالاَتِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الأنبياء الذين قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:38" id="qr-matreedi-33-38">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ</span><a class="vn" href="/quran/33/38" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> نعتهم، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالاَتِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فسنة الله في محمد <span class="honorific"></span> كسنة أولئك الذين كانوا من قبل فيما ذكر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْشَوْنَهُ وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول - والله أعلم -: يخشون الله في ترك تبليغ الرسالة، ولا يخشون أحداً سواه في التبليغ، ويكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بمعنى: سواه؛ على المبالغة في الأمر، وإلا لو قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> كافياً، أي: لا يخشون أحداً فيما يبلغون، لكن يحتمل ما ذكرنا: ألا يخشوا أحداً فيما يبلغون سواه.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يصيبهم من الأذى والبلاء بالتبليغ، يقول: لا يرون ذلك من أولئك، ولكن بتقدير من الله إياه؛ وإلا كانوا يخافون من أولئك؛ ألا ترى أنهم قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:45" id="qr-matreedi-20-45">إِنَّنَا نَخَافُ أَن يَفْرُطَ عَلَيْنَآ أَوْ أَن يَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/45" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وحيث قال موسى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:14" id="qr-matreedi-26-14">فَأَخَافُ أَن يَقْتُلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/26/14" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:12" id="qr-matreedi-26-12">أَخَافُ أَن يُكَذِّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/26/12" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونحوه.</span><br/><span>أو أن يكون في الابتداء خافوهم، ثم أمنهم الله؛ فلم يخافوا؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:46" id="qr-matreedi-20-46">لاَ تَخَافَآ إِنَّنِي مَعَكُمَآ أَسْمَعُ وَأَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/46" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ حَسِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: شهيداً على تبليغ الرسالة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَآ أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>معناه - والله أعلم -: ما كان محمد <span class="honorific"></span> أبا أحد أبوة تحرم بها حلائل الأبناء، وإلا كان هو أبا لجميع المؤمنين؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-matreedi-33-6">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إذا كانت أزواجه أمهاتنا؛ فهو أب لنا على ما ذكرنا.</span><br/><span>لكن التأويل فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَآ أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبوة تحرم بها حلائل الأبناء؛ ولكن أبوة التعظيم له والتبجيل، وأبوة الشفقة والرحمة، وهو ما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَرْفَعُوۤاْ أَصْوَاتَكُمْ فَوْقَ صَوْتِ ٱلنَّبِيِّ وَلاَ تَجْهَرُواْ لَهُ بِٱلْقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكُمْ لِبَعْضٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الحجرات: 2].</span><br/><span>وكذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-matreedi-33-6">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يحتمل وجهين:</span><br/><span>أولى أن يعظم ويكرم ويشرف من [غيره]، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:9" id="qr-matreedi-48-9">وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/48/9" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أشفق عليهم وأرحم بهم من أنفسهم، وهو ما وصفه - جل وعلا - من رحمته ورأفته؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:128" id="qr-matreedi-9-128">عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَآ أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يخرج على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: في حق الانتساب إليه، أي: ليس هو أبا أحدكم ينسب إليه ويدعى به؛ لأنه ذكر أنهم يدعونه ويسمونه: زيد بن محمد، أنه يجوز التبني ولا يجوز إليه النسبة ولا التسمية به؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5" id="qr-matreedi-33-5">ٱدْعُوهُمْ لآبَآئِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/5" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والثاني: في حق الحرمة؛ كأنه قال: ليس هو أبا أحدكم في حرمة حلائل الأبناء عليه لا بالتبني، ولا في حق النسبة، وإن كان هو أبا لكم في الشفقة والرحمة والرأفة، على ما ذكرنا بدءاً ولكن رسول الله ما ذكرنا في التعظيم له والتبجيل في المعاملة والمصاحبة، أو في الدعوة به والتسمية.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَـٰكِن رَّسُولَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أخبر ليس بأبي أحد من رجالكم، على ما ذكرنا، ولكن رسول الله؛ لئلا يعاملوا رسوله معاملة آبائهم، ولا يصاحبوه صحبة غيره؛ ولكن يعاملوه معاملة الرسل في التعظيم له والتبجيل والإكرام؛ لأن أبوته وشفقته دينية، وشفقة الآباء شفقة دنياوية، ولأن الرجل قد يتبسط مع والده في أشياء لا يسع مثله مع رسول الله <span class="honorific"></span>؛ ولذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَـٰكِن رَّسُولَ ٱللَّهِ وَخَاتَمَ ٱلنَّبِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ختم به الرسالة لا نبي بعده.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَاتَمَ ٱلنَّبِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون ذكره وإخباره: أنه خاتم النبيين؛ لما علم - جل وعلا - أنه يسمى غيره بعده نبيّاً؛ على ما قالته الباطنية: إن قائم الزمان هو نبي؛ فأخبر بهذا أن من ادّعى ذلك لا يطالب بالحجة والدلالة؛ ولكنه يكذب؛ وكذلك روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا نبي بعدي"</span></hadeeth><tafsir><span>أخبر أنه ختم به النبوة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم يزل الله بما كان ويكون وبما به صلاحهم عليما.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.E70ff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:41" id="qr-matreedi-33-41">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ ذِكْراً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/41" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:42" id="qr-matreedi-33-42">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/42" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:43" id="qr-matreedi-33-43">هُوَ ٱلَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلاَئِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُمْ مِّنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ وَكَانَ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/43" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:44" id="qr-matreedi-33-44">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلاَمٌ وَأَعَدَّ لَهُمْ أَجْراً كَرِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/44" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.492FD"/><p id="115.E2D36"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ ذِكْراً كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أما أهل التأويل يقولون: اذكروا الله في كل حال وفي كل وقت، ذكراً كثيراً باللسان. وجائز أن يكون تأويل أمره بالذكر له كثيراً، أي: اذكروا نعمه؛ لتشكروا له، واذكروا أوامره؛ لتأتمروا، ونواهيه ومناهيه؛ لننتهي، ومواعيده؛ لنخاف، وعداته؛ لنرغب، واذكروا عظمته وجلاله وكبرياءه؛ ليهاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِكْراً كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: دائماً يذكرون ما ذكرنا؛ ليكون ما ذكرنا؛ إذ إنما يكون ذلك بالذكر؛ والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>البكرة: هي ختم الليل وابتداء النهار، والأصيل: هو ختم النهار وابتداء الليل؛ فكأنه أمر بالذكر له، والخير في ابتداء كل ليل وختمه، وابتداء كل نهار وانقضائه؛ ليتجاوز عنهم ويعفو ما يكون منهم من الزلات في خلال ذلك؛ وعلى ذلك ما روي في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن من صلى العشاء الأخيرة والفجر بالجماعة فكأنما أحيا ليلته"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span/><tafsir><span>وجائز أن يكون ذلك ليس على إرادة البكرة والأصيل؛ ولكن على إرادة كل وقت وكل حال، ليس من وقت ولا من حال إلا ولله على عباده شكر أو صبر: الشكر على نعمائه، والصبر على مصائبه.</span><br/><span>وقال بعضهم: الأمر بالذكر له بالبكرة والأصيل هي الصلوات الخمس: من الظهر إلى آخر الليل أصيل؛ فيدخل فيه صلوات الظهر والعصر والمغرب والعشاء، وفي البكرة صلاة الفجر.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلاَئِكَتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أما صلاة الله: هي الرحمة والمغفرة، وصلاة الملائكة: الاستغفار وطلب العصمة والنجاة؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُواْ رَبَّنَا وَسِعْتَ كُـلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْماً...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [غافر: 7]، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ ٱلَّتِي وَعَدْتَّهُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [غافر: 8]، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:5" id="qr-matreedi-42-5">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِمَن فِي ٱلأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/42/5" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>جائز أن يكون المؤمنين خاصة.</span><br/><span>وجائز أن يكون الكل: الكافر أو المؤمن؛ فإن كان هذا فيكون استغفارهم طلب الأسباب التي بها يستوجبون المغفرة، وهو الهدى؛ كقول هود:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:52" id="qr-matreedi-11-52">وَيٰقَوْمِ ٱسْتَغْفِرُواْ رَبَّكُمْ ثُمَّ تُوبُوۤاْ إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/11/52" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقول: نوح:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:10" id="qr-matreedi-71-10">ٱسْتَغْفِرُواْ رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/10" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لا يحتمل أن يستغفروا وهم كفار؛ ولكن يطلبون منه التوبة عن الكفر؛ ليستوجبوا المغفرة؛ وكذلك استغفار إبراهيم لأبيه لا يحتمل أن يستغفر له وهو كافر؛ ولكن كان يطلب له من الله أن يجعله بحيث يستوجب المغفرة والرحمة، وهو الهدى، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُخْرِجَكُمْ مِّنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: رحمهم؛ حيث أخرجهم من أصلاب آبائهم قرنا فقرنا إلى أن بلغوا ما بلغوا. وجائز إخراجه إياهم من ظلمات الكفر إلى نور الهدى بدعاء الملائكة واستغفارهم لهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لم يزل الله بالمؤمنين رحيماً.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلاَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون تحية الملائكة عليهم: سلام؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:24" id="qr-matreedi-13-24">سَلاَمٌ عَلَيْكُم بِمَا صَبَرْتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>أو تحية بعضهم على بعض: سلام لا غير، ليس كتحيتهم في الدنيا: أطال الله بقاءك؛ وكيف حالك؟ ونحو ما يقولون في الدنيا، ويسأل بعضهم بعضا عن أحوالهم، يقول: ليس تحية أهل الجنة ذاك؛ ولكن: سلام، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:25" id="qr-matreedi-56-25">لاَ يَسْمَعُونَ فِيهَا لَغْواً وَلاَ تَأْثِيماً</span><a class="vn" href="/quran/56/25" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:26" id="qr-matreedi-56-26">إِلاَّ قِيلاً سَلاَماً سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/56/26" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>أو أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلاَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: صوابا وسدادا لا غير؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:63" id="qr-matreedi-25-63">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجَاهِلُونَ قَالُواْ سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ليس أن يقولوا: سلام عليكم؛ ولكن يقولون قولا صوابا سدادا، لا يقابلونهم بمثل ما خاطبوهم؛ فعلى ذلك جائز أن يكون قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلاَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: صواب من الكلام وسداد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَدَّ لَهُمْ أَجْراً كَرِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حسناً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.f36e1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:45-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:45" id="qr-matreedi-33-45">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/45" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:46" id="qr-matreedi-33-46">وَدَاعِياً إِلَى ٱللَّهِ بِإِذْنِهِ وَسِرَاجاً مُّنِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/46" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:47" id="qr-matreedi-33-47">وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ فَضْلاً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/47" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:48" id="qr-matreedi-33-48">وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ وَدَعْ أَذَاهُمْ وَتَوَكَّـلْ عَلَى ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِـيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/48" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.B2f8A"/><p id="115.aBdDd"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَٰهِداً</span><span class="ve">﴾</span></span> على تبليغ الرسالة يشهد لهم بالإجابة له إذا أجابوه، ويشهد عليهم إذا ردوه وخالفوه.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَٰهِداً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أمتك بالتصديق لهم، وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَٰهِداً</span><span class="ve">﴾</span></span> عليهم بالبلاغ.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يبلغ إليهم ما يكون لهم البشارة إن أطاعوه، ويبلغ إليهم أيضاً ما يستوجبون به النذارة إذا خالفوه، والبشارة هي: إخبار عن الخيرات التي تكون في عواقب الأمور الصالحة، والنذارة: إخبار عن أحزان تكون في عواقب الأمور السيئة، أو نحوه من الكلام.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَاعِياً إِلَى ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَاعِياً إِلَى ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى توحيد الله، وإلى طاعة الله، أو إلى دار السلام؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:25" id="qr-matreedi-10-25">وَٱللَّهُ يَدْعُوۤاْ إِلَىٰ دَارِ ٱلسَّلاَمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/25" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أو إلى ما يدعو الله إليه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: بأمره.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِرَاجاً مُّنِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: اختلف فيه:</span><br/><span>قال بعضهم: هو صلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجعلناك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِرَاجاً مُّنِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فالسراج المنير هو الرسول على هذا التأويل.</span><br/><span>وقال بعضهم: السراج المنير هو القرآن، يقول: أرسلناك داعياً إلى الله وإلى السراج المنير، وهو هذا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ فَضْلاً كَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فيه دلالة أن البشارة إنما تكون بفضل من الله، لا أنهم يستوجبون بأعمالهم شيئاً من ذلك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا قد ذكرناه في أول السورة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَعْ أَذَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يحتمل: أعرض عنهم، ولا تكافئهم بما يؤذونك.</span><br/><span>أو أن يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَعْ أَذَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: اصبر على أذاهم.</span><br/><span>وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّـلْ عَلَى ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: اعتمد بالله.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِـيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كفى بالله معتمداً.</span><br/><span>أو أن يقال: كفى بالله وكيلا، أي: حافظاً أو مانعاً، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.6bc77"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:49-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:49" id="qr-matreedi-33-49">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا نَكَحْتُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا فَمَتِّعُوهُنَّ وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/49" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:50" id="qr-matreedi-33-50">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ ٱللاَّتِيۤ آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ وَمَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ مِمَّآ أَفَآءَ ٱللَّهُ عَلَيْكَ وَبَنَاتِ عَمِّكَ وَبَنَاتِ عَمَّاتِكَ وَبَنَاتِ خَالِكَ وَبَنَاتِ خَالاَتِكَ ٱللاَّتِي هَاجَرْنَ مَعَكَ وَٱمْرَأَةً مُّؤْمِنَةً إِن وَهَبَتْ نَفْسَهَا لِلنَّبِيِّ إِنْ أَرَادَ ٱلنَّبِيُّ أَن يَسْتَنكِحَهَا خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِيۤ أَزْوَاجِهِـمْ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ لِكَيْلاَ يَكُونَ عَلَيْكَ حَرَجٌ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/50" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:51" id="qr-matreedi-33-51">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ مَن تَشَآءُ وَمَنِ ٱبْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكَ ذَلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلاَ يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَآ آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي قلُوبِكُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/51" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:52" id="qr-matreedi-33-52">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلاَّ مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ رَّقِيباً</span><a class="vn" href="/quran/33/52" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.AdD1C"/><p id="115.effb8"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا نَكَحْتُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر أن رجلا جاء إلى ابن عباس فقال: كان بيني وبين عمتي كلام، فقلت: يوم أتزوج ابنتك فهي طالق ثلاثاً؛ فقال: تزوجها فهي لك حلال؛ أما تقرأ هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا نَكَحْتُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتِ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>فجعل الطلاق بعد النكاح.</span><br/><span>وعندنا: أنه إذا حلف: إن تزوجها فهي طالق؛ يكون طلاقاً بعد النكاح، وليس في الآية منع وقوع الطلاق إذا أضافه إلى ما بعد النكاح.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يحتمل المماسة: الجماع، أي: من قبل أن تجامعوهن.</span><br/><span>ويحتمل: من قبل أن تدخلوا بهن المكان الذي تماسّونهن؛ وإلا لو دخل بها المكان الذي يماسها، ثم طلقها يجب كمال الصداق، وإذا لم يجامعها، ولم يدخل المكان الذي يماسها حتى طلقها - وجب نصف الصداق؛ ويدل على ذلك قول الله حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:21" id="qr-matreedi-4-21">وَكَيْفَ تَأْخُذُونَهُ وَقَدْ أَفْضَىٰ بَعْضُكُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/4/21" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والإفضاء ليس هو الجماع نفسه؛ ولكن الدنو منها والمسّ باليد أو شبهه، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يدل على أن العدة من حق الزوج عليها؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا يجوز له أن يجمع بين أختين فيما له من حق؛ فعلى ذلك ليس له أن يجمع بين الأختين في حق العدة التي له قبلها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَتِّعُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: هذه المتعة منسوخة بالآية التي ذكر في سورة البقرة؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:237" id="qr-matreedi-2-237">وَإِن طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ وَقَدْ فَرَضْتُمْ لَهُنَّ فَرِيضَةً فَنِصْفُ مَا فَرَضْتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/237" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: هي التي وهبت نفسها بغير صداق، فإن لم يجب الصداق وجب المتعة.</span><br/><span>وعندنا: إن كان سمى لها صداقاً، فليس لها إلا نصف الصداق، ولا يجب عليه المتعة وجوب حكم، لكن إن فعل ومتعها فهو أفضل وأحسن، وإن كان لم يفرض لها صداقاً حتى طلقها قبل الدخول بها؛ فهي واجبة على قدر عسره ويسره، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: السراح الجميل: هو أن يمتعها إذا سرحها.</span><br/><span>وقال بعضهم: السراح الجميل: هو أن يبذل لها الصداق.</span><br/><span>وقال بعضهم: السراح الجميل: هو أن يقول: لا تؤذوهن بألسنتكم إذا سرحتموهن، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ ٱللاَّتِيۤ آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل هذا وجهين:</span><br/><span>أحدهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ ٱللاَّتِيۤ آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ضمنت أجورهن وقبلت؛ ويكون الإيتاء عبارة عن القبول والضمان؛ وذلك جائز نحو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:5" id="qr-matreedi-9-5">فَإِن تَابُواْ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَءَاتَوُاْ ٱلزَّكَٰوةَ فَخَلُّواْ سَبِيلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>هو على القبول، تأويله: فإن تابوا وقبلوا إيتاء الزكاة؛ فخلوا سبيلهم، هو على القبول والضمان ليس على فعل الإيتاء نفسه؛ إذ لا يجب إلا بعد حولان الحول، وكذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:29" id="qr-matreedi-9-29">قَاتِلُواْ ٱلَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ...</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:29" id="qr-matreedi-9-29">حَتَّىٰ يُعْطُواْ ٱلْجِزْيَةَ</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ليس على نفس الإعطاء؛ ولكن حتى يقبلوا الجزية؛ إذ الإعطاء إنما يجب إذا حال الحول؛ فعلى ذلك جائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللاَّتِيۤ آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قبلت أجورهن وضمنت.</span><br/><span>والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ ٱللاَّتِيۤ</span><span class="ve">﴾</span></span> هن لك إذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قبلت؛ معناه: إنا أحللنا لك إبقاءهن إذا آتيت أجورهن.</span><br/><span>وفيه دلالة: أن المهر قد يسمى أجراً؛ فيكون قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:24" id="qr-matreedi-4-24">فَمَا ٱسْتَمْتَعْتُمْ بِهِ مِنْهُنَّ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ</span><a class="vn" href="/quran/4/24" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: مهورهن؛ فيكون الاستمتاع بهن استمتاعاً في النكاح؛ فعلى ذلك يجوز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱمْرَأَةً مُّؤْمِنَةً إِن وَهَبَتْ نَفْسَهَا لِلنَّبِيِّ إِنْ أَرَادَ ٱلنَّبِيُّ أَن يَسْتَنكِحَهَا خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيكون الخلوص له بلا أجر لا بلفظة "الهبة"؛ لأنه ذكر على أثر ذكر حل أزواجه بالأجر؛ كأنه قال: إنا أحللنا لك أزواجك اللاتي آتيت أجورهن، وأحللنا لك - أيضاً - امرأة مؤمنة إن وهبت نفسها بلا أجر خالصة لك من دون المؤمنين بغير أجر؛ لأن خلوص الشيء إنما يكون إذا خلص له بلا بدل ولا مؤنة، فأما أن يكون الخلوص بلفظة دون لفظة فلا.</span><br/><span>وبعد فإنه قد ذكر في آخر الآية ما يدل على ما ذكرنا؛ وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِيۤ أَزْوَاجِهِـمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دل هذا أن خلوص تلك المرأة له بـ"قد..."؛ فإن ذكر هذا له خرج مخرج الامتنان عليه؛ فلا منة له عليه في لفظة "الهبة"، ليست تلك في لفظة "التزويج"، يقول مكان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: "زوجت"؛ دل أن المنة له عليه فيما صارت له بلا مهر، لا في لفظة "الهبة".</span><br/><span>أو أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة، أي: لا تحل لأحد سواك إذا تزوجتها وصارت من أزواجك، فأمّا أن يفهم من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظة "الهبة" فلا؛ إذ لا فرق بين أن تقول: "وهبت"، وبين أن تقول: "زوجت".</span><br/><span>وبعد: فإن كثيراً من الصحابة وأهل التأويل، من نحو: عبد الله بن مسعود، وابن عباس وغيرهما -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>م - لم يفهموا من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِصَةً لَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظة دون لفظة، حتى روي عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا نَكَحْتُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: "هن الموهوبات"، فما بال الشافعي في فهم ذلك ما ذكر؟!</span><br/><span>وبعد فإنه ليس من عقد إلا وهو يحتمل الانعقاد بلفظة "الهبة" من البياعات والإجارات وغيرها؛ فعلى ذلك النكاح، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: قد أحللنا لك ما ملكت يمينك، وأحللنا لك أيضاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنَاتِ عَمِّكَ وَبَنَاتِ عَمَّاتِكَ وَبَنَاتِ خَالِكَ وَبَنَاتِ خَالاَتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم جائز أن يكون حل بنات من ذكر من الأعمام والأخوال للناس بهذه الآية؛ لأنهن لم يذكرن في المحرمات في سورة النساء؛ فيكون ذكر حلهن لرسول الله <span class="honorific"></span> ذكراً للناس كافة، كما كان ذكر حل نكاح حليلة زيد بن حارثة له حلا للناس في أزواج حلائل التبني؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37" id="qr-matreedi-33-37">لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فعلى ذلك الأول.</span><br/><span>أو أن يكون معرفة حل نكاح بنات الأعمام والعمات ومن ذكر بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:24" id="qr-matreedi-4-24">وَأُحِلَّ لَكُمْ مَّا وَرَاءَ ذَٰلِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/24" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ إذ ذكر المحرمات في الآية على إبلاغ: ما كان بنسب، وما كان بسبب، ثم قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:24" id="qr-matreedi-4-24">وَأُحِلَّ لَكُمْ مَّا وَرَاءَ ذَٰلِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/24" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فيكون ما وراء المذكورات محللات بظاهر الآية، إلا ما كان في معنى المذكورات في الحرمة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللاَّتِي هَاجَرْنَ مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لم يفهم أحد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَاجَرْنَ مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الهجرة معه حتى لا يتقدمن ولا يتأخرن؛ بل دخل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من هاجر من قبل ومن بعد، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِيۤ أَزْوَاجِهِـمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: ما فرضنا على الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيۤ أَزْوَاجِهِـمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهن أربع نسوة لا تحل الزيادة على الأربع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي الجواري والخدم يجوز الزيادة على ذلك وإن كثرن.</span><br/><span>وقال بعضهم: كان مما فرض الله ألا يتزوج الرجل إلا بولي ومهر وشهود، إلا النبي خاصة؛ فإنه يجوز له أن تهب المرأة نفسها بغير مهر وبغير ولي، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِيۤ أَزْوَاجِهِـمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَضْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي بينا ما يجوز وما لا يجوز، أي: بين ذلك كله في الأزواج.</span><br/><span>أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَضْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أوجبنا عليهم في أزواجهم من الأحكام والحقوق ونحوها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ مَن تَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: اختلف فيه:</span><br/><span>عن الحسن قال: كان النبي <span class="honorific"></span> إذا خطب امرأة لم يكن لأحد أن يخطبها حتى يدعها النبي أو يتزوجها، وإذا ترك خطبتها كان لغيره أن يخطبها، ثم إذا خطبها رسول الله، لم يكن لأحد أن يخطبها بعد ذلك، إلا أن يترك خطبتها، أو كلام نحوه؛ فيصرف تأويل الآية إلى ما ذكرنا. وكذلك يقول قتادة: إن الآية في الخطبة.</span><br/><span>وقال بعضهم: هذا في قسمة الأيام بينهن كان يسوي بينهن قسمين، فوسع الله عليه في ذلك، فأحل له، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من نسائه، أي: تترك من تشاء منهن، فلا تأتيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ مَن تَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فتأتيها.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنِ ٱبْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: ممن اخترت من نسائك أن تأتيها فعلت، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلاَ يَحْزَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> على ترك القسم إذا علمن أن الله قد جعل لك ذلك حلالا، وأنزل فيهن الآية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَرْضَيْنَ بِمَآ آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إذا علمن أن الرخصة جاءت من الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- له، كان أطيب لأنفسهن، وأقل لحزنهن من ترك ذلك.</span><br/><span>وقال بعضهم: إن أزواج رسول الله <span class="honorific"></span> اللاتي كن تحته خشين أن يطلقهن؛ فقلن: يا رسول الله، اقسم لنا من نفسك ومالك ما شئت ولا تطلقنا؛ فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تعتزل من تشاء منهن أن تعتزل بغير طلاق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ترد وتضم من تشاء منهن إليك؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: الآية في ترك نكاح ما أباح له من القرابات من يشاء منهن، وفي الإقدام على نكاح من يشاء منهن؛ لأنه على أثر ذلك ذكر، يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: من بنات العم والعمة والخال والخالة، فلا تزوجها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تضم إليك من تشاء منهن فتزوجها.</span><br/><span>فنقول: خير الله رسوله في نكاح القرابة؛ فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنِ ٱبْتَغَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> منهن فتزوجها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا حرج عليك في ذلك؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أَدْنَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: أجدر وأحرى وأقرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: النساء اللاتي عندك واخترتهن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَحْزَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا علمن ألا تتزوج عليهن، ويرضين بما آتيتهن كلهن من النفقة، وكان في نفقتهن قلة.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلاَ يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَآ آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ذلك حين خيرهن رسول الله بين اختيار الدنيا وزينتها، وبين اختيار رسول الله والدار الآخرة؛ فاخترن رسول الله، يقول - والله أعلم -: إذا اخترن المقام عند رسول الله والدار الآخرة، فاخترن رسول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلاَ يَحْزَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن قلة النفقة والجماع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَرْضَيْنَ بِمَآ آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النفقة وغيره.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي قلُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، من الحب والرضا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اختلف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال قائلون: من بعد اختيارهن رسول الله والدار الآخرة؛ لأن الله لما خيرهن بين اختيار الدنيا وزينتها، وبين اختيار رسول الله والدار الآخرة، فاخترن رسول الله والدار الآخرة قصره الله عليهن، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من بعد اختيارهن المقام معك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلاَّ مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فإن كان على هذا فيخرج الحظر والمنع مخرج الجزاء لهنّ والمكافآت؛ لما اخترنه على الدنيا وما فيها؛ لئلا يشرك غيرهن في قَسْمِهِنَّ منه. وروي عن عائشة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا - أنها قالت: اشترطنا على رسول الله <span class="honorific"></span> لما اخترناه والدار الآخرة: ألا يتزوج علينا، ولا يبدل بنا من أزواج.</span><br/><span>ثم استثنى ما ملكت يمينه؛ لأنه لا حظ لهن في القسم.</span><br/><span>وقال بعضهم: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من بعد المسلمات: كتابيات لا يهوديات ولا نصرانيات: ألا يتزوج يهودية ولا نصرانية؛ فتكون من أمّهات المؤمنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا بأس أن تشتري اليهودية والنصرانية؛ فإن كان على هذا، ففيه حظر الكتابيات لرسول الله لما ذكر خاصّة، وأمّا المؤمنون: فإنه أباح لهم نكاح الكتابيات؛ بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:5" id="qr-matreedi-5-5">وَٱلْمُحْصَنَـٰتُ مِنَ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَـٰبَ مِن قَبْلِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/5/5" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فيكون حل الكتابيات للمؤمنين دون النبي بإزاء الزيادة والفضل الذي كان يحل لرسول الله.</span><br/><span>وقال بعضهم: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: من بعد المذكورات المحللات له في الآية التي قبل هذه الآية من بنات العم والعمات وبنات الخال والخالات؛ يقول: لا يحل لك من النساء سوى من ذكر أن تتزوجهن عليهن، ولا تبديلهن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلاَّ مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَحِلُّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تتزوج عليهن بعد اختيارهن لك والدار الآخرة على الدنيا وما فيها من الزينة.</span><br/><span>أو أن يكون على التحريم نفسه في الحكم، وليس لنا أن نفسّر أي تحريم أراد؟ تحريم الحظر والمنع في الخلق، أو تحريم الحكم؛ لأن ذلك كان لرسول الله <span class="honorific"></span>، وقد كان عرفه أنه ما أراد بذلك، والاشتغال به فضل.</span><br/><span>والتبديل بهن يحتمل في التطليق: يطلقهن، فيتزوج غيرهن.</span><br/><span>ويحتمل بالموت: إذا متن - أيضاً - لم يحل له أن ينكح غيرهن، والله أعلم.</span><br/><span>قال أبو عوسجة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تحبس من تشاء منهن ولا تقربها.</span><br/><span>وقال القتبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تؤخر؛ يقال: أرجيت الأمر، وأرجأته، وكذلك قالوا في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:111" id="qr-matreedi-7-111">أَرْجِهْ وَأَخَاهُ</span><a class="vn" href="/quran/7/111" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، قال بعضهم: احسبه. وقال بعضهم: أخره.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تضم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ رَّقِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حفيظاً، وقيل: شاهداً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.A2edB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:53-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:53" id="qr-matreedi-33-53">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتَ ٱلنَّبِيِّ إِلاَّ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَاظِرِينَ إِنَاهُ وَلَـكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَٱدْخُلُواْ فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَٱنْتَشِرُواْ وَلاَ مُسْتَأْنِسِينَ لِحَدِيثٍ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي ٱلنَّبِيَّ فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ وَٱللَّهُ لاَ يَسْتَحْيِي مِنَ ٱلْحَقِّ وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً فَٱسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَآءِ حِجَابٍ ذٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً إِنَّ ذٰلِكُمْ كَانَ عِندَ ٱللَّهِ عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/53" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:54" id="qr-matreedi-33-54">إِن تُبْدُواْ شَيْئاً أَوْ تُخْفُوهُ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/54" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:55" id="qr-matreedi-33-55">لاَّ جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِيۤ آبَآئِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآئِهِنَّ وَلاَ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ أَخَوَاتِهِنَّ وَلاَ نِسَآئِهِنَّ وَلاَ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ وَٱتَّقِينَ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/33/55" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.8d5c1"/><p id="115.fF4A3"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتَ ٱلنَّبِيِّ إِلاَّ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَاظِرِينَ إِنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل النهي عن دخول بيوت النبي وجهين:</span><br/><span>أحدهما: لا تدخلوا بيوت النبي بغير إذن كما يدخل الرجل على - أمه - وإن كن هن كالأمهات لكم - بغير إذن؛ فيكون النهي عن الدخول في بيته نهياً عن الدخول بغير إذن؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:27" id="qr-matreedi-24-27">لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّىٰ تَسْتَأْنِسُواْ</span><a class="vn" href="/quran/24/27" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويحتمل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتَ ٱلنَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضيفاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلا أن تدعوا إلى طعام؛ لأن رسول الله كان إذا هيئوا له شيئاً من الطعام دعا أصحابه؛ فيأكلونه، وكان لا يمسك ولا يدخر فضل الطعام لوقت آخر، فإذا نزل به ضيف، ولم يكن عنده ما يقدم إليه استحيا وشق عليه ذلك؛ فنهوا عن الدخول عليه والنزول به ضيفا؛ لما ذكرنا، وأمروا بالانتظار إلى أن يُدْعوا إلى الطعام؛ فعند ذلك يدخلون عليه ويضيفونه.</span><br/><span>فإن كان الأوّل: ففيه الأمر بالحجاب والنهي عن الدخول بلا استئذان.</span><br/><span>وإن كان الثاني: ففيه النهي عن النزول به ضيفا قبل أن يُدْعَوا؛ لما ذكرنا؛ ويكون الأمر بالحجاب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً فَٱسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَآءِ حِجَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: ذكر هذا؛ لأن أناساً من المسلمين كانوا يتحينون طعام رسول الله وغداه، فإذا حضر ذلك دخلوا عليه بغير إذن؛ فجلسوا في بيته ينتظرون نضج الطعام وإدراكه؛ فنهوا عن ذلك، وكانوا إذا أكلوا وفرغوا منه، جلسوا في بيته، ويتحدثون، ويستأنسون؛ فنهوا عن ذلك، وأمروا بالانتشار والخروج من عنده وعند نسائه، ولم يكن يحتجبن قبل ذلك منهم؛ فشق ذلك على النبي، والله أعلم.</span><br/><span>وجائز أن يكون الأمر بالانتشار والخروج من عنده؛ لما كان لرسول الله أمور وعبادات يحتاج إلى القيام بها: إما بينه وبين الله، أو بينه وبين غيرهم من الناس، فكانوا يشغلونه عن ذلك؛ فنهوا عن ذلك لذلك.</span><br/><span>أو لما ذكر بعض أهل التأويل من الحاجة له في أزواجه والخلوة بهن وقت القيلولة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي ٱلنَّبِيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الدخول عليه بغير إذن؛ أو الانتظار لنضج الطعام وإدراكه، أو الجلوس بعد فراغهم من الطعام والحديث، أو ما كان.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ وَٱللَّهُ لاَ يَسْتَحْيِي مِنَ ٱلْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ورسول الله - أيضاً - كان لا يستحي من الحق، لكنه يستحيي أن يقول لهم: "اخرجوا من منزلي ولا تدخلوا عليّ"، ونحوه؛ لما يقبح ذلك من الخلق أن يقول الرجل لآخر: "لا تدخل منزلي" أو "اخرج من منزلي"؛ لما يرجع ذلك إلى دناءة الأخلاق والبخل، فلما أنزل الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- الآية، وأمر أن يقول لهم ما ذكر قال لهم، وأخبرهم بذلك؛ فلم يستح عند ذلك؛ لما صار ذلك من حق الذين فرضا عليه لازما أن يعلمهم الآداب، ويخبر عما يلزمهم من حق الدين، وكان قبل ذلك في حق الملك وحق النفس، فلما أنزل الله الآية، وأمر بذلك صار من حق الدين؛ لذلك كان ما ذكر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ لاَ يَسْتَحْيِي مِنَ ٱلْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا يدع ولا يترك أن يعلمهم الحق والأدب، وقد ذكرنا معناه في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَسْتَحْى أَن يَضْرِبَ مَثَلاً...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [البقرة: 26].</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً فَٱسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَآءِ حِجَابٍ ذٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون المعنى الذي يكون أطهر لقلوب الرجال غير المعنى الذي يكون أطهر لقلوبهن: ذلك المعنى الذي يكون أطهر لقلوبهم: من الفجور والهم لقضاء الشهوة، وما تدعوه النفس إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: من العداوة والضغينة، لا الفجور وقضاء الشهوة؛ وذلك أنهن قد عرفن أنهن لا يحللن لغيره نكاحاً؛ لما اخترنه والدار الآخرة على الدنيا وزينتها، وقد أوعدن بارتكاب الفاحشة العذاب ضعفين، على ما ذكر، وذلك يمنعهن ويزجرهن عن ارتكاب ذلك فإذا كان كذلك، فإذا عرفن من الداخلين عليهن والناظرين إليهن نظر الشهوة وقع في قلوبهن لهم العداوة والضغينة؛ فيقول: السؤال من وراء الحجاب أطهر لقلوبكم من الفجور والريبة وأطهر لقلوبهن من العداوة والضغينة، والله أعلم.</span><br/><span>وجائز أن يكون ذلك واحداً، وهو الريبة والفجور؛ لما مكن فيهن من الشهوات، وركب فيهن من فضل الدواعي إلى ذلك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعض أهل التأويل: إن [نساء] الرسول لما احتجبن بعد نزول آية الحجاب، ونهوا عن الدخول عليهن والنظر إليهن - قال رجل: أننهى أن ندخل على بنات عمنا وبنات عماتنا وبنات خالنا وخالاتنا؟ أما - والله - لئن مات لأتزوجن فلانة - ذكر امرأة من نسائه - فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، لكن هذا قبيح؛ لا يحتمل أن أحدا من الصحابة يقول ذلك، أو واحداً ممّن صفا إيمانه به وحسن إسلامه، أن يخطر بباله ذلك إلا أن يكون منافقاً.</span><br/><span>ويحتمل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تقدم ذكره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ابتداء نهي.</span><br/><span>وجائز أن يكون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في نكاح أزواجه؛ فيكون أذاهم رسول الله في نكاح أزواجه من بعده، ولو كان لا يحل أزواجه للناس؛ لما يذكر بعض أهل التأويل: لأنهن أمهات - لم يحتج إلى النهي عن نكاحهن بعده؛ إذ لا أحد يقصد قصد نكاح الأم، ولكن كان يحل لهم ذلك، وكان المعنى في ذلك ما ذكرنا من التعظيم له والاحترام؛ حتى نهاهم عن نكاح أزواجه من بعده، وجعله في حرمة أزواجه على غيره بعد وفاته؛ كأنه حي، وكذلك جعل في حق ماله وملكه في منع الميراث لوارثه؛ كأنه حيّ لم يرث ماله وارثه، بل جعل باقياً أبداً على ملكه، وكذلك أزواجه، وكذلك جعل في حق الرسالة والنبوة؛ كأنه حيّ، لم تنسخ شريعته بعد وفاته بشريعة أخرى، كما نسخت شريعة الأنبياء الذين كانوا قبله إذا ماتوا بشريعة أخرى؛ بل جعله كأنه حيّ في إبقاء شريعته إلى يوم القيامة؛ فعلى ذلك جعل في أزواجه كأنه حيّ في حرمة أزواجه في الآخرة؛ وعلى ذلك يخرج تأويل قوله - عندنا -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:50" id="qr-matreedi-33-50">خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/33/50" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: هي لك خالصة لا تحل لأحد بعدك؛ فتكون زوجته في الجنة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذٰلِكُمْ كَانَ عِندَ ٱللَّهِ عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل [كان] أذى رسول الله ونكاح أزواجه عند الله عظيما، أو عظيماً في العقوبة عند الله.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُبْدُواْ شَيْئاً أَوْ تُخْفُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تبدوا شيئاً للعباد، أو تخفوه عنهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ما أبديتم وما أخفيتم؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يخفى عليه شيء؛ يذكر هذا؛ ليكونوا أبداً على حذر وخوف، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِيۤ آبَآئِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: لا حرج ولا مأثم على النساء في دخول من ذكر عليهن بلا إذن ولا حجاب من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آبَآئِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآئِهِنَّ وَلاَ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ أَخَوَاتِهِنَّ وَلاَ نِسَآئِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر هؤلاء، ولم يذكر الأعمام ولا الأخوال؛ فقال بعضهم: إنما لم يذكر هؤلاء، ولم يبح لهم في ذلك؛ لأنهن يحللن بالنكاح لأولاد الأعمام والأخوال، فإذا دخلوا عليهن، فرأوهن متجردات متزينات؛ فيصفوهن لأولادهم، وقد يصف الرجل لولده حسن المرأة وقبحها؛ فينزل وصفهم إياهن لأولادهم منزلة رؤيتهم بأنفسهم؛ فيزيد لهم رغبة فيهن أو رهبة عنهن، والله أعلم.</span><br/><span>وقال بعضهم: إنما لم يذكر الأعمام والأخوال؛ لما في ذكر المذكور من بني الإخوة وبني الأخوات غنى عن ذكر الأعمام والأخوال؛ لأنهم جميعاً من جنس واحد ومن نوع واحد في معنى واحد، وقد يكتفى بذكر طرف من الجنس؛ إذا كان في معنى المذكور، نحو ما ذكر من أجناس المحرمات على الإبلاغ، وترك من كل جنس شيئاً لم يذكره؛ إذ الذي لم يذكره هو في معنى المذكور؛ ففي ذكر من ذكر غنى عن الذي لم يذكر؛ فعلى ذلك في ذكر بني الإخوة وبنى الأخوات غنى عن ذكر الأعمام والأخوال؛ إذ هم في معناهم، والله أعلم.</span><br/><span>وجائز أن يكون لم يبح الدخول للأعمام والأخوال؛ لأنهم إذا دخلوا عليهن فرأوهن متجردات؛ فلعل بصرهم يقع على فروجهن؛ فينظر إليها بشهوة؛ فيحرمن على أولادهم، وهم إذا تزوجوهن لم يعلموا أنهن محرمات عليهم؛ فمنع دخول الأعمام والأخوال عليهن لذلك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ نِسَآئِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال بعضهم: أي: نساء المسلمات، يقول: خص نساء المسلمات، وأباح لهن الدخول عليهن بلا إذن، وأن يرينهن متزينات، ولم يبح ذلك لليهوديات والنصرانيات وأمثالهن؛ مخافة أن يصفن ذلك لأهل دينهن؛ فيكون ذلك سبب افتتانهم بهن والرغبة فيهن، والله أعلم.</span><br/><span>وقال بعضهم: نساؤهن: قراباتهن، خص هؤلاء من بين غيرهن من الأجنبيات، وذلك يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: ما ذكرنا من خوف وصف الأجنبيات لأزواجهن والمتصلين بهن؛ من حسنهن وزينتهن إذا رأينهن متجردات متزينات، ولا يخاف ذلك من قراباتهن.</span><br/><span>والثاني: خص القرابات؛ لما بهن ابتلاء، وليس بالأجنبيات ذلك، وقد يخفف الحكم ربما فيما فيه الابتلاء، ويغلظ فيما هو أخف منه ودونه؛ إذا لم يكن فيه ابتلاء؛ وعلى ذلك جائز أن يقال: إن الأعمام والأخوال لم يذكروا في الآية والرخصة؛ لأنه ليس بهم ابتلاء، وبمن ذكر ابتلاء، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل الإماء خاصّة؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ * إِلاَّ عَلَىٰ أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 5-6\]: لم يفهموا منه سوى الإماء؛ فعلى ذلك جائز أن يكون المفهوم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإماء، ويحتمل الإماء والعبيد جميعاً؛ فإن كان على الإماء والعبيد جميعاً، فذلك - والله أعلم - إنما أباح الدخول للعبيد على مولياتهم بلا إذن؛ لأنهم إنما يدخلون عليهن عند حاجاتهن إليهم في أوقات معلومة، وهن في تلك الأوقات يكنّ متأهبات لدخولهم عليهن محجبات عنهم؛ وعلى ذلك يخرج ما روى أن مكاتباً لعائشة أم المؤمنين -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا - كان يدخل عليها، فلما أدى فعتق منعته من الدخول عليها، وهو لما ذكرنا: أنه كان يدخل عليها لوقت حاجتها إليه، وهي كانت متأهبة لدخوله عليها، وإلا لا يحتمل أن يكون يدخل عليها ويراها متجردة أو متزينة؛ بعدما أمرن بالاحتجاب؛ فعلى ذلك العبيد لا يحل لهم النظر إلى مولياتهم ولا يكونون محرماً لهن.</span><br/><span>أو إن احتمل الآية العبيد؛ فهم بالإذن يدخلون لا بغير إذن؛ فيكون الإذن مضمرا فيه.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّقِينَ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فيما ذكر من إباحة دخول من لم يبح دخوله عليهن والنظر إليهن.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا تحذير وتوعيد لهن، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.7F3B4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:56-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:56" id="qr-matreedi-33-56">إِنَّ ٱللَّهَ وَمَلاَئِكَـتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ صَلُّواْ عَلَيْهِ وَسَلِّمُواْ تَسْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/56" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:57" id="qr-matreedi-33-57">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَأَعَدَّ لَهُمْ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/57" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:58" id="qr-matreedi-33-58">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُواْ فَقَدِ ٱحْتَمَلُواْ بُهْتَاناً وَإِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/58" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:59" id="qr-matreedi-33-59">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَآءِ ٱلْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلاَبِيبِهِنَّ ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/59" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:60" id="qr-matreedi-33-60">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ وَٱلْمُرْجِفُونَ فِي ٱلْمَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لاَ يُجَاوِرُونَكَ فِيهَآ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/60" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:61" id="qr-matreedi-33-61">مَّلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوۤاْ أُخِذُواْ وَقُتِّلُواْ تَقْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/61" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:62" id="qr-matreedi-33-62">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ ٱللَّهِ تَبْدِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/62" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.eF3eC"/><p id="115.e4fa4"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ وَمَلاَئِكَـتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ صَلُّواْ عَلَيْهِ وَسَلِّمُواْ تَسْلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر في بعض الحديث: أنه لما نزلت هذه الآية، قيل له: يا رسول الله، هذا لك فما لنا؟ فنزل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلاَئِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُمْ مِّنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأحزاب: 43]: قد بين ما صلاته وصلاة الملائكة؟ وهو ما ذكر من إخراجهم من الظلمات إلى النور، وهو دعاؤهم إلى الهدى والرشد، وذكر عن كعب بن عجرة قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لما نزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ وَمَلاَئِكَـتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ صَلُّواْ عَلَيْهِ وَسَلِّمُواْ تَسْلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> قمت إليه، فقلت: يا رسول الله، السلام قد عرفناه؛ فكيف الصلاة عليك يا رسول الله؟ قال: قل: اللهم صلِّ على محمد وعلى آل محمد، كما صليت على إبراهيم وعلى آل إبراهيم، إنك حميد مجيد، وبارك على محمد، وعلى آل محمد، كما باركت على إبراهيم وعلى آل إبراهيم"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>ففي الآية الأمر للمؤمنين أن يصلوا على النبي، ثم لما سئل هو عن كيفية الصلاة عليه وماهيتها؟ قال لهم: أن تقولوا: "اللهم صل على محمد"، وهو سؤال أن يتولى الرب الصلاة عليه.</span><br/><span>وفي ظاهر الآية: هم المأمورون بتولي الصلاة بأنفسهم عليه، لكنه - صلوات الله [عليه] - لما أمروا بالصلاة عليه، وهي الغاية من الثناء، لم ير في وسعهم وطاقتهم القيام بغاية ما أمروا به من الثناء عليه - أمرهم أن يكلوا ذلك إلى الله ويفوضوا إليه، وأن يسألوه ليتولى ذلك هو دونهم؛ لما [لم] ير في وسعهم القيام بغاية الثناء عليه، وإلا ليس في ظاهر الآية سؤال الرب أن يصلي هو عليه؛ ولكن فيها الأمر: أن صلوا أنتم عليه، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: "كما صليت وباركت على إبراهيم وآله": تخصيص إبراهيم من بين غيره من الرسل يحتمل ما ذكره أهل التأويل: إنه ليس من أهل دين ومذهب إلا وهو يدعي ويزعم أنه على دينه ومذهبه، وأنه يتأسّى به؛ لذلك خصّه بالصلاة عليه من بين غيره من الأنبياء وجائز أن يكون لا لهذا؛ ولكنه لمعنى كان فيه وفي ذريته، لا نعرفه نحن؛ فخصّه بذلك من بين غيره، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: "وبارك على محمد" البركة كأنها اسم كل خير يكون أبداً على النماء والزيادة في كل وقت، وقد ذكرنا فيما تقدم ما قيل في صلاة الله عليهم وصلاة الملائكة وصلاة المؤمنين.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: اختلف فيه:</span><br/><span>قال بعضهم: نزلت الآية في اليهود؛ حين قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:64" id="qr-matreedi-5-64">يَدُ ٱللَّهِ مَغْلُولَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/64" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وهو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:181" id="qr-matreedi-3-181">فَقِيرٌ وَنَحْنُ أَغْنِيَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/3/181" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وفي النصارى؛ حين قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:30" id="qr-matreedi-9-30">ٱلْمَسِيحُ ٱبْنُ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/9/30" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وإنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:73" id="qr-matreedi-5-73">ثَالِثُ ثَلاَثَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/5/73" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ وفي مشركي العرب، حين قالوا: الملائكة بنات الله، والأصنام آلهة، ونحو ذلك، وأذاهم رسول الله حين شجُّوه وكسروا رباعيته، وقالوا: إنه مجنون، أو ساحر، وأمثال ذلك؛ فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: عذبهم الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فأما تعذيبه إياهم في الدنيا: قتلهم بالسيف يوم بدر - يعني: مشركي العرب - وأهل الكتاب: بالجزية إلى يوم القيامة.</span><br/><span>وفي الآخرة: النار.</span><br/><span>وقال بعضهم قريباً من ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم أصحاب التصاوير والتماثيل؛ فلهم ما ذكر.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: يقعون فيهم.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الذين قذفوا عائشة بصفوان؛ آذوا رسول الله في زوجته عائشة حين قذفوها، وهي بريئة مما قذفوا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفوان وعائشة.</span><br/><span>وقال بعضهم: نزلت في علي بن أبي طالب -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فعلى هذا: عذابهم في الدنيا الجلد، وفي الآخرة: النار.</span><br/><span>وجائز أن يكون هذا الوعيد في قاذف كل مؤمن ومؤمنة بغير ما اكتسب به، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إضافة الأذى إلى الله؛ على إرادة رسوله خاصة؛ لأن الله لا يجوز أن يقال: إنه يتأذى بشيء، أو يؤذيه شيء؛ لأن الأذى ضرر يلحق، والله يتعالى عن أن يلحقه ضرر أو نفع؛ بل هو القاهر الغالب القادر الغني بذاته، ويكون المراد بإضافة الأذى إليه: رسوله خاصة، على ما ذكرنا في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:9" id="qr-matreedi-2-9">يُخَادِعُونَ ٱللَّهَ</span><a class="vn" href="/quran/2/9" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ أي: يخادعون رسوله، أو يخادعون أولياءه؛ لأن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لا يخادع، وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:7" id="qr-matreedi-47-7">إِن تَنصُرُواْ ٱللَّهَ يَنصُرْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/7" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: إن تنصروا دين الله ينصركم، أو إن تنصروا رسوله وأولياءه ينصركم، وأمثال ذلك كثير في القرآن؛ نسب ذلك إلى نفسه على إرادة أوليائه، فعلى ذلك هذا، والله أعلم، وبالله العصمة والتوفيق.</span><br/><span>إلا أن يريد بالأذى - أعني: ما ذكر من أذى الله -: المعصية؛ فهو جائز، وكذلك ما روي عن النبي <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من آذاني فقد آذى الله"</span></hadeeth><tafsir><span>، أي: من عصاني فقد عصى الله.</span><br/><span>وفي الآية بيان وقوع المراد على الاختلاف والتفاوت من لفظ واحد؛ لأنه ذكر - هاهنا - أذى رسول الله، وعقب الوعيد الشديد من اللعن والعذاب في الدنيا والآخرة، وذكر في الآية التي قبلها، حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:53" id="qr-matreedi-33-53">إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي ٱلنَّبِيَّ</span><a class="vn" href="/quran/33/53" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:53" id="qr-matreedi-33-53">وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/53" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وما ذكر من الأذى، ثم لا شك أن المفهوم من هذا الأذى المذكور في هذه الآية - غير المفهوم من الأذى المذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأن أحدهما من المؤمنين، والآخر من الكفار، وإن كان ظاهر اللفظ في المخرج واحدا، وكذلك المفهوم من الظلم الذي ذكر في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:19" id="qr-matreedi-25-19">وَمَن يَظْلِم مِّنكُمْ نُذِقْهُ عَذَاباً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>غير المفهوم من الظلم الذي قال آدم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:23" id="qr-matreedi-7-23">رَبَّنَا ظَلَمْنَآ أَنفُسَنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/23" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والمفهوم من الضلال الذي قال موسى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:20" id="qr-matreedi-26-20">فَعَلْتُهَآ إِذاً وَأَنَاْ مِنَ ٱلضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/20" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>غير المفهوم من ضلال فرعون وسائر الكفرة، وكذلك الفسق، ومثل هذا كثير، لا يجب أن نفهم من أمثال هذا شيئاً واحداً أو معنى واحدا، وإن كان اللفظ لفظا واحداً؛ ولكن على اختلاف الموقع.</span><br/><span>وفي الآية دلالة عصمة رسول الله، وألا يكون منه ما يستحق الأذى بحال، وقد يكون من المؤمنين والمؤمنات ما يستوجبون الأذى ويستحقونه؛ حيث ذكر الأذى لرسول الله مطلقاً مرسلا غير مقيد بشيء؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذكر أذى المؤمنين مقيداً بشرط الكسب؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فدل شرط الكسب على أنهم قد يكتسبون ما يستحقون الأذى، ويكون منهم ما يستوجبون ذلك، وأما الرسول فلا يكون منه ما يستحق ذلك أو يوجب له، ولا قوة إلا بالله.</span><br/><span>واللعن: هو الطرد في اللعنة، طردهم عن رحمته، وبعدهم عنها، والبهتان: قيل: هو أن يقال [فيه] ما ليس فيه؛ فبهت: قيل: تحير وانقطع حجاجه.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنزل في قوم همتهم الزنا بالإماء، وكانت الحرائر يومئذ يخرجن بالليل على زي الإماء فيتابعونهن، ويطلبون [ما يطلبون] من الإماء؛ فكان ذلك يؤذيهم ويتأذين بذلك جدّاً؛ فشكوا ذلك إلى رسول الله <span class="honorific"></span> في ذلك؛ فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم أمرن عند ذلك بإدناء الجلباب وإرخائه عليهن؛ ليعرفن أنهن حرائر، ونهين أن يتشبهن بالإماء؛ لئلا يؤذين، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَآءِ ٱلْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلاَبِيبِهِنَّ ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: نزل هذا بالمدينة في نساء المهاجرين؛ وذلك أن المهاجرين قدموا إلى المدينة، وهي مضيقة، ومعهم نساؤهم؛ فنزلوا مع الأنصار في ديارهم؛ فضاق الدور عليهم، فكانت النساء يخرجن بالليل إلى البراز، فيقضين حوائجهن هنالك، فكان المريب يرصد النساء بالليل، فيأتيها فيعرض عليها، وإنما كانوا يطلبون الولائد والإماء، فلم تعرف الأمة من الحرة بالليل؛ لأن زيهن كان واحداً يومئذ؛ فذكر نساء المؤمنين ذلك إلى أزواجهن ما يلقين بالليل من أهل الريبة والفجور؛ فذكروا ذلك لرسول الله <span class="honorific"></span> فنزل فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَآءِ ٱلْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلاَبِيبِهِنَّ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر ما ذكر: أمر الحرائر بإرخاء الجلباب وإسداله عليهن؛ ليكون علما بين الحرائر والإماء.</span><br/><span>وروى عن عمر -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أن جارية مرت به متقنعة؛ فضربها بالدرة، وقال: "اكشفي قناعك، ولا تتشبهي بالحرائر"، وأمر الإماء بكشف ما ذكر، والحرائر بستر ذلك.</span><br/><span>وقد أمر الحرائر في سورة النور بضرب الخمر على الجيوب بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:31" id="qr-matreedi-24-31">وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَىٰ جُيُوبِهِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/24/31" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ لئلا يظهر الزينة التي على الجيوب، ونهين أن يظهرن ويبدين زينتهن للأجنبيين إلا ما ظهر منها، وأمرن في هذه الآية على إرخاء الجلباب وإسداله عليهن؛ ليعرفن أنهن حرائر؛ فلا يؤذين بما ذكرنا.</span><br/><span>ثم اختلف في الجلباب:</span><br/><span>قال بعضهم: هو الرداء، والجلابيب: الأردية، وهو قول القتبي: أمرن أن يلبسن الأردية والملاء.</span><br/><span>وقال أبو عوسجة: الجلابيب: المقانع، الواحد: جلباب، يقال: تجلببي، أي تقنعي، وهو الذي يكون فوق الخمار.</span><br/><span>وفي الآية دلالة رخصة خروج الحرائر للحوائج؛ لأنه لو لم يجز لهن الخروج لم يؤمرن بإرخاء الجلباب على أنفسهن؛ ولكن ينهاهن عن الخروج؛ فدل أنه يجوز لهن الخروج للحاجة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عما سبق ذكره من التعرض للنساء بالزنا والفجور بهنّ؛ وإنهم هم الفاعلون لذلك بهنّ. وأما المسلمون فلا يحتمل أن يتعرضوا لشيء من ذلك [في ذلك] الوقت؛ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن ذكر، عن ذلك يفعل بهم ما ذكر.</span><br/><span>وقال بعضهم: إن أهل النفاق كانوا يرجفون أخبار العدو ويذيعونها، ويقولون: قد أتاكم عدد وعدة من العدو؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:173" id="qr-matreedi-3-173">ٱلَّذِينَ قَالَ لَهُمُ ٱلنَّاسُ إِنَّ ٱلنَّاسَ قَدْ جَمَعُواْ لَكُمْ فَٱخْشَوْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/3/173" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: كانوا يجبنونهم ويضعفونهم؛ لئلا يغتروا أولئك الكفرة؛ يسرون النفاق والخلاف لهم، ويظهرون الوفاق ويسرون فيما بينهم، ويتناجون بالإثم والعدوان ومعصية الرسول؛ فنهوا عن ذلك؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:9" id="qr-matreedi-58-9">فَلاَ تَتَنَاجَوْاْ بِٱلإِثْمِ وَٱلْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَتِ ٱلرَّسُولِ</span><a class="vn" href="/quran/58/9" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فنهوا عن ذلك؛ فقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن صنيعهم ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لاَ يُجَاوِرُونَكَ فِيهَآ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لنسلطنك عليهم.</span><br/><span>وقال بعضهم: لنحملنك عليهم.</span><br/><span>وقال بعضهم: لنولعنك بهم.</span><br/><span>وكأن الإغراء هو التخلية بينه وبينهم؛ حتى يقابلهم بالسيف ويقتلهم، وكان قبل ذلك يقابلهم باللسان، لم يأمره بالمقابلة بالسيف إلى هذا الوقت، وأخبر أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوۤاْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: مطرودون أينما وجدوا؛ لأن اللعن هو الطرد، وأنهم يقتلون تقتيلا، وأنهم لا يجاورونك إلا قليلا فيما لا تعلم بهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم: هم الزناة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُنَافِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هم المنافقون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْمُرْجِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ليسوا بمنافقين؛ ولكنهم قوم كانوا يحبون أن يفشوا الأخبار، ويقال: الإرجاف: هو تشييع الخبر.</span><br/><span>وجائز أن يكون المنافق هو الذي كان مع الكفرة في السر حقيقة، والذي في قبله مرض: هو الذي في قلبه ريب واضطراب، لم يكن مع الكفرة لا سرّاً ولا ظاهراً، والذي بين الكافر والمنافق.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: سنة الله في الأمم السالفة والإهلاك من الكفار.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أهل النفاق من الأمم السالفة - ما ذكر في هؤلاء.</span><br/><span>وقال مقاتل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أهل بدر حين أسروا وقتلوا، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.861B4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:63-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:63" id="qr-matreedi-33-63">يَسْأَلُكَ ٱلنَّاسُ عَنِ ٱلسَّاعَةِ قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ ٱللَّهِ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ ٱلسَّاعَةَ تَكُونُ قَرِيباً</span><a class="vn" href="/quran/33/63" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:64" id="qr-matreedi-33-64">إِنَّ ٱللَّهَ لَعَنَ ٱلْكَافِرِينَ وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/64" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:65" id="qr-matreedi-33-65">خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً لاَّ يَجِدُونَ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/65" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:66" id="qr-matreedi-33-66">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهُمْ فِي ٱلنَّارِ يَقُولُونَ يٰلَيْتَنَآ أَطَعْنَا ٱللَّهَ وَأَطَعْنَا ٱلرَّسُولاَ</span><a class="vn" href="/quran/33/66" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:67" id="qr-matreedi-33-67">وَقَالُواْ رَبَّنَآ إِنَّآ أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَآءَنَا فَأَضَلُّونَا ٱلسَّبِيلاْ</span><a class="vn" href="/quran/33/67" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:68" id="qr-matreedi-33-68">رَبَّنَآ آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ ٱلْعَذَابِ وَٱلْعَنْهُمْ لَعْناً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/68" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.fbdf1"/><p id="115.f522A"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْأَلُكَ ٱلنَّاسُ عَنِ ٱلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>جائز أن يكون السؤال عنها ما ذكر في آية أخرى حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:187" id="qr-matreedi-7-187">يَسْأَلُونَكَ عَنِ ٱلسَّاعَةِ أَيَّانَ مُرْسَٰهَ</span><a class="vn" href="/quran/7/187" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعن قيامها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففيه دلالة إثبات رسالة رسوله <span class="honorific"></span>؛ لأنه حين سئل عنها، فوض أمرها وعلمها إلى الله، على ما أمر به، ولو كان غير رسول الله - لكان يجيبهم - علم أو لم يعلم - على ما يفعله طلاب الرياسة، بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِلْمُهَا عِندَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دل أنه رسول الله، فبلغ إليهم ما أمر بالتبليغ إليهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ ٱلسَّاعَةَ تَكُونُ قَرِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يخرج على الوعيد والتحذير، وهو يخرج على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: كأنه يقول: اعلم أن الساعة تكون قريباً؛ على الإيجاب؛ لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله واجب؛ فهو وكل ما هو آتٍ فهو كالكائن.</span><br/><span>والثاني: على الترجي، أي: اعملوا على رجاء أنه قريب، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ لَعَنَ ٱلْكَافِرِينَ وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لعنهم، أي: طردهم عن رحمته؛ لما علم أنهم يختارون الكفر على الإيمان ويختمون عليه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيراً * خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ينقض على الجهمية قولهم، وعلى أبي الهذيل العلاف.</span><br/><span>أما على الجهمية؛ لأنهم يزعمون أن الجنة والنار تفنيان ولهما النهاية، وقالوا: لأنا لو لم نجعل لهما النهاية والغاية، لخرجتا عن علم الله؛ لأن الشيء الغير المتناهي خارج عن علمه؛ لكن هذا بعيد، جهل منهم بربهم؛ لأن علمه بالشيء الغير المتناهي: أنه غير متناه، وعلمه بالمتناهي: أنه متناه، ولا يجوز أن يخرج شيء عن علمه متناهياً كان أو غير متناه، وبالله العصمة.</span><br/><span>وأمّا العلاف؛ فلأنه يقول: إن أهل الجنة وأهل النار يصيرون بحال في وقت ما حتى إذا أراد الله أن يزيد لأحد منهم لذة أو نعمة أو عذابا - لم يملك عليه، أو كلام نحو هذا؛ فنعوذ بالله من السرف في القول على الله.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَجِدُونَ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مما طمعوا في الدنيا ورجوا من كثرة الأسباب والحواشي، أو عبادة الأصنام وغيرها أن ينفعهم ذلك وينصرهم في الآخرة؛ بل ضل عنهم ذلك وحرموا؛ على ما أخبر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:53" id="qr-matreedi-7-53">وَضَلَّ عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/53" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهُمْ فِي ٱلنَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال في آية أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:34" id="qr-matreedi-25-34">ٱلَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وأصله ما ذكر في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:22" id="qr-matreedi-67-22">أَفَمَن يَمْشِي مُكِبّاً عَلَىٰ وَجْهِهِ أَهْدَىٰ أَمَّن يَمْشِي سَوِيّاً عَلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/22" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: يفعل بهم في الآخرة على ما كانوا في الدنيا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ يٰلَيْتَنَآ أَطَعْنَا ٱللَّهَ وَأَطَعْنَا ٱلرَّسُولاَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لا يزال الكفرة قائلين لهذا القول مترددين له في الآخرة؛ لما رأوا من العذاب حين حل بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰلَيْتَنَآ أَطَعْنَا ٱللَّهَ وَأَطَعْنَا ٱلرَّسُولاَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الرسول المطلق: رسول الله والسبيل المطلق: هو دين الله، هو المعروف في القرآن.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ رَبَّنَآ إِنَّآ أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَآءَنَا فَأَضَلُّونَا ٱلسَّبِيلاْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم السادة: الملوك، والكبراء: العلماء.</span><br/><span>وجائز أن يكون السادة: القادة، والكبراء: دونهم.</span><br/><span>و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلرَّسُولاَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلسَّبِيلاْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أثبتوا الألف فيه عند الوقف، وأما عند الوصل فلا؛ وذلك أن من عادة العرب ألا تقف على الحركة؛ ولكن تزيد لها ألفاً إذا كانت فتحة، وإذا كانت كسرة: ياء.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَآ آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ ٱلْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ظنوا أن يكون لهم بعض التسلي والتفرج؛ إذا رأوا أولئك الذين أضلوهم في زيادة من العذاب، على ما يكون للرجل بعض التسلي إذا رأى عدوه في بلاء وشدة، فلما لم يكن لهم من ذلك تسلٍّ، بل كان لهم من ذلك زيادة عذاب وشدة؛ فقالوا عند ذلك:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰلَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ ٱلْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ ٱلْقَرِينُ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الزخرف: 38].</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْعَنْهُمْ لَعْناً كَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون هذا، أي: عذبهم عذاباً كبيرا طويلا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.39025"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:69-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:69" id="qr-matreedi-33-69">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ آذَوْاْ مُوسَىٰ فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ وَكَانَ عِندَ ٱللَّهِ وَجِيهاً</span><a class="vn" href="/quran/33/69" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:70" id="qr-matreedi-33-70">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><a class="vn" href="/quran/33/70" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:71" id="qr-matreedi-33-71">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزاً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/71" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:72" id="qr-matreedi-33-72">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:73" id="qr-matreedi-33-73">لِّيُعَذِّبَ ٱللَّهُ ٱلْمُنَافِقِينَ وَٱلْمُنَافِقَاتِ وَٱلْمُشْرِكِينَ وَٱلْمُشْرِكَاتِ وَيَتُوبَ ٱللَّهُ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/73" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.E718C"/><p id="115.5CcE1"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ آذَوْاْ مُوسَىٰ فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول عامة أهل التأويل: إن موسى كان لا يغتسل فيما يراه أحد؛ فقال بنو إسرائيل: إن موسى آدر، ويروون على ذلك عن نبي الله <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن بني إسرائيل طعنوا نبي الله موسى بذلك، فذهب ذات يوم يغتسل، فوضع ثيابه على حجر، فسعى الحجر بثوبه؛ فجعل موسى يعدو في إثره ويقول: [ثوبي] حجر - أي: يا حجر ثوبي - حتى مرّ به على ملأ بني إسرائيل؛ فعلموا أنه ليس به شيء، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><tafsir><span>، وكان موسى يتأذى بما كانوا يطعنون؛ فعلى ذلك رسول الله كان يتأذى؛ إذا قالوا: زيد بن محمد؛ فأمروا أن يدعوه لأبيه، يقول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5" id="qr-matreedi-33-5">ٱدْعُوهُمْ لآبَآئِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/5" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>زيد بن حارثة، لكن هذا التأويل بعيد؛ لأن موسى كان يدعوهم إلى ستر العورة، لا يحتمل أن يطمعوا هم منه الاغتسال معهم، وأن يكشف عورته لهم، أو ينظر إلى عورة أحد، هذا وخش من القول أو يسلط حجراً، فيذهب بثيابه حتى يراه الناس متجرداً، والله أعلم.</span><br/><span>وقال بعضهم: آذوه؛ لأنه كان خرج بهارون إلى بعض الجبال؛ فمات هارون هناك، فرجع موسى إليهم وحده؛ فقال بنو إسرائيل لموسى: أنت قتلته حسداً؛ فقال موسى: "ويلكم، أيقتل الرجل أخاه"؛ فآذوه، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ آذَوْاْ مُوسَىٰ فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فجاءت به الملائكة فوضعته بينهم، فقال لهم: لم يقتلني أحد؛ إنما جاء أجلي فمت، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يشبه أن يكون - وغيره - كأنه أقرب وأشبه، وهو ما كان قوم كل رسول نسبوا رسولهم إلى الجنون مرة، وإلى السحر ثانياً، وأنه كذاب مفتر، ونحوه، على علم منهم أنه رسول الله، ولا شك أنهم كانوا يتأذون بذلك جدّاً؛ ولذلك قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:5" id="qr-matreedi-61-5">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ يٰقَوْمِ لِمَ تُؤْذُونَنِي وَقَد تَّعْلَمُونَ أَنِّي رَسُولُ ٱللَّهِ إِلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/61/5" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: لا يحتمل أن يكون هذا في الأول؛ لأنهم لو كانوا علموا أنه ليس به ما ذكروا - لم يؤذوه؛ فدل أن أذاهم إياه فيما ذكرنا، وفي أمثال ذلك، وكذلك ما نهى قوم رسول الله من الأذى له؛ لما نسبوه مرة إلى الجنون، وإلى السحر ثانياً، وإلى الافتراء والكذب على الله ثالثاً، لا فيما ذكر أولئك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ عِندَ ٱللَّهِ وَجِيهاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: مكيناً في القدر والمنزلة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: اتقوا الشرك في حادث الوقت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ائتوا بالتوحيد في حادث الوقت؛ لأنه إنما خاطب به المؤمنين:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: بالتوحيد؛ لأنه بالتوحيد تصلح الأعمال وتذكر، وبه يغفر ما كان من الذنوب، وبه يكون الفوز العظيم، وبالله التوفيق.</span><br/><span>ويحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الخيانة فيما بينكم وبين الخلق، أي: لا تخونوا الخلق.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: صدقا وصوابا؛ أي: لا تكذبوا، ولا تقولوا فحشاً ونحوه.</span><br/><span>ويحتمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تعصوه، واعملوا بالمعروف، وانتهوا عن المنكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومروا الناس، وانهوا عن المنكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر ما ذكر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد تكلف أهل التأويل تفسير هذه الأمانة المذكورة في الآية.</span><br/><span>قال بعضهم: هي كلمة الشهادة والتوحيد.</span><br/><span>ومنهم من قال: هي جميع الفرائض التي افترض الله على عباده.</span><br/><span>ومنهم من قال: هي الصلاة، والصيام، والحج، وأمثاله، وجميع ما أمروا به ونهوا عنه.</span><br/><span>لكن التكلف والاشتغال بالتكلم في ماهية هذه الأمانة المذكورة المعروضة على من ذكر - فضل، لا يجب أن يتكلف تفسيرها: أنها كذا،لأنها مبهمة، لا تعلم إلا بالخبر الوارد عن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أنها كذا، وأن يجعل ذلك من المكتوم، ولا يشتغل بالتفسير، والله أعلم بذلك.</span><br/><span>ثم اختلف فيما ذكر من عرض هذه الأمانة على السماوات والأرض والجبال، وما ذكر من إبائها عن احتمالها والإشفاق:</span><br/><span>فقال بعضهم: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن ذكر؛ أي: خلقنا خلقة ما ذكر من السماوات والأرض والجبال خلقة لا تحتمل حمل ما ذكر من الأمانة؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إباء خلقة؛ أي: لم يخلق خلقتها بحيث تحتمل ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقنا خلقة الإنسان خلقة تحتمل ذلك؛ إلى هذا يذهب بعضهم.</span><br/><span>وقال بعضهم: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرَضْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> حقيقة العرض، إلا أنه على التخيير بين أن تقبل وتتحمل وتفي بذلك فيكون لها الثواب، أو لا تفي فيكون لها العقاب في الآخرة، وبين ألا تتحمل ولا تقبل؛ فتكون كسائر الموات تفنى بفناء الدنيا: لا ثواب لها في الآخرة ولا عقاب، وإلا لم يحتمل أن يعرض عليهن ما ذكر عرض لزوم وإيجاب، ثم يأبين ذلك ويشفقن منها، وقد وصفهن الله بالطاعة له والخضوع في غير آي من القرآن؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11" id="qr-matreedi-41-11">فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ٱئْتِيَا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً قَالَتَآ أَتَيْنَا طَآئِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَنزَلْنَا هَـٰذَا ٱلْقُرْآنَ عَلَىٰ جَبَلٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الحشر: 21]، وقال في آية</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:79" id="qr-matreedi-21-79">يُسَبِّحْنَ وَٱلطَّيْرَ</span><a class="vn" href="/quran/21/79" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكذا، ونحوه، ولكن إن كان على حقيقة العرض فهو على التخيير الذي ذكرنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكان له الثواب إن قام بها، وعليه العقاب إن لم يقم.</span><br/><span>وقال بعضهم: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: عرض على أهل السماوات وأهل الأرض وأهل الجبال، فلم يحملوها، إلا الإنسان منهم فإنه حملها.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: ظلوماً لنفسه، جهولا لأمر ربه.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أبين أن يعصين الله وأشفقن منه؛ أي: لم يعصوا قط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عصى الإنسان ربه؛ فيجعل الحمل كناية عن العصيان والوزر، يقول: لأنه ما ذكر في القرآن الحمل إلا في الوزر والخطايا؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:12" id="qr-matreedi-29-12">وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ وَمَا هُمْ بِحَامِلِينَ مِنْ خَطَايَاهُمْ مِّن شَيْءٍ</span><a class="vn" href="/quran/29/12" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:13" id="qr-matreedi-29-13">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالاً مَّعَ أَثْقَالِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/29/13" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:25" id="qr-matreedi-16-25">لِيَحْمِلُواْ أَوْزَارَهُمْ كَامِلَةً يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/16/25" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:2" id="qr-matreedi-94-2">وَوَضَعْنَا عَنكَ وِزْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/2" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:3" id="qr-matreedi-94-3">ٱلَّذِيۤ أَنقَضَ ظَهْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/3" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ونحوه كثير.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أي تأويل من هذه التأويلات التي ذكرنا صرف هذا إليه - استقام، والله أعلم.</span><br/><span>وعن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما - قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلأَمَانَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: العبادة: قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- للسماوات والأرض والجبال: تأخذن العبادة بما فيها،قلن: يا ربّ، وما فيها؟ قال: إن أحسنتن جزيتن، وإن أسأتن عوقبتن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: خفن، وعرضت على الإنسان فقبلها، وهو قول الله لبني آدم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:27" id="qr-matreedi-8-27">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَخُونُواْ ٱللَّهَ وَٱلرَّسُولَ وَتَخُونُوۤاْ أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/27" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أما خيانتهم الله ورسوله فمعصيتهما، وأمّا خيانة الأمانة فتركهم ما افترض الله عليهم من العبادة.</span><br/><span>وقتادة: يقول: أما والله ما بهن معصية، ولكن قيل لهنّ: أتحملنها وتؤدين حقها؟ قلن: لا نطيق ذلك، فقيل للإنسان - وهو آدم - أتحملها وتؤدي حقها؟ قال: نعم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> عن حقها.</span><br/><span>وفي حرف أبيّ وابن مسعود وحفصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبَيْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فلم يطقنها.</span><br/><span>وقال أبو معاذ: الإباء في كلام العرب على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: هذا، وهو العجز.</span><br/><span>والآخر: قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:34" id="qr-matreedi-2-34">إِلاَّ إِبْلِيسَ أَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/2/34" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: عصى وترك الأمر.</span><br/><span>والحسن يقول: عرضت الأمانة على السماوات وما ذكر، فقيل لهن: أتأخذن الأمانة بما فيها، قلن: يا رب، وما فيها؟ قيل لهن: إن أحسنتن جزيتن، وإن أسأتن عوقبتن، قلن: لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لنفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بربه، وهو مثل الأول.</span><br/><span>وقال بعضهم: كان ظلوماً لنفسه في ركوبه المعصية، جهولا بعاقبة ما تحمل.</span><br/><span>والوجه فيه ما ذكرنا بدءاً أنه لا تفسّر الأمانة أنها ما هي؟ وكيف كان ذلك العرض على من ذكر من السماوات والأرض والجبال، وإباؤهن، وإشفاقهن؟ والله أعلم ما أراد بذلك.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيُعَذِّبَ ٱللَّهُ ٱلْمُنَافِقِينَ وَٱلْمُنَافِقَاتِ وَٱلْمُشْرِكِينَ وَٱلْمُشْرِكَاتِ وَيَتُوبَ ٱللَّهُ...</span><span class="ve">﴾</span></span>\[على\] من ذكر؛ أي: ليعذب من علم أنه لا يقوم بوفائها ويضيعها - أعني: الأمانة التي احتملها - وإنما ضيعها من ذكر من المنافقين والمشركين، ويثيب من لم يضيعها وقام بوفائها، وهم المؤمنون.</span><br/><span>قال أبو عوسجة: السداد: الاستقامة؛ تقول: سددك الله، وأرشدك.</span><br/><span>وقال أبو عبيدة: السديد: القصد.</span><br/><span>وكذلك قال القتبي، والقصد كأنه العدل، والله أعلم.</span><br/><span>وصلى الله على محمد وآله أجمعين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.3F6B4"/></div></div></div></div></body></html>