<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الملك" id="ch75"><h1 id="115.BX7yp">سورة الملك</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="67:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:1" id="qr-matreedi-67-1">تَبَارَكَ ٱلَّذِي بِيَدِهِ ٱلْمُلْكُ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/1" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:2" id="qr-matreedi-67-2">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ وَٱلْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْغَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:3" id="qr-matreedi-67-3">ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ طِبَاقاً مَّا تَرَىٰ فِي خَلْقِ ٱلرَّحْمَـٰنِ مِن تَفَاوُتٍ فَٱرْجِعِ ٱلْبَصَرَ هَلْ تَرَىٰ مِن فُطُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:4" id="qr-matreedi-67-4">ثُمَّ ٱرجِعِ ٱلبَصَرَ كَرَّتَيْنِ يَنْقَلِبْ إِلَيْكَ ٱلبَصَرُ خَاسِئاً وَهُوَ حَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/4" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:5" id="qr-matreedi-67-5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا ٱلسَّمَآءَ ٱلدُّنْيَا بِمَصَٰبِيحَ وَجَعَلْنَٰهَا رُجُوماً لِّلشَّيَٰطِينِ وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.BbbaF"/><p id="115.DBE1a"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ ٱلَّذِي بِيَدِهِ ٱلْمُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل:</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعاظم، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تفاعل من البركة، والبركة كناية عن نفي كل عيب؛ قال - عز وجل -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:9" id="qr-matreedi-50-9">وَنَزَّلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً مُّبَٰرَكاً</span><a class="vn" href="/quran/50/9" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: ماء لا كدورة فيه ولا قذر، بل هو ماء مطهر من كل آفة وعيب، فمعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي:</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من أن يكون له شبيه وعديل، وتعاظم عما قالت فيه الملاحدة ومن أن يلحقه المعايب والآفات.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِهِ ٱلْمُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: الذي له ملك الملك؛ لأنه قال في موضع آخر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:26" id="qr-matreedi-3-26">قُلِ ٱللَّهُمَّ مَالِكَ ٱلْمُلْكِ</span><a class="vn" href="/quran/3/26" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>[أي: الذي له الملك]، فذكر اليد هاهنا مكان المالك هناك؛ فامتدح - جل وعلا - بملك الملك وكونه مالكا له.</span><br/><span>والمعتزلة يقولون بأن مِلْكَ مُلْكِ الكفرة ليس له، وأنه لا يولي الملك للكافر، ويقولون في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:258" id="qr-matreedi-2-258">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِي حَآجَّ إِبْرَاهِيمَ فِي رَبِّهِ أَنْ آتَاهُ ٱللَّهُ ٱلْمُلْكَ</span><a class="vn" href="/quran/2/258" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أن الذي آتاه الله الملك هو إبراهيم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- والهاء تنصرف إليه، لا إلى الذي حاجه، وإذا لم يجعلوا مِلكَْ مُلْكِ الكافر في يده، لم يصر ممتدحا بما ذكرنا؛ لأنه يكون في يده بعض الملك لا كله، وقال في آية أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:26" id="qr-matreedi-3-26">تُؤْتِي ٱلْمُلْكَ مَن تَشَآءُ وَتَنزِعُ ٱلْمُلْكَ مِمَّنْ تَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/3/26" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وعلى قولهم يصير الملك في يد من لا يشاء؛ لأنه لا يشاء الملك للكافر، ومع ذلك يوجد فيهم الملك.</span><br/><span>ثم ما ينبغي لهم أن يقطعوا القول بأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يؤتي الملك للكافر، بل عليهم أن يقولوا: إن كان إيتاء الملك أصلح لهم آتاهم إياه، وإن كان شرّاً لهم لم يؤتهم؛ إذ من مذهبهم أن الله لا يفعل بعبده إلا [ما هو الأصلح] له في الدين والدنيا في حقه، فهذا جملة اعتقادهم، ثم هم لا يعرفون الوجه الذي صار أصلح في كل شيء على الإشارة إليه؛ لأنهم يقولون: في إبقاء إبليس اللعين إلى اليوم المعلوم صلاح، وإن كنا لا نعرف الوجه الذي لأجله صار أصلح، وإفناء الأنبياء والرسل - عليهم السلام - كان أصلح وإن لم نعرف من أي وجه صار أصلح؟! فليقولوا هاهنا بأن إيتاء الملك إن كان أصلح لهم لم يكن له إلا يؤتيهم، وإن كان شرّاً فعليه ألا يؤتيهم؛ لئلا يجعلوا الأمر على النفي.</span><br/><span>ثم الملك اسم عام، وهو عبارة عن نفاذ التدبير والسلطان والولاية، والملك هو أن يكون للمالك خاصة في الشيء، لا يتناول من ذلك الشيء إلا بإذنه، وقد يكون المرء مالكا، وليس بملك، وقد يكون ملكا ليس بمالك، فكل واحد من الوجهين يقتضي معنى [غير ما] يقتضيه الآخر.</span><br/><span>وجائز أن يكون [تأويل] قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِهِ ٱلْمُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ملك كل من ملك من أهل الأرض بيده؛ لأنه إن شاء أبقى له الملك، وإن شاء نزعه؛ فما من ملك في دار الدنيا إلا وملكه في الحقيقة لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>امتدح نفسه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>[بأنه على ما يشاء قدير، وذلك من أوصاف ربوبيته أيضاً ومن قول المعتزلة]: إنه على أكثر الأشياء غير قدير؛ لأنهم يجعلون المعدوم شيئاً؛ فشيئية الأشياء كانت بأنفسها لا بإنشاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ويجعلون ظهورها بالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- فقط، وإذا كان كذلك فإنه لم يصر قادرا على شيئية الأشياء، وكذلك ينفون الخلق والقدرة على أفعال العباد.</span><br/><span>ومن قولهم - أيضاً - إن إقدار العبد بيد الله، وإذا أقدر عبداً من عبيده على الهداية، خرجت القدرة من يده؛ فتصير هذه القدرة مستفادة لا ذاتية، وإذا كان كذلك فقد نفوا عنه القدرة عن أكثر الأشياء، فلا يصير هو قادرا على كل شيء، وإنما هو قادر على البعض،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عما يقول الظالمون علوّاً كبيراً.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ وَٱلْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال أبو بكر الأصم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقكم أمواتا: نطفة وعلقة ومضغة، ثم أحياكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال غيره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليجزيكم بعده، والحياة؛ ليبتليكم بها، واستدل بقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:7" id="qr-matreedi-18-7">إِنَّا جَعَلْنَا مَا عَلَى ٱلأَرْضِ زِينَةً لَّهَا لِنَبْلُوَهُمْ أَيُّهُم أَحْسَنُ عَمَلاً</span><a class="vn" href="/quran/18/7" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فصرف المحنة إلى الحالة التي أنشأهم على وجه الأرض، وهي حالة الحياة، [ثم أخبر بعد ذلك أنه يجعلهم] صعيدا جرذا بعد الابتلاء بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:8" id="qr-matreedi-18-8">وَإِنَّا لَجَاعِلُونَ مَا عَلَيْهَا صَعِيداً جُرُزاً</span><a class="vn" href="/quran/18/8" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وعندنا: أنه خلقهما جميعا للابتلاء؛ لأن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- خلق الموت على غاية ما تكرهه الأنفس، وتنفر عنه، وخلق الحياة على غاية ما تتلذذ به الأنفس وترغب فيها، والمحنة في الترغيب والترهيب، فثبت أن في خلق الموت محنة؛ فيكون قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ ٱلْمَوْتَ وَٱلْحَيَاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه يقول: خلق الموت مرهبا، وخلق الحياة مرغبة؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ليبلوكم أيكم أرهب من الشر، وأرغب في الخير؟</span><br/><span>ثم الموت مما لا مهرب منه لأحد، ولا مخلص لمخلوق، وكذلك الحياة، وإن كانت من أرغب الأشياء إلى الأنفس، فليست هي بحيث يتهيأ للمرء أن يزيد منها بالطلب، ولا مما يوجد بالكد والسعي؛ فصارت هي مرغبة في الحياة الدائمة وهي نعيم الآخرة، [وصار الموت] مرهبا عن الموت الدائم، والموت الدائم هو العذاب الدائم، الذي لا ينقطع كما قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:17" id="qr-matreedi-14-17">وَيَأْتِيهِ ٱلْمَوْتُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/17" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: لا تنقضي عنه الآلام والأوجاع بل يبقى فيها أبدا، وإذا ثبت أن الموت صار مرهبا عن العذاب الدائم، والحياة صارت مرغبة في مثلها، فنقوم بطلبه، ووجب القول بالبعث أيضاً؛ إذ الراغب إنما يصل [إلى] ما يرغب فيه بالبعث، والآخر إنما يصير إلى العذاب الدائم بالبعث.</span><br/><span>وفي إيجاب القول بالرسالة؛ لأنه إذا ثبت الرغبة في الموعود من الثواب والرهبة عن العذاب، وهما جميعاً غائبان، فاحتيج إلى من يظهرهما ويحضرهما ويخبر عنهما، فلم يكن بد من رسول يخبرهم ويحضر علمه لهم.</span><br/><span>ثم الأصل في قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أنه إنما يحسن عمله\] بحسن رغبته ويسوء عمله بسوء رغبته ورهبته، فخلق الحياة والموت ليتفكر فيهما المرء، ويعتبر بهما، فمن حسنت رغبته ورهبته حسن عمله، ومن لم يتفكر فيهما، ولم يعتبر بهما، ساء عمله، فالموت والحياة أنشئا مرغبين ومرهبين، وكذلك الدنيا وما فيها [أنشئت] دلالة على طريق الآخرة، فالسمع يدل على السمع، والبصر على البصر، وآلامها تدل على آلام الآخرة، ونعيمها دليل على نعيم الآخرة، والله أعلم.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>\[فيه دليل على إضمار قوله: وأيكم أسوأ عملا\] على مقابلة الأول، إلا أنه اكتفى بذكر أحد المتقابلين عن الآخر، والله أعلم.</span><br/><span>فإن قال قائل: كيف أضاف الابتلاء إلى نفسه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والابتلاء في الشاهد؛ لاستظهار ما خفي، ولاستحضار ما غاب، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يغيب عنه شيء، ولا يخفى عليه أمر، فكيف أضيف إليه الابتلاء؟!</span><br/><span>فجوابه أن نقول: إن الابتلاء في الحقيقة كناية عما به ظهور الشيء وبروزه. فاستعمل الابتلاء في كل ما فيه ظهور الأمر، وإن كان الذي ظهر من الأمر عند المبتلي ظاهرا، وهذا كما أضيف [الاستدراج والمكر] إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لوجود معنى المكر والاستدراج فيه، وإن لم يكن المقصود من ذلك المكر والاستدراج، وفي الشاهد المكر أن تحسن إلى عدو ليقع عنده أنك تركت عداوته، فيعتبر بإحسانك إليه، ثم تأخذه من وجه أمنه، ومن حيث لا يشعر به، هذا هو معنى المكر في الشاهد، وقد وجد الإحسان من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى أعدائه، ووجد منهم الاغترار بالنعم، ووقع عندهم أنهم من جملة أوليائه ثم أتاهم العذاب من حيث لا يشعرون؛ فوجد معنى المكر وإن لم يقصد بإحسانه إليهم المكر بهم.</span><br/><span>والثاني: أن من أمر في الشاهد فإنما يأمر؛ لمصلحة أو لمنفعة تعود إليه، وإذا نهى عن شيء فإنما ينهى؛ لنفي مضرة تصل إليه، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يأمر الخلق ولم ينههم لمنفعة يجلب بها إلى نفسه، أو لمضرة يدفعها عن نفسه، وإنما أمرهم ونهاهم؛ لمنافع ترجع إليهم ومضار تلحقهم، ثم أضيف إليه الأمر والنهي وإن كان لا منفعة له ولا مضرة عليه؛ فكذلك ابتلى خلقه؛ ليظهر للمبتلى عداوته وولايته، لا لتظهر له، وأضاف الابتلاء إلى نفسه وإن كان هو مستغنيا عن الابتلاء، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْغَفُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففيه إبانة أنه لم يبتلنا لمنفعة أو لعز يرجع إليه، أو لذل يدفع عنه، ولكن لعز يحرزه الممتحن إذا أحسن العمل وذنوب تغفر له وتستر عليه، وهو عزيز بذاته.</span><br/><span>وجائز أن يكون معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: القوي على الانتقام ممن ساء عمله، واختار عداوته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْغَفُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الستور على من حسن عمله، يستر عليه ذنبه، ويجزيه بحسن عمله، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففي ذكر السماوات السبع إيجاب القول بتصديق ما يأتي به الرسل؛ [لأن كون السماوات سبعا لا يعرف إلا من طريق] الخبر، وقد ثبت وجود هذا القول [على ألسن الرسل] وهذه الآية أثبتت تصديق ما يأتي به الرسل؛ فلزمنا القول [في السماوات] أنها سبع وإن لم تشاهد.</span><br/><span>ثم يحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليبلو أهلها: أيهم أحسن عملا؛ لأنه بين أنه لم يخلق السماوات والأرضين باطلا، ثم السماوات بأنفسها لا تمتحن، وإنما يمتحن أهلها، لكنه اقتضى [ذكر السماوات] ذكر أهلها، واقتضى ذكر الأرض ذكر أهلها، فأخبر بذكر الأرض عن ذكر أهلها، وبذكر السماوات عن ذكر أهلها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا تَرَىٰ فِي خَلْقِ ٱلرَّحْمَـٰنِ مِن تَفَاوُتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: انظر في خلق الرحمن، هل ترى [فيه] من تفاوت أو فطور؟! فإنك إن رأيت فيه فطوراً، ظننت أن في مدبره عدداً، وإن رأيت فيه تفاوتا، ظننت في منشئه سفهاً، فإنك إذا رأيت فيه فطورا وشقوقا رأيت فيه تمانعا وتدافعا، وفي حصول التمانع والتدافع حصول العدد؛ لأن التدافع والتمانع إنما يقع عند ثبات العدد؛ لأن ما يبني هذا يهدمه الآخر، وما يهدمه الآخر وينقضه يبني الآخر، فعند ذلك يقع التدافع، وإذا لم ير فيه فطوراً أو شقوقاً، بل رآه متسقا مجتمعا؛ دل على وحدانيته وقدرته وسلطانه.</span><br/><span>وكذلك التفاوت يدل على السفه ونفي الحكمة، وارتفاع التفاوت يدل على حكمته وعجيب تدبيره؛ فيكون في ارتفاع [الفطور والتفاوت] إثبات القول بالوحدانية وإيجاب القول بالبعث من حيث ثبت حكمته، وفي نفي القول بالبعث زوال الحكمة، وفيه إيجاب المحنة والابتلاء؛ لأن العدد إذا ثبت، كان للممتحن ألا يعمل حتى يتبين له الغالب من المغلوب فلا يضيع عمله.</span><br/><span>أو يشتغل كل بإقامة سلطانه ونفاذ تدبيره، فلا يتفرغ للأمر بالمحنة؛ ألا ترى [إلى] قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَـهٍ إِذاً لَّذَهَبَ كُلُّ إِلَـٰهٍ بِمَا خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 91\] قيل: يذهب كل واحد منهم بالجزء الذي خلقه؛ فيظهر عند ذاك فطور وشقوق؛ لأن ما خلق هذا يمتاز من الذي خلقه الآخر، فارتفاع الفطور يدل على وحدانية الصانع <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>وقيل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا تَرَىٰ فِي خَلْقِ ٱلرَّحْمَـٰنِ مِن تَفَاوُتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من حيث الدلالة على وحدانية الرب -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أو من حيث الحكمة والمصلحة؛ فالخلائق كلها في المعاني التي ذكرناها غير متفاوتة، لا أن تكون الأشياء المحدثة غير متفاوتة في أنفسها؛ لأن بين السماوات والأرضين تفاوتاً، وكذلك بين الحياة والموت تفاوت، ولكن منافع السماء متصلة بمنافع الأرض، ومنافع أهل الأرض متصلة بالأرض وقوامهم ومعاشهم بما يخرج منها، وكل ذلك يدل على وحدانيته وعلى حكمته ولطائف تدبيره.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱرْجِعِ ٱلْبَصَرَ هَلْ تَرَىٰ مِن فُطُورٍ * ثُمَّ ٱرجِعِ ٱلبَصَرَ كَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فجائز أن يكون هذا على رجوع بصر الوجه.</span><br/><span>وجائز أن يكون على رجوع بصر القلب.</span><br/><span>أو يكون أحدهما على بصر الوجه، والثاني على بصر القلب.</span><br/><span>والأشبه أن يكون على بصر القلب؛ لأنه قد سبق منه النظر إلى السماوات والأرضين ببصر الوجه، وسبق منه العلم من حيث النظر أنه لا تفاوت فيها ولا فطور، فدعاه إلى أن ينظر ببصر القلب؛ ليدله ذلك على المعاني التي ذكرناها؛ وهو كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:137" id="qr-matreedi-3-137">فَسِيرُواْ فِي ٱلأَرْضِ فَٱنْظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/137" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:9" id="qr-matreedi-30-9">أَوَلَمْ يَسيرُواْ فِي ٱلأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ولم يرد به السير بالأقدام؛ إذ قد سبق منهم السير فيها، ولكن معناه: أو لم يتفكروا في عواقب من تقدمهم من مكذبي الرسل أنهم بأي سبب أهلكوا؟ ولأي معنى عوقبوا واستؤصلوا؟</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱرْجِعِ ٱلْبَصَرَ هَلْ تَرَىٰ مِن فُطُورٍ * ثُمَّ ٱرجِعِ ٱلبَصَرَ كَرَّتَيْنِ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية منهم من قال: إن الكرتين هاهنا كناية عن مرة بعد مرة، ليس على تثنية العدد، فكأنه أمره أن يكون أبداً معتبرا ناظرا في خلق الرحمن؛ وإلى هذا يذهب الحسن والأصم.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مرتين، ولكن على اختلاف الوقتين؛ فيكون أحد النظرين [بالليل] والآخر بالنهار؛ لأنه يرى بالليل آيات وبالنهار آيات سواها، وثبوت كل ذلك يدل على وحدانيته وعجيب حكمته ونفاذ قدرته وسلطانه.</span><br/><span>أو أن تكون النظرة الأولى ببصر الوجه والنظرة الثانية ببصر القلب؛ لأنه إذا نظر النظرة الأولى ببصر وجهه، فرأى ما فيه من العجائب أشعر قلبه ما رأى، فينظر فيه مرة أخرى ببصر القلب؛ ليتأكد ذلك ويتكرر.</span><br/><span>ويجوز أن يكون النظران جميعا ببصر الوجه؛ لأنه لا يستوعب النظر بالجملة في المرة الأولى؛ فينظر [مرة أخرى]؛ ليدرك ما غاب عنه في المرة الأولى.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاسِئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: صاغرا مستسلما معترفا بالقصور عن درك كنه سلطانه والإحاطة بعظمته وجلاله.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ حَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: منقطع عن درك بلوغ حكمته ونفاذ أمره.</span><br/><span>ثم الأشبه أن يكون المراد بهذا الخطاب المكذبين بالبعث؛ لأن رسول الله <span class="honorific"></span> وإن كان الخطاب متوجها إليه في الظاهر؛ لأنه إنما أراد بالنظر في خلق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ ليتقرر عنده عظمة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وسلطانه وعجيب حكمته ونفاذ تدبيره، ورسول الله <span class="honorific"></span> قد كان تقرر عنده علم ذلك كله؛ فلم يكن يحتاج إلى النظر فيما ذكر؛ ليتقرر صرف النظر إلى المكذبين بالبعث، فأمروا بالنظر فيما ذكر؛ ليتقرر عندهم سلطانه ونفاذ تدبيره، وأنه ليس بالذي يعجزه أمر وأن قدرته ليست بمقدرة بقوى البشر، وهم كانوا ينكرون البعث والإحياء على تقرير الأمور بقوى أنفسهم، فإذا نظروا في هذه الأشياء وعرفوا فيها لطائف وحكماً لا تدركها عقولهم وقوة لا تبلغها حيلهم، أدى ذلك إلى رفع الإشكال عنهم وإزاحة الريب الذي اعتراهم في أمر البعث؛ فيحملهم على الإيمان.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ زَيَّنَّا ٱلسَّمَآءَ ٱلدُّنْيَا بِمَصَٰبِيحَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>سماها: سماء الدنيا؛ لدنوها إلى المخاطبين الممتحنين، لا أن تكون السماء الثانية سماء الآخرة، والذي يدل على صحة ما ذكرنا: أن مقابل الآخرة ليست هي الدنيا بل مقابلها الأولى، ومقابل الدنيا القصوى؛ فثبت أن ليس فيها تثبيت أن السماء الثانية هي سماء الآخرة، والمصابيح هي النجوم، فذكر عباده عظم ما أودع من النعيم في النجوم عليهم، فجعل فيها ثلاثة أوجه من النعيم:</span><br/><span>أحدها: أنه جعلها زينة للناظرين؛ كما قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:16" id="qr-matreedi-15-16">وَزَيَّنَّاهَا لِلنَّاظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/16" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم هذه الزينة إنما تظهر عندما تخفى على الناظرين زينة الأرض، وذلك في ظلم الليالي؛ فأبدل الله لهم زينة في السماء مكان الزينة التي أنشأها في الأرض، وفضل هذه الزينة على سائرها؛ لأن سائرها لا يظهر إلا بالدنو إليها والقرب منها، ثم جعل هذه الزينة بحيث تظهر فترى من البعد؛ فثبت أن لها فضلا وشرفا على زينة الأرض.</span><br/><span>والنعمة الثانية: ما ذكر في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:97" id="qr-matreedi-6-97">وَهُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلنُّجُومَ لِتَهْتَدُواْ بِهَا فِي ظُلُمَٰتِ ٱلْبَرِّ وَٱلْبَحْرِ</span><a class="vn" href="/quran/6/97" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فجعلها هدى من ظلمات أحوال تقع فيسلم بها المرء عن الوقوع في المهالك.</span><br/><span>والنعمة الثالثة: ما ذكر من قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَٰهَا رُجُوماً لِّلشَّيَٰطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفي جعلها رجوما للشياطين رفع الاشتباه عن الخلق وإخراجهم من ظلمات الأفعال إلى النور، وذلك أن الشياطين كانوا يصعدون إلى السماء؛ فيستمعون إلى الأخبار التي يتحادث بها أهل السماء، فيما بينهم مما يراد بأهل الأرض، فيسترقون السمع منهم، فيأتون بها أهل الأرض ويلقونها إلى أهل الأرض بعدما يخلطونها بأكاذيب من عند أنفسهم فيشبهون على الخلائق ويضلونهم بذلك عن سبيل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ فملأ الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- السماء بالحرس والشهب؛ ليدفعوا الشياطين عن استراق السمع؛ ليكون تبليغ الأخبار إلى أهل الأرض بمن يؤمن عليه الكذب، وهو الرسول -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فتسلم تلك الأخبار عن التخاليط والشبه؛ فيسلم الناس عن الوقوع في الظلمات.</span><br/><span>ثم يكون في جعل النجوم زينة للسماء: أن أهل [السماء ابتلوا] أيهم أحسن عملا؟ كما ابتلي به أهل الأرض؛ ألا ترى إلى ما ذكر في أهل الأرض من قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:7" id="qr-matreedi-18-7">إِنَّا جَعَلْنَا مَا عَلَى ٱلأَرْضِ زِينَةً لَّهَا لِنَبْلُوَهُمْ أَيُّهُم أَحْسَنُ عَمَلاً</span><a class="vn" href="/quran/18/7" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأخبر أن الزينة للامتحان.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ ٱلسَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففيه أنهم وإن عذبوا بالنيران التي جعلت في النجوم الرجوم، لا يدفع عنهم ما استوجبوا من العذاب الدائم، بل قد أعد لهم عذاب السعير، كما أعد لغيرهم من الشياطين وأهل الكفر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.3337b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:6-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:6" id="qr-matreedi-67-6">وَلِلَّذِينَ كَفَرُواْ بِرَبِّهِمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/6" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:7" id="qr-matreedi-67-7">إِذَآ أُلْقُواْ فِيهَا سَمِعُواْ لَهَا شَهِيقاً وَهِيَ تَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/7" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:8" id="qr-matreedi-67-8">تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الغَيْظِ كُلَّمَا أُلْقِيَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَآ أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/8" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:9" id="qr-matreedi-67-9">قَالُواْ بَلَىٰ قَدْ جَآءَنَا نَذِيرٌ فَكَذَّبْنَا وَقُلْنَا مَا نَزَّلَ ٱللَّهُ مِن شَيْءٍ إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضَلاَلٍ كَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/9" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:10" id="qr-matreedi-67-10">وَقَالُواْ لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ مَا كُنَّا فِيۤ أَصْحَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/10" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:11" id="qr-matreedi-67-11">فَٱعْتَرَفُواْ بِذَنبِهِمْ فَسُحْقاً لأَصْحَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/11" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:12" id="qr-matreedi-67-12">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِٱلْغَيْبِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/12" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:13" id="qr-matreedi-67-13">وَأَسِرُّواْ قَوْلَكُمْ أَوِ ٱجْهَرُواْ بِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/67/13" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:14" id="qr-matreedi-67-14">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ وَهُوَ ٱللَّطِيفُ ٱلْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/14" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.B5D1E"/><p id="115.da70C"><span><tafsir><span>[قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمصير: هو الطريق، أي: فبئس الطريق طريق من سلكه أفضى به إلى عذاب السعير].</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَآ أُلْقُواْ فِيهَا سَمِعُواْ لَهَا شَهِيقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الشهيق: هو الصوت المنكر.</span><br/><span>ثم من الناس من يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعُواْ لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لجهنم.</span><br/><span>ومنهم من جعل الشهيق من أهلها، وقد يجوز أن يذكر المكان والمراد منه الأهل؛ كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:8" id="qr-matreedi-65-8">وَكَأِيِّن مِّن قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا</span><a class="vn" href="/quran/65/8" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وكلا الأمرين يحتمل عندنا، ولا نحتاج إلى معرفة ذلك؛ لأن الصوت المنكر أمر ظاهر ممن لا يعقل الصوت كهو [من الذي يعقل]، فليس الذي يعقل الصوت أولى أن يجعل الفعل له من الذي لا يعقل.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ تَفُورُ * تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الغَيْظِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: تغلي، ثم النار بنفسها لا تغلي، وإنما تغلي بالذي يجعل فيها؛ ففيه أن طعامهم وشرابهم في النار النار [فيغلي النار بطعامهم وشرابهم].</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الغَيْظِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فجائز أن يكون [هذا] كناية عن الخزنة.</span><br/><span>وجائز أن يكون هذا وصف النار، ولله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يجعل في جهنم، وفيما شاء من الأموات ما يعرف به عظمته وجلاله، فيغضب له على أعدائه غضبا يكاد أن ينقطع في نفسه؛ ويسلم لأوليائه.</span><br/><span>ثم في ذكر غضبها تذكير أن من حق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على أوليائه أن يغضبوا له على أعدائه غضب جهنم عليهم، بل جهنم أبعد عن أن تمتحن بذلك منا، ثم هي بلغت من الغضب على أعداء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مبلغا كادت تتقطع بنفسها، فالأولياء أحق أن يوجد منهم هذا الوصف، وقد مدح الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذين مع رسول الله <span class="honorific"></span>؛ لما [وجد] فيهم من الشدة على الأعداء، وذلك قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:29" id="qr-matreedi-48-29">مُّحَمَّدٌ رَّسُولُ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّآءُ عَلَى ٱلْكُفَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/48/29" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:54" id="qr-matreedi-5-54">أَذِلَّةٍ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/54" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وهكذا الحق على كل مؤمن أن يكون على هذا الوصف.</span><br/><span>وفيه حكمة أخرى: وهي أنه ذكر شدة النار على أهلها؛ لئلا يقولوا يوم القيامة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:172" id="qr-matreedi-7-172">إِنَّا كُنَّا عَنْ هَـٰذَا غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا أُلْقِيَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَآ أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ينذركم لقاء يومكم هذا\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ بَلَىٰ قَدْ جَآءَنَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهذا هو إخبار عن نهاية أمرهم وآخر شأنهم؛ وذلك أنهم فزعوا في الآخرة إلى اليمين بالكذب، فقالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:23" id="qr-matreedi-6-23">وَٱللَّهِ رَبِّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/23" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ رجاء أن ينفعهم ذلك في الآخرة كما كانت تنفعهم في الدنيا، فلما ألقوا فيها، أيقنوا أن أيمانهم لا تدفع عنهم العذاب؛ ففزعوا إلى الاعتراف والصدق؛ رجاء أن يتخلصوا من العذاب، فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ بَلَىٰ قَدْ جَآءَنَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ينذرنا عن لقاء هذا اليوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالذي كان ينذرنا النذر، وقلنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا نَزَّلَ ٱللَّهُ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مما تنذروننا به.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضَلاَلٍ كَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فجائز أن يكون القائل لهم بهذا هم الخزنة، أو هذا خطاب في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضَلاَلٍ كَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَىٰ قَدْ جَآءَنَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف منهم بأنهم قد سمعوا وعقلوا، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ليس هو على نفي السمع والعقل؛ إذ قد أقروا أنهم سمعوا وعقلوا، وإنما هو على نفي الانتفاع بما سمعوا وعقلوا؛ لأن الانتفاع بالمسموع هو الإجابة لما سمع، والانتفاع بالعقل أن يقوم بوفاء ما عقل، وهم لم يجيبوا لما سمعوا، ولم يقوموا بوفاء ما عقلوا.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الدنيا كما نسمع الآن، أو كنا نعقل كما نعقل الآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كُنَّا فِيۤ أَصْحَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهذا غير مستقيم؛ لأن تلك الدار ليست بدار إسماع وإفهام، وإنما المعنى ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُحْقاً لأَصْحَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: بعدا، على معنى الدعاء عليهم.</span><br/><span>وقيل: السحق: واد في جهنم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِٱلْغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل: أي: الذين يخشون عذاب ربهم والعذاب عنهم غائب، فأهل الإسلام يخشون عذاب الله وهو غائب عنهم، والكفرة لا يخشونه إلا أن يعاينوه.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِٱلْغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخشون الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يعذبهم.</span><br/><span>أو أن يخشوه فيما أوعدهم.</span><br/><span>ثم الأصل: أن ما من مؤمن بالبعث - سوى المعتزلة - إلا وهو يخشى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لكنهم يتفاوتون في الخشية.</span><br/><span>ثم الخشية تقتضي الرجاء والخوف، ليس كالأمن والإياس الذي لا يقتضي كل واحد منهما إلا وجها واحداً، وإذا كانت الخشية تقتضي ما ذكرنا، فكل مؤمن يخاف عذاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لما رأى من كثرة نعم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وغفلته عن حقوق تلك النعم؛ لأن من حقها أن يشكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليها، وقد عرف كل [مؤمن تقصيره] في أداء الشكر وتفريطه في قضاء الحقوق؛ فيرجو رحمته، لما عرف من سعة رحمته، وعرفه متفضلاً عفوّاً غفورا، لكن فيهم تفاوت في الخشية والرهبة: فمن كان أذكر لغفلته، فهو لعقوبته أكثر خشية، ومن كان أقل ذكراً لغفلته فهو أقل خشية؛ فيتفاوتون على تفاوتهم في الذكر، وهو كالموت الذي يرهبه الناس جميعاً ويتيقنون بحلوله، لكنم يتفاوتون في ذلك: فمن كان له أكثر ذكرا، كان أبلغ في التيقظ، وأكثر رهبة، ومن كان أغفل عن ذكره فهو له أقل رهبة.</span><br/><span>ولقائل أن يقول: كيف جعلتم كل مؤمن خائفاً راجياً، والراجي: هو الذي يطلب، والخائف: هو الذي يهرب، فكل من رجا شيئاً يعلم أنه لا وصول إليه إلا بأعمال وأسباب، فهو يقوم بتلك الأعمال، بغاية ما يحمله وسعه؛ ليصل إلى مأموله، وإذا لم يقم بها لم يكن راجيا في الحقيقة، بل كان متمنيا، وكذلك من خاف حقيقة الخوف، وعلم أن المخوف نازل به إن لم يهرب؛ فهو يهرب مما يخافه أشد الهرب.</span><br/><span>ثم كثير من المؤمنين تراهم مقصرين في الأعمال التي يتوصل بها إلى بلوغ الآمال، ولا يهربون مما يخافون منه أشد الهرب وغاية الخوف، فكيف وصفتم كل مؤمن بالخوف والرجاء وكثير منهم لا يتحقق فيهم هذا الوصف؟!</span><br/><span>واستدل على صحة ما ذكر بقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:218" id="qr-matreedi-2-218">إِنَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ وَٱلَّذِينَ هَاجَرُواْ وَجَٰهَدُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ أُوْلۤـٰئِكَ يَرْجُونَ رَحْمَتَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/218" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فالراجي لرحمة الله من دأب في طاعته، وقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْتُونَ مَآ آتَواْ وَّقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 60\]، فقيل: يا رسول الله، هم الذين يزنون ويسرقون؟! فقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"بل هم الذين يصومون ويصلون وقلوبهم وجلة"</span></hadeeth><tafsir><span>، وقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:28" id="qr-matreedi-21-28">إِلاَّ لِمَنِ ٱرْتَضَىٰ وَهُمْ مِّنْ خَشْيَتِهِ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/28" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فجوابه: أن المؤمن ليس يرى كل خلاصه من العذاب وأمنه من العقاب بعمله حتى إذا وجد التقصير في العمل أظهر ذلك المعنى فساد الرجاء والخوف، وإنما يتوقع خلاصه بتوفيق الله وعفوه، ويرجو رحمته؛ بكرمه وجوده؛ لذلك لم يوجب التقصير في العمل إبطال الرجاء والخوف، وهذا إذا كان غير معتزلي المذهب ولم يكن من الخوارج، فأما إذا كان الراجي والخائف أحد هذين؛ فتقصيره في العمل يدل على فساد الرجاء والخوف؛ لأن كل واحد منهما ليس يرى لنفسه شفيعا إلا عمله، به ينجو وبه يهلك، فإذا لم يبالغ في الطلب من جهة العمل، ولم يبالغ في الهرب من الخوف بالعمل - ظهر أنه ليس براجٍ ولكنه متمنٍّ، وتبين أنه غير خائف في الحقيقة.</span><br/><span>ثم المعتزلة لا يخافون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولا يرجون رحمته في الحقيقة؛ لأنهم يزعمون أن العبد إذا ارتكب الكبيرة، فليس لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ألا يعذبه عليها وأن يغفرها له، وإذا اجتنب الكبيرة استوجب المغفرة وإن ارتكب الصغائر، وليس لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يعذبه عليها، والقائل بهذا غير راج لرحمة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ولا خائف من عذابه، وإنما يقع الخوف والرجاء من عند نفسه؛ لأن الزلة التي استوجب بها العذاب فهو الذي اكتسبها، ولو لم يعملها، لم يعذب، وفاز بالنجاة؛ فصار رجاؤه وخلاصه بعمله، لا برحمة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وفضله، ولا بذلك وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المؤمنين في كتابه، ولأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أثنى على الذين يدعونه؛ خوفا وطمعا ورغبا ورهبا، وعلى قول أهل الاعتزال لا يدعو أحد ربه على الرغبة والرهبة والخوف والطمع؛ لأن الداعي إن كان صاحب كبيرة فهو فيما يدعو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ ليغفر له، إنما يدعو ليجور عليه؛ إذ لا يسعه أن يغفر له ولا يعذب عليه، فدعاؤه بالمغفرة معناه يقتضي أن جُرْ عليَّ، وذلك عظيم، وإن كان صاحب صغيرة فهو فيما يطلب المغفرة منه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يسأله ألا يجور عليه؛ لأنه ليس له أن يعذب على الصغائر على مذهبه ولو عذب صار به جائراً، فإذا خاف عذابه حتى إذا فزع إلى الدعاء، فقد خاف جوره، ومن لم يأمن من ربه الجور بل خاف ذلك منه، فهو لم يعرف ربه حقيقة المعرفة؛ وكذلك من دعا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ ليجور عليه، فقد دعا إلى أن يسفه، والسفيه لا يصلح أن يكون إلها؛ فثبت أن الداعي على الرغبة والرهبة غير ممدوح عنده، ولا هو ممن يستحق الثناء عليه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: من يرجو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ويخافه، فله مغفرة لذنوبه، وأجر كبير، وهو الجنة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسِرُّواْ قَوْلَكُمْ أَوِ ٱجْهَرُواْ بِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهذه الآية كأنها في إلزام الوعيد؛ يقول: إنه عالم بالأنفس التي فيها الصدور بما يضمرون فيها، وما يودعون، وما يكتمون، وما يخبرون عما أودعوا فيها ويظهرون.</span><br/><span>والصدر: هو ساحة القلب، سميت صدرا؛ لأن الآراء تصدر عنها؛ فهو عالم بالأنفس التي لها الصدور بما يصدر عن آرائهم، وعالم بما يضمر فيها من الأسرار.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تأويله عند أهل الإسلام: ألا يعلم من خلق ما أسروا أو جهروا، و (من) راجع إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>دون الخلق، كأنه يقول: ألا يعلم الخالق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ٱللَّطِيفُ ٱلْخَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفيه إثبات خلق الأفعال والأقوال وخلق الشر؛ فيكون حجة لنا على المعتزلة في خلق أفعال العباد.</span><br/><span>وقال جعفر بن حرب وأبو بكر الأصم: إن حرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يرجع إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وإنما يرجع إلى الخلق؛ فكأنه يقول: ألا يعلم الله من خلق؛ على إضمار اسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فاحتالا بهذه الحيلة لنفي الخلق عن الأفعال؛ لأن حرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يرجع إلى الأنفس دون الأفعال والأقوال.</span><br/><span>وذلك فاسد؛ لأن الآية في موضع الوعيد، ولو كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعا إلى الأنفس، لزال موضع الوعيد؛ إذ ليس في خلق الأنفس وعلم الله بها إثبات العلم بأفعال وجدت منهم، ولا في خلق الأنفس إيجاب الوعيد بالأفعال؛ ولأنه لو لم يكن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خالقا لما يهجر به العبد ولما يخفيه لم يكن ليحتح به على عمله؛ إذ قد يجوز جواز الجهل من غير الذي يفعله؛ فلا يجوز أن يحتج عليهم بفعل غيره؛ ولأنه ليس في إثبات العلم بخلق الأنفس إثبات العلم بما أسروا أو جهروا، كما لم يكن عند المعتزلة في إيجاب الخلق لنفس الإنسان إيجاب الخلق لأفعالهم، ومعلوم بأن الآية في تحقيق العلم بما أسروا أو جهروا؛ لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مذكور على أثر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسِرُّواْ قَوْلَكُمْ أَوِ ٱجْهَرُواْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عليم بما تسرون وما تجهرون؛ فثبت أن الخلق راجع إلى ما أسروا أو جهروا، ثم إن الناس على اختلافهم اتفقوا أن كل واقع بالطبع والضرورة مخلوق لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وإنما اختلفوا في الفعل الواقع بكسب العبد: فمنهم من أثبت فيه الخلق وهو قول أهل الهدى، ومنهم من أبى القول بخلقه.</span><br/><span>ثم المرء لا يتهيأ له استعمال اليد إلا في العمل الذي جعل في طبع اليد احتمال ذلك العمل، ولا يتهيأ له أن يستعمله في الوجه الذي لم يجعل في طبعها احتمال ذلك؛ لأنه لو أراد أن يرى بيديه، أو يسمع بهما لم يملك ذلك؛ فثبت أنه ملك استعمالهما في القبض والبسط، والأخذ والتسليم؛ بما جعل في طبعهما احتمال ذلك، وإذا كان كذلك، فقد ثبت الخلق فيما يعمل بيديه وفيما يرى بعينيه ويسمع بأذنيه، والله الموفق.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ٱللَّطِيفُ ٱلْخَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>في تدبيره؛ إذ دبر لسان الإنسان على ما إذا استعمله يخرج منه الكلام، وإذا أراد [أحد] أن يتعرف المعنى الذي به صلح للنطق، لم يقف عليه، ودبر قلبه على أن يصور ما يقع فيه من الخيال، فيؤديه بلسانه، ودبره على وجه يصلح أن يدع الأسرار والودائع من وجه لو أراد الخلائق أن يتعرفوا الوجه الذي صلح القلب أن يكون مصورا وحافظا ومعدنا للأسرار، لم يقفوا عليه.</span><br/><span>وقيل: اللطيف: هو الذي لا يعزب عنه علم ما جل ودق.</span><br/><span>وقيل: اللطيف بعباده في الإحسان إليهم والإنعام عليهم، الخبير بما فيه مصالحهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.FAceb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:15-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:15" id="qr-matreedi-67-15">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلأَرْضَ ذَلُولاً فَٱمْشُواْ فِي مَنَاكِبِهَا وَكُلُواْ مِن رِّزْقِهِ وَإِلَيْهِ ٱلنُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/15" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:16" id="qr-matreedi-67-16">ءَأَمِنتُمْ مَّن فِي ٱلسَّمَآءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ ٱلأَرْضَ فَإِذَا هِيَ تَمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/16" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:17" id="qr-matreedi-67-17">أَمْ أَمِنتُمْ مِّن فِي ٱلسَّمَآءِ أَن يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِباً فَسَتَعْلَمُونَ كَيْفَ نَذِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/17" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:18" id="qr-matreedi-67-18">وَلَقَدْ كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَكَيْفَ كَانَ نكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/18" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:19" id="qr-matreedi-67-19">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى ٱلطَّيْرِ فَوْقَهُمْ صَـٰفَّـٰتٍ وَيَقْبِضْنَ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱلرَّحْمَـٰنُ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/19" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:20" id="qr-matreedi-67-20">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ يَنصُرُكُمْ مِّن دُونِ ٱلرَّحْمَـٰنِ إِنِ ٱلْكَافِرُونَ إِلاَّ فِي غُرُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/20" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:21" id="qr-matreedi-67-21">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ بَل لَّجُّواْ فِي عُتُوٍّ وَنُفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/21" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:22" id="qr-matreedi-67-22">أَفَمَن يَمْشِي مُكِبّاً عَلَىٰ وَجْهِهِ أَهْدَىٰ أَمَّن يَمْشِي سَوِيّاً عَلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/22" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.1c214"/><p id="115.983ee"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلأَرْضَ ذَلُولاً فَٱمْشُواْ فِي مَنَاكِبِهَا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>وإذا ذلل لكم الأرض؛ لتمشوا في مناكبها، وتأكلوا من رزقه، فلا يجوز أن يكون خلقاً عبثا باطلا، فلا بد من الرجوع إليه، ليسألكم عما له خلق، أوفيتم بالذي خلق له، أو لم تفوا؛ وذلك أن المرء في الشاهد إذا أعطى إنسانا مالا استعمله في جهة من الجهات، فلا بد من أن يرجع إليه فيسأله هل استعمله في الذي أذن له فيه أم لا؟</span><br/><span>وإذا ثبت أنه لم يخلقها عبثا باطلا، وإنما خلقت للمحنة؛ فلا بد من أن ينشروا إليه؛ ليخبروه عما بلاهم به وامتحنهم.</span><br/><span>ثم احتمل أن يكون هذا صلة قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:2" id="qr-matreedi-67-2">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ وَٱلْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:3" id="qr-matreedi-67-3">ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ طِبَاقاً</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فخلق تلك [الأشياء] كلها؛ ليمتحن أهلها [بها]، فعلى ذلك خلق الأرض ذلولا ليبلوكم بها.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون هذا صلة قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:3" id="qr-matreedi-67-3">مَّا تَرَىٰ فِي خَلْقِ ٱلرَّحْمَـٰنِ مِن تَفَاوُتٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأمر هناك بالنظر مرة بعد مرة هل ترى فيه تفاوتا أو فطورا؛ ليتبين عنده إذا لم ير فيه تفاوتا ولا فطورا وحدانية الرب وقدرته وسلطانه وحكمته، فأمرهم - أيضاً - بالمسير في الأرض والمشي في مناكبها وهي أطرافها - هل يرون فيها فطوراً أو تفاوتا؟ فإذا لم يروا فيها شيئا من ذلك، تقرر عندهم بجميع ما ذكرنا من الحكمة هناك، فهو في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلأَرْضَ ذَلُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> موجود؛ ولأنه ذكرهم لطيف خلقه وتدبيره في خلق الأرض، وما له على الخلق من [عظيم النعمة] في حقهم، وهو أنه قدر لهم فيها أرزاقهم إلى حيث يمشون فيها، وهيأ لهم الرزق هنالك، ولا يحتمل أن يذلل لهم الأرض؛ فيضربون فيها حيث شاءوا ويستخرجون منها أقواتهم أينما تصرفوا عبثا باطلا، بل لا بد أن يستأديكم شكر ما أنعم عليكم به.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَءَمِنتُمْ مَّن فِي ٱلسَّمَآءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ ٱلأَرْضَ فَإِذَا هِيَ تَمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذه الآية في موضع المحاجة على منكري البعث، فكأنه يقول - والله أعلم -: إذا أنكرتم البعث وقد عرفتم الفرق بين العدو والولي وبين المطيع والعاصي، فكيف أمنتم عذابه في الدنيا أن ينزل بكم من فوق رءوسكم أو من تحت أرجلكم.</span><br/><span>أو قد عصيتموه وعاديتموه بتكذيبكم رسوله واختياركم عبادة غيره، فكيف أمنتم نزول عذاب عليكم في حالتكم هذه، وأنتم لا تقرون بالآخرة؛ ليتأخر عنكم العذاب؟!</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَءَمِنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قد أمنتم.</span><br/><span>والثاني: أنكم كيف أمنتم عذاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وأنتم تنكرون البعث؛ لتكون المحنة في الدنيا للجزاء في الآخرة، وهم يرون المحنة في الدنيا للجزاء في الدنيا؛ لأنهم كانوا يزعمون أن من وسع عليه في رزقه والنعيم في الدنيا فإنما وسع جزاء لعمله، ومن ضيق عليه العيش فإنما ضيق عقوبة له بما أساء من عمله، كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:15" id="qr-matreedi-89-15">فَأَمَّا ٱلإِنسَانُ إِذَا مَا ٱبْتَلاَهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّيۤ أَكْرَمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/15" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:16" id="qr-matreedi-89-16">وَأَمَّآ إِذَا مَا ٱبْتَلاَهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّيۤ أَهَانَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/16" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فكانوا يعدون التضييق والتوسيع في الدنيا جزاء لصنيعهم، وكانوا يقرون بالمحنة في الدنيا، والمحنة تكون من الرجاء والخوف، وقد رجوتم إنزال الرزق عليكم من السماء، ورجوتم أن يخرج لكم من الأرض ما تتعيشون به وترزقون منه؛ فكيف لا تحذرون نزول العذاب عليكم من السماء أو إتيانه من الأرض، كما رجوتم النفع منهما جميعاً؟!</span><br/><span>والثالث: أنكم إذا أنكرتم الرسول وجحدتموه، وقد انتهى إليكم حال من سبقكم من مكذبي الرسل، كيف عذبوا واستؤصلوا: فمنهم من أهلك بإمطار الحجارة [عليه من السماء]، ومنهم من أهلك بالخسف بالأرض، فكيف أمنتم أنتم أن ينزل عليكم ما نزل بهم وقد أوجدتم أنتم وتعاطيتم ما تعاطاه الذين أهلكوا من التكذيب؟!</span><br/><span>ثم [قوله]: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّن فِي ٱلسَّمَآءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أراد نفسه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، أخبر أنه إله السماء، لا على تثبيت أنه في الأرض سواه وعلى النفي أن يكون هو إله الأرض، بل هو في السماء إله وفي الأرض إله؛ وهو كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:7" id="qr-matreedi-58-7">مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَىٰ ثَلاَثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/58/7" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ليس فيه أن النجوى إذا كانت بين اثنين فهو لا يكون ثالثهم.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَءَمِنتُمْ مَّن فِي ٱلسَّمَآءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أأمنتم [من] في السماء ملكه وسلطانه، ولم تروا أحدا انتهى ملكه إلى السماء، فكيف تأمنون ممن بلغ ملكه السماء [؛ فكيف تأمنون مكره وتعادونه، وأنتم لا تجترئون على [معاداة] ملك من [ملوك الأرض] الذي لا يجاوز ملكه الأرض؛ هيبة منه وخوفاً من سلطانه، فكيف تأمنون عذاب من بلغ ملكه ما ذكرنا؟!</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هِيَ تَمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: تهوي في الأرض أبداً إلى أسفل السافلين.</span><br/><span>وقيل: تمور بأهلها في قعرها على ما كانت من قبل تمور على ظهرها قبل أن توتد بالجبال، والحاصب: الحجارة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ كَيْفَ نَذِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ستعلمون حال نذري الذين أنذروكم بالعذاب أنهم كانوا محقين فيه ولم يكونوا كاذبين كما زعمتم.</span><br/><span>أو ستعلمون ما أنذركم به إذا وقع العذاب.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَكَيْفَ كَانَ نكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يذكرهم حال من تقدمهم من المكذبين وما حل بهم من النكير؛ ليرتدعوا عن التكذيب؛ فلا يحل بهم ما حل بأولئك.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ نكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كيف كان إنكاري عليهم أليس وجدوه شديدا وحقّاً؟!</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى ٱلطَّيْرِ فَوْقَهُمْ صَـٰفَّـٰتٍ وَيَقْبِضْنَ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱلرَّحْمَـٰنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: صافات بأجنحتها لا يتحرك منها شيء، ويقبضن فما يمسكهن إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الحالين جميعاً، أعني: القبض والبسط.</span><br/><span>وقال في آية أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:79" id="qr-matreedi-16-79">أَلَمْ يَرَوْاْ إِلَىٰ ٱلطَّيْرِ مُسَخَّرَٰتٍ فِي جَوِّ ٱلسَّمَآءِ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱللَّهُ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لأََيٰتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/79" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، [والجو: هو الهواء.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأََيٰتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>]، أي: لآيات للمؤمنين على الكفرة، وهكذا شأن الآيات إنما جعلت آيات للمؤمنين والأولياء على الكفرة والأعداء؛ لأن الكفرة تصل إليهم الآيات على ألسن الرسل والأنبياء والأولياء، فجعلت الآيات آيات للمؤمنين؛ ليحتجوا بها على أهل الكفر.</span><br/><span>ثم الهواء ليس بمكان يمسك ما عليه من الأشياء مثل السماء والأرض فيما أنشئتا على حد يمسكان الأشياء ويقر عليهما الخلائق، وإذا كان كذلك [فإن الله]</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بلطفه أمسك الطير وقت طيرانها ووقت قبضها في الهواء، ومن قدر على إمساك الطير مع ثقله وتقريره في مكان لا تقر فيه الأشياء، لقادر على ما يشاء.</span><br/><span>ثم في هذه الآية إنباء: أن لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في أفعال الطير صنعا وتدبيرا على ما يشاء؛ لأن الفعل الذي يوجد من الطائر الطيران إذا طار والوقوف إذا قبض، ثم أضاف فعل الإمساك؛ وكل ذلك إلى نفسه.</span><br/><span>وذكر عن جعفر بن حرب في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:79" id="qr-matreedi-16-79">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/16/79" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: أن الإمساك كناية عن التعليم وعبارة عنه؛ لأنه قد يعبر بالإمساك عن التعليم؛ يقول الرجل لآخر فيما يعلم الرماية: أمسكت على يده حتى رمى، فيريد به، أي: توليت تعليمه الرماية، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱلرَّحْمَـٰنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يعلم إمساكهن وقت الطيران إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ وكذلك وقت القبض.</span><br/><span>والجواب عن هذا أن القائل يقول: (أمسكت على يده حتى رمَى)، إنما يستجيز إطلاق هذا اللفظ من نفسه إذا وجد منه فعل الإمساك في وقت ما يهم الرامي بالرمي، وأما إذا لم يوجد منه في ذلك الوقت فعل الإمساك، لم يستقم أن يقال: أمسكت على يده، وإن كان هو الذي علمه الرمي؛ ألا ترى أن من علم آخر الخياطة حتى اهتدى الخياطة إذا خاط ثوباً، لم يستجز أستاذه أن يقول: أنا الذي خطته، وإن كان هو الذي علمه الخياطة؛ وكذلك من بنى بناء، لم يستقم من أستاذه أن يضيف فعل البناء إلى نفسه؛ فيقول: أنا الذي بنيته، ويريد به: أنا الذي علمته، وإذا لم يستقم هذا، بطل أن يضاف فعل الإمساك إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ولا فعل له في ذلك سوى التعليم، فلو كانت الإضافة إليه من حيث التعليم، لجاز أن ينسب إليه فعل الخياطة وفعل البناء والحياكة، فيقال: خائط وبانٍ وحائك؛ لأنه هو الذي علم، وإذا بطل أن ينسب إليه ما ذكرنا من الأفعال وإن كان هو الذي علم الخلق، بطل أن ينسب إليه فعل الإمساك من حيث التعليم، والله الموفق.</span><br/><span>واحتج جعفر بن حرب - أيضا - في نفي الفعل عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فقال: إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لم يقل: ما خلق طيرانهن إلا الله ولا خلق القبض إلا الله، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱلرَّحْمَـٰنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فثبت أنه لا صنع له في الإمساك، وبان أن الذي أضيف إليه من الإمساك هو على الوجه الذي ذكرنا.</span><br/><span>فالجواب عن هذا: أن الأمة فهمت من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ ٱلرَّحْمَـٰنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يفهم من قوله: ما خلق طيرانهن وقبضهن إلا الله؛ إذ هو يقتضي ما يقتضيه ذكر الخلق، وإذا كان كذلك، فلا فرق بين أن يضيف الخلق نفسه، وبين أن يضيف فعل الإمساك، ثم لو ذكر الخلق مكان الإمساك، أمكن [جعفرا أن يتأول] في الخلق ما تأول في الإمساك، فيقول: معنى قوله: خلق طيرانهن، أي: علم طيرانهن، وقوَّاهن على الأسباب التي بها تطير، فلا يتهيأ لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على قوله أن يثبت لخلقه و [لا] يقرر عندهم خلق شيء من الأشياء.</span><br/><span>ثم الأصل أن الآيات المذكورة في القرآن إنما ذكرت لإثبات أوجه خمسة:</span><br/><span>أحدها: في تثبيت القدرة على البعث، وهي لا تثبت القدرة، ولا توجب القول بالبعث على قول المعتزلة؛ وذلك أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>احتج في تثبيت القدرة على البعث بقدرته على ابتداء الخلق، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:77" id="qr-matreedi-36-77">أَوَلَمْ يَرَ ٱلإِنسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِن نُّطْفَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/77" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:27" id="qr-matreedi-30-27">وَهُوَ ٱلَّذِي يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، [فاحتج بأمر الابتداء] على تثبيت القدرة على الإعادة، [وليس فيه ما يثبت القدرة على الإعادة] عندهم؛ لأنهم نفوا خلق الأفعال عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع إقرارهم أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الذي ابتدأ الخلائق، وهو الذي أنشأهم، ولم يكن في إثبات القدرة على خلق الأعيان إثبات قدرة منه على خلق الأفعال، وإن كان خلق الأفعال دون خلق الأنفس، فكيف ذكر قدرته على ابتداء الخلق على تثبيت القدرة على الإعادة، وإن كان أمر الإعادة أيسر من الابتداء، مع أن آثار الخلق في أفعال العباد وإثبات التدبير فيها أوجد منه في أمر البعث؛ وذلك أنك تجد من الأفعال أفعالا هي مؤذية لأهلها متعبة مؤلمة، ومعلوم بأن قصد أربابها أن يتلذذوا بها ويتمتعوا بها؛ فثبت أن لغيرهم فيها تدبيرا وصنعا حتى صارت كذلك؛ ولأنه يوجد في أفعالهم أحوال لا تبلغها أوهامهم ولا تقدرها عقولهم؛ لأن الفعل يأخذ من الجو والمكان والوقت ما لا تقدره الأوهام ولا تبلغه العقول؛ فثبت أن لغيره فيه صنعا وتدبيرا؛ ولأن فعله يخرج على قبيح وحسن، لا [يبلغ علم] فاعله أنه يبلغ في الحسن والقبح ذلك المبلغ، وينتهي في الحسن مبلغا لو أراد أن يخرج على ذلك الحد في المرة الثانية لم يخرج كذلك، فكل ما ذكرنا يبين أن جميع أفعالهم على ما هي عليه ليست لهم، ثم مع ذلك أنكروا أن تكون الأفعال من جهة الخلق لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ولم يظهر شيء من أمارات البعث ولا وجد فيه التدبير؛ فصارت الكفرة في إنكارهم أمر البعث أعذر من المعتزلة في إنكارهم خلق الأفعال، ولم يوجب القول بالقدرة على ابتداء الخلق قولا بالقدرة على إنشاء البعث والإعادة بعد الإفناء؛ فثبت أن ليس في الآيات التي جعلها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>دلالة إثبات البعث على قولهم.</span><br/><span>والوجه الثاني: في تثبيت الوحدانية، وجعل دليل وحدانيته توحده بخلق الأشياء وتفرده بإنشائها؛ ألا ترى إلى قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:16" id="qr-matreedi-13-16">أَمْ جَعَلُواْ للَّهِ شُرَكَآءَ خَلَقُواْ كَخَلْقِهِ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَـهٍ إِذاً لَّذَهَبَ كُلُّ إِلَـٰهٍ بِمَا خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 91\]، وعلى قول المعتزلة: هو غير متوحد بخلق الأشياء، بل أكثر خلق الأشياء كان بالعباد لا بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وإذا لم يوجد منه التوحد والتفرد بخلق الأشياء ارتفع وجه الاستدلال من هذا الوجه على معرفة الصانع ووحدانيته، وإذا كان كذلك، لم تثبت وحدانية الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على قولهم - من الوجه الذي جعله دليل الإثبات.</span><br/><span>والوجه الثالث: وهو أن الآيات ذكرت في إثبات حكمة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وجعل دليل حكمته خلق السماوات والأرضين وغيرهما من الأشياء، ونحن إنما عرفنا خلق السماوات والأرضين بما شاهدناهما مجتمعين، والاجتماع حادث فيهما، وما لا ينفك عن الحادث فهو حادث، والحادث لا بد له من محدث، ولولا ذلك لم نعرفه ولا يثبت لنا خلقهما، وعلى قول المعتزلة: الجمع والتفريق لا يدل على الخلق؛ لأن كل من له القوة يقدر على جمع الأشياء وتفريقها، والاجتماع والتفريق فعل الجامع والمفرق؛ لقولهم بالمتوالدات، فمن استحكمت قوته أمكنه جميع الأشياء؛ لقوته ومن ضعفت قوته جَمَعَ على قدر ما ينتهي إليه قوته، وإذا كان كذلك لم يتبين عند الخلائق على قولهم: إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- هو الذي خلق السماوات والأرضين؛ إذ خلقهما لا يعرف إلا من الوجه الذي ذكرنا؛ وذلك مما [لا] يجوز تحققه إلا بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وجائز أن يكون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أقدر ملكا من ملائكته وقواه على خلق السماوات والأرض، وإذا كان كذلك لم يظهر بما ذكرنا: أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الخالق لهما؛ فبطل أن يكون في خلق السماوات والأرضين وفي خلق سائر الأشياء - دلالة حكمته وقدرته ووحدانيته، وقد جعل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلقهما دلالة لهذه الأوجه التي ذكرناها.</span><br/><span>والثاني: أنه جعل إتقان الأشياء وإحكامها علما لحكمته، وقد يقع الإتقان والإحكام للأشياء لا به، ثم لم يجعل الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لشيء مما أتقن وأحكم علما يتميز من بين ما أتقنه غيره وأحكمه، فصار الإتقان والإحكام غير دال على حكمته، بل صار دليلا على عجزه وضعفه، حيث لم يتهيأ له تمييز ما صار به متقنا وما بغيره صار كذلك؛ ولأن الحكمة هي وضع الشيء في موضعه ويتبين ما له مما ليس له، ومن قولهم: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعطى الكافر قوة الإيمان، ولم يبق في خزائنه ما جعل سببا يتوصل به إلى الإيمان إلا وقد أعطاه، مع علمه أنه لا يؤمن به، وهذا من أعظم الجهل وأبين السفه في الشاهد؛ لأن المرء إذا قام بسقي أرض وعمارتها بالكِرَاب والبنيان وألقى البذر فيها مع علمه أنها لا تنبت شيئاً عد ذلك منه سفهاً وجهلاً، والسفيه لا يصلح أن يكون إلها حكيماً، وقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:2" id="qr-matreedi-67-2">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ وَٱلْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وعلى قول المعتزلة: قد خلق غيره الحياة والموت جميعاً؛ لأن القتيل ميت بالاتفاق، ثم لا يجعل أهل الاعتزال لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- في موته صنعاً، ويزعمون أنه مات قبل أجله، فإذا قدر غيره على الإماتة، ويقدر غيره أيضاً على الإحياء بالأسباب؛ لأنه يسقي الأرض والزرع ويكون في سقيه إحياؤها، فلم يتفرد هو بخلق الموت ولا بالحياة على قولهم، بل شركه غيره في خلق الأشياء، فيبطل امتداحه - على قولهم - نفسه بأنه خالق الأشياء.</span><br/><span>والوجه الرابع: أنه احتج بعلمه بأفعال الخلق بخلقه تلك الأفعال، وذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:14" id="qr-matreedi-67-14">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/67/14" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وهم قد نفوا الخلق عن الأفعال، وإذا انتفى لم يقع له بها علم؛ فصارت الآيات التي فيها إثبات العلم لا تثبت علما على قولهم، ويكون فيه كذب في الخبر،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عن ذلك.</span><br/><span>والوجه الخامس: أنه سمى نفسه: محسنا منعما، وأثبت إحسانه وإنعامه بآيات احتج بها على خلقه، وما من نعمة أنعم بها على العباد إلا وقد كانوا لها مستوجبين على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ فيصير الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بإعطائهم ذلك قاضيا ما عليه من الحق بالنعمة، ومن قضى آخر حقّاً كان [عليه] لم يصر به منعما مفضلا، وإنما صار قاضي حق، فصارت الآيات التي فيها إثبات النعم غير مثبتة على قولهم،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عما يقول الظالمون علوّاً كبيراً.</span><br/><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: بكل شيء لَطُفَ أو جل أو استتر أو ظهر أو اختلط بغيره أو تميز، فهو بصير يبلغه إلى أجله الذي ضرب له، ويأتيه بالرزق الذي قدر له.</span><br/><span>أو بصير بأفعال الخلق ما كان وما يكون؛ لأنه ذكر على أثر ذكر الأفعال، وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:13" id="qr-matreedi-67-13">وَأَسِرُّواْ قَوْلَكُمْ أَوِ ٱجْهَرُواْ بِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/67/13" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:14" id="qr-matreedi-67-14">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/67/14" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ترهيب وترغيب وإلزام المراقبة والتيقظ والتبصر؛ وكذلك في قوله: أنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:57" id="qr-matreedi-11-57">عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ حَفِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/57" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:29" id="qr-matreedi-2-29">بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/2/29" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ لأن من علم أن عليه حافظا ورقيبا يعلم بكل شيء يتعاطاه فهو لا يتعاطى إلا المحمود من الفعال والمرضي منها.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ يَنصُرُكُمْ مِّن دُونِ ٱلرَّحْمَـٰنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهذا صلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَءَمِنتُمْ مَّن فِي ٱلسَّمَآءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ ٱلأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَمِنتُمْ مِّن فِي ٱلسَّمَآءِ أَن يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِباً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ يَنصُرُكُمْ مِّن دُونِ ٱلرَّحْمَـٰنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا خسف بكم الأرض وأرسل عليكم حاصبا من السماء.</span><br/><span>وجائز أن يكون على التقديم والتأخير؛ فيكون معناه: أمن هذا الذي هو جند لكم من دون الرحمن ينصركم من عذاب الله إن حل بكم.</span><br/><span>أو يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدفع عنكم العذاب من دون الله إذا حل بكم.</span><br/><span>وجائز أن يكون أريد بالجند: آلهتهم التي كانوا يعبدونها من دون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فكانوا يعبدونها لتنصرهم ويعزوا بها؛ قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:81" id="qr-matreedi-19-81">وَٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ آلِهَةً لِّيَكُونُواْ لَهُمْ عِزّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/81" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:74" id="qr-matreedi-36-74">وَٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ آلِهَةً لَّعَلَّهُمْ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/74" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم هم قد علموا أنها لا تقوم بنصرهم ولا تدفع الذل عنهم فيعزوا بها؛ لأنهم كانوا يفزعون إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عندما يحل [بهم الشدائد] والذل، كما قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:8" id="qr-matreedi-39-8">وَإِذَا مَسَّ ٱلإِنسَانَ ضُرٌّ دَعَا رَبَّهُ مُنِيباً إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/8" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ويتركون الفزع إلى آلهتهم؛ لعلمهم أنها لا تعزهم ولا تنصرهم، فذكرهم في حالة الأمن ما قد عرفوا وقوعه في حالة الخوف؛ لينقلعوا عن عبادة الأصنام ويقبلوا على عبادة رب الأنام؛ ليدفع عنهم الشدائد والأهوال والآلام إذا حلت بهم من خاص أو عام، ويقوم بعزهم إذا لحقهم الذل.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِ ٱلْكَافِرُونَ إِلاَّ فِي غُرُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: اغتروا في عبادتهم آلهتهم؛ لتقوم بنصرهم وعزهم، مع ما علموا أنها لا تدفع عنهم شدة ولا تحصل لهم عزّاً.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هم كانوا يرجون رزقهم من السماء والأرض، فيقول: من [ذا] الذي يرزقكم إن لم يرسل عليكم من السماء مطرا، ولا زلل لكم الأرض للنبات.</span><br/><span>وقد علموا أيضاً أن لا رازق لهم غير الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لأنهم كانوا يفزعون إليه بالسؤال للرزق عندما يبلون بالقحط والجدوبة، فذكرهم في حال السعة ما له عليهم من عظيم النعمة في توسيع الرزق عليهم؛ ليشكروه ولا يكفروه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لَّجُّواْ فِي عُتُوٍّ وَنُفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فالعاتي: هو المارد الشديد السفه؛ فكأنه يقول: لجوا وعتوا في قبول الحق، وتمادوا في طغيانهم، ولم يتذكروا ولم يراقبوا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ولم يشكروا له، بل بعدوا عن قبول ذلك كله، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي يَرْزُقُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يخرج على أوجه ثلاثة:</span><br/><span>أحدها: على التخويف والتهويل.</span><br/><span>والثاني: على التنبيه والتذكير، وتسفيه أحلامهم.</span><br/><span>والثالث: على البشارة لرسول الله <span class="honorific"></span> بالنصر له [وبإجابة دعوته] على أهل الكفر.</span><br/><span>فوجه التنبيه والتذكير وتسفيه الأحلام ما ذكرنا: أنهم قوم كانوا يعبدون الأصنام لتنصرهم وتعزهم في الدنيا، وليبتغوا به الرزق من عندها؛ إذ هم كانوا لا يؤمنون بالبعث؛ ليطلبوا بعبادتها عين الآخرة والنصر فيها، وإنما كانوا يطمعون ذلك منها في الدنيا، ثم هم في الدنيا كانوا إذا نزلت بهم الشدة والفزع تضرعوا إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:67" id="qr-matreedi-17-67">وَإِذَا مَسَّكُمُ ٱلْضُّرُّ فِي ٱلْبَحْرِ ضَلَّ مَن تَدْعُونَ إِلاَّ إِيَّاهُ</span><a class="vn" href="/quran/17/67" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ولم يكونوا يفزعون إلى أصنامهم؛ فكيف اتخذوها جندا ينصرهم عند النوائب، وقد أحاط علمهم أنها لا تنصرهم ولا تغني عنهم من عذاب الله شيئاً؟! فيكون فيه تسفيه أحلامهم، وتنبيه من عذاب الله؛ ليمنعهم ذلك عن عبادة غير الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ويدعوهم إلى عبادة من يملك دفع الشدائد عنهم إذا حلت بهم.</span><br/><span>وأما وجه التخويف، فهو: أنه يجوز أن يكون قيل لهم هذا عندما ابتلوا بالشدائد وضيق العيش، فيقول لهم: استنصروا من آلهتكم واسألوا الرزق من عندها، هل يملكون لكم رزقا أو يدفعون عنكم ذلا، وهل يقوون على نصركم؟!</span><br/><span>وجائز أن يكون فيه بشارة لرسول الله <span class="honorific"></span> بالنصر له [وبإجابة دعوته] وقد وجد النصر له؛ لأنه غلب عليهم يوم فتح مكة، ولم يتهيأ لأهلها أن ينتصروا، بل غلبوا وقهروا وفاز رسول الله <span class="honorific"></span> بالغلبة والقهر ومن كان معه حتى استكانوا ولانوا وتضرعوا إلى رسول الله <span class="honorific"></span> في ذلك حتى دعا لهم، وابتلوا أيضاً بالقحط والسنين؛ بدعاء رسول الله <span class="honorific"></span> حتى رفع الله عنهم القحط.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَن يَمْشِي مُكِبّاً عَلَىٰ وَجْهِهِ أَهْدَىٰ أَمَّن يَمْشِي سَوِيّاً عَلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففي هذه الآية تذكير وتنبيه وتخويف وتهويل وتعريف حال هي على خلاف ما هم عليها في الحال.</span><br/><span>ثم ذكر الصراط في الذي يمشي [سويّاً، ولم يذكر الصراط في الذي يمشي] مكبّاً، فهو على الإضمار كأنه يقول: أفمن يمشي مكبّاً على غير الصراط أهدى، أمن يمشي سويّاً على [صراط مستقيم]؟! فيكون هذا تذكيراً وتنبيهاً وتسفيهاً لأحلامهم؛ لأن الذين آثروا الإيمان وسلكوا طريقه، فإنما سلكوا بالحجج والبراهين، والذين آثروا الكفر آثروه من غير حجة، بل حيرتهم وسفههم هما اللذان دعواهم إلى التزام الكفر [والتدين به]، ومن آثر [الحيرة والعمى] على الهدى والرشاد فهو سفيه.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَن يَمْشِي مُكِبّاً عَلَىٰ وَجْهِهِ أَهْدَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهدى طريقا، أم الذي يمشي سويا على صراط مستقيم، وحق هذا الكلام أن يقال: بل الذي يمشي على صراط مستقيم هو الأهدى من الذي يختار الطريق المعوج الزائغ عن الرشاد، فيكون في الوجه الأول معنى التخويف والتذكير والتنبيه جميعاً، وفي الوجه الثاني تذكير وتنبيه.</span><br/><span>وقولنا بأن فيه تعريف حَالٍ خلاف الحال التي هم عليها: أن كل واحد من الفريقين - أعني به: أهل الإسلام وأهل الكفر - يزعم أنهم على الهدى، والفريق الآخر على الضلال، وإذا اتفقت الدعاوي على تضليل أحد الفريقين، ثم لا بد أن يكون جزاء الضال غير جزاء المهتدي، وجزاء الولي غير جزاء العدو.</span><br/><span>ثم الدنيا تمر على الفريقين على جهة واحدة؛ فلا بد من تثبيت دار أخرى، والقول بها للجزاء، فيكون فيما ذكروا إيجاب القول بالبعث والإقرار به؛ فهذا الذي ذكرنا هو يعرفهما خلاف الحالة التي هم عليها؛ ولأن الذي يمشي مكبا على غير الطريق هو الأعمى الذي لا يبصر، [و] المقعد الذي لا يقوى على المشي، والذي يمشي سويا على صراط مستقيم هو الذي ليست به زمانة ولا به عمى يمنعه عن الصراط؛ فيكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشِي مُكِبّاً عَلَىٰ وَجْهِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الأعمى، والذي يمشي سويا على صراط مستقيم هو السميع البصير؛ فيكون معناه ما قال في سورة هود:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:24" id="qr-matreedi-11-24">مَثَلُ ٱلْفَرِيقَيْنِ كَٱلأَعْمَىٰ وَٱلأَصَمِّ وَٱلْبَصِيرِ وَٱلسَّمِيعِ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلاً</span><a class="vn" href="/quran/11/24" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.b2FE7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:23-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:23" id="qr-matreedi-67-23">قُلْ هُوَ ٱلَّذِيۤ أَنشَأَكُمْ وَجَعَلَ لَكُمُ ٱلسَّمْعَ وَٱلأَبْصَارَ وَٱلأَفْئِدَةَ قَلِيلاً مَّا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/23" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:24" id="qr-matreedi-67-24">قُلْ هُوَ ٱلَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي ٱلأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/24" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:25" id="qr-matreedi-67-25">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَـٰذَا ٱلْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/67/25" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:26" id="qr-matreedi-67-26">قُلْ إِنَّمَا ٱلْعِلْمُ عِنْدَ ٱللَّهِ وَإِنَّمَآ أَنَاْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/26" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:27" id="qr-matreedi-67-27">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَقِيلَ هَـٰذَا ٱلَّذِي كُنتُم بِهِ تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:28" id="qr-matreedi-67-28">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ ٱللَّهُ وَمَن مَّعِيَ أَوْ رَحِمَنَا فَمَن يُجِيرُ ٱلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/28" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:29" id="qr-matreedi-67-29">قُلْ هُوَ ٱلرَّحْمَـٰنُ آمَنَّا بِهِ وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ هُوَ فِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/29" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="v" data-v="67:30" id="qr-matreedi-67-30">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَآؤُكُمْ غَوْراً فَمَن يَأْتِيكُمْ بِمَآءٍ مَّعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/30" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.3340a"/><p id="115.EbCfE"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ ٱلَّذِيۤ أَنشَأَكُمْ وَجَعَلَ لَكُمُ ٱلسَّمْعَ وَٱلأَبْصَارَ وَٱلأَفْئِدَةَ قَلِيلاً مَّا تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهذه الآية صلة قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:2" id="qr-matreedi-67-2">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلْمَوْتَ وَٱلْحَيَاةَ</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وصلة قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:3" id="qr-matreedi-67-3">ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ طِبَاقاً</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:15" id="qr-matreedi-67-15">ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلأَرْضَ ذَلُولاً</span><a class="vn" href="/quran/67/15" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم في ذكر الإنشاء وجعل السمع والأبصار والأفئدة تذكير قوته وسلطانه وعلمه وحكمته وآلائه وتعاليه عن الأشباه والأمثال.</span><br/><span>فوجه [ تذكيره القوة] والسلطان والعلم والحكمة ما يوصف بعد هذا، ويذكر في سورة المرسلات وفي سورة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="86:1" id="qr-matreedi-86-1">وَٱلسَّمَآءِ وَٱلطَّارِقِ</span><a class="vn" href="/quran/86/1" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وسنذكر طرفا من ذلك هاهنا بعون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتوفيقه، فنقول بأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنشأنا في أظلم مكان وأضيق موضع، بحيث لا ينتهي إليه تدبير البشر وعلومهم وحكمتهم وقواهم؛ لأن علم الخلق لا يجد نفاذا في الظلمات، وكذلك حكمته، ثم إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنشأه في تلك الظلمات كيف شاء، وأجرى سلطانه وتدبيره على ذلك الشيء؛ ليعلم به أن علمه بالخفيات من الأمور كعلمه بما ظهر منها، ويعرف الخلائق أنه لا يخفى عليه شيء، فيدعوهم ذلك إلى المراقبة في كل ما يسرون وما يعلنون، ويوجب ما ذكرنا نفي تقدير قوته وعلمه وسلطانه بقوى البشر وعلومهم وسلطانهم؛ فيكون فيه إيضاح عن الشبه التي اعترت منكري البعث [في أمر البعث]، ويحملهم على الإيمان [به] إذا أمعنوا النظر فيه، وليعلموا أن من بلغت حكمته ما ذكرنا لا يجوز أن يخلقهم سدى لا يخاطبهم ولا ينهاهم بل يتركهم هملا.</span><br/><span>وأما وجه تعاليه عن الأشباه والأشكال: هو أنه أنشأ الخلق في أظلم مكان وأضيقه كان فيه إبانة أنه لا يوصف بالكون في ذلك المكان الذي ظهر فيه آثار فعله؛ لأنه في وقت ما خلق عمرا في بطن أمه، فقد خلق زيدا في ذلك الوقت في بطن أمه، وخلق خلائق في بطون الأنعام والسباع وبطون بنات آدم، وأنشا النبات في الأرضين في ذلك الوقت، ولو كان يوصف بالكون في مكان الفعل، لكان إذا أخذ في خلق هذا لا يخلق في ذلك الوقت في أقطار الأرض وأمثاله من الخلائق؛ فدل أن الفعل ليس يتحصل منه بشهوده المكان الذي ظهر فيه فعله، وإنما يكون بما [ظهر لنا بمقتضى] قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:40" id="qr-matreedi-16-40">إِنَّمَا قَوْلُنَا لِشَيْءٍ إِذَآ أَرَدْنَاهُ أَن نَّقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/16/40" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما سائر الفَعَلة فهم لا يتمكنون من الفعل إلا بشهودهم مكان الفعل؛ فهذا الذي ذكرناه ينفي عنه شبه الخلق، ويوجب تعاليه عن الأشكال، وفيه تذكير نعمه ومننه على خلقه؛ ألا ترى أنه قال على أثر هذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً مَّا تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟!</span><br/><span>ولو لم يكن منعماً مُفْضِلاً، لم يكن يستأدي منهم الشكر.</span><br/><span>ووجه النعمة: هو أنه قدره في تلك الظلمات وصانه عن الآفات، وعن كل أنواع الأذى، وغذاه في ذلك الموضع بما شاء من الأغذية، وستره عن أبصار الناظرين، وغيبه عن أعينهم؛ لأنه في تلك الحال بالمحل الذي يستعاف ويستقذر منه، ولا يمكن أن يدفع عنه المعنى الذي وقعت به الاستعافة والاستقذار بالتطهير، وأنشأ له السمع والبصر والفؤاد؛ ليصل بها إلى أنواع العلوم والمصالح؛ فلزمهم أن يقوموا بشكر ذلك.</span><br/><span>وفيما ذكرنا نقض قول المعتزلة؛ لأنهم يزعمون أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لو خلقهم على غير الوجه الذي ظهر، لكان جائراً؛ لأن من مذهبهم: أنه لا يفعل بهم إلا ما هو أصلح لهم، وإذا كان خلقهم هو الأصلح، ومن شرطه فعل الأصلح، فإذن هو صار قاضي حق، وليس لقاضي الحق على المقضي موضع منة، ولا منه بمكانة ولا نعمة يلزمه شكرها له.</span><br/><span>ثم قوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكُمُ ٱلسَّمْعَ وَٱلأَبْصَارَ وَٱلأَفْئِدَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>أي: جعل لكم السمع؛ لتسمعوا ما غاب عنكم ونأى، فتعرفوه بالسمع، وأنشأ لكم الأبصار؛ لتبصروا بها ما حضر من الأشياء، وتعرفوا بها ما ينفعكم وما يضركم، وما خبث منها وما طاب، وأنشأ لكم أفئدة تدركون بها حقائق الأشياء، ومبادى الأمور ومآلها، وما حل منها وما حرم.</span><br/><span>ثم خص هذه الأشياء الثلاثة بالذكر؛ لما بها يتوصل إلى العلوم ومعرفة الأشياء؛ قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:78" id="qr-matreedi-16-78">وَٱللَّهُ أَخْرَجَكُم مِّن بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ لاَ تَعْلَمُونَ شَيْئاً وَجَعَلَ لَكُمُ ٱلْسَّمْعَ وَٱلأَبْصَارَ وَٱلأَفْئِدَةَ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/78" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ومعناه: أنه أنشأ لكم هذه الأشياء؛ لتهتدوا بها، وتصلوا بها إلى أنواع العلوم؛ فثبت أن هذه الأشياء هي التي يتوصل بها إلى العلم والحكمة، وإلى ما به المصلحة والمنفعة؛ ولذلك قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:36" id="qr-matreedi-17-36">إِنَّ ٱلسَّمْعَ وَٱلْبَصَرَ وَٱلْفُؤَادَ كُلُّ أُولـٰئِكَ كَانَ عَنْهُ مَسْؤُولاً</span><a class="vn" href="/quran/17/36" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فلو لم يقع بها الوصول إلى علم الأشياء، لكان لا يخص بالسؤال عنها.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي ٱلأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع في هذه الآية بين خبرين:</span><br/><span>أحدهما: مما قد نوزع فيه، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن بعض الكفرة ينكرون الحشر والبعث.</span><br/><span>والثاني: مما لم يقع فيه التنازع، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي ٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- جعل ابتداء الخلق دلالة القدرة على الإعادة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:78" id="qr-matreedi-36-78">قَالَ مَن يُحيِي ٱلْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:79" id="qr-matreedi-36-79">قُلْ يُحْيِيهَا ٱلَّذِيۤ أَنشَأَهَآ أَوَّلَ مَرَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:27" id="qr-matreedi-30-27">وَهُوَ ٱلَّذِي يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وإذا جعل الابتداء دليل الإعادة، لزمهم أن يستدلوا به، فهو وإن ذكره على [وجه الجمع لا على] وجه الاحتجاج، ففيه موضع الاحتجاج عليهم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه إخبار أنه خلقهم في الأرض؛ ليشاهد بعضهم خلق بعض في الابتداء؛ فيعلموا أنهم لم يكونوا على الحالة التي هم عليها للحال، بل كانوا نطفاً وعلقاً وأطفالاً إلى أن انتهوا إلى الحالة التي هم عليها، فإذا تقرر عندهم أمر الابتداء، أوجب لهم ذلك علما بالقدرة على الإعادة.</span><br/><span>أو يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنشأكم، وجعل لكم مساكن في الأرض، وبسطها لكم لتنتفعوا بها، وجعلها لكم كِفَاتاً؛ فيكون فيه تذكيره النعمة والقدرة والسلطان.</span><br/><span>وقوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرَأَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كثركم من أصل واحد، كما قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:1" id="qr-matreedi-4-1">خَلَقَكُمْ مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَآءً</span><a class="vn" href="/quran/4/1" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومعلوم بأن الخلق على كثرتهم، لم يكونوا في نفس واحدة، ومن قدر على خلق الأنفس من نفس واحدة، لقادر على إعادة ما قد سبق كونه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَـٰذَا ٱلْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فقولهم هذا خرج مخرج الاستهزاء، أو الاستخفاف برسول الله <span class="honorific"></span> فأمر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>- نبيه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أن يجيبهم بالجواب الذي يليق من الحكماء، ولم يأذن له أن يجازيهم باستخفافهم إياه استخفافاً مثله؛ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّمَا ٱلْعِلْمُ عِنْدَ ٱللَّهِ وَإِنَّمَآ أَنَاْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يبين لهم أنه لا ينذرهم إلا بالذي أمره به، ولا يبلغ إليهم إلا ما قد أنزل إليه، وأمر بتبليغه، وفي هذه الآية دلالة نبوته، وآية رسالته؛ لأنه لو لم يكن رسولاً - كما زعموا - وكان مختلقاً من تلقاء نفسه، لكان يمكنه أن يحيل ذلك إلى وقت لا يظهر غلطه فيه، ولا كذبه لديهم، وهو أن يحيله إلى وقت لا يعيش إلى مثل ذلك الوقت؛ فإذا لم يفعل، بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلْعِلْمُ عِنْدَ ٱللَّهِ وَإِنَّمَآ أَنَاْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> دلهم ذلك على رسالته، وأنه إذا كان رسولاً، لم يكن له أن يزيد في الرسالة، ولا أن يتكلف من عنده فيها زيادة؛ كما ذكر في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:1" id="qr-matreedi-80-1">عَبَسَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/80/1" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أن فيه ما يقرر رسالته عندهم من الوجه الذي يذكر في تلك السورة، إن شاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّمَآ أَنَاْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا أزيد في الإنذار على القدر الذي أمرت به.</span><br/><span>وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، جائز أن يكون قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَأَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: رأوا الذي وعدوا، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قريبة.</span><br/><span>ثم أنث "الزلفة"؛ لما أريد بها الأحوال التي تكون في ذلك اليوم من الأهوال والشدائد، ويكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَأَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن ذلك اليوم، فذكر؛ لأن اليوم مذكر، وجعل "زلفة" بلفظ التأنيث؛ لأنها كناية عن الأهوال التي تكون في ذلك اليوم.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: رأوا تلك الأهوال والشدائد قريبة عن الأوقات التي وعدوا فيها، فعلموا أنها كانت قريبة منهم وإن كانوا يستبعدونها في هذا اليوم، وهو كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:46" id="qr-matreedi-79-46">كَأَنَّهُمْ يَوْمَ يَرَوْنَهَا لَمْ يَلْبَثُوۤاْ إِلاَّ عَشِيَّةً أَوْ ضُحَٰهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/46" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:165" id="qr-matreedi-2-165">وَلَوْ يَرَى ٱلَّذِينَ ظَلَمُوۤاْ إِذْ يَرَوْنَ ٱلْعَذَابَ أَنَّ ٱلْقُوَّةَ للَّهِ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/2/165" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وكذلك إذا رأوا شدائد ذلك اليوم وأهواله، علموا أن الوقت الذي كان يوعدهم رسول الله <span class="honorific"></span> كان قريباً منهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيئَتْ وُجُوهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فسيئت، من ساءت، أي: ساءت وجوههم، أو قبحت وجوههم بتغير ألوانها.</span><br/><span>وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ هَـٰذَا ٱلَّذِي كُنتُم بِهِ تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال أبو بكر الأصم: معناه: تمنعون وتدفعون كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="107:2" id="qr-matreedi-107-2">فَذَلِكَ ٱلَّذِي يَدُعُّ ٱلْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:13" id="qr-matreedi-52-13">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَىٰ نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><a class="vn" href="/quran/52/13" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: دفعاً.</span><br/><span>وليس الأمر كما ذكره؛ لأنه لو كان من الدفع والمنع، لكان حقه أن يشدد العين، لا الدال كما شددت في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُعُّ ٱلْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإذا شددت الدال دون العين، ثبت أن اشتقاقه ليس من "الدع"، ولكنه من "الادعاء"؛ إذ الدال هي المشددة؛ فتأويله - والله أعلم -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَـٰذَا ٱلَّذِي كُنتُم بِهِ تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: هذا الوقت الذي كنتم تكذبون رسول الله <span class="honorific"></span> وتدعون عليه أنه كاذب في الإخبار.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تَدْعُون، وقد يستعمل الإدعاء مكان الدعوة؛ كما يقال: ذكر واذَّكر، وخبر واختبر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ ٱللَّهُ وَمَن مَّعِيَ أَوْ رَحِمَنَا فَمَن يُجِيرُ ٱلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ففي هذه الآية دلالة أن في حكمة الله مشيئة المغفرة والعقاب لمن ارتكب غير الكفر من الزلات، وإيجاب العقاب على من اعتقد الكفر والتزمه، وأن ليس في الحكمة عفو مثله من العقوبة؛ لأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ ٱللَّهُ وَمَن مَّعِيَ أَوْ رَحِمَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأثبت فيه خيار الإهلاك ومشيئة الرحمة والمغفرة، ومعلوم بأنه يهلك ومن معه أو يرحم عندما يبتلى بالزلات؛ وكذلك قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:48" id="qr-matreedi-4-48">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فجعل لنفسه مشيئة المغفرة لمن توقَّى الكفر، وحكم بإيجاب العقاب على من أشرك به.</span><br/><span>والذي يدل على أن الحكمة توجب ما ذكرنا: أن الكفر لنفسه قبيح لا يحتمل الإطلاق ولا رفع الحرمة؛ لما فيه من السفه؛ لأن من رضي بشتم نفسه فهو سفيه، فعلى ذلك عقوبته لا تحتمل في الحكمة رفعها والعفو عنها.</span><br/><span>أو لما كان الكفر لا يحتمل الإباحة ورفع العقوبة، والإفضال بالمغفرة يخرج مخرج الإباحة لذلك - لم يجز القول فيه بالمغفرة والعفو، وسائر المآثم جائز رفع الحرمة عنها.</span><br/><span>ولأن الكافر اختار عداوة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وكفران نعمه، والذي اعتقد الإسلام اختار ولايته، والحكمة توجب التفرقة بين العدو والولي، وفي العفو عنه وإكرامه والإحسان إليه تسوية بين الولي والعدو، و [في] ذلك تضييع الحكمة؛ ولأن الكافر عند نفسه أنه على الحق والصواب وغيره على الباطل والضلال، وأنه غير مستوجب للعذاب؛ يدل على ذلك حكايته عن أهل الكفر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:35" id="qr-matreedi-34-35">وَقَالُواْ نَحْنُ أَكْثَـرُ أَمْوَالاً وَأَوْلاَداً وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/34/35" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إذا أنعم عليه بالعفو وتطول عليه بالإحسان، لم يقع ذلك عنده موقع التجاوز والغفران، بل يقع عنده أنه إنما أحسن إليه؛ لاستحقاقه الإحسان، وعفا عنه لما سبق منه ما يستوجب به العقاب، وإذا كان كذلك أدى ذلك إلى تضييع الإحسان وتضييع العفو وإبطال النعمة؛ فثبت أن الحكمة لا توجب العفو عن الكافر؛ إذ يحصل بذلك العفو في غير موضعه، وأما أهل الإسلام الذين سبقت منهم الأجرام فقد علموا أن الذي سبق منهم زلات ومآثم، وأن العذاب قد لزمهم، وأنهم مستوجبون للعقاب، فإذا عفا عنهم، علموا أنهم إنما نالوا العفو بفضل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيقع الإحسان موقعه.</span><br/><span>ولأن من أحسن إلى عدوه في الشاهد، ولم يقصد بإحسانه إليه قصد استدراجه والمكر به، فهو إنما يحسن إليه لما يخاف ناحيته، ويخرج فعله هذا مخرج التذلل له، فلو لم يؤاخذ الله الكافر بما تعاطى من الكفر، بل أحسن إليه من غير تبعة عليه، خرج عفوه وإحسانه إليه مخرج الخوف وإظهار التذلل، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يجل عن هذين الوصفين؛ فثبت أن الحكمة توجب القول بالتخليد وتمنع القول بالعفو، والله أعلم.</span><br/><span>و [في] قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ ٱللَّهُ وَمَن مَّعِيَ أَوْ رَحِمَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة أن لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يعذب على الصغائر؛ لأن رسول الله <span class="honorific"></span> مع من سبقه من الأنبياء - عليهم السلام - قد عصموا عن ارتكاب الكبائر؛ فلا يجوز أن يرتكبوا الكبائر فيهلكوا لأجلها؛ فثبت أنهم لو أهلكوا لأهلكوا بالصغائر، فلو لم يكن لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يعذب أهل الصغائر، لصار هو بإهلاكه إياه بمن معه جائرا ظالما، وجل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الوصف بالجور، وقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:2" id="qr-matreedi-48-2">لِّيَغْفِرَ لَكَ ٱللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ولو لم يكن لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يعذب على الصغائر أحداً، لم يكن له على رسوله <span class="honorific"></span> موضع الامتنان بما غفر له ما تقدم من ذنبه وما تأخر.</span><br/><span>ثم الحق أن يقال: إن جميع الخوارج والمعتزلة لا يجوز أن يغفر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهم؛ لارتكابهم الكبائر، وإنما هذا الرجاء الذي ذكرنا لغيرهم من منتحلي الإسلام؛ لأنهم يقولون: لا يجوز أن يغفر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لأهل الكبائر، ولا أن يتطول عليهم بالعفو، بل حق أمثالهم أن يخلدوا في النار أبد الآبدين، وإذا كان هذا هو الحكم فيهم، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إن غفر لهم ومن عليهم بالعفو، وقع عندهم أنه إنما عفا عنهم؛ لأن الذين ارتكبوا من المآثم لم تكن كبائر بل كانت صغائر؛ إذ لا يجوز المغفرة عن الكبائر؛ فيحصل العفو في غير موضعه والإحسان في غير موقعه، وأما غيرهم من منتحلي الإسلام فهم يرجون عفوه وسعة رحمته في كل آثامهم، فإذا تفضل عليهم بالمغفرة وقع العفو عندهم موقعه؛ فلا يكون فيه تضييع الإحسان،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عما يقول الظالمون علوّاً كبيرا.</span><br/><span>ثم [قوله عز وجل]: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ ٱللَّهُ وَمَن مَّعِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: قل إن أهلكني الله ومن معي بما سبق من الأجرام والزلات، أو رحمنا بما سبق منا من الإيمان به والانقياد لأمره والخضوع لطاعته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يُجِيرُ ٱلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أي شيء يجير الكافرين من عذابه، ولم يسبق منهم إلى ربهم حسنة يرحمون لأجلها، ولا طاعة يستوجبون الغفران بها؟! أو فمن يجيرهم من عذاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إن حل بهم؟! فكأنه قيل له: [قل لهم]: هذا لأنهم كانوا يعبدون الأصنام؛ رجاء أن تنصرهم من العذاب [الأليم]، فيقول: لا تجيرهم تلك الأصنام من العذاب الأليم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ ٱلرَّحْمَـٰنُ آمَنَّا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فجائز أن يكون معناه: أن الذي خلق الموت والحياة وخلق سبع سماوات طباقاً، وجعل الأرض ذلولا، ويعلم السر والجهر - هو الرحمن؛ فيكون فيه إنباء أن خالق السماوات والأرض وخالق الموت والحياة وخالق أفعال العباد وأفعال الطير - هو الرحمن <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنَّا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: آمنا أنه خالق ما ذكرنا، وأنه المتعالي - عن الأشباه والأمثال والبريء من كل العيوب.</span><br/><span>وجائز أن يكون هو اسماً من أسماء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على ما نذكره في سورة الإخلاص؛ فيكون هو والرحمن اسمين من أسمائه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فجائز أن يكون رسول الله <span class="honorific"></span> خوفه المشركون بأنواع من المخاوف، فقيل له: قل: عليه توكلنا، أي: اعتمدنا عليه؛ هو الذي يدفع عنا شركم وينصرنا عليكم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ هُوَ فِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فجائز أن [يكونوا نسبوه أيضاً] إلى الضلال وادعوا أنهم على الهدى ولم ينظروا في آيات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ليتيقنوا بها من المهتدي منهم ومن الضال؟ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ هُوَ فِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا جاءكم بأس الله، وذلك عند الموت أو في الآخرة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَآؤُكُمْ غَوْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهذا صلة قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:21" id="qr-matreedi-67-21">أَمَّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ</span><a class="vn" href="/quran/67/21" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فيقول أيضاً: من الذي يأتيكم بماء معين إذا أصبح ماؤكم غوراً.</span><br/><span>والمعين: هو الماء الذي تقع عليه العين [فيراه البصر]، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.D994F"/></div></div></div></div></body></html>