<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطارق" id="ch94"><h1 id="115.n1aAy">سورة الطارق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="86:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="86:1" id="qr-matreedi-86-1">وَٱلسَّمَآءِ وَٱلطَّارِقِ</span><a class="vn" href="/quran/86/1" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:2" id="qr-matreedi-86-2">وَمَآ أَدْرَاكَ مَا ٱلطَّارِقُ</span><a class="vn" href="/quran/86/2" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:3" id="qr-matreedi-86-3">ٱلنَّجْمُ ٱلثَّاقِبُ</span><a class="vn" href="/quran/86/3" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:4" id="qr-matreedi-86-4">إِن كُلُّ نَفْسٍ لَّمَّا عَلَيْهَا حَافِظٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/4" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:5" id="qr-matreedi-86-5">فَلْيَنظُرِ ٱلإِنسَانُ مِمَّ خُلِقَ</span><a class="vn" href="/quran/86/5" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:6" id="qr-matreedi-86-6">خُلِقَ مِن مَّآءٍ دَافِقٍ</span><a class="vn" href="/quran/86/6" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:7" id="qr-matreedi-86-7">يَخْرُجُ مِن بَيْنِ ٱلصُّلْبِ وَٱلتَّرَآئِبِ</span><a class="vn" href="/quran/86/7" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:8" id="qr-matreedi-86-8">إِنَّهُ عَلَىٰ رَجْعِهِ لَقَادِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/8" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:9" id="qr-matreedi-86-9">يَوْمَ تُبْلَىٰ ٱلسَّرَآئِرُ</span><a class="vn" href="/quran/86/9" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:10" id="qr-matreedi-86-10">فَمَا لَهُ مِن قُوَّةٍ وَلاَ نَاصِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/86/10" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.237AA"/><p id="115.fA4Ee"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلسَّمَآءِ وَٱلطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>إن الله - جل وعلا - عظم قدر السماء في أعين الخلق؛ لما جعلها معدن رزقهم ومسكن أولي القدر من خلقه، وهم الملائكة، وفيها خلق الجنة، وخلقها بغير عمد ترى، فأقسم بها؛ لما عظم من شأنها، وجعل مصالح الأغذية بزينتها، وهي الشمس والقمر، وأقسم بالنجم الثاقب، وهو المتلآلئ من النجوم المضيء الذي يثقب الشيطان، [أي: يخرقه]، ولما فيها - أيضا - من عظيم البركات، وبركاتها أنها جعلت بحيث يهتدى بها في البر والبحر، ويوصل بها إلى لطائف التدبير إلى أن ظن بعض الناس أن الأنجم السبعة هي المدبرات، وبها ما منع الشياطين عن الصعود إلى السماء لينتفي بها التلبيس عن الوحي؛ لأنهم لو لم يحفظوا عنها، لكانوا إذا وقفوا على أخبارها أسرعوا بحملها إلى الكهنة؛ فيؤدي ذلك إلى التلبيس.</span><br/><span>ومن عظيم قدرها أنها تقطع في الليلة الواحدة مسيرة ألف شهر، فأقسم بها أيضا.</span><br/><span>ويجوز أن يكون هذا من الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- تعليما لرسوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بأن يقسم به دون أن يكون ذلك قسما منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لأنهم لم يكونوا يرتابون في ألوهيته وربوبيته وصدق أخباره؛ فيزال عنهم الريب بالقسم، وإنما كانوا يرتابون في راسلة محمد <span class="honorific"></span>، فعلمه القسم بما ذكر؛ ليؤكد أمره؛ فيحملهم ذلك على النظر في أمره.</span><br/><span>ويجوز أن يكون القسم بعين هذه الأشياء؛ لكونها معظمة عند الكفرة، وليس للمسلمين أن يقسموا بها فيما بينهم.</span><br/><span>أو يكون القسم بهذه الأشياء هو القسم بخالقها؛ فكأنه أمره بالقسم بخالق هذه الأشياء على الإضمار، والله أعلم.</span><br/><span>واختلف في تأويل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فقال بعضهم: ما يجيء به الليل؛ يقال: طرقته بالليل؛ إذا أتيته.</span><br/><span>وقال الزجاج: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو الساكن؛ يقال: أطرق في الكلام مليا؛ إذا وقف، وسكن.</span><br/><span>وقال بعضهم: هو النجم يطرق بالليل، ويخفى بالنهار، وهو النجم الثاقب، ذكره تفسيرا للطارق.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُلُّ نَفْسٍ لَّمَّا عَلَيْهَا حَافِظٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، اختلف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>قال بعضهم: أريد به هاهنا: "ما".</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة في الكلام، فمعناه: ما كل نفس عليها حافظ، وإنما الحافظ على بعض دون بعض.</span><br/><span>والثاني: أن يكون الحافظ على بعض ما في النفس دون بعض، وذلك البعض هو الذي يظهره، فأما الذي يخفيه فإنه لا يشهده كاتباه.</span><br/><span>ومنهم من حمل [قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاستثناء، فقال: معناه: ما من نفس إلا عليها حافظ.</span><br/><span>قال الزجاج: حرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> استعمل في موضع الاستثناء، يقال في اللغة: "أقسم عليك لما فعلت كذا": أي: إلا فعلت كذا.</span><br/><span>فإن كان معناه ما ذكروا، ففيه إلزام التيقظ والتبصر، والنفس من طبعها: أنه إذا سلط عليها من يراقبها ويحفظها، احتشمت من وقتها وخافته، وتكون متيقظة، ولا ترتكب من الأمور إلا ما تعلم أنه لا يلحقها التبعة فيه من الحفاظ؛ فسلط عليه الملكان - أيضا - ليكون متيقظا في كل قول وفعل، فلا يقبل إلا على ما فيه نفع العاجل والآجل.</span><br/><span>وسمى الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- الملكين:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:11" id="qr-matreedi-82-11">كِرَاماً كَاتِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/11" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ومن صحب المكرم من الخلائق احتشم منه، وتوقى عن إتيان ما يُستحْيا من مثله، ومن أراد أن يكتب إلى أحد كتابا، لم يثبت في كتابه شيئا يؤخذ عليه، ويذم به، بل يحكم الأمر، ويصلحه غاية ما يحتمله الوسع؛ فكان في ذكر الحفاظ على الأنفس إلزام التيقظ والتبصر من الوجوه التي ذكرنا.</span><br/><span>وقوله: عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَافِظٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: قال بعضهم: يحفظ عليها رزقها حتى تستوفيه؛ فإن كان على هذا، فالحفظ يكون لها لا عليها.</span><br/><span>وقال بعضهم: يحفظ عليها عملها خيرها وشرها.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنظُرِ ٱلإِنسَانُ مِمَّ خُلِقَ * خُلِقَ مِن مَّآءٍ دَافِقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الأصل أن إمعان النظر فيما خلق منه الإنسان مما يوصل المنكرين للبعث والمنكرين للرسالة إلى القول بهما، وذلك أن النطفة التي خلق منها الإنسان لو رئيت موضوعة على طبق، ثم رام أحد أن يعرف وأن يتنزع منها المعنى الذي به صلح أن ينشأ منها العلقة والمضغفة وخلق منها الإنسان - لم يدرك، ولو اجتمع الإنس والجن على أن يركبوا عليها جارحة من جوارح الإنسان، لم يتهيأ لهم تركيبها، أو تعرّف المعنى الذي صلح أن ينشأ منه السمع والبصر، لم يوقفوا عليه؛ فتبين أن الذي بلغت قدرته هذا لا يخفى عليه أمر، ولا يعجزه شيء، وتبين لهم حكمته، وإذا عرفوا حكمته أداهم ذلك إلى القول بالبعث؛ لأنه لولا البعث وإلا كان يخرج إنشاء الخلق عبثا باطلا؛ فيخرج عن أن يكون حكيما، ولزمهم أن يصدقوا الرسل بجميع ما أخبرتهم به.</span><br/><span>وفيه دلالة خلق الشيء لا من شيء؛ إلا يجوز أن يكون الإنسان بكليته في النطفة مستجنا، فظهر؛ لأنه لا يسمع في الشيء الواحد ما لا يحصى ذلك من الأضعاف، ولا يجوز أن يكون ذلك عمل النطفة - أيضا - لأنها موات، لا يحتمل أن تصير كذلك إلا بتدبير مدبر عليم، فيكون فيما ذكرنا إيجاب القول بحدوث العالم.</span><br/><span>ولأنها صارت مضغة وعلقة وخلقا سويا بطبعها، لكانت لا تخلو نطفة إلا وهي تنتقل إلى ما ذكرنا؛ ألا ترى أن النار لما كان من طبعها الإحراق، والثلج إذ كان من طبعه التبريد، لم يجز أن ينتقل واحد منهما عن طبعه الذي أنشئ عليه.</span><br/><span>ثم قد وجدنا نطفا تخلو عن هذه المعاني التي ذكرنا؛ فثبت أنها نقلت إلى ما ذكرنا بتدبير مدبر حكيم، لا بطبعها.</span><br/><span>ثم الأعجوبة فيما فيه خلق الإنسان ليست بأقل من الأعجوبة مما منه خلق، وذلك أن الإنسان خلق في الظلمات على ما أراد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وصوره كيف شاء، ولو أراد أحد أن يعلم علم ذلك، أو يصور مثله في حالة العيان لم يملك، وجعل ذلك المكان فيما ينمو فيه الولد، ويغذو فيه خصوصا من بين سائر الأماكن، ولو أراد حكماء الإنس والجن أن يعرفوا الوجه الذي به يصلح ذلك المكان للنماء الغذاء، وأعملوا فيه فنون العلم، لم يعرفوا، فمن تكفر فيما ذكرنا، علم أن قدرته ذاتية لا يلحقها فناء ولا عجز، وعلم أ ن علمه ذاتي ليس بمكتسب؛ فيتوهم خفاء الأمور عليه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن مَّآءٍ دَافِقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: النطفة التي يدفقها الرجل في الرحم، والدافق: معناه: مدفوق؛ أي: يدفق به؛ كقولك: "ليل نائم"، أي: ينام فيه، و"هم ناصب"، أي: ينصب به.</span><br/><span>وقال الزجاج: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّآءٍ دَافِقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذي اندفاق.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْرُجُ مِن بَيْنِ ٱلصُّلْبِ وَٱلتَّرَآئِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف في تأويله.</span><br/><span>فمنهم من يقوله: بين صلب الرجل وترائب المرأة، وهي الأضلاع الثمانية: أربع عن يمينها، وأربع عن يسارها.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلتَّرَآئِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الأطراف.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلتَّرَآئِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> موضع القلادة منها.</span><br/><span>وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلتَّرَآئِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما دون التراقي وفوق الصدر.</span><br/><span>ثم من الناس من صرف تأويلها إلى الرجل خاصة، فقال: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِ ٱلصُّلْبِ وَٱلتَّرَآئِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أريد به: صلب الرجل وترائبه، وزعم أن الماء الذي يكون منه الولد ليس معدنه الصلب خاصة؛ بل يجتمع من أطرافه كلها.</span><br/><span>ومن حمله على المعاني الأخر صرف الأمر إليهما جميعا، وهو أن الماء الذي يخلق منه الولد يكون منهما جميعا.</span><br/><span>و[كذلك] ذكر أبو بكر الأصم أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلصُّلْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن الرجل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلتَّرَآئِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن المرأة؛ فيكون هذا اسما لهما مأخوذا عن أصل ما يكون منهما؛ ألا ترى إلى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:23" id="qr-matreedi-4-23">وَحَلَٰئِلُ أَبْنَائِكُمُ ٱلَّذِينَ مِنْ أَصْلَٰبِكُمْ...</span><a class="vn" href="/quran/4/23" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فأضاف الأبناء إلى الأصلاب.</span><br/><span>وي إخراج الماء من بين الصل والترائب لطف من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لأنه لو اجتهد الخلائق باستخراجه من بين ما ذكر بحيلهم وقواهم ووضعه في الرحم، لم يقدروا عليه، ثم الله بلطفه وضع هذه الشهوة فيما بين الخلق، واستخرج بها الماء من بين الصلب والترائب، لا أن يكون أحد يملك إخراجها بالأسباب والحيل، كما وضع فيهم شهوة الأكل والشراب، [فمتى ما أكلوا وشربوا، وقرَّا قرارهما، ظهر من قوة الطعام والشراب] في كل جارحة من جوارح الأكل باللطف، لا أن يكون ذلك العمل بالأكل والشرب خاصة، وكذلك يرى الإنسان إذا سقى أصل شجرة ظهرت منفعة السقي في أغصانها وأوراقها وأثمارها، ولو أراد أحد أن يعرف أنه لأي معنى صلح أن يكون الماء بالمحل الذي ذكرنا؟ وأراد أن يستخرج المعنى المجعول في الطعام من الوقة التي ذكرنا - لم يتدارك ذلك؛ فيكون فيما ذكرنا أبلغ حجة على الثنوية؛ لأنهم ينكرون خلق الأشياء لا عن أشياء، وزعموا أنا لم نشاهد كون الشيء لا من شيء، والشاهد دليل الغائب؛ فلزم ذلك في الذي غاب عنا، فمن قدر على تصوير الولد في تلك الظلمات، وفي الأماكن الضيقة وقدر أن الذي غاب عنا، فمن قدر على تصوير الولد في تلك الظلمات، وفي الأماكن الضيقة وقدر أن يجعل في الماء والطعام المعاني التي يعجز الخلق عن استدراكها - لقادر على إنشاء الخلق لا من شيء؛ إذا الأعجوبة فيما ذكرنا ليست بدون الأعجوبة عن إنشاء شيء لا من شيء.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلَىٰ رَجْعِهِ لَقَادِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم: إنه على رده إلى صل أبيه لقادر.</span><br/><span>وقال بعضهم: إنه على بعثه لقادر؛ هذا أشبه التأويلين؛ لأن الآية في موضع الاحتجاج على الكفرة ولم يذكر عن أحد التنازع في نفى الرد إلى الصلب وإنكاره حتى يدفع المنازعة بهذا، وكانوا أهل إنكار بالبعث؛ فاحتج عليهم [بابتداء الخلقة، وكذلك أكثر ما جرى به الاحتجاج في إثبات البعث في القرآن، إنما احتج عليهم] بالابتداء.</span><br/><span>وإن كان التأويل على رده إلى صلب أبيه، فوجه الرد هو أن يرد من حالة الشيب إلى حالة الشباب، ثم من حالة الكبر إلى حالة الصغر، ثم إلى حالة الطفولة، ثم يرد مضغة، ثم يرد علقة، ثم نطفة، ثم ترد النطفة إلى صلب أبيه؛ [لا أن] يوصف الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بالقدرة على رده وهو على حاله نسمة عظيمة إلى صلب أبيه مع ضيق ذلك المكان.</span><br/><span>ولأن هذا محال، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يوصف بالقدرة على المحال، وليس فيما لا يوصف بالقدرة على المحال نفي القدرة على عنه في الأزل، وبهذا يجاب من سأل فقال: أيقدر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على إدخال الدنيا في بيضة؟ فيقال [له]: إن أردت إدخالها في البيضة بأن يصغر الدنيا ويضيقها حتى يجعلها أضيق من البيضة، أو يوسع البيضة حتى تسع الدنيا - فه على ذلك قادر.</span><br/><span>وإن أردت أنه قادر على إدخالها فيها على إبقاء البيضة بحالها وبقاء الدنيا بحالها، فهذا محال؛ لما فيه من انقلاب العبض كلا، والكل بعضا؛ك فكذلك يوصف الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- [بالقدرة] على رد النسمة إلى الصلب بالوجه الذي ذكرنا، لا أن يردها على ما هي عليه إلى الصلب؛ لما في ذلك من الإحالة، وكذلك إذا سألنا عن حركات أهل الجنة والسكون هل لهما غاية.؟.</span><br/><span>فنقول: لا.</span><br/><span>فإن قالوا: هل يعلم الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- غايتها وعددها.</span><br/><span>فنقول له: يعلمها غير منقطعة، لا أن يعلمها منقطعة، ولم يكن قولنا: إنه لم يعلمه منقطعا إثبات الجهل ولا نفي العلم عنه؛ بل الجهل إنما يتحقق إذا وصف بالعلم بالانقطاع فيما لا ينقطع، فكذلك ليس في نفي الوصف بالقدرة على المحال إثبات عجزه، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبْلَىٰ ٱلسَّرَآئِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يظهر ما كان أخفى منها؛ فجائز أن يكون الإظهار منصرفا إلى التي لم يطلع عليها الملائكة؛ فتكتبها عليه، فيذكره الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- تلك السرائر كيف شاء، فيقررها عليه، أو تنطق جوارحه بها كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [النور: 24].</span><br/><span>أو يكون إظهار القراءة ما عليه؛ فيظهر ذلك للخلق، وإن كان قد أسرها عنهم في الدنيا، ثم سمى ذلك: ابتلاء؛ لأن الابتلاء هو الاختبار، وإنما يكون الابتلاء بالسؤال، أو بالأمر والنهي، فسمى ما يسأل عنه في الآخرة: ابتلاء.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا لَهُ مِن قُوَّةٍ وَلاَ نَاصِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أن ليست له قوة في كتمان ذلك على نفسه، ولا له قوة نفي العذاب عن نفسه لو كنتم.</span><br/><span>أو ما له من قوة يمتنع بها، ولا ناصر يمنعه عن نزول العذاب به.</span><br/><span>ووجهه: أن الكفار كانوا يتفخرون بقواهم وكثرة أنصارهم في الدنيا فكانوا يظنون أنهم لو أريدوا بالتعذيب، دفعوا ذلك بأنصارهم، وبما لهم من القوى؛ فيخبر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن قوةاهم وكثرة أنصارهم لا تنفعهم في الآخرة، ولا تدفع عنهم بأس الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وكانوا يعبدون الأصنام؛ لتقربهم إلى الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وتنصرهم من العذاب؛ كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:74" id="qr-matreedi-36-74">وَٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ آلِهَةً لَّعَلَّهُمْ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/74" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فبين أنها لا تغني عنهم من الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- شيئا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.10Ab4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="86:11-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="86:11" id="qr-matreedi-86-11">وَٱلسَّمَآءِ ذَاتِ ٱلرَّجْعِ</span><a class="vn" href="/quran/86/11" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:12" id="qr-matreedi-86-12">وَٱلأَرْضِ ذَاتِ ٱلصَّدْعِ</span><a class="vn" href="/quran/86/12" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:13" id="qr-matreedi-86-13">إِنَّهُ لَقَوْلٌ فَصْلٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/13" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:14" id="qr-matreedi-86-14">وَمَا هوَ بِٱلْهَزْلِ</span><a class="vn" href="/quran/86/14" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:15" id="qr-matreedi-86-15">إِنَّهُمْ يَكِيدُونَ كَيْداً</span><a class="vn" href="/quran/86/15" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:16" id="qr-matreedi-86-16">وَأَكِيدُ كَيْداً</span><a class="vn" href="/quran/86/16" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="v" data-v="86:17" id="qr-matreedi-86-17">فَمَهِّلِ ٱلْكَافِرِينَ أَمْهِلْهُمْ رُوَيْداً</span><a class="vn" href="/quran/86/17" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.f1b74"/><p id="115.aBc51"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلسَّمَآءِ ذَاتِ ٱلرَّجْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أبو عبيدة: الرجع: هو الماء؛ أي: السماء ذات المطر.</span><br/><span>وقال غيره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ ٱلرَّجْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تعود في كل عام إلى ما كانت عليه في العام الذي قبله بالمطر، والرجع: هو العود.</span><br/><span>ويحتمل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ ٱلرَّجْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يتكرر إدرار بركتها على الخلق استوفوا منها.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلأَرْضِ ذَاتِ ٱلصَّدْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ ٱلصَّدْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنبات.</span><br/><span>أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ ٱلصَّدْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ذات أودية وأنهار يجتمع فيها الماء، فينتفع بها الخلق لسقي أراضيهم ودوابهم؛ فعظم أمر السماء والأرض؛ فأقسم بهما.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلٌ فَصْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: القرآن، وليس بالهزل.</span><br/><span>وفي إخراج النبات من الأرض حكمة عجيبة ولطف تدبير؛ وذلك أن النبات شيء لين ينثني بأدنى مس، ثم إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بلطفه صدع له الأرض اليابسة الصلبة، وأخرجه منها غير منثنٍ ولا منكسر؛ ليعلموا أن مدبره حكيم؛ فيلزمهم به التوحيد.</span><br/><span>وجعل منافع الأرض بمنافع السماء متصلة؛ إذ الأرض إنما تتصدع للنبات إذا أصابها المطر من السماء؛ فيكمون في ذلك إنباء - أيضا - أن مدبرهما واحد، ولولا ذلك لم تتصل منفعة إحداهما بالأخرى.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلٌ فَصْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بَيِّن، بَيَّنَ فيه الحلال والحرام، وما يتقى عنه، وما يؤتى، وبيَّن فيه الصواب من الخطأ، وبيَّن فيه الوعد والوعيد.</span><br/><span>أو يكون معنى الفصل: التفريق، وهو أن فرق الوعد من الوعيد، والحلال من الحرام، والحق من الباطل، فوضع كل شيء موضعه، ولم يخلط أحدهما بالآخر.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هوَ بِٱلْهَزْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: باللعب الباطل.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ يَكِيدُونَ كَيْداً * وَأَكِيدُ كَيْداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكِيدُ كَيْداً</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما أي: أجزيهم جزاء كيدهم؛ فسمى الجزاء باسم ما له الجزاء وإن لم يكن ذلك كيداً، كما سمى الجزاء للسيئة: سيئة مثلها، وإن لم يكن الجزاء سيئة، وكما سمى جزاء الاعتداء: اعتداء، وإن لم يكن الجزاء اعتداء بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:194" id="qr-matreedi-2-194">فَمَنِ ٱعْتَدَىٰ عَلَيْكُمْ فَٱعْتَدُواْ عَلَيْهِ بِمِثْلِ مَا ٱعْتَدَىٰ عَلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/194" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:67" id="qr-matreedi-9-67">نَسُواْ ٱللَّهَ فَنَسِيَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/67" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: جزاهم جزاء النسيان، أو جعلهم كالشيء المنسي الذي [لا] يعبأ به، لا أن يكون منه في الحقيقة نسيان؛ فكذا سمى جزاء الكيد: كيدا، لا أن يكون الجزاء كيدا.</span><br/><span>ووجه آخر: أن الكيد في الحقيقة والمكر هو أن يأخذه من وجه أمنه؛ فيلحق الكائد اسم الذم؛ لأنه أخذه من وجه لم يشعر به، وهذا المعنى في الكيد الذي أضيف إلى الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- غير موجود؛ لأن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- قد بين له الطريق الذي إذا سلكه وقع له به الأمن من الطريق الذي إذا سلكه حل به البوار والهلاك، فإذا سلك هذا الطريق، كان سلوكه عن عناد منه، أو عن ترك الإنصاف من نفسه؛ فوجد ما يكره من الكيد [لا من الكائد]؛ فلم يلحقه بذلك الوصف المعنى المكروه.</span><br/><span>ثم كيدهم برسول الله <span class="honorific"></span> وبالمؤمنين ما ذكر في آية أخرى، وهو قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:30" id="qr-matreedi-8-30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَهِّلِ ٱلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مهل وأمهل لغتان؛ فكأنه يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْهِلْهُمْ رُوَيْداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا تجاوزهم بصنيعهم؛ فإن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يجازيهم بصنيعهم عن قريب، وقد فعل ذلك بما سلط رسوله <span class="honorific"></span> بقتلهم وسببهم؛ فيكون في هذا بشارة منه لرسوله <span class="honorific"></span> النصر عليهم وبغلبته إياهم، وفي ذلك آية رسالته؛ لأنه قال لهم هذا عند قلة أعوانه وضعفه، ثم إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- كثر أنصاره وأظهره عليهم كما قال لهم؛ ليعلموا أنه علم ذلك بالوحي؛ والله الموفق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.03465"/></div></div></div></div></body></html>