<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المجادلة" id="ch66"><h1 id="115.Pv076">سورة المجادلة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="58:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:1" id="qr-matreedi-58-1">قَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا وَتَشْتَكِيۤ إِلَى ٱللَّهِ وَٱللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمآ إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/1" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:2" id="qr-matreedi-58-2">ٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنكُمْ مِّن نِّسَآئِهِمْ مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ وَإِنَّهُمْ لَيَقُولُونَ مُنكَراً مِّنَ ٱلْقَوْلِ وَزُوراً وَإِنَّ ٱللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/2" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:3" id="qr-matreedi-58-3">وَٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِن نِّسَآئِهِمْ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا ذَلِكُمْ تُوعَظُونَ بِهِ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/3" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:4" id="qr-matreedi-58-4">فَمَن لَّمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ مِن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا فَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ فَإِطْعَامُ سِتِّينَ مِسْكِيناً ذَلِكَ لِتُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/4" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.9fC13"/><p id="115.1e150"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا وَتَشْتَكِيۤ إِلَى ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال جماعة من أهل التفسير: إنها نزلت في أوس بن الصامت - أخي عبادة بن الصامت - وامرأته، غير أهم اختلفوا في اسم امرأته.</span><br/><span>قال ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: كان اسمها خولة.</span><br/><span>وعن عائشة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا - أنها كانت جميلة.</span><br/><span>وقال بعضهم بأنها كانت تسمى: خويلة على تصغير خولة.</span><br/><span>وروي في بعض الروايات أنه كان سبب هذا القول من أوس لزوجته لما دعاها ليلة إلى فراشه، وكانت امرأتُهُ بحيث لا يحل له التمتع بها؛ فأبت عليه، وأرادت أن تخرج من البيت؛ فقال لها: "إن خرجت من البيت فأنت علي كظهر أمي"، فخرجت، فلما أصبحت قال لها زوجها: ما أراك إلا قد حرمت علي، قالت: والله ما ذكرت لي طلاقا، قال: فَأتت رسول الله <span class="honorific"></span> واسأليه، فإني أستحي أن أسأله عن هذا، فأتت رسول الله <span class="honorific"></span> وأخبرته، فنزلت فيهما هذه الآية.</span><br/><span>وروي في بعض الأخبار أن أول من ظاهر [من] امرأته أوس، قال: وكان [به] لمم، فقال في بعض ضجراته ذلك القول، وهذا يرويه محمد بن كعب القرظي، لكنه لا يحتمل أن يكون أراد باللمم الجنون؛ لأن المجنون لو طلق امرأته لا يقع الطلاق فضلا أن يكون ظهاره ظهارا.</span><br/><span>وتأويل قوله: "وكان به لمم"، أي: فضل غضب وشدة؛ فكأه لم يكن به حلم، ثم اختلفت الروايات في شأنها وشأن زوجها:</span><br/><span>منهم من روى - وهو محمد بن كعب -: أنها أتت رسول الله <span class="honorific"></span> وقالت: إن أوسا أبو ولدي، وابن عمي، وأحب الناس إلي، وقال كليمة؛ والذي أنزل عليك الكتاب ما ذكر طلاقا، قال: أنت علي كظهر أمي. فقال لها رسول الله <span class="honorific"></span>: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه" قالت: يا رسول الله، لا تقل ذاك ما ذكر طلاقاً، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه"، وكررت المرأة ذلك، ويرد رسول الله <span class="honorific"></span>، ثم قالت: "اللهم إني أشكو إليك شدة وجدي به، وما يشق علي من فراقه، اللهم أنزل على نبيك، فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِطْعَامُ سِتِّينَ مِسْكِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وفي بعض الأخبار رواها الكلبي: أنها أتت رسول الله <span class="honorific"></span> فقالت: يا رسول الله، إن زوجي أوس بن الصامت تزوجني يوم تزوجني وأنا شابة، ذات أهل كثير ومال كثي، فأكل شبابي حتى إذا كبرت عنده سني، وذهب أهلي، وتفرق مالي، وضعفت - جعلني عليه كظهر أمه، ثم تركني إلى غير شيء، وقد ندم وندمت؛ فهل من شيء يجمعني وإياه يا رسول الله؟! فقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: "أطلقلك؟" قالت: لا، قال: "ما أمرت في شأنك من شيء، فإن نزل علي في شأنك شيء أبينه لك، فرفعت يديها إلى السماء تدعوه وتتضرع إليه أن ينزل إليه بيان أمرهما، ثم خرجت من عنده، وأتت زوجها، فنزل جبريل -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بهذه الآية.</span><br/><span>وروي ي بعض الأخبار أنها أتت رسول الله <span class="honorific"></span> فقالت: إن زوجي أوس بن الصامت تزوجني وإني شابة ذات مال وأهل، حتى إذا أكل مالي، وأفنى شبابي، وكبرت سني، ورق عظمي، وباد أهلي - جعلني عليه كظهر أمه، ولي منه صبيان إن أنا وكلتهم إليه ضاعوا، وإن ضممتهم إلى نفسي جاعوا، فقال النبي <span class="honorific"></span>: "اغربي فعلك الظالمة لزوجك"، فقالت: يا أمين الله في أرضه، إنه لظالم لي، فقال: "اذهبي؛ فإن فيكن الضعف والعجز" قال: فجعلت تجادله، فلما رأت أنه لا يرفع بها رأسا، ولا تجد عنده مخرجا، خرجت فرفعت طرفها إلى السماء تشكو إلى الله صنع زوجها بها، وقالت: "اللهم إني أتيت [أمينك في] أرضك، فلم يرفع لي رأسا، فتول اليوم حاجتي، وارحم ضعفي وقلة حيلتي"، فلم تصل منزلها حتى هبط جبريل -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بالوحي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا وَتَشْتَكِيۤ إِلَى ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فدعا أوسا زوجها فقال: "ما الذي حملك على ما صنعت بخولة، وقد أنزل الله فيها ما أنزل؟"، وبعث إليها فرحب بها، فقال: يار سول الله عمل الشيطان، فهل من أمر يجمعني الله وأياها؟ قال: نعم، ثم تلا عليهم آية الكفارة إلى آخرها.</span><br/><span>ثم بين هذه الرويات اختلاف: ذكر في رواية القرطبي أنه قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه" وفي رواية قال لها: "ما أمرت في شأنك من شيء"، لكنمه يمكن التوفيق بين الخبرين، وهو أن قوله: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه" على ما كان أهل الجاهلية يرونه محرما، فقال: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه، من ذا الوجه، لكنه لم ينزل علي شيء في بيان هذا، فإن ينزل شيء على في هذا أبينه لك.</span><br/><span>والثاني: أن ليس في قوله: "ما أراك" إثبات حرمة، بل هو قول على الظن بما قد كان الناس يعرفون بينهم لذلك القول، ويجوز أن يراد التقرير على ذلك، أو يرد لهذه الحادثة الحرمة بالوحي، فتوقف في الجواب مع الإشارة لها بالامتناع من الزوج؛ احتياطا لباب الحرمة، والله أعلم.</span><br/><span>ثم إن بعض الفقهاء ذكر الاختلاف بين السلف في حكم الظهار قبل نزول الآية:</span><br/><span>عن عكرمة أنه قال: كانت النساء تحرم بالظهار حتى أنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هذه الآية، وكان طلاقا قبل نزول الآية، فجعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بهذه الآية ظهارا.</span><br/><span>وعن أبي قلابة وغيره: كان طلاقهم في الجاهلية الإيلاء والظهار.</span><br/><span>وعن أبي هريرة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: أ،ه قال: إنما كان طلاق أهل الجاهلية الظهار، وقد جعل لهذه الأمة حرمة ترتفع وتزول بالكفارة التي أوجب.</span><br/><span>وعن الحسن أنه قال: كان الظهار أشد الطلاق، وأحرم الحرام، إذا ظاهر من امرأته لم يرجع إليها أبدا.</span><br/><span>والأشبه أنه لا يكون طلاقا في الإسلام لو كان يكون في الجاهلية، وأنه [لا] يكون موجبا حرمة لا ترتفع أبدا؛ كما قال الحسن؛ فإنه ذكر في حديث خولة أن زوجها لما قال لها: ما أراك إلا وقد حرمت علي، قالت: والله ما ذكرت لي طلاقا، ولو كان الظهار طلاقا لمعرفته، وكذلك لما أخبرت رسول الله <span class="honorific"></span> أنه قال لي: أنت علي كظهر أمي، فقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: "ما أراك وقد حرمت عليه"، قالت: يا رسول الله، لا تقل ذاك؛ ما ذكر طلاقا، ولم يرد عليها اعتقادها في أن الظهار طلاق، وكذلك ما روي في رواية أخرى في حديث طويل: جعلني عليه كظهر أمه، ثم تركني إلى غير شيء، فهل من شيء يجمعني وإياه يا رسول الله؟ فقال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: "أطلقك؟" قالت: لا، قال: "ما أمرت في شأنك من شيء"، ولو كان الظهار طلاقا بعد الإسلام قبل نزول هذه الآية لما فقال: "أطلقلك؟" بعدما قالت: "جعلني عليه كظهر أمه"، ولما قال: "ما أمرت في شأنك من شيء"، وحكم شريعته أنه طلاق مزيل للملك، دل هذا يقرر ما قلنا إنه ذكر في حديث خولة وأوس أنه أول من ظاهر في الإسلام فكيف يكون طلاقا؟!</span><br/><span>فإن قيل: أليس <span class="honorific"></span> قال: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه"، والحرمة التي لا ترفع النكاح بالظهار إنما ثبتت بعد نزول الآية، والآية نزلت بعد صدور القول من أوس من الصامت؛ فدل أن مراده تحريم الطلاق، فهذا يدل على أن هذا الحكم كان ثابتا في شريعته قبل نزول آية الظهار بوحي غير متلو وإن كان قبل ذلك في حكم الجاهلية، فكذلك ذلك الزوج قال للمرأة - أيضا -: "ما أراك إلا وقد حرمت علي"؛ دل هذا على أنه كان طلاقا قبل نزول الآية.</span><br/><span>[قلنا]: هذا حجة عليكم؛ فإنه لو كان المراد بقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه" إثباتا للحرمة فيها بالظهار؛ لكونه طلاقا، فيكف يحكم عليها بالحرمة بالظهار بعد حكمه بالطلاق بذلك القول بعينه في شخص بعينه، وقد صح في الحديث أن النبي <span class="honorific"></span> دعا أوسا وامرأته بالكفارة، وأبقى النكاح بينهما لو كان ذلك طلاقا؟! والمثبت حكمه إنما ينسخ بالآية الثانية إلى حكم آخر، فظهر ذلك في المستقبل لا في الماضي؛ فدل أن هذا حجة عليه، ولكن إنما قال: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه؛" للوجهين اللذين ذكرناهما، والله أعلم.</span><br/><span>فإن قيل: إن النبي <span class="honorific"></span> لم يحكم بالطلاق في حقها، مع أن الظهار كان طلاقا بطريق القطع، بل قال: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه" على طريق الظن؛ لأنه جائز أن يكون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد أعلمه أنه سينسخ حكم هذا القول وينقله من الطلاق إلى تحريم المتعة، فلم يقطع القول فيه حتى نزلت الآية.</span><br/><span>قيل: لو كان ذلك حكما ثابتا مقررا في شريعته، لم يمتنع النبي <span class="honorific"></span> عن العلم به، وحكمه بذلك ما لم ينزل عليه الناسخ وإن أعلم أنه سينسخ؛ لأنه يجب عليه العمل بما أنزل عليه؛ لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:49" id="qr-matreedi-5-49">وَأَنِ ٱحْكُم بَيْنَهُمْ بِمَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/5/49" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:67" id="qr-matreedi-5-67">بَلِّغْ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/5/67" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وإذا ورد الناسخ بخلافه يكون عمله في المستقبل لا فيما مضى، وإنما يستقيم هذا على ما قلنا: إن الظهار قبل نزول الآية لا حكم له في الإسلام، وكان تحريما في الجاهلية؛ فمتى وجد هذا السبب، ووقعت هذه الحادثة، أمرها بالاجتناب عن الزوج؛ احتياطا حتى نزلت الآية؛ فيظهر أن حكمه ما هو؟ من حين وجوده؛ إذ يجوز أن يريد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بهذا هذا الحكم، وإن كان لا علم للمباشر به؛ إذا كان بحيث يمكنه الوصول إلى العلم به عند الحاجة إلى العمل به، والحكم كالنص الذي ورد مجملا في إيجاب حكم، ثم ورد البيان متأخراً، والنص العام الذي يتأخر بيانه على خلاف ظاهره؛ فعلى ذلك هذا، والله أعلم.</span><br/><span>ثم قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: سمع قولها ومجادلتها في زوجها، ومجادلتها مع رسول الله <span class="honorific"></span> في سؤالها إياه عما ابتليت بقول زوجها لها: "أنت علي كظهر أمي".</span><br/><span>[و] المجادلة هي المخاصمة، وهي المحاورة، وكان مجادلتها في زوجها أن قالت: "والله ما ذكر طلاقا"، حين قال لها بعدما قال لها: "إن خرجت من الدار، فأنت علي كظهر أمي"، وخرجت -: "ما أراك إلا وقد حرمت علي".</span><br/><span>وأما مجادلتها مع النبي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- ومحاورتها هي قولها: "لا تقل ذلك"، وقول رسول الله <span class="honorific"></span>: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه"، فهذه محاورتهما.</span><br/><span>ومن الناس من يقول: المحاورة: هي المراجعة في الكلام، وهما يرددان الكلام ويراجعانه ويكررانه، وهو ما ذكر أن النبي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- يكرر قوله: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه"، وهي تردد وتكرر قولها: "لا تقل ذلك يا رسول الله؛ فإنه ما ذكر طلاقا"، ولكن هذا قريب من الأول.</span><br/><span>وقال بعض أهل اللغة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحَاوُرَكُمآ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كلامكما، والتحاور: الكلام بين اثنين.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَشْتَكِيۤ إِلَى ٱللَّهِ وَٱللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمآ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيه بوجهين:</span><br/><span>أحدهما أن تشتكي إلى رسول الله <span class="honorific"></span>، لكن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أضاف إلى نفسه؛ لأن مرادها أن تنزل آية من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على رسوله بالفرج عنها.</span><br/><span>والثاني: أن شكواها إلى الله وتضرعها قد كان حيث لم تجد الفرج والمخرج فيما قال لها رسول الله عليه الصلاة والسلام: "ما أراك إلا وقد حرمت عليه" فاشتكت إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ودعت، وتضرعت؛ حتى أنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على رسوله الآية فيها، وجاءت الرخصة لهما بالاجتماع بعد التفكير على ما ذكر في الخبر، والله أعلم.</span><br/><span>ثم قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمآ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: سمع لها بما أجاب وأغاث بالفرج فيما اشتكت إليه، وسمع لرسول الله <span class="honorific"></span> بما أبان ما ظهر له من الحكم في الحادثة التي أشبهت عليه، وأشكل عليه ذلك.</span><br/><span>ثم اختلفت الاخبار في أمرهما - أيضا - حيث دعا الله <span class="honorific"></span> [أوساً] وأخبره بالآية التي نزلت في أمرهما:</span><br/><span>قال القرطبي: لما نزلت الآية دعا زوجها أوسا، فقال له: "أعتق رقبة"، قال: ما عندي رقبة أعتقها، قال: "فصم شهرين"، قال: ما أستطيع يا رسول الله ، إني لأصوم يوما واحدا فيشق علي، فكيف صوم شهرين متتابعين؟ قال: "فأطعم ستين مسيكنا"، قال: فنعم، قال: فأطعم ستين مسكينا فأمسكها.</span><br/><span>وفي رواية أخرى ذكرها الكلبي: لما نزلت رخصتهما أرسل رسول الله <span class="honorific"></span> إلى أوس ابن الصامت فأتاه، فقال: "ويحك ما حملك على ما صنعت وقلت؟" قال: الشيطان يا رسول الله؛ فهل من رخصة تجمعني وإياها؟ قال: "نعم"، وقرأ عليه هذه الآيات الأربع، وقال له: "هل تستطيع أن تعتق رقبة؟" قال: لا والله يا رسول الله، إن المال لقليل غير كثير وإن الرقاب لغالية، قال: "فهل تستطيع أن تصوم شهرين متتابعين؟" قال: لا والله يا رسول الله، لولا أني آكل في يوم ثلاث مرات لكلّ بصري، ولظننت أني سأموت، قال: "فهل تستطيع أن تطعم ستين مسكينا؟" قال: لا والله يا رسول الله، إلا أن تعينني فأعانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بخمسة عشر صاعا، وأخرج أوس من عنده خمسة عشر صاعا فتصدق به على ستين مسكينا، فجمع الله بينه وبينها.</span><br/><span>وذكر في خبر آخر أن رجلا كان ظاهر من امرأته، وكان هو يصوم عنه، فواقع امرأته في وقت الصوم، فأتى رسول الله <span class="honorific"></span> فأخبره بذلك، فعابه رسول الله <span class="honorific"></span> على فعله، ثم أمره بأن يكفر بما وصفنا من الكفارات، فقال [في] كل واحدة: لا أستطيع قال: فأمره -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أن يأتي موضع كذا إلى أبي زريق، ويأخذ منه وسقا من التمر، فيعطي ستين مسكينا كل مسكين ينفقه على عياله، ذكر في الإطعام في خبر: "لا أستطيع"، وفي خبر أنة قاله: "أما هذا فنعم"، وفي حديث آخر: "لا إلا أن تعينني"؛ فيشبه أن يكون هذا القول منه: "أما هذا فنعم" بعدما وعده رسول الله <span class="honorific"></span> في الإعانة أو بإعطاء الوسق؛ فتكمون الأخبار على الوفاق، والله أعلم.</span><br/><span>وفي هذا الأخبار دليل على أن الكفارة إذا لزم فيها طعام، فمن الحنطة نصف صاع؛ لأنه جعل نصف صاع من الحنطة طعام مسكين، وأنه يجوز من صدقة الفطر، واله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنكُمْ مِّن نِّسَآئِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قرئ (يظَّهرون) مشددة الظاء بغير ألف، وهو في الأصل: "يتظهرون"، فأدغمت التاء في الظاء، وشددت.</span><br/><span>وقرئ بفتح الياء وتشديد الظاء بألف، وهو في الأصل "يتظاهر" فأدغمت التاء في الظاء وشددت.</span><br/><span>وقرئ - أيضا - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُظَاهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بتخفيف الظاء بألف من: ظاهر يظاهر مظاهرة.</span><br/><span>والمعنى واحد فيما اختلف من قراءاتهم يقال: ظاهر الرجل من امرأته، وتظاهر وتظهر منها بمعنى واحد، وهو أن يقول لها: "أنت علي كظهر أمي".</span><br/><span>وقال القتبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُظَاهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يحرمون تحريم ظهور الأمهات.</span><br/><span>وقال أبو عوسجة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُظَاهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه يمين أن يقول الرجل لامرأته: "أنت علي كظهر أمي"، وأما "يظَّاهرون" من التظاهر" وهو التعاون، يقال: تظاهروا، أي: تعاونوا، ولكن هو خلاف ما تضمنته الآية والله أعلم.</span><br/><span>ثم الظهار كان عند أولئك القوم ظاهرا، وهو ما روينا في قصة امرأت أوس لما همت أن تخرج من الدار، قال لها: "إن خرجت من الدار، فأنت علي كظهر أمي"، وكذلك هذه الدلالة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُظَاهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>والظهار أخذ اسمه من "الظهور"، وكذلك فيما عرف المسلمون فيما بينهم هذا اللفظ، وهو قوله: "أنت علي كظهر أمي"، والآية توجب أن يكون الظهار فيما يقول: "أنت علي كأمي"، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ذكر الأمهات، ولم يذكر ظهور الأمهات؛ فصار ظاهر الآية يوجب هذا.</span><br/><span>وبهذا احتج محمد -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- لمذهبه فيمن قال لأمرأته: "أنت علي كأمي"، قال: يكون ظهارا.</span><br/><span>وأما ابو حنيفة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- فإنه قال: لا يكون مظاهرا، إلا أن ينوي بذلك الحرمة، فإن أمي - وإنما نزلت الآية فيمن قال ذلك الحرف - أعني: قوله: أنت علي كظهر أمي - وإنما نزلت الآية فيمن قال ذلك القول، فلا يحل لنا أن نصرفه إلى غيره إلا بدليل.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنكُمْ مِّن نِّسَآئِهِمْ مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ما هن لهم كأمهاتهم؛ لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على سبيل الرد لما قالوه، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِن نِّسَآئِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قالوا لنسائهم: "أنتن علينا كظهور أمهاتنا".</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يكومن ردّاً لقول من قالوا لنسائهم: "إنهم أمهاتنا" لا لمن قالوا: "إنهن "إمهاتنا" و"كظهور أمهاتنا"، فيحتمل بذلك القول تبعا لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كأمهاتهم ولكن الإشكال أنه إذا صار تقدير الآية ما هو كأمهاتهم، فما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنهم كانوا يدعون التشبيه بالأمهات، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نفى ما ادعوا من التشبيه؛ فما معنى البيان حقيقة بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم يعرفون ذلك ولا ينكرونه، ولا يدعون في نسائهم أنهن أمهاتهم حقيقة؛ حتى يرد عليهم دعواهم. بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</span><br/><span>وإشكال آخر: أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَيَقُولُونَ مُنكَراً مِّنَ ٱلْقَوْلِ وَزُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وظاهر هذا القول منهم ليس من الزور، ولا المنكر؛ إذ ليس في قولهم: "ظهور كظهر أمي" أو "أنت علي كظهر أمي" أو "كأمي" إلا التشبيه وهي لعلها [تشبهها] فإن ظهرها كظهور أمه؛ في الشبه والخلقة والتشبيه لا يقتضي العموم، فما معنى تسميته تشبيه المرأة بالأم: منكرا وزورا.</span><br/><span>وإشكال آخر: أنه جعل الأمهات اللائي ولدنهم أمهات لهم؛ فإنه قال في نساء النبي <span class="honorific"></span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ن:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-matreedi-33-6">وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال فيمن يرضعن أولا الغير:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:23" id="qr-matreedi-4-23">وَأُمَّهَٰتُكُمُ الَّٰتِي أَرْضَعْنَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/23" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإن لم يدلنهم.</span><br/><span>فنقول - وبالله التوفيق -: إنهم كانوا يريدون أن يوجبوا حقوقا وأحكاما ما كانت في أمهاتهم، لم يكن لهم إيجاب ذلك؛ فإنهم كانوا يشبهون النساء بالأمهات، ولم يريدوا بذلك من حيث الصورة، ولكن يريدون بذلك التشبيه في الحرمة، وحرمة النساء في الأصل غير حرمة الأمهات؛ فإن الأم حرام الاستمتاع بها لكن يباح للرجل أن يدخل على أمه، ويخدمها، ويسافر بها، ويباح النظر، والمس، والإركاب، والإنزال، والخلوة بها، والمرأة متى حرمت بالطلاق الثلاث، أو بالبينونة، لا يثبت شيء من هذه الحقوق، والمشابهة بين الشيئين - إن كانت - لا تقتضي مشابهتها من كل وجه، ولكن تقتضي المساواة بينهما في وجه من الوجوه على الكمال - فإن الذات في الشاهد إذا قام به العلم، يسمى: عالما، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يسمى: عالماً ولا يوجب التشبيه؛ لانعدام التماثل بين العلمين، والتساوي من كل وجه، فلم يعد تشابها</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عن ذلك، وتشبيههم النساء بأمهاتهم أرادوا أن يجعلوا حرمة نسائهم كحرمة أمهاتهم، ويوجبون فيهن حقوقا وأحكاما كحقوقهن وأحكامنهن؛ حتى يباح لهم [في] المعاملة مع نسائهم ماي باح مع أمهاتهم، ويحرم ما يحرم معهن ويكون احترامهن كاحترامهن، والله عالى لم يجعل ذلك، ونهاهم عن ذلك، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كأمهاتهم في هذه الحرمة التي يريدون إثباتها، وأنه لم يجعل لنسائهم حرمة أمهاتهم، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أن هذه الحرمة التي يريدون إثباتها فيهن مما جعلنا لأمهاتهم اللائي ولدنهم، فما بالهم يخترعون من أنفسهم شيئا لم أجعله، ولم أشرعه؛ فرد صنيعهم بهذا.</span><br/><span>وعلى هذا يخرج تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَيَقُولُونَ مُنكَراً مِّنَ ٱلْقَوْلِ وَزُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، إنما كذبهم بما قالوا من إيجاب تلك الحقوق والأحكام على أنفسهم في نسائهم من غير أن جعل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك، أي: وإنهم ليقولون منكرا وزورا في إيجاب الحقوق فيهن كما في الأمهات، وتشبيههم أياهن بالأمهات في الأحكام والحقوق الحرمة، وإن كان كلامهم وقولهم من حث ظاهر التشبيه ليس بمنكر ولا بزور، وهذا كقوله في وصف المنافقين:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:1" id="qr-matreedi-63-1">إِذَا جَآءَكَ ٱلْمُنَافِقُونَ قَالُواْ نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ وَٱللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/1" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وهؤلاء المنافقون فيما قالوا في الظاهر كانوا صدقة، ولكن لما كان قصدهم غير ذلك، وكان في قولهم إيجاب شيء غير ما أظهروا - سماهم: كذبة، فكذلك هؤلاء المظاهرون لما أرادوا إيجاب حكم لم يجعل لهم ذلك سمى قولهم: منكر وزورا.</span><br/><span>والمنكر: هو الذي لا يعرف في الشريعة، والزور: هو الكذب؛ فنهاهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن ذلك.</span><br/><span>وأما قولهم: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد سمى غير من يلزمهم: أمهات من نساء النبي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- والمرضعات -: منهم من قال: جائز أن تكون هذه الآية متقدمة على قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:23" id="qr-matreedi-4-23">وَأُمَّهَٰتُكُمُ الَّٰتِي أَرْضَعْنَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/23" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وعلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-matreedi-33-6">وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فلم يكن في ذلك الوقت أمهات من رضاع، ثم كانت من بعد؛ فيكون الإخبار بهذا مقيدا بذلك الوقت، وهو كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:145" id="qr-matreedi-6-145">قُل لاَّ أَجِدُ فِي مَآ أُوْحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً عَلَىٰ طَاعِمٍ يَطْعَمُهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/145" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، لم يجد في ذلك الوقت، ثم وجد من بعد ذلك غيره محرما، فعلى ذلك هذا.</span><br/><span>وقيلأ: يحتمل أن يكون قال ذلكفي قوم خاص وقبيلة خاصة، لم يكن لهم أمهات من إرضاع؛ فيكون الإخبار بأن أمهاتهم لسن إلا اللائي ولدنهم صدقا.</span><br/><span>ولكن هذا تكلف؛ لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلاَّ ٱللاَّئِي وَلَدْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أن هذه الحقوق والأحكام التي يوجبون ليس تثبيت إلا في الأمهات اللاتي تلدنهم، أو من كانت في معناهن وصرن أمثالهن بأمر يجعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ كأزواج النبي صى الله عليه وسلم، والأمهات بسبب الرضاع، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يجعل لنسائهم تلك الحقوق التي جعلها لمن لحقن بالأمهات، فيكون تشبيههن بهن في هذه الحقوق منكرا من القول وزورا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِن نِّسَآئِهِمْ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>: اختلف في حكم العود ما هو؟ وفي تأويل العود عن طاوس قولان:</span><br/><span>في قول قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الوطء، فإذا حنث، فعليه الكفارة؛ وهذا تأويل بعيد مخالف للنص؛ لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما الذي ذهب إليه حكم الإيلاء: أنه إذا وطئ تجب الكفارة، أما في الظهار تجب الكفارة قبل الوطئ وفي قول: أنه إذا تكلم الظهار يجب عليه الكفارة، ولم يشترط معه شيء آخر.</span><br/><span>وعن مالك أنه إذا ظاهر من امرأته، ثم أجمع، وعزم على إمساكها وإصابتها، وجبت عليه الكفارة حتى إذا طلقها أو ماتت المرأة بعد العزم على الإمساك والإصابة، أو بعد الإصابة - بقي وجوب الكفارة عليه.</span><br/><span>وإن لم يجمع على إمساكها حتى ماتت، تسقط الكفارة.</span><br/><span>وكذلك إذا طلقها، لكنه إذا تزوجها بعد ذلك، لم يسمها حتى يكفر؛ فيكون العود: هو إمساكها لبطأها.</span><br/><span>وعن الحسن: أن العود هو العزم على الجماع؛ حتى إذا عزم على جماعها، تجب الكفارة، وإن أراد تركها بعد ذلك.</span><br/><span>وقال عثمان البتي فيمن ظاهر من امرأته، ثم طلقها قبل أن يطأها، قال: أرى عليه الكفارة، راجعها أو لم يراجعها، وإن ماتت، لم يرتفع الظهار والكفارة، ولا يرث حتى يكفر.</span><br/><span>وقال الشافعي: العود هو الإمساك، والكفارة تجب به، وحكم الظهار هو تحريم المتعة؛ حتى إذا أمكنه أن يطلقها بعد الظهار، ولم يطلق، وأمسكها ساعة؛ ليطأها، فقد وجبت عليه الكفارة عاشت أو ماتت، وإذا عاشت طلقها أو لم يطلقها، راجعها أو لا.</span><br/><span>وإذا طلقها عقيب الظهار بلا فصل يبطل الظهار، ولا تجب الكفارة بعزم إمساك المرأة.</span><br/><span>وقال بعض المتأخرين في تأويل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يعودون إلى القول الأول فيكررون ذلك القول، وعندهم لا يكون الرجل مظاهرا حتى يقول: "أنت علي كظهر أمي" مرتين.</span><br/><span>وأما عندنا فحكم الظهار هو تحريم مؤقت بالكفارة، ولا نرفعه إلا بالكفارة، هكذا روي عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال: "إذا قال أنت علي كظهر أمي"، لم تحل له حتى يفكر.</span><br/><span>وعندنا لا تجب الكفارة بنفس الظهار، وإنما الظهار يوجب الحرمة لا غير، وإنما تجب بالعود حتى إنها إذا ماتت لا يجب عليه الكفارة إذا ارتفع المعنى الذي يجب، وهو استباحة الوطء وكذلك إذا طلقها بائنا أو ثلاثا، لا تجب الكافرة لهذا؛ حتى إذا عادت إليه بالتزويج، وأقدم على استباحة الوطء، تجب الكفارة.</span><br/><span>وهو عند أصحابنا أن يجع المرأة على الحالة الأولى، ويحللها على نفسه على ما كان عليه، ويستبيح وطأها، فإذا أراد أن يحللها على نفسه ويستبيحها ويقدم عليه، يجب عليه أن يكفر، ولا تزول تلك الحرمة عندنا إلا بالكفارة؛ فالتكفير سبب الحل؛ كذا ذكر العمي في تأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يعودون إلى فسخ ما قالوا ونقض ذلك، واستدل بما ذكر عن الأصمعي: أن أعرابيا تكلم بين يديه بأنه كان شيء ما ثم يعود إليه، قال له الأصمعي: ما أردت به؟ فقال: أي: أنقضه، وأفسخه؛ فهذا يدل على أن المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يعودون إلى استحلال ما حرموا، وينقضون ذلك، ويردون الحل إلى الحالة الأولى، إلا أن ظاهره العود إلى القول بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن أراد به المقول والثابت به وهو الحرمة؛ كأنه قال: ثم يعودون لما حرموا بالقول فيستبيحونه؛ ويجوز أن يذكر الفعل ويراد به المفعول؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: "العائد في هبته كالكلب يعود في قيئه:، وإنما هو عائد في الموهوب، وقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:99" id="qr-matreedi-15-99">وَٱعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّىٰ يَأْتِيَكَ ٱلْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/15/99" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: الموقن به، والله أعلم.</span><br/><span>فإن قيل: العود الذي يوجب الكفارة هو العزم على استباحة الوطء، والقصد على تحليلها على نفسه وإعادة الحل إلى الحالة الأولى، أو الإقدام على الوطء أو مباشرة نفس الوطء، فإن كان المراد هو الأول، يجب أن تقولوا: تجب الكفارة بنفس العزم على الاستباحة والتحليل، كما قال مالك رحمه لله، والحسن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>.</span><br/><span>وإن كان المراد إيقاع الوطء يجب أن تقولوا: إنه لا تجب الكفارة إلا بعد الوطء كما قاله قوم، وهو خلاف الآية، وخلاف قولم.</span><br/><span>قيل: نعني بذلك: هو الإقدام على استباحة الوطء، والاشتغال بإقامته، فيقدم التكفير، ثم يفعله؛ إذ لا يجب بمجرد العزم، ولا بعد تحقق الفعل، وهذا لأنه إذا ظاهر حرمت المرأة عليه بسبب فعله الواجب عليه توفير حقها في الجماع إن كانت بكرا في الحكم حتى يجبر عليه، وهذا وإن كانت ثيبا وقد وطئها مرة يجب عليه فيما بينه وبين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إيصال ذلك إليها.</span><br/><span>وعند بعض أصحابنا يجبر في الحكم أيضا على ذلك، فإذا أقدم على ذلك يجب عليه تحصيل الكفارة؛ ليتوصل إلى إقامة ذلك الواجب عليه من الجماع؛ إذ لا يحل ذلك بدون الكفارة، وهذا كالوضوء في باب الصلاة ليس بفرض مقصود بنفسه، لكن يجب لإقامة الصلاة؛ إذ لا يجوز الصلاة بدون الطهارة، فإذا أقدم على الصلاة يجب عليه تحصيل الوضوء؛ ليتمكن من أداء ما عليه، ولا يجب بنفس الإرادة، ولا يجب بنفس الحدث؛ حتى لا يجب الوضوء ما لم يدخل وقت الصلاة، ويقوم إليها، وكذلك المرأة إذا حاضت بعد الوقت حتى سقط عنها الصلاة يسقط الوضوء، فعلى ذلك هذا يجب عند الإقدام على إقامة هذا الواجب وهو الوطء، والظهار شرط؛ ولهذا إذا ماتت المرأة تسقط الكافرة؛ لانعدام ما هو المقصود بالإقدام، وهو الوطء، وكذلك إذا طلقها ثلاثا أو بائنا لكن إذا عادت إليه يلزمه الكفارة إذا أقدم على الوطء، ولم يبطل الظهار؛ لاحتمال حصول الغرض، والله أعلم.</span><br/><span>ويحتمل وجها آخر: وهو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِن نِّسَآئِهِمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية هذا خبر عن ظهار القوم الذين كانوا يظاهرون في جاهليتهم، أي: ظاهروا في ذلك الوقت، ثم يعودون لما قالوا: أي: لو قالوا ذلك القول بعد إسلامهم فعليهم ما ذكره؛ إذ الظهار كان ظاهرا في الجاهلية من عاد إلى ذلك القول، ورجع إليه وقت إسلامه؛ فعليه ما ذكر، وهو كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:95" id="qr-matreedi-5-95">وَمَنْ عَادَ فَيَنْتَقِمُ ٱللَّهُ مِنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/5/95" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهذا يرجع إلى فعل ذلك مرة، وإلى استحلال ما حرم الله ثانيا، وإن عاد إلى الفصل الأول لا من وجه الاستحلال، فينتقم الله منه بالغرامة عليه، وإن عاد إلى استحلال، فينتقم منه بالعذاب؛ وكذلك مثل هذه في آية الربا، حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:275" id="qr-matreedi-2-275">فَمَن جَآءَهُ مَوْعِظَةٌ مِّنْ رَّبِّهِ فَٱنْتَهَىٰ فَلَهُ مَا سَلَفَ وَأَمْرُهُ إِلَى ٱللَّهِ وَمَنْ عَادَ</span><a class="vn" href="/quran/2/275" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: عاد إلى ما كان يفعله قبل الإسلام، فكذلك هذا العود إلى الظهار على هذا التقرير يخرج تأويل الآية عنده، وهو كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:8" id="qr-matreedi-58-8">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ نُهُواْ عَنِ ٱلنَّجْوَىٰ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/58/8" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: كانوا يتناجون في الجاهلية، فنهاهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن العود إلى ما كانوا عليه؛ فعلى ذلك يحتمل هذا، والله أعلم.</span><br/><span>لكن على هذا التأويل الإقدام على الوطء سببا لوجوب الكفارة لم يثبت بهذا النص، إنما فيه أن الظهار يوجب تحريما مؤقتا بالكفارة، وكذلك الأحاديث التي ذكرنا أن النبي <span class="honorific"></span> أمر أوسا بالكفارة حين ظاهر من زوجه، وإنما يعرف من حيث الدلالة؛ فإنه لما كان التحريم مؤقتا بالكفارة، يكون رافعه له قائما، ويجب الرافع بالإقدام عليه، لا بسبب سابق موجب للتحريم؛ لأن رافع الحرمة لا يجب بما يوجب الحرمة؛ كما ذكرنا في الوضوء: أنه لا يجب لما يحدث الذي هو رافع للطهارة، ولكن لما وجب على المكلف الصلاة بالطهارة، ويجب عليه الوضوء بالإقدام على الصلاة التي لا تجوز بدونه؛ فكذلك هذا، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله من جعل العود هو العزم على إمساك النكاح والبقاء عليه - فاسد، فإن النبي <span class="honorific"></span> أوجب الكفارة على أوس بن الصامت حين ظاهر من زوجه، ولم يسأله الإمساك والبقاء على النكاح.</span><br/><span>ولأن تفسير العود بالإمساك لا يستقيم؛ لأنه لم يعرف في الاصل إمساك المرأة عودا عليا ولا إمساك شيء من الأشياء يتكلم بالعود إليه؛ فيكون هذا خلاف اللغة، ولما ذكرنا: أن العود إلى الشيء هو الرجوع إلى ما كان عليه؛ فيقتضي انعدامه وزواله حتى يتحقق العود؛ إذ العود هو وجود ثان، وهذا إنما يتحقق فيما قلنا من الجزء؛ لأنه قد يبدل بالحرمة، فأما العقد [فهو] قائم لم يزل بالظهار؛ فكيف يعود إلى العقد؟ فلا يكون البقاء على العقد وإمساك المرأة بالنكاح عودا.</span><br/><span>ولأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، و"ثم" يقتضي التراخي.</span><br/><span>ومن جعل العود هو الإمساك والبقاء على النكاح، فقد جعله عائدا عقيب القول بلا تراخٍ، وذلك خلاف ظاهر الآية.</span><br/><span>وقول من جعل العود ه العزيمة على الوطء، لا معنى له؛ لأن موجب الظهار هو تحريم الوطء لا تحريم العزم على الوطء وإن كان العزم على المحظور محظوراً؛ لكونه وسيلة إلى المحظور؛ فيكون العود هو الرجوع إلى ما يقوى به مقصودا لا وسيلة إلى حسب الأول.</span><br/><span>ولأنه لا حظ للعزيمة في حق تعلق الأحكام في سائر الأصول؛ ألا ترى أن سائر العقود والتحريم لا يتعلق بالعزيمة، فلا اعتبار بها، وقد قال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عفا عن أمتي ما حدثت به نفسها ما لم يتكلموا به ويعلموا"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقول من جعل العود تكرار القول الأول فاسد أيضا، وإن كان ظاهر اللفظ يحتمل، وهو العود إلى القول الأول؛ لأنه خلاف الإجماع وخلاف أصول الشرع:</span><br/><span>أما خلاف الإجماع؛ فإن السلف والخلف أجمعوا [على] أن هذا ليس بمراد من الآية؛ فيكومن قائله خارجا عن الإجماع.</span><br/><span>وأما مخالفة الأصول؛ فلأن الحل والحرمة إنما تعلق وجوبهما بابتداء القول [لا] بتكراره في جميع الأصول من [البياعات و] النكاح والطلاق والعتاق والإجازات، فلما كان الأصل هذا في سائر الأسباب، والمظاهر موجب للحرمة بقوله؛ دل أن الموجب هو القول الأول دون الثاني، فيكن تعليق الحرمة بتكرار الموجب؛ مخالفة لسائر الأصول، وبهذا يبطل قول الشافعي في أن تعلق الحرمة بتكرار الرضعات لا برضعة واحدة، والله أعلم.</span><br/><span>ولأن النبي <span class="honorific"></span> أمر بالكفارة في حق أوس، ولم يسأله عن تكرار القول، ولما لم يسأل دل أن الحكم غير متعلق بالتكرار.</span><br/><span>وما قاله الشافعي: أنه إذا طلقها بعد الظهار بلا فصل فلا كفارة عليه، وإن لبث ساعة، ثم طلقها، كفر راجعها أو لم يراجعها، أو ماتت - قول تفرد به؛ لأن طاوسا أوجب عليه الكفارة طلقها أو أمسكها، وسائر التابعين قالوا: إن ماتت أو طلقها، ولم يراجعها فلا كفارة عليه، ولم يفصلوا بين أن يطلقها على أثر الطلاق بلا فصل، أو بعد ذلك بساعة؛ فيكون الشافعي بهذا القول مخالفا للسلف؛ فلا يعتبر، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهره يقتضي أن يكون الوطء محظورا عليه قبل الكفارة؛ لأنه جعل الحرمة مؤقتة بالكفارة، وإذا وطئ يسقط الظهار والكفارة؛ لأن كل ما تعلق بشرط أو توقت بوقت، فمتى فات الوقت، أو عدم الشرط، لم يجب لذل النص، واحتيج إلى دلالة أخرى في إيجاب مثله في الوقت الثاني، إلا أنه قد ثبت عن النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن رجلا ظاهر من امرأته فوطئها، ثم سأل النبي <span class="honorific"></span> فقال له: استغفر الله، ولا تعد حتى تكفر"</span></hadeeth><tafsir><span>، فصار التحريم الذي بعد الوطء عرفناه بالسنة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يرجع إلى وجهين:</span><br/><span>مرة إلى اسم الرقبة.</span><br/><span>ومرة [إلى] ما يستحكم حكم الرقبة.</span><br/><span>فإن كان المراد من ذكر الرقبة اسم الرقبة نفسها، فيجيء أن يجوز كل ما يقع عليه اسم الرقبة، صغيرا كان أو كبيرا، كافرا أو مسلما، مقطوع الرجلين، أو أعمى، أو كيفما كان. وبشر المريسي: يذهب ويجبر كيفما كانت الرقبة.</span><br/><span>وإن كان المراد من ذكر الرقبة: ما يستحق حكم الرقبة فيجيء ألا يجوز إعتاق رقبة فيها نقصان؛ إذ الأصل في العبيد والإماء [أن النقص] فيما دون النفس يوجب نقصاناً في كل النفس؛ فيجيء ألا يجوز؛ أذ يصير معتقاً لبعض الرقبة لا كلها.</span><br/><span>ثم الدليل على أن النقصان الحال فيما دون النفس في الرقاب جعل كالنقصان الحال في النفس أن العبد إذا قطعت يده أو فقئت عينه يشترى بنصف ما كان يشترى وقت الصحة؛ فصار النقصان فيما ون النفس كتلف نصف القيمة من العبد وإن لم يكن ذلك في نفسه النصف؛ فيجيء على هذا ألا يجوز إذا كان فيه أدنى النقصان؛ إذ الحكم فيما دون النفس محمو على حكم الأنفس، وحكم عليهم محمول على حكم كمال النفس. لكن هذان التأويلان في الآية لا يصحان.</span><br/><span>وأما الجواب عن قولهم: إن النقصان الحال في بعض الرقبة كالحال في كلها: أن ذلك النقصان يرتفع بالعتق، وإن كان وقت قيام الرق يحكم عليه بالنقص؛ لما يصير رقبة له بحكم الكمال بالعتق إذا صار هو منتفعاً بالعتق إذ بالعتق جبر النقصان الذي كان به؛ فيسلم له الرقبة كلها من حيث المعنى فيجوز، كما إذا أعتق الرقبة السليمة، والدليل عليه: أنه لو جنى عليه بعدما عتق، لم ينقص من ديته شيء في مقابلة النقصان في نفسه وقت العبودة والرق، وثبت بهذا أنه في حق نفسه كامل النفس، وإنما كان ذلك النقص من نقص في قيمته وقت العبودة، إذ هو لو كان منقوصاً في حق نفسه لا يرتفع عنه ذلك النقصان أبداً؛ فلما ارتفع النقصان الذي به بإعتاقه دل أن إعتاقه جائز، والأصل فيما أوجب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من هذه الكفارة إما أوجب ليكفر بها ما ارتكب من المآثم، وما ارتكب من المحظورات التي حظر عليه ارتكابها؛ ليتألم بهذه الكفارة؛ ليكون زجراً عن العود إليها فعلبنا أن ننظر في هذه الكفارة فإن كفر بشيء لا يتألم به نفسه، ولا يفجع عندها، فلا يجوز ذلك عن الكفارة، وإن كان بالذي يلحقه ويؤلمه يجوز.</span><br/><span>ثم ما يصل إليه من الألم بإعتاقه وجهان:</span><br/><span>أحدهما: أنه إذا تأمل ذهاب منافع ذلك المملوك عنه بما كان هو يصلح لخدمته يتألم بذلك ويتفجع.</span><br/><span>والثاني: لما يتأمل منه النفع في العاقبة وإن لم يكن للحال ينتفع به؛ فيتألم - أيضاً - بذهاب تلك المنفعة المؤملة، فكل من كان يؤلم من هذين الوجهين جاز عتقه عن الكفارة، وإلا فلا، والله أعلم.</span><br/><span>ثم لا يجوز إعتاق الأعمى والمقعد ومقطوع اليدين ونحو ذلك عن الكفارة، ويخرج على هذين المعنيين: أما على الأول: أنه وإن ارتفع النقص الحاصل في نفسه بسبب العبودة عند وجود الإعتاق [إلا أن العيب لا يزال] قائماً فلا يجوز لا للنقصان لكن لأنه يصير معتقاً ببدل، والإعتاق ببدل لا يجوز عن الكفارة؛ وإن كانت الرقبة بصفة الكمال. ومعنى قولنا: إنه يصير معتقاً ببدل: أنه ما دام في ملكه على تلك الحال، فإن مؤنته تلحقه، وبالإعتاق تسقط مؤنته عن نفسه، وتلحق تلك المؤنة المسلمين؛ فلم تجزئ عن الكفارة لهذا.</span><br/><span>وأما على الثاني: فلا يلزم على الوجهين جميعاً أما على الأول: فلأنه لا يفجع ولا يتألم نفسه بإعتاق مثله؛ لما ليس له منفعة الخدمة؛ ليتألم بفوتها، وعلى الثاني: لما ليس له منفعة تؤمل في المآل؛ فيتألم بذلك - أيضاً - ولا يلزم الصغير على هذا العذر؛ لأنه ليس له منفعة الخدمة ونفقته عليه أيضاً، ومع ذلك يجوز إعاقته عن التكفير؛ لأنا نقول: إنه إنما ينفق على الصغير، لماتؤمل منفعته في العاقبة، والناس إنما يربون الصغار والصغائر، وينفقون عليهم؛ لينتفعوا بإيمانهم وإعتاقها في العواقب؛ فلم يصر عتقه عن هذا الوجه ببدل، والتألم في عتقه موجود، وحسب ما كان في الكبير أو أكثر.</span><br/><span>والأعور، ومقطوع إحدى اليدين وإحدى الرجلين يجوز عن الكفارة فإنه يمكنه الاكتساب؛ فيتألم مولاه بإعتاقه؛ لما فيه ذهاب منفعته؛ فيصلح أن يكون كفارة لما ارتكب من الشهوة، ولما قدمنا من جبر ذلك النقصان وارتفاعه بالعتق، والله أعلم.</span><br/><span>وذكر الشافعي أنه لا يجيز عتق الرقبة الكافرة عن الكفارة، واحتج بذكر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- في كفارة القتل الرقبة المؤمنة، فكذلك في كفارة الظهار؛ إذ هما كفارتان.</span><br/><span>ولكن نحن نقول: هذا أصل مذهبه خطأ؛ لأن مذهبه العموم بعم كل رقبة في دار الدنيا، والأصل في ذلك عندنا أن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ذكر كفارة الظهار الرقبة المؤمنة؛ فلا يجوز أن نوجب ما ذكره في كفارة القتل هاهنا؛ والدليل عليه: أنه ذكر في تلك الآية الأشياء، وهو قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:92" id="qr-matreedi-4-92">وَمَن قَتَلَ مُؤْمِناً خَطَئاً فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ وَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىٰ أَهْلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/92" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فذكر الدية، ثم ذكر الدية في آية القتل - لم يوجبها على المظاهر؛ إذ ترك ذكرها في آية الظهار، ومثله في القرآن كثير.</span><br/><span>وأيضاً: إن أحق ما يجوز في الكفارة إعتاق الرقبة الكافرة؛ وذلك لما أن المسلم قد يتألم بإعتاق الرقبة الكافرة، ولا يـتألم بإعتاق المسلمة؛ لما يأبى طبعه الإحسان إلى الكافر، ولا يأبى بمثله إلى المسلم، وقد وصفنا أن الكفارة للتألم بأخراج ما أمر بإخراجه عن ملكه، مع ما في القرآن دليل على جواز اصطناع المعروف إليهم، وهو قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:271" id="qr-matreedi-2-271">إِن تُبْدُواْ ٱلصَّدَقَاتِ فَنِعِمَّا هِيَ وَإِن تُخْفُوهَا وَتُؤْتُوهَا ٱلْفُقَرَآءَ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَيُكَفِّرُ عَنكُم مِّن سَيِّئَاتِكُمْ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/2/271" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="v" data-v="2:272" id="qr-matreedi-2-272">لَّيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/272" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم قال - أيضاً - بعد ذلك:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:272" id="qr-matreedi-2-272">وَمَا تُنْفِقُواْ مِنْ خَيْرٍ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/272" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وذكر في القصة أن بعض أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> كانوا قد امتنعوا عن الإنفاق على أقربائهم لما أبو الإسلام؛ فنزلت هذه الآية؛ فهذا يبين ذلك [و]أن في الاصطناع إليهم وإعتاقهم يكون تكفيراً.</span><br/><span>ثم قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فتأويله عند أبي حنيفة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>-: أي: عتقا لا مسيس فيه؛ لأن عنده الإعتاق يحتمل التجزؤ: أنه يعتق نصفه، ثم النصف الآخر؛ فيشترط أن يعتق النصفين جميعاً قبل المسيس، حتى لو مسها فيما بين ذلك يلزمه استئناف العتق، وعلى هذا التأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن لَّمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ مِن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: صوم شهرين لا مسيس فيه، حتى لو واقعها في وقت لم يتم صوم شهرين بعد يلزمه الاستئناف، وكأن معناه: لا مسيس في خلال الكفارة؛ فمتى وجد المسيس في وقت لم يتم الكفارة بعد يلزمه الاستئناف، وتأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> عند أبي يوسف -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>-: أي: يعتق قبل وقت المسيس، ويصوم كذلك. ويقول بأن الآية خرجت لبيان وقت التكفير فيه: حتى إذا جامع امرأته في صوم الظهار أنه لا يستأنف الصوم، بل يصوم الباقي؛ إذ قد فات عن وقته فصار قاضياً عما عليه، وليس ب عد الجماع وقت لذلك الصوم، بل يكون ذلك على القضاء؛ فيجوز متفرقاً ومتتابعاً؛ كصوم شهر رمضان: لما تعين له وقت الأداء، ثم فات الوقت لا يجب متتابعاً؛ بل يجوز متفرقاً، كذا هذا، ولا يتصور المسألة في الإعتاق؛ لأنه لا ي تجزأ عنده.</span><br/><span>ولا خلاف أنه إذا جامع بعدم أطعم ثلاثين مسكيناً أنه لا يلزمه استئناف الطعام، ولا خلاف أنه إذا جامع قبل الكفارة لا يلزمه شيء سوى التوبة والاستغفار في قول عامة الفقهاء.</span><br/><span>وعند بعضهم يلزمه كفارتان.</span><br/><span>لأبي يوسف -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- ما ذكرنا، ولأنه قد رأى [أداء] بعضها في الوقت وبعضها في غير الوقت أولى من أداء الكل بعد الوقت؛ ولهذا المعنى في الطعام كذلك.</span><br/><span>ولأبي حنيفة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- أن الظهار ليس يوجب الكفارة؛ ولكن يوجب حرمة لا ترتفع إلا بالكفارة، ولا يؤمر هو بالكفارة مقصوداً، وكلن إذا أراد الاستمتاع بها يقال له: ليس لك ذلك إلا بالكفارة، فإذا كان كذلك فإذا أدى بعضها، ثم ماسها، ثم أدى البقية - لم يصر ما أدى بعد المماسة؛ فضاعف الوقت الذي قبل المماسة، فإذا لم يصر قضاء عن ذلك جعل كالنص إنما جاء في هذه الحالة: أن حرورا رقبة قبل أن تماسوا ثانياً، وصوموا شهرين متتابعين إذا أردتم العودة إليها، ولذلك قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- للمظاهر الذي جامع امرأته:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"استغفر الله، ولا تعد حتى تكفر"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>لكن يدخل على هذا أمر الطعام أنه أطعم بعض الطعام، ثم ماسها لم يلزمه الاستقبال، والعبارة التي ذكرناها توجب الاستئناف، لكن يستحسن في الطعام؛ لأن الطعام وقع في الأصل متفرقاً؛ إذ لو أطعم بضعه للحال وبعضه بعد سنة فإنه جائز من ذي الجهة، لكن يدخل عليه الإعتاق عند أبي حنيفة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- فإنه إذا أعتق بعضه للحال وبعضه بعد سنة يجوز أيضاً، ومع ذلك إذا وجد المسيس فيما بين ذلك يلزمه الاستئناف.</span><br/><span>وما ذهب إليه أبو يوسف -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- من حمل الآية على بيان الوقت لا يصح؛ لأنا لو حملنا تأويل الآية على الوقت نفسه، لا فائدة تقع في الآية؛ لأن معرفة وقت ذلك ثابتة بدلالة العقل، وذلك أن قد علمنا إيجاب الحرمة بالظهار، وعلمنا أن تلك الحرمة لا ترتفع إلا بالكفارة؛ فصار وقت الحل بذكر الحرمة معلوماً؛ ولذلك هذا في جميع الحرمات من الطلاق وغيره أنه لا يرتفع إلا بسبب رفعه؛ فلو حمل تأويل الآية على بيان الوقت لم تفد شيئاً، ولو حمل على بيان إخلاء الكفارة عن المسيس، وعلى نفي المسيس في خلال الكفارة تفيد فائدة جديدة؛ فيكون ذها التأويل أحق وأولى.</span><br/><span>ثم في الآية دلالة بأن ليس ذلك على بيان الوقت، وهو قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ فَإِطْعَامُ سِتِّينَ مِسْكِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم ذكر في العتق والصوم ترك المماسة، ولم يذكر في الإطعام، ولو كان ذلك على جعل الوقت له لكان يذكر فيه المماسة؛ إذ الكفارة إذا كانت عن شيء واحد لا يختلف فيه أوقاتها، بل يكون وقتها واحداً، ولا يقال: إما لم يذكر الوقت في الإطعام؛ لأن ذكره في العتق والصوم: ذكره في الإطعام؛ لأنه من أنواع هذه الكفارة؛ فذكر الوقت في بعض يكون ذكراً في الباقي، فإذا أدى بعضه في الوقت وبعضه في غير الوقت كان أولى من أن يؤدي الكل في غير الوقت؛ لأنا نقول: ذكره في العتق والصوم لا يصلح أن يكون بياناً في الإطعام؛ لأن البيان على وجوه ثلاثة: بيان نهاية، وبيان كفاية، وبيان تفصيل:</span><br/><span>فأا بيان الكفاية: فهو أن يكتفى ببيان الواحد أو القليل عن الكل؛ ليعرف ذلك بالاجتهاد والقياس على نظائره؛ فيدل ذلك على معنى مودع فيه؛ وأنه محل الاجتهاد والتقليد.</span><br/><span>وأما بيان النهاية: هو أن يبين الكل على المبالغة؛ حتى لا يبقى للاجتهاد فيه موضع.</span><br/><span>وأما بيان التفصيل: هو الذي يبين في أكثره، ولا يبلغ به نهايته؛ فهو فيما يبين لا يتعدى إلى غيره؛ إذ لو كان فيه معنى مودع يجمع الكل لم يكن لذكر الزائد عليه وترك بعضه معنى.</span><br/><span>وهاهنا بيان تفصيل دون كفاية؛ إذ لم يكتف بذكر في واحد، ولا هو بيان نهاية؛ إذ لم ينه البيان في الكل؛ فهو بيان التفصيل الذي ذكرنا أنه يقر في المذكور، ولا يتعدى إلى آخر، ولو كان ذكر ذلك البيان الوقت لاكتفى بذكره في الواحد عن الكل؛ إذ ذكر في الكل على المبالغة؛ فلما ذكر على بيان التفصيل دل أنه [ليس] لبيان الوقت، ولكن لنفي المسيس عن خلال الصوم والعتق المذكورين دون الطعام الذي لم يذكر فيه، وتبين أن إخلاء الصوم والعتق عن المسيس حكم عرفناه بالنص غير معقول المعنى؛ فلا يتعدى عنه إلى غيره، ويكون مثاله ما ذكر في قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ أَن يَقْتُلَ مُؤْمِناً إِلاَّ خَطَئاً...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [النساء: 92]، على ما عرف في موضعه، والحاصل في المسألة طريقان: أحدهما: بحق القياس، والآخر: بحق الاحتياط.</span><br/><span>أما القياس ما ذكرنا أن قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لإخلاء الصوم عن المسيس عن خلال الكفارة، لكن إما ذكر في الإعتاق والصوم دون الإطعام؛ فدلنا ذلك على أنه بيان تفصيل؛ فيكون دليلا على قصر الحكم على المنصوص، ومنع التعدية إلى غيره؛ لما هو علم أن العقول تقصر عن إدراك ذلك المعنى، فجعلنا نفي المسيس عن خلال الصوم والعتق واجباً بالنص؛ حتى لا يكون كفارة بدونه، ولم يجعل في باب الإطعام شرطاً.</span><br/><span>وأما طريق الاحتياط، فهو أنه لما احتمل أن يكون لبيان الوقت أو لنفي المسيس عن خلال الصوم، فأخذ فيه بالاحتياط، وفي الإطعام أخذ بالقياس؛ لما أنه لم يذكر فيه المسيس، وذكره في الصوم والعتق لم يكن بيان كفاية حتى يكون ذكره ذكرا في الإطعام؛ بل هو بيان تفصيل وأن حكمه القصر على المنصوص دون التعدي، والله أعلم.</span><br/><span>وفي الآية دلالة لصحة مذهب أبي حنيفة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- في أن العتق يحتمل التجزئة، وهو أن يعتق بعضه، ويبقى الباقي بحالة ثم يعتقه بأوقات بعده؛ إذ قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مِّن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تحرير رقبة بلا مماسة في التكفير، ولو كان بعض العتق يوجب عتق الكل لكان لا يفيد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ألا يقع العتق إلا قبل المماسة؛ فلما قال دل أنه أراد - والله أعلم - بألا تمسوهن عندما أعتقتم بعضه ولم تعتقوا الكل حتى يكمل ويتم فيه الإعتاق؛ ولهذا قال بأنه يلزمه الاستئناف في العتق كما في الصوم؛ فدل أن الإعتاق متجزئ، والله أعلم.</span><br/><span>ثم جعل الكفارة فيه ما ذكرنا، ولم يجعل الكفارة فيه التوبة والاستغفار فقط؛ لوجهين:</span><br/><span>أحدهما: أنه لو جعل توبته به لكان لا يظهر ذلك، وأنه أمر بينه وبين المرأة؛ فلا يدرى أنه تاب أو لم يتب، وربما يظهر التوبة بالقول وإن لم يتب حقيقة بقلبه؛ فتتهمه المرأة؛ فجعل التوبة فيه أمرا ظاهراً يعرف به توبته؛ دفعاً للتهمة عنه، وتسكيناً لقلب المرأة، والله أعلم.</span><br/><span>والثاني: أن الله جعل الاستمتاع في النكاح نعمة عظيمة، فتشبيهها بالمحرم الذي يتأبد حرمته: أمر فظيع، فلم يجعل له الخروج منه بشيء لا يثقل عليه فيقدم ثانياً وثالثاً لخفة أمره عليه؛ بل جعل ما يتألم عليه ويشتد عليه زجرا له عن مثله في المستقبل ولغيره: كما في الزنى وغيره من الأجرام.</span><br/><span>ثم لم يجعل ملك اليمين للاستمتاع خاصة - وإن أبيح لهم ذلك - ولا جعل لهن قبل السادات حق الاستمتاع؛ فلم يصر تشبيههن بمن ذكر كفران نعمة عظيمة، ولا إبطال حق لهن قبل ماليهن؛ لذلك افترقا، والله أعلم.</span><br/><span>وقيل: إن الظهار كان طلاق قوم، فأبدل إلى تحريم المتعة، ولم يكن للإماء حظ من الطلاق، وهو الطلاق، ولم يكن لهن [حظ] من الذي صار وانتقل إليه. ولكن إن ثبت هذا كان طلاقاً يوجب حرمة لا ترتفع أبداً، لا طلاقاً يوجب حرمة ترتفع بالنكاح، على ما تقدم ذكره. والإماء لم يكن لهن حظ من هذا التحريم؛ لعدم تصور ملك النكاح مع ملك اليمين، فأما لهن حظ من الحرمة المؤبدة بالمحرمية: فإن كان تلك الحرمة هي الأصل، وهن أصل لها، مع قيام ملك اليمين، يكن أهلا لما ينتقل إليه من الحرمة المؤقتة؛ دل أن الطريق ما قلنا، والله أعلم.</span><br/><span>وفي الآية دلالة جواز تأخير البيان؛ لأن ذلك الرجل لما ظاهر من امرأته اشتد بهم الحاجة إلى معرفة ما يجب فيه من الأحكام، ثم تأخير نزول بيان ما يجب عليهم؛ فطلبوا من عند رسول الله <span class="honorific"></span> بيان الحكم؛ فدل أن البيان يجوز أن يتأخر عن وقت قرع الخطاب السمع؛ بخلاف الأولى؛ لأن في الأولى قد ظهرت الحاجة واشتدت لوقوع النازلة وفي نزول العام الذي أريد به الخصوص لا وكذلك على هذا ما نزل من أحكام الإيلاء والقاذف زوجته بعد وقوع النازلة بأوقات، دليل على ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span>ثم ج عل صيام شهرين بدلا عن العتق في كفارة الظهار والقتل وكفارة الإفطار في شهر رضمان، وجعل في كفارة اليمين صوم ثلاثة أيام بدلا عن العتق، وقد ذكرنا الوجه في ذلك فيما تقدم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ لِتُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>صرح صاحب (الواضح) بأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ذلك أمرتم ونهيتم؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُؤْمِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ولكن عندنا تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ لِتُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو صلة قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، يقول: أخبركم بما كان ذلك منكم في السر، وأطلعكم على ذلك؛ لتؤمنوا بالله ورسوله، أي: لتصدقوا وتعلموا أنه لا يخفى على الله من أعمالكم شيء.</span><br/><span>ومنهم من قال: ذلك رادع إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمآ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك الفرج والمخرج عما امتحنتم به من الحرمة وما اشتد عليكم؛ لتؤمنوا بالله ورسوله لما فرج عنكم بالخروج بما ذكر، والله أعلم.</span><br/><span>ومنهم من قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: القول المنكر الزور الذي قلتم وأعلمكم أنه منكر وزور؛ لتؤمنوا بالله ورسوله؛ فيخرج ذلك على الأمر بالشكر له ما أنعم عليهم، وجعل لهم من الفرج والمخرج عما امتحنوا بأدائها، وهكذا العبادات التي أمروا بها: أمروا؛ لإحدى ثلاث خلال:</span><br/><span>إما بحق الشكر بما أنعم عليهم.</span><br/><span>أو لتسليم الأمر له والخضوع.</span><br/><span>أو لحق الاستغفار والتكفير بما سبق من التفريط والتقصير، والله أعلم.</span><br/><span>وجائز أن يكون قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على غير هذا، أي: ذلك الذي أنزل، لتؤمنوا، أي: لتجددوا الإيمان بالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ورسوله في كل وقت وكل ساعة؛ إذ يلزم الناس إحداث الإيمان، وتجديده لإحداث الرخص والعزائم التي تجددت والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: أي الذي افترضه الله عليكم من الأحكام، وقال الزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُدُودُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: موانع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لذلك سمي الحاجب: حداداً؛ لأنه يمنع الناس منه.</span><br/><span>وعندنا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زواجر الله وموانعه، على معنى أنه يمنع كل شيء عن الدخول في حد الآخر يمنع الباطل عن الدخول في حد الحق والاختلاط به.</span><br/><span>وفي الآية دلالة خلق أفعال العباد؛ لأنه أضاف الفرائض، وهي الطاعات إلى نفسه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأنها أفعال العباد؛ دل [أن] أفعال العباد كلها مخلوقة لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وإنما خص هذه الأعمال بالإضافة إلى نفسه، مع أن جميع الأفعال [مضافة إليه] بخلقه إياها تبجيلا وتعظيماً لها، كما قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="72:18" id="qr-matreedi-72-18">وَأَنَّ ٱلْمَسَاجِدَ لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أضاف المساجد لنفسه؛ تبجيلا و تعظيماً لها. وعلى هذا يخرج تأويل من قال في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:15" id="qr-matreedi-20-15">إِنَّ ٱلسَّاعَةَ آتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا</span><a class="vn" href="/quran/20/15" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>من نفسي؛ فكيف أظهرها لمن دونه أراد بهذه الإضافة تبجيلا وتعظيماً لأمر الساعة؛ فكأنه يقول: إنما لم أظهر أمر الساعة لذلك الخلق الذي هو بهذه المنزلة، فكيف أظهرها لكم أي: لا أفعل ذلك.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: للكافرين بالله وبحدوده عذاب أليم في الآخرة؛ لأن عذاب الكفر إنما يكون في الآخرة عذاباً دائماً لا انقضاء له، ولا قوة إلا بالله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.b0C8A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:5-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:5" id="qr-matreedi-58-5">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُحَآدُّونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ كُبِتُواْ كَمَا كُبِتَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَقَدْ أَنزَلْنَآ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/5" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:6" id="qr-matreedi-58-6">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ ٱللَّهُ جَمِيعاً فَيُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوۤاْ أَحْصَاهُ ٱللَّهُ وَنَسُوهُ وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/6" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:7" id="qr-matreedi-58-7">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَىٰ ثَلاَثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ وَلاَ خَمْسَةٍ إِلاَّ هُوَ سَادِسُهُمْ وَلاَ أَدْنَىٰ مِن ذَلِكَ وَلاَ أَكْثَرَ إِلاَّ هُوَ مَعَهُمْ أَيْنَ مَا كَانُواْ ثُمَّ يُنَبِّئُهُم بِمَا عَمِلُواْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/7" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:8" id="qr-matreedi-58-8">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ نُهُواْ عَنِ ٱلنَّجْوَىٰ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ وَيَتَنَاجَوْنَ بِٱلإِثْمِ وَٱلْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَتِ ٱلرَّسُولِ وَإِذَا جَآءُوكَ حَيَّوْكَ بِمَا لَمْ يُحَيِّكَ بِهِ ٱللَّهُ وَيَقُولُونَ فِيۤ أَنفُسِهِمْ لَوْلاَ يُعَذِّبُنَا ٱللَّهُ بِمَا نَقُولُ حَسْبُهُمْ جَهَنَّمُ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/58/8" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.FeAb2"/><p id="115.90e6D"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُحَآدُّونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعض أهل الأدب: المحاد هو الذي يجعل نفسه في حد غير الحد الذي أمره الله ورسوله، وكذلك قوله: يشاقون الله، أي: يكونون في شق غير الشق الذي عليه رسول الله، أو كلام نحوه.</span><br/><span>ومنهم من قال: حددته عن طريقه، أي: عدلته عنه، وبعضه قريب من بعض. وأصله ما ذكر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَآدُّونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يمانعون الناس ويزجرونهم عن الطريق؛ لئلا يأتوا محمداً <span class="honorific"></span> ويتبعوه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُبِتُواْ كَمَا كُبِتَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: غلبوا وردوا بغير حاجتهم كما غلب ورد الذين كانوا من قبلهم.</span><br/><span>وقيل: أهلكوا كما أهلك الذين من قبلهم.</span><br/><span>وقيل: أخزوا كما أخزي الذين كانوا من قبلهم. وكله قريب بعضه من بعض.</span><br/><span>ثم يخرج تأويله على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أي: كبت هؤلاء الذين منعوا الناس عن اتباع رسول الله <span class="honorific"></span> من أهل مكة، كما كبت من قبلهم.</span><br/><span>أو كبت هؤلاء الذين مانعوا الناس عن رسول الله <span class="honorific"></span> بالمدينة، كما كبت الذين ما نعوهم عنه بمكة؛ لأن هذه السورة مدنية، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَنزَلْنَآ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: آيات تبين حدود الله من غير حدوده، أو ما يبين الحق من الباطل، والرسول من غيره، أو المحاد من غير المحاد.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: للكافرين كلهم عذاب يهينهم؛ كا أهانوا المؤمنين.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ ٱللَّهُ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: الأولين والآخرين، والمحادين والموافقين.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوۤاْ أَحْصَاهُ ٱللَّهُ وَنَسُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ليبعثهم الله جميعاً، فينبئهم بما عملوا من خير أو شر، أحصى الله ما علموا، وإن طال ذلك أوكثر، ونسوا هم تلك الأعمال. خرج هذا على الوعيد، وفيه دلالة رسالته؛ إذ أخبر أنه الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يحصي ذلك عليهم، وأنهم نسوا؛ فلم يتهيأ لهم أن ينكروا عليه أنهم لم ينسوا؛ دل أنه بالله علم ذلك.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: على كل شيء من الإحصاء والحفظ وغير ذلك شهيد.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَىٰ ثَلاَثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فإن كان هذا الخطاب لرسول الله <span class="honorific"></span> يكون في دلالة رسالته أن أطلعه على ما أسروا فيما بينهم من المكر برسول الله <span class="honorific"></span> وأصحابه، وتناجوا بينهم من الكيد والخداع، أطعل الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- رسوله على ذلك؛ ليعلم أنه بالله علم ذلك.</span><br/><span>والثاني: بشارة له بالنصر والمعونة، وهو كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لموسى وهارون - عليهما السلام -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:46" id="qr-matreedi-20-46">لاَ تَخَافَآ إِنَّنِي مَعَكُمَآ أَسْمَعُ وَأَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/46" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: أسمع ماي قول لكما وما يجيب، أو أرى ما قصد بكما، وأدفع عنكما ما قصد بكما؛ فعلى ذلك ما ذكر له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَىٰ ثَلاَثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فيطعلك على ما هموا بك وأسروا فيك، فينصرك ويدفع عنك كيدهم.</span><br/><span>وجائز أن يكون الخطاب ليس لرسول الله <span class="honorific"></span> خاصة؛ ولكن لكل في نفسه؛ فيصير كأنه قال: ألم تر إلى عجائب ما أنشأ من السماوات والأرض قبل إنشاء أهلها فيهما، فإذا رأيت عجائب ما أنشأ من السماوات والأرض وأهلهما، وعلمت ذلك فاعلم أنه بما يكون من نجواهم، فيما ذكر عالم؛ فيخرج على التنبيه والزجر عن الإسرار والنجوى.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَابِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَادِسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحوه يجب أن ينظر إلى المقدم من الكلام؛ فيصرف قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ذلك، نحو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:128" id="qr-matreedi-16-128">إِنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ</span><a class="vn" href="/quran/16/128" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:69" id="qr-matreedi-29-69">وَإِنَّ ٱللَّهَ لَمَعَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/69" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونحوه - يكون معهم في التوفيق والمعونة لهم والنصر؛ فعلى ذلك ما ذكر من قوله: هو معهم في النجوى وما أسروا فيما بينهم، أي: شاهد معهم حافظ عليهم، يدفع عنكم كيدهم ومكرهم وينصركم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُنَبِّئُهُم بِمَا عَمِلُواْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ينبئهم بما تناجوا وأسروا من الكيد يوم القيامة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ نُهُواْ عَنِ ٱلنَّجْوَىٰ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا الخطاب لرسول الله <span class="honorific"></span> يقول: أعلم أن الذين نهوا عن النجوى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>وفيه دلالة إثبات الرسالة؛ لأنه أخبر أنهم عادوا إلى ما نهو عنه وهو النجوى، ومعلوم أنهم لا يعودون إلى مانهوا عنه بحضرة أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> ولكن عند غيبة منهم؛ دل أنه بالله علم.</span><br/><span>ثم اختلف في سبب تلك النجوى:</span><br/><span>قال بعضهم: إنه كان بين اليهود وبين النبي <span class="honorific"></span> موادعة، فإذا [وجد] رجل من المسلمين وحده يتناجون بقتله بينهم، [أو] يظن المسلم أنهم يتنجاون بقتله أو بما يكره؛ فيترك الطريق من المخافة، فبلغ ذلك رسول الله <span class="honorific"></span> فنهاهم عن النجوى، فلم ينتهوا، وعادوا إلى النجوى؛ فنزل ما ذكر.</span><br/><span>ومنهم من قال: إن أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> كانوا إذا خرجوا من عند رسول الله <span class="honorific"></span> قام أناس من اليهود وأناس من المنافقين يتناجون فيما بينهم دون المؤمنين، وينظرون نحو واحد منهم، فإذا رآهم ينظرون نحوه، قال: ما أظن هؤلاء إ لا قد بلغهم خبر أقربائي الذين بعثهم رسول الله <span class="honorific"></span> في السرايا من قتل أو موت؛ فيقع في قلبه من ذلك ما يحزنه، فلا يزال كذلك حتى يقدم حميمه من تلك السرية.</span><br/><span>لكن الأولى عندنا السكوت عن ذكر هذا وأمثاله؛ لأنه خرج مخرج الاحتجاج وجعله آية عليهم؛ فيجوز أن يكون على خلاف ما ذكر؛ فيوجب الكذب في الخبر؛ فالإمساك عنه أحق.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا جَآءُوكَ حَيَّوْكَ بِمَا لَمْ يُحَيِّكَ بِهِ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذكر أنهم كانوا إذا أتوا رسول الله يقولون: السام عليك يا محمد؛ فيجيبهم النبي <span class="honorific"></span> ويرد عليهم ويقول: وعليكم. ففيه دلالة رسالته؛ لأنهم حيوه شرّاً منه، فأطلعه الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على ما أسروا، وكذلك ما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ فِيۤ أَنفُسِهِمْ لَوْلاَ يُعَذِّبُنَا ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هلا يعذبنا الله بما نقول في السر فيه دلالة الرسالة؛ لأنه معلوم أنهم قالوا ذلك سرا في أنفسهم، فأطلع الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- رسوله على ما في أنفسهم، ففيه أنه بالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عرف [ذلك].</span><br/><span>ثم قوله - عز وجل - خبرا عنهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلاَ يُعَذِّبُنَا ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون من رسول الله <span class="honorific"></span> لهم وعيد بالتعذيب؛ لأجل التناجي الذي كان فيلما تأخر ذلك عنهم قالوا عند ذلك: إنه لو كان رسولاً على ما يقول لعذبنا على ما قال ووعد، لكن رسول الله <span class="honorific"></span> إن كان وعد لهم العذاب لم يبين متى يعذبون، فعذابهم ما ذكر حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسْبُهُمْ جَهَنَّمُ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والله أعلم.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلاَ يُعَذِّبُنَا ٱللَّهُ بِمَا نَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما قالوا ذلك عند رد رسول الله صلى الله علهي وسلم عليهم بما حيوه حين قال: "وعليكم" يقولون: إنه دعا علينا بقوله: "وعليكم"، فإن كان رسولا لأجيب دعاؤه الذي دعا علينا، ولكن رسول الله <span class="honorific"></span> لم يدع عليهم؛ إنما رد قولهم عليهم ردّاً، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.3ac5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:9-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:9" id="qr-matreedi-58-9">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا تَنَاجَيْتُمْ فَلاَ تَتَنَاجَوْاْ بِٱلإِثْمِ وَٱلْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَتِ ٱلرَّسُولِ وَتَنَاجَوْاْ بِٱلْبِرِّ وَٱلتَّقْوَىٰ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ ٱلَّذِيۤ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/9" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:10" id="qr-matreedi-58-10">إِنَّمَا ٱلنَّجْوَىٰ مِنَ ٱلشَّيْطَانِ لِيَحْزُنَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَلَيْسَ بِضَآرِّهِمْ شَيْئاً إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/10" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:11" id="qr-matreedi-58-11">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا قِيلَ لَكُمْ تَفَسَّحُواْ فِي ٱلْمَجَالِسِ فَٱفْسَحُواْ يَفْسَحِ ٱللَّهُ لَكُمْ وَإِذَا قِيلَ ٱنشُزُواْ فَانشُزُواْ يَرْفَعِ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ مِنكُمْ وَٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْعِلْمَ دَرَجَاتٍ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/11" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:12" id="qr-matreedi-58-12">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا نَاجَيْتُمُ ٱلرَّسُولَ فَقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَةً ذَلِكَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَأَطْهَرُ فَإِن لَّمْ تَجِدُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/12" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:13" id="qr-matreedi-58-13">ءَأَشْفَقْتُمْ أَن تُقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَاتٍ فَإِذْ لَمْ تَفْعَلُواْ وَتَابَ ٱللَّهُ عَلَيْكُمْ فَأَقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ وَآتُواْ ٱلزَّكَاةَ وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَٱللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/13" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.AFFd9"/><p id="115.fFD2e"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا تَنَاجَيْتُمْ فَلاَ تَتَنَاجَوْاْ بِٱلإِثْمِ وَٱلْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَتِ ٱلرَّسُولِ وَتَنَاجَوْاْ بِٱلْبِرِّ وَٱلتَّقْوَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إن أهل التأويل صرفوا الآية إلى المنافقين، وعندنا يحتمل صرف النهي إلى المؤمنين عن التناجي بمثل ما تناجوا أولئك، أي: لا تتناجوا أنتم يأهل الإيمان فيهم بالإثم والعدوان كما تناجوا فيكم، يقول: لا تجاوزهم بالذي فعلوا هم بكم، ولكن تناجوا فيهم بالبر والتقوى، وهو كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:2" id="qr-matreedi-5-2">وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ أَن صَدُّوكُمْ عَنِ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ أَن تَعْتَدُواْ</span><a class="vn" href="/quran/5/2" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: نهى المؤمنين أن يجازوهم جزاء الاعتداء الذي كان منهم من صدهم عن المسجد الحرام؛ بل أمرهم [بالتعاون] علكى البر والتقوى، قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:2" id="qr-matreedi-5-2">وَتَعَاوَنُواْ عَلَى ٱلْبرِّ وَٱلتَّقْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/5/2" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فعلى ذلك يحتمل هذا، والله أعلم.</span><br/><span>وجائز أن يكون في المؤمنين حقيقة على الابتداء؛ نهيا منه لهم، يقول: إذا تناجيتم فلا تتناجوا فيما يؤثمكم ويحملكم على العدوان: على المجاوزة عن الحد، ومعصية الرسول فيما يأمركم وينهاكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَنَاجَوْاْ بِٱلْبِرِّ وَٱلتَّقْوَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل كل أنواع الخير، وأما التقوى فهو كل ما يقون به أنفسهم عن النار، وقد تقدم ذكره.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ ٱلَّذِيۤ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون هذا الخطاب لهم - أعني: المؤمنين والكافرين الذين يقرون بالحشر - لأن أهل الكتاب وبعض المشركين يقرون بالبعث، وبعض المشركين ينكرون مع الدهرية.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلنَّجْوَىٰ مِنَ ٱلشَّيْطَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: النجوى الذين كانوا يتناجون بالإثم والعدوان ومعصية الرسول، ليس كل نجوى على ظاهر ما يخرج الخطاب عامّاً؛ ولكن يرجع إلى النجوى التي ذكرنا، وهو الذي نهوا عنه.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلنَّجْوَىٰ مِنَ ٱلشَّيْطَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جائز أن يكون معناه: ابتداء النجوى في الشر من الشيطان، وهو ما ذكر في بعض القصة أن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لما خلق آدم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- قال إبليس للملائكة: أرأيتم إن فضل هو عليكم ما تصنعون؟ فأجابوه بما أجابوا؛ فقال هو: إن فضلت عليه لأهلكنه، وإن فضل هو على لأعادية، فقد ناجاهم في أمر آدم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بالشر، فكان أول النجوى في الشر من الشيطان.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَحْزُنَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لولا أن الشيطان ي حال الحزن يكون أملك على إفسادهم وإخراجهم من أمر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وإدخالهم في نهيه؛ وإلاش لم يكن لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلنَّجْوَىٰ مِنَ ٱلشَّيْطَانِ لِيَحْزُنَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى؛ فدل في أنه - لعنه الله - في حال الحزن والغضب أملك وأقدر من حال السرور والسعة، لكنه بما يدعوه إلى اللذات ويمنيه أشياء كان قصده من ذلك أن يوقعه في الضيق والشدة لما هو عليه أقدم في تلك الحال؛ ولذلك قال لآدم وحواء - عليهما السلام -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:120" id="qr-matreedi-20-120">هَلْ أَدُلُّكَ عَلَىٰ شَجَرَةِ ٱلْخُلْدِ وَمُلْكٍ لاَّ يَبْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/120" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تلقاهم بالغرور بالذي ذكر، ومناهم ما ذكر، وكان قصده من ذلك إبداء عورتهما وإيقاعهما في الضيق والبلاء؛ حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَكَلاَ مِنْهَا فَبَدَتْ لَهُمَا سَوْءَاتُهُمَا...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [طه: 121]، مكن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- إبليس من الشر بالذي ذكرنا، ولم يمكن له من إفساد الطعام واللباس والأشربة ونحو ذلك، وهو دون الأول، وذلك أكثر، لكن هذا في الضرر الدنياوي أكثر؛ فلم يمكنه من إفساد هذه الأشياء تفضلا منه وإحساناً عليهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيْسَ بِضَآرِّهِمْ شَيْئاً إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ليسوا بضارين لهم فيما يتناجون من الكيد بهم والمكر، والله أعلم.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: في دفع من قصدهم من الكيد بهم والمكر والهلاك، وعليه يتوكلون في النصر لهم والمعونة على أعدائهم، والتوفيق لهم في كل خير، وكل هذا وصف المؤمنين وأما المعتزلة، فهم بمعزل عن هذه الآية، وكذلك: المؤمنون على قولهم غير متوكلين على الله؛ لأنهم يقولون: إن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- قد أعطى كلا من النصر والمعونة ما ينتصر على أعدائه وينتقم منهم حتى لا يبقى عنده مزيد ما ينصرهم ويعينهم على شيء؛ فعلى قولهم لا يقع للمؤمنين في التكل على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- شيء؛ لأنه ليس عنده ما ينصرهم ولا ما يعينهم، فعلى ماذا يتوكلون عليه على قولهم إذا لم يملك ما ذكرنا، ومن قولهم: إن على الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يعطي من المعونة والتوفيق حتى لا يبقى عنده مزيد بشيء فلو منع شيئاً من ذلك لم يعطهم يكون جائزاً، ثم إذأ أعطاهم ما ذكروا، ولا يهتدون ولا ينتصرون، والله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:160" id="qr-matreedi-3-160">إِن يَنصُرْكُمُ ٱللَّهُ فَلاَ غَالِبَ لَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/3/160" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:178" id="qr-matreedi-7-178">مَن يَهْدِ ٱللَّهُ فَهُوَ ٱلْمُهْتَدِي</span><a class="vn" href="/quran/7/178" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فدل أن ما قالوا مخالف للكتاب.</span><br/><span>ثم اختلف في اشتقاق النجوى:</span><br/><span>فمنهم من قال: هو النجوة، وهو المكان العالي المرتفع: وذلك أنهم كانوا يقومون في مكان مرتفع فيتحدثون فيه فإذا رأوا من قصد بهم فيتفرقون، أو كلام نحو هذا معناه.</span><br/><span>ومنهم من قال: التناجي: التخالي بما ذكروا، فيكون معنمى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا تَنَاجَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا تحاليتم فلا تتخالوا بما ذكر.</span><br/><span>وقال القتبي: التناجي من التشاور، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا قِيلَ لَكُمْ تَفَسَّحُواْ فِي ٱلْمَجَالِسِ فَٱفْسَحُواْ يَفْسَحِ ٱللَّهُ لَكُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>يخرج على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: وإذا قيل لكم تأخروا في المجلس فتأخروا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ ٱنشُزُواْ فَانشُزُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ارتفعوا وتقدموا؛ فيكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَفَسَّحُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا كان الحضور أولا هم الذين هتمهم السماع العلم به ثم جاء من يريد التفقه فيه، فقيل لهم: تأخروا؛ حتى يقرب من يصير إماماً للناس وفقيهاً لهم. وإذا كان الحضور هم الذين هتمهم أن يكونوا هم الأئمة، ثم جاء بعد ذلك من كان همتهم السماع والعمل به، قيل للذين تقدموا أولا: ارتفعوا وتقدموا حتى يسمع من حضر بعدكم قول النبي <span class="honorific"></span>، والله أعلم.</span><br/><span>والثاني: أنه إذا كان في المجلس أدنى سعة وفسحة ما يمكن تمكين غيره بالتحريك والتفسح دون القيام يقال لهم: تفسحوا. وإذ لم يمكن ذلك إلا بالقيام قيل لهم: قوموا وارتفعوا وتقدموا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْسَحِ ٱللَّهُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتم لوجوهاً:</span><br/><span>أحدها: يفسح الله لكم في القبر، أو في الآخرة في الجنة، أو يفسح الله لكم في المجلس أو يفسح لكم فسحة القلب وتوسعة للعلم والحكم، والله أعلم.</span><br/><span>وقال الحسن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قِيلَ لَكُمْ تَفَسَّحُواْ فِي ٱلْمَجَالِسِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: في القتال والحرب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ ٱنشُزُواْ فَانشُزُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إذا قيل: انهزوا إلى العدو فانهزوا.</span><br/><span>قال قتادة: أي: إذا دعيتم إلى خير أو صلاة فأجيبوا.</span><br/><span>وقيل: هو كل خير: من قتال عدو، أو أمر بمعروف، أو نهي عن منكر، أو حق كائناً ما كان، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْفَعِ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ مِنكُمْ وَٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْعِلْمَ دَرَجَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أخبر أنه يرفع الله الذين آمنوا، وأخبر أنه يرفع الله الذين أوتوا العلممن المؤمنين على الذين لم يؤتوا العلم درجات؛ لفضل العلم على سائر العبادات من الجهاد وغيره؛ ألا ترى أنه قال في آية الجهاد:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:95" id="qr-matreedi-4-95">فَضَّلَ ٱللَّهُ ٱلْمُجَٰهِدِينَ بِأَمْوَٰلِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ عَلَى ٱلْقَٰعِدِينَ دَرَجَةً</span><a class="vn" href="/quran/4/95" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>جعل للمجاهدين على القاعدين فضل درجة، وللذين أوتوا العلم على الذين لم يؤتوا درجات؛ ليعلم فضيلة العلم على غيره، وكذلك قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:122" id="qr-matreedi-9-122">فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَآئِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُواْ فِي ٱلدِّينِ وَلِيُنذِرُواْ قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوۤاْ إِلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>قال بعضهم: إن النبي <span class="honorific"></span> كان يجلس قوماً عند نفسه؛ ليتفقهوا في الدين، ويبعث قوماً سرايا، حتى إذا رجع السرايا أنذرهم الذين تفقهوا في الدين وتعلموا من رسول الله <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>فإن كان التأويل هذا؛ ففيه دلالة فضيلة العلم على الجهاد؛ حتى أحوج أولئك إليهم.</span><br/><span>وقال بعضهم: كان ينفر من كل قوم طائفة؛ ليتفقهوا في الدين، فإذا رجعوا إلى قومهم أنذروا قومهم.</span><br/><span>وقال قتادة: إن بالعلم لأهله فضيلة، وإن له على أهله حقّاً، ولعمري الحق عليك أيها العالم أفضل، والله يعطي كلا من فضل فضله.</span><br/><span>وقتادة يقول في قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قِيلَ لَكُمْ تَفَسَّحُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إنهم كانوا إذا رأوا أحدهم مقبلا يضنون بمجالسهم عند رسول الله <span class="honorific"></span> فأمر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يفسح بعضهم لبعض.</span><br/><span>وقال مقاتل: أقبل نفر من الأنصار ممن شهد بدراً، فسلموا على النبي <span class="honorific"></span> ومن حوله، فردوا السلام، وضنوا بمجلسهم من رسول الله <span class="honorific"></span> فلم يوسعوا لهم؛ فقال لهم رسول الله: "قم يا فلان ويا فلان" لنفر منهم من الذين لم يشهدوا بدراً؛ فتكلم في ذلك المنافقين؛ فنزلت هذه الآية، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا نَاجَيْتُمُ ٱلرَّسُولَ فَقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يشبه أن يكون ما ذكر من مناجاة الرسول -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- على جوه، والناس في مناجاته طبقات:</span><br/><span>أحدهم: يناجيه مسترشداً في أمر الدين، وما ينزل به من النوازل.</span><br/><span>والآخر: يناجيه افتخاراً به على غيره من الناس ومباهاة منه؛ ليعلم أن له خصوصية عند رسول الله <span class="honorific"></span> وفضلا له عنه، وهو صنيع المنافقين.</span><br/><span>والفريق الثالث: يناجونه؛ ليسمعوا الناس الكذب ويسمعوهم غير الذي سمعوا، كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:41" id="qr-matreedi-5-41">سَمَّاعُونَ لِلْكَذِبِ سَمَّاعُونَ لِقَوْمٍ آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/41" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهم اليهود وصنيعهم ما ذكر؛ فجائز أن يخرج المناجاة مع رسول الله <span class="honorific"></span> على الوجوه التي ذكرنا.</span><br/><span>ثم ما ذكر من تقديم الصدقة على المناجاة يخرج على وجوه:</span><br/><span>أحدها: أمر بتقديم الصدقة؛ لعظم قدر رسول الله <span class="honorific"></span> والخصوصية له، يطهر بتلك الصدقة ويصير أهلا لمناجاة بها، وهو كالطهارة التي جعلها سبباً للوصول إلى مناجاة الرب،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>.</span><br/><span>والثاني: لما خصهم بمناجاة الرسول، وجعلهم أهلا لها، أمرهم بتقديم الصدقة؛ شكراً له منهم بذلك.</span><br/><span>والثالث: جائز أن يكون أمرهم بتقديم الصدقة؛ امتحاناً منه أياهم؛ ليظهر حقيقة أمرهم، وهو ما جعل الأمر بالجهاد سبباً لظهور نفاقهم وارتيابهم في الأمر؛ فكذلك الأول، والله أعلم.</span><br/><span>وجائز أن يكون الأمر بالصدقة لأهل المناجاة على الذين كانت لهم حوائج عند رسول الله <span class="honorific"></span> فيمنعونه عن قضاء حاجاتهم بالاشتغال بالمناجاة، أمرهم بالصلة لأولئك؛ تطييباً لقلوبهم، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَأَطْهَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: أن تقديم الصدقة أطهر لقلوبكم من ترك الصدقة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن لَّمْ تَجِدُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جائز أن يكون هذا الأمر لأهل الغناء دون الفقر، حتى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن لَّمْ تَجِدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تصدقون به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءَأَشْفَقْتُمْ أَن تُقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال عامة أهل التأويل: أي: أبخلتم يأهل الميسرة أن تقدموا بين [يدي] نجواكم صدقات؟</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذْ لَمْ تَفْعَلُواْ وَتَابَ ٱللَّهُ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: تجاوز عنكم إذا لم تفعلوا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ وَآتُواْ ٱلزَّكَاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: إذا لم تصدقوا تلك الصدقة فآتوا زكاة أموالكم.</span><br/><span>قال أهل التأويل: نسخ ما أمروا به من الصدقة عن المناجاة بما ذكر: من إقامة الصلاة، وإيتاء الزكاة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَٱللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا وعيد، ثم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا نَاجَيْتُمُ ٱلرَّسُولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة قبول خبر الواحد؛ لأنه يناجيه ولا يعلم به غيره؛ دل أنه يقبل إذا أخبر به غيره.</span><br/><span>وفيه أن لا كل مناجاة تكون من الشيطان؛ لأن النبي <span class="honorific"></span> ناجى من ذكر؛ فدل أنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلنَّجْوَىٰ مِنَ ٱلشَّيْطَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مصروف إلى ما سبق ذكره.</span><br/><span>وفيه ألا يفهم من ذكر اليد الجارحة لا محالة؛ فإنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وليس للنجوى يدٌ ولا بين، وكذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:42" id="qr-matreedi-41-42">لاَّ يَأْتِيهِ ٱلْبَاطِلُ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/42" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ولم يشكل على أحد أنه لم يرد باليد الجارحة هاهنا؛ فكيف فهم فيما أضيف إلى الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:64" id="qr-matreedi-5-64">بَلْ يَدَاهُ مَبْسُوطَتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/5/64" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقول رسول الله صلى لله عليه وسلم: "الصدقة تقع في يد الرحمن": الجارحة، لولا فساد اعتقادهم في الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وتشبيههم إياه بالخلق.</span><br/><span>وقال قتادة: أكثروا النجوى مع رسول الله <span class="honorific"></span> فمنعهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا نَاجَيْتُمُ ٱلرَّسُولَ فَقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَةً...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>وعن علي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال: أنا أول من عمل بها، تصدقت بكذا، ثم نزلت الرخصة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.dAB2d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:14-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:14" id="qr-matreedi-58-14">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ تَوَلَّوْاْ قَوْماً غَضِبَ ٱللَّهُ عَلَيْهِم مَّا هُم مِّنكُمْ وَلاَ مِنْهُمْ وَيَحْلِفُونَ عَلَى ٱلْكَذِبِ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/14" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:15" id="qr-matreedi-58-15">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُمْ عَذَاباً شَدِيداً إِنَّهُمْ سَآءَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/15" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:16" id="qr-matreedi-58-16">ٱتَّخَذْوۤاْ أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ فَلَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/16" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:17" id="qr-matreedi-58-17">لَّن تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلاَ أَوْلاَدُهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ شَيْئاً أُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/17" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:18" id="qr-matreedi-58-18">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ ٱللَّهُ جَمِيعاً فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَمَا يَحْلِفُونَ لَكُمْ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ عَلَىٰ شَيْءٍ أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ ٱلْكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/18" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:19" id="qr-matreedi-58-19">ٱسْتَحْوَذَ عَلَيْهِمُ ٱلشَّيْطَانُ فَأَنسَاهُمْ ذِكْرَ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/19" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:20" id="qr-matreedi-58-20">إِنَّ الَّذِينَ يُحَآدُّونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَـٰئِكَ فِي ٱلأَذَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/58/20" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:21" id="qr-matreedi-58-21">كَتَبَ ٱللَّهُ لأَغْلِبَنَّ أَنَاْ وَرُسُلِيۤ إِنَّ ٱللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" data-v="58:22" id="qr-matreedi-58-22">لاَّ تَجِدُ قَوْماً يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ يُوَآدُّونَ مَنْ حَآدَّ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَوْ كَانُوۤاْ آبَآءَهُمْ أَوْ أَبْنَآءَهُمْ أَوْ إِخْوَانَهُمْ أَوْ عَشِيرَتَهُمْ أُوْلَـٰئِكَ كَتَبَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلإِيمَانَ وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مِّنْهُ وَيُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا رَضِيَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ أُوْلَـٰئِكَ حِزْبُ ٱللَّهِ أَلاَ إِنَّ حِزْبَ ٱللَّهِ هُمُ ٱلْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.2FDCC"/><p id="115.87DAd"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ تَوَلَّوْاْ قَوْماً غَضِبَ ٱللَّهُ عَلَيْهِم مَّا هُم مِّنكُمْ وَلاَ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يذكر سفه المنافقين لرسول الله <span class="honorific"></span> لتوليهم قوماً غضب عليهم، على ما علم منهم أن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- قد غضب عليهم؛ لكنه تولوهم طمعا منهم في أموالهم وفيما كان عندهم من السعة وفضل الدنيا، ثم أخبر أنهم ليسوا منكم، أي: ليسوا على دينكم، ولا أنتم منهم، أي: على دينهم، أي: أولئك اليهود؛ لكنهم يتولونهم طمعاً فيما عندهم من فضل الدنيا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْلِفُونَ عَلَى ٱلْكَذِبِ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>كأنه قيل لهم: لم توليتم قوماً غضب الله عليهم؟! فحلفوا أنهم لم يتولوهم؛ فأخبر أنهم كاذبون في حلفهم.</span><br/><span>وفيه دلالة إثبات رسالة محمد <span class="honorific"></span> لأنهم تولوا اليهود سرّاً من المؤمنين، وحلفوا كذاباً، فأخبرهم رسول الله <span class="honorific"></span> بتوليهم وكذبهم في الحلف؛ دل أنه - عليه الصلاة والسلام - عرف ذلك بالوحي ثم أخبر ما أعدّ لهم في الآخرة بتوليهم أولئك وحلفهم بالكذب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُمْ عَذَاباً شَدِيداً إِنَّهُمْ سَآءَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: قد أساءوا إلى أنفسهم بعملهم الذي عملوا في الدنيا.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّخَذْوۤاْ أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي حلفهم الذي حلفوا: إنهم لم يتولوا أولئك اليهود جنة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل: صدوا أنفسهم عن سبيل الله، أو صدوا الناس عن سبيله بما ذكر.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: يهانون في ذلك العذاب.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلاَ أَوْلاَدُهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يخبر أن أموالهم التي لأجلها تولوا اليهود وعاندوا المؤمنين لا تغنيهم تلك الأموال من عذاب الله شيئاً إذا نزل بهم، ثم أخبر عن شدة سفههم أنهم يحلفون في الآخرة كما يحلفون لكم في الدنيا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ ٱللَّهُ جَمِيعاً فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَمَا يَحْلِفُونَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم فيه أن الآية لا تضطر أحداً إلى الإيمان به والتوحيد؛ لأن الآية [ليست] أعظم من قيام الساعة، ثم لم يمنعهم ذلك عن الكذب والكفر به، ولا اضطرهم إلى الإيمان به، وكذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:23" id="qr-matreedi-6-23">ثُمَّ لَمْ تَكُنْ فِتْنَتُهُمْ إِلاَّ أَن قَالُواْ وَٱللَّهِ رَبِّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/23" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>في الدنيا؛ فإذا كان ما ذكرنا، كان تأويل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:4" id="qr-matreedi-26-4">إِن نَّشَأْ نُنَزِّلْ عَلَيْهِمْ مِّنَ ٱلسَّمَآءِ آيَةً فَظَلَّتْ أَعْنَاقُهُمْ لَهَا خَاضِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/4" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:111" id="qr-matreedi-6-111">وَلَوْ أَنَّنَا نَزَّلْنَآ إِلَيْهِمُ ٱلْمَلاۤئِكَةَ وَكَلَّمَهُمُ ٱلْمَوْتَىٰ وَحَشَرْنَا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلاً مَّا كَانُواْ لِيُؤْمِنُوۤاْ إِلاَّ أَن يَشَآءَ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/111" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: أنهم يؤمنون إذا شاء الله، ولا يؤمنون، وإن نزل عليهم الآيات التي ذكر، ولا آية أعظم مما ذكر من إنزال الملائكة، وإحياء الموتى، وتكليمهم أنهم على الباطل، وإن الحق هو الذي دعا رسول الله <span class="honorific"></span> إليه؛ دل هذا كله أن الآية لا تضطر أهلها على الإيمان، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱسْتَحْوَذَ عَلَيْهِمُ ٱلشَّيْطَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱسْتَحْوَذَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: غلبهم الشيطان.</span><br/><span>وقال مقاتل: أي أحاط بهم.</span><br/><span>وقال الزجاج والقتبي: أي: استولى عليهم. وذلك كله يرجع إلى معنى واحد، وفيه أن الشيطان قد سلط عليهم حتى غلب عليهم بإجابتهم بما دعاهم إليه من معاداة الله ورسوله والمؤمنين، ولكن سلطانه على ما ذكر، وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:100" id="qr-matreedi-16-100">إِنَّمَا سُلْطَانُهُ عَلَىٰ ٱلَّذِينَ يَتَوَلَّوْنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/16/100" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فعليهم إذا عملوا بما أراد وأجابوه إلى ما دعا.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنسَاهُمْ ذِكْرَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحتمل: أي: أنساهم عظمة الله، أو نعم الله وإحسانه، أو شكر نعمه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَـٰئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الحزب هو جمع الفرق؛ تحزبوا، أي: تفرقوا، فحزبه هو جنده كما قال أهل التأويل؛ لأنهم يصيرون فرقاً، ثم يجتمعون، فيكونون جندا له، وجند الرجل هم الذين يستعملهم فيما شاء من القتال وغيره، ويصدرون لرأيه؛ فعلى ذلك أولئك الكفرة هم جنده.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الخَاسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لأنه مناهم في الدنيا أمورا، وأملهم تأميلات فيما اتبعوه، فلم يصلوا إلى شيء من ذلك، وفي الآخرة بقوله: أن لا بعث ولا جنة ولا نار، ولهم فيها عذاب؛ فخسروا الدارين جميعاً.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُحَآدُّونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَـٰئِكَ فِي ٱلأَذَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: في الأسفلين، وقيل: في المهزومين، وقيل: في الآخرين، وقيل: هو في الآخرة؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:212" id="qr-matreedi-2-212">وَٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ فَوْقَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/2/212" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وأما في الدنيا فربما يكونون هم الغالبين.</span><br/><span>ومنهم من يقول: ذلك في الدارين جميعاً هم الأذلاء، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَتَبَ ٱللَّهُ لأَغْلِبَنَّ أَنَاْ وَرُسُلِيۤ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: قضاء الله لأغلبين، ثم قال بعضهم: ليغلبن محمد <span class="honorific"></span> كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:33" id="qr-matreedi-9-33">هُوَ ٱلَّذِيۤ أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِٱلْهُدَىٰ وَدِينِ ٱلْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى ٱلدِّينِ كُلِّهِ</span><a class="vn" href="/quran/9/33" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وفعل ذلك.</span><br/><span>وجائز أن يكون المراد منه جملة رسله؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:171" id="qr-matreedi-37-171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:172" id="qr-matreedi-37-172">إِنَّهُمْ لَهُمُ ٱلْمَنصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:173" id="qr-matreedi-37-173">وَإِنَّ جُندَنَا لَهُمُ ٱلْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/173" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:51" id="qr-matreedi-40-51">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم الغلبة قد تكون من وجهين:</span><br/><span>أحدهما: بالحجج والبراهين، وما من رسول إلا وقد غلب على خصمانه بالحجة.</span><br/><span>والثاني: بالقتال والحرب، وكانت العاقبة للرسل - عليهم السلام - لما لم يذكر أنه قتل رسول الله <span class="honorific"></span>، والله أعلم.</span><br/><span>وإضافة الغلبة إلى نفسه؛ على إراة الرسل [و] أوليائه؛ على ما ذكرنا في غير موضع.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قوي بذاته؛ لأنه يكون قوة من دونه، وكذلك كل من دونه بتكوينه.</span><br/><span>أو يكون فيه بشارة لأوليائه أنه قوي عزيز بذاته: أنه ينصركم على أعدائهم ويقهرهم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ تَجِدُ قَوْماً يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ يُوَآدُّونَ مَنْ حَآدَّ ٱللَّهَ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>قال عامة أهل التأويل: نزلت في حاطب بن أبي بلتعة؛ لأنه كان كتب إلى أهل مكة: إن رسول الله يقصد إليكم؛ فخذوا حذركم، وكان له بمكة أهل؛ فأراد أن يكون له عنددهم يد، فشعر بذلك رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: "ما حملك على هذا؟ فقال ما ذكرنا؛ فنزلت الآية فإن كان نزولها فيه على ما ذكروا فيه براءة من وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أنه لم يرجع عن الإيمان والتصديق لرسول الله <span class="honorific"></span>، وأنه لا يعود إلى مثله بعد ذلك أبداً.</span><br/><span>والثاني: أنه لم يقصد بصنيعه مودتهم؛ ولكن قصد إلقاء المودة إليهم؛ ليقع عندهم أنه وادهم، وهو في الحقيقة يلقي المودة، وقد يكون ذلك كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:1" id="qr-matreedi-60-1">تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بِٱلْمَوَدَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/60/1" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والله أعلم.</span><br/><span>وإن كانت الآية في غير حاطب فهي للمؤمنين الذين حققوا الإيمان بالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وثبتوا عليه؛ لأن أهل الإيمان كانوا أصنافاً ثلاثة: صنف محققون، وصنف يظهرون القتال مع أعدائهم، وصنف منهم لا يقدرون على إظهار ذلك والمناصبة معهمه، ولكن يتبعون الأقوياء منهم فأهل الصنف الثالث مترددون يوادون الكفرة في السر، ويظهرون الموافقة للمؤمنين؛ فجائز أن يكون قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ تَجِدُ قَوْماً يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: الذين يحققون الإيمان بالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- واليوم الآخر [لا] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوَآدُّونَ مَنْ حَآدَّ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ولكن إما يوادهم من لم يحقق الإيمان؛ فيكون فيه إخبار عن إثبات الإيمان في قلوبهم كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَـٰئِكَ كَتَبَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلإِيمَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: أثبت في قلوبهم الإيمان؛ فلا يجعون عنه، وفيه أن الإيمان موضعه القلب.</span><br/><span>وفي حرف ابن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: (ما كان لقوم يؤمنون بالله واليوم الآخر أن يوادوا من حاد الله) وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مِّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل :أيدهم بنور الإيمان الذي أثبت في قلوبهم، وأخبر - عز وجل - أنه أثبت المؤمنين على الإيمان</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:27" id="qr-matreedi-14-27">يُثَبِّتُ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱلْقَوْلِ ٱلثَّابِتِ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:24" id="qr-matreedi-14-24">كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرةٍ طَيِّبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/24" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مِّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: برحمة منه.</span><br/><span>ثم وصف ما أعد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهم في الآخرة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا رَضِيَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ أُوْلَـٰئِكَ حِزْبُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: جند الله، على ما ذكرنا: أنهم يأتمرون بأمره، ويقاتلون أعداءه، ويوالون أولياءه؛ فهم جند الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إِنَّ حِزْبَ ٱللَّهِ هُمُ ٱلْمُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: هم الناجون، وقيل: الباقون في نعم الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- والله أعلم بالصواب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.DB94A"/></div></div></div></div></body></html>