<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المائدة (آية ٩٩ – ١٢١)" id="ch11"><h1 id="115.1L8A4">سورة المائدة (آية ٩٩ – ١٢١)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="5:99-103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:99" id="qr-matreedi-5-99">مَّا عَلَى ٱلرَّسُولِ إِلاَّ ٱلْبَلاَغُ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا تَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/99" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:100" id="qr-matreedi-5-100">قُل لاَّ يَسْتَوِي ٱلْخَبِيثُ وَٱلطَّيِّبُ وَلَوْ أَعْجَبَكَ كَثْرَةُ ٱلْخَبِيثِ فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ يٰأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/100" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:101" id="qr-matreedi-5-101">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَسْأَلُواْ عَنْ أَشْيَآءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ وَإِن تَسْأَلُواْ عَنْهَا حِينَ يُنَزَّلُ ٱلْقُرْآنُ تُبْدَ لَكُمْ عَفَا ٱللَّهُ عَنْهَا وَٱللَّهُ غَفُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/101" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:102" id="qr-matreedi-5-102">قَدْ سَأَلَهَا قَوْمٌ مِّن قَبْلِكُمْ ثُمَّ أَصْبَحُواْ بِهَا كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/102" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.B6a68"/><p id="115.546df"><span><tafsir><span>قوله - عز جل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا عَلَى ٱلرَّسُولِ إِلاَّ ٱلْبَلاَغُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</span><br/><span>أحدهما: ردّاً على من يقول: إن الموعظة لا تنفع ولا تنجع فيه إذا لم يكن الواعظ مستعملا لما يعظ غيره؛ إذ ليس أحد من الخلق أشد استعمالا من الرسل - عليهم السلام - ثم لا تنفع مواعظهم وذكراهم قومهم، ولا تنجع فيهم؛ لشؤمهم ولشدة تعنتهم.</span><br/><span>والثاني: إنباء أن ليس على الرسل إلا البلاغ، ولا ضرر عليهم بترك القوم إجابتهم؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:54" id="qr-matreedi-24-54">فَإِن تَوَلَّوْاْ فَإِنَّمَا عَلَيْهِ مَا حُمِّلَ وَعَلَيْكُمْ مَّا حُمِّلْتُمْ وَإِن تُطِيعُوهُ تَهْتَدُواْ وَمَا عَلَى ٱلرَّسُولِ إِلاَّ ٱلْبَلاَغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/24/54" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا تَكْتُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تبدون من العداوة لمحمد <span class="honorific"></span> ولأصحابه، وبنصب الحرب والقتال معهم، وما تكتمون من المكر له، والقصد لقتله؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأنفال: 30]، كانوا يمكرون، ويقصدون قصد إهلاكه، لكن الله - عز وجل - أطلع رسوله على مكرهم، وأخبر أنه يعصمه عن الناس، وقال -:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:64" id="qr-matreedi-5-64">كُلَّمَآ أَوْقَدُواْ نَاراً لِّلْحَرْبِ أَطْفَأَهَا ٱللَّهُ وَيَسْعَوْنَ فِي ٱلأَرْضِ فَسَاداً</span><a class="vn" href="/quran/5/64" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لاَّ يَسْتَوِي ٱلْخَبِيثُ وَٱلطَّيِّبُ وَلَوْ أَعْجَبَكَ كَثْرَةُ ٱلْخَبِيثِ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: خرج عن سؤال قد سبق منهم عن كثرة الأموال؛ لما رأوا أولئك كانوا يستكثرون ويجمعون من حيث يحل ولا يحل، فمالت أنفسهم إلى ذلك ورغبت، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَسْتَوِي ٱلْخَبِيثُ وَٱلطَّيِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال: إن القليل من الطيب خير من الكثير من الخبيث، والله أعلم.</span><br/><span>والثاني: أنهم رغبوا في عبادة أولئك من الترهب والاعتزال عن الناس؛ لدفع أذى أنفسهم عنهم، وكثرة ما كانوا يتحملون من الشدائد والمشقة؛ فرغبوا في ذلك، وهموا على ذلك، على ما ذكر في القصة عن بعض أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>: أنهم هموا أن يترهبوا ويعتزلوا من الناس؛ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لاَّ يَسْتَوِي ٱلْخَبِيثُ وَٱلطَّيِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن العمل القليل مع أصل طيب خير من الكثير مع خبث الأصل.</span><br/><span>وقوله - عز جل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مخالفة أمره ونهيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه دلالة أن الله لا يخاطب أحداً إلا من كمل عقله وتم، وبالله العصمة.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَسْأَلُواْ عَنْ أَشْيَآءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل: أن يكون النهي عن السؤال عن أشياء خرج عن أسئلة كانت منهم لم يكن لهم حاجة إليها؛ فنهوا عن ذلك إلى أن يقع لهم الحاجة فعند ذلك يسألون، كأنهم سألوه عن البيان والإيضاح لهم قبل أن يحتاجوا إليه؛ ألا ترى أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَسْأَلُواْ عَنْهَا حِينَ يُنَزَّلُ ٱلْقُرْآنُ تُبْدَ لَكُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>ويحتمل: أن يكون خرج النهي عن السؤال ابتداء، على غير تقدم سؤال كان منهم، ولكن نهوا عن السؤال عنها.</span><br/><span>ثم يحتمل بعد هذا: أن كان منهم على ابتداء سؤال، كان من أهل النفاق يسألون سؤال تعنت لا سؤال استرشاد، يسألون منه آيات بعد ما ظهرت لهم، وثبت عندهم الحجج، وعرفوا أنه رسول الله <span class="honorific"></span>. وإن كان النهي للمؤمنين فهو ما ذكرنا من سؤال البيان قبل وقوع الحاجة إليه.</span><br/><span>وقيل: نزلت في قوم سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> عن أشياء: قال أحدهم: من أبي؟ وقال آخر: أين أنا؟ قال: "أَنْتَ في النَّارِ، وأَنْتَ ابْنُ فُلانٍ" ونحو ذلك من الأسئلة؛ فنهوا عن ذلك.</span><br/><span>وقيل:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ذكر رسول الله <span class="honorific"></span> الحج، فقال رجل: أفي كل عام يا رسول الله؟ [فقال:] لَوْ قُلْتُ: نَعَمْ، صَارَ مَفْرُوضاً، فَإِذَا صَارَ مَفْرُوضاً تَرَكْتُمْ، وَإِذَا تَرَكْتُمْ جَحَدْتُمْ، وَإِذَا جَحَدْتُمْ كَفَرْتُمْ؛ لأنَّ مَنْ جَحَدَ فَرْضاً مِمَّا فَرَضَهُ اللهُ كَفْرَ"</span></hadeeth><tafsir><span>أو كلام نحو هذا، ولا يجب أن يفسر هذا أنه كان في كذا؛ إذ ليس في كتاب الله بيان سوى أن فيه النهي عن سؤال ما لا يحتاج إليه.</span><br/><span>وعن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَسْأَلُواْ عَنْ أَشْيَآءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد عفا الله عنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تظهر لكم تسؤكم، أي: أمرتم العمل بها، والله أعلم بذلك.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَأَلَهَا قَوْمٌ مِّن قَبْلِكُمْ ثُمَّ أَصْبَحُواْ بِهَا كَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا يدل على أن النهي عن السؤال في الآي لأحد شيئين:</span><br/><span>إما أن سألوا الآيات عنه بعد ما ظهرت وثبتت لهم رسالته، فلما أتى بها كفروا بها؛ ألا ترى أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ سَأَلَهَا قَوْمٌ مِّن قَبْلِكُمْ ثُمَّ أَصْبَحُواْ بِهَا كَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقد كان الأمم السالفة يسألون من الرسل - عليهم السلام - الآيات بعد ظهورها عندهم.</span><br/><span>ويحتمل: ما ذكرنا من قولهم: أين نحن؟ ومن أبي؟ ومن أنا؟ ونحوه، فلما أن أخبرهم بذلك كفروا به، والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.999ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:103-106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:103" id="qr-matreedi-5-103">مَا جَعَلَ ٱللَّهُ مِن بَحِيرَةٍ وَلاَ سَآئِبَةٍ وَلاَ وَصِيلَةٍ وَلاَ حَامٍ وَلَـٰكِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ يَفْتَرُونَ عَلَىٰ ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ وَأَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/103" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:104" id="qr-matreedi-5-104">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْاْ إِلَىٰ مَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ وَإِلَى ٱلرَّسُولِ قَالُواْ حَسْبُنَا مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَآ أَوَلَوْ كَانَ آبَاؤُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ شَيْئاً وَلاَ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/104" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:105" id="qr-matreedi-5-105">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ عَلَيْكُمْ أَنْفُسَكُمْ لاَ يَضُرُّكُمْ مَّن ضَلَّ إِذَا ٱهْتَدَيْتُمْ إِلَى ٱللَّهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/105" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.3Db9B"/><p id="115.A5EAA"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا جَعَلَ ٱللَّهُ مِن بَحِيرَةٍ وَلاَ سَآئِبَةٍ وَلاَ وَصِيلَةٍ وَلاَ حَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي: ما جعل الله قربانا مما جعلوا هم؛ لأنهم كانوا يجعلون ما ذكر من البحيرة والسائبة؛ وما ذكر قربانا يتقربون بذلك إلى الأصنام والأوثان التي كانوا يعبدونها دون الله، فقال: ما جعل الله من ذلك شيئاً مما جعلتم أنتم من البحيرة والسائبة، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا جَعَلَ ٱللَّهُ مِن بَحِيرَةٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span> وما ذكر، أي: ما أمر بذلك، ولا أذن له.</span><br/><span>قيل: حرم أهل الجاهلية هذه الأشياء، منها: ما حرموه على نسائهم دون رجالهم، ومنها: ما حرموه على الرجال والنساء، ومنها: ما جعلوه لآلهتهم به.</span><br/><span>ثم قيل: البحيرة: ما كانوا يجدعون آذانها ويدعونها لآلهتهم.</span><br/><span>والسائبة: ما كانوا يسيبونها.</span><br/><span>والوصيلة: ما كانت الناقة إذا ولدت ذكرا وأنثى في بطن قالوا: وصلت أخاها؛ فلم يذبحوها، [وتركوها] لآلهتهم.</span><br/><span>قال أبو عبيد: البحيرة: إذا نتجت خمسة أبطن قطعت آذانها وتركت. والسائبة: إذا ولدت خمسة أبطن سيبت؛ فلا ترد عن حوض ولا علف. والوصيلة من الغنم: إذا ولدت عناقين تركا، وإذا ولدت عناقاً وجدياً، قالوا: وصلت العناق الجدي وتركا، وإذا نتجت [جدياً] ذبح. والحامي: إذا نظر إلى عشرة من ولده، قيل: حمى ظهره؛ فلا يركب، ولا يحمل عليه شيء.</span><br/><span>وقال مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ حَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إذا ضرب الجمل من ولد البحيرة فهو الحامي، والحامي: اسم. والسائبة من الغنم على نحو ذلك، إلا أنها ما ولدت من ولد بينها وبين ستة أولاد كانت على هيئتها، فإذا ولدت السابع ذكراً أو ذكرين نحر، فأكله رجالهم دون نسائهم، وإن أتأمت بذكر وأنثى فهي وصيلة؛ يترك ذبح الذكر بالأنثى، وإن كانتا اثنتين تركتا.</span><br/><span>وقال القتبي: البحيرة: الناقة إذا نتجت خمسة أبطن والخامس ذكر نحر، فأكله [رجالهم ونساؤهم]، وإن كان الخامس أنثى شقوا أذنها، وكان حراماً على النساء لحمها ولبنها، فإذا ماتت حلت للنساء.</span><br/><span>والسائبة: البعير يسيب بنذر يكون على الرجل إن سلمه الله من مرضه، أو بلغه منزله، أن يفعل ذلك.</span><br/><span>والوصيلة من الغنم: كانوا إذا ولدت الشاة سبعة أبطن نظروا: فإن كان السابع ذكرا ذبح، فأكل منه الرجال والنساء، وإن كانت أنثى تركت في الغنم، وإن كان ذكراً [وأنثى]، قالوا: وصلت أخاها؛ فلم يذبح لمكانها، وكان لحومهما حراماً على النساء، وليست الأنثى حراماً على النساء، إلا أن يموت منهما شيء فيأكله الرجال والنساء.</span><br/><span>والحامي: الفحل إذا ركب ولد ولده. ويقال: إذا نتج من صلبه عشرة أبطن، قالوا حمى ظهره، ولا يركب، ولا يمنع من كلأ ولا ماء.</span><br/><span>كانوا يحرمون الانتفاع بما ذكرنا، ويقولون: إن الله حرم ذلك علينا، وهو ما ذكر في آية أخرى قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ للَّهِ مِمَّا ذَرَأَ مِنَ ٱلْحَرْثِ وَٱلأَنْعَٰمِ نَصِيباً فَقَالُواْ هَـٰذَا للَّهِ بِزَعْمِهِمْ وَهَـٰذَا لِشُرَكَآئِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأنعام: 136] يحرمون أشياء على أنفسهم، ويضيفون تحريمها إلى الله، ثم سفه أحلامهم بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:143" id="qr-matreedi-6-143">ثَمَٰنِيَةَ أَزْوَٰجٍ مَّنَ ٱلضَّأْنِ ٱثْنَيْنِ وَمِنَ ٱلْمَعْزِ ٱثْنَيْنِ قُلْ ءَآلذَّكَرَيْنِ حَرَّمَ أَمِ ٱلأُنثَيَيْنِ أَمَّا ٱشْتَمَلَتْ عَلَيْهِ أَرْحَامُ ٱلأُنثَيَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/6/143" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم يكن تحريمهم هذه الأشياء بالسمع، ولكن رأياً منهم وتبحثاً؛ فاحتج الله عليهم على ذلك الوجه؛ ليظهر فساد قولهم من الوجه الذي ادعوا، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:143" id="qr-matreedi-6-143">قُلْ ءَآلذَّكَرَيْنِ حَرَّمَ أَمِ ٱلأُنثَيَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/6/143" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فإن قالوا: الذكرين، فقد كان من الذكر ما لم يحرم، وإن قالوا: أنثى، فقد كان من الأنثى ولم يكن فيها تحريم؛ ففيه دليل أن الحكم إذا كان بعلة يجب وجوب ذلك الحكم ما كانت تلك العلة قائمة، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْاْ إِلَىٰ مَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ وَإِلَى ٱلرَّسُولِ قَالُواْ حَسْبُنَا مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَآ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، كأنها نزلت في مشركي العرب، وكانوا أهل تقليد، لا يؤمنون بالرسل، ولا يقرون بهم، إنما يقلدون آباءهم في عبادة الأوثان والأصنام، فإذا ما دعاهم رسول الله <span class="honorific"></span> إلى ما أنزل اليه إليه، أو دعاهم أحد إلى ذلك، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسْبُنَا مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَآ</span><span class="ve">﴾</span></span>، [كقوله]:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:23" id="qr-matreedi-43-23">إِنَّا وَجَدْنَآ ءَابَآءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ ءَاثَارِهِم مُّقْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/23" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ونحو ذلك: يقلدون آباءهم في ذلك؛ فقال الله عز - وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَوْ كَانَ آبَاؤُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ شَيْئاً وَلاَ يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تتبعون آباءكم وتقتدون بهم، وإن كنتم تعلمون أن آباءكم لا يعلمون شيئاً في أمر الدين ولا يهتدون، وكذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:24" id="qr-matreedi-43-24">قَٰلَ أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ بِأَهْدَىٰ مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ آبَآءَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/43/24" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تتبعون أباءكم وتقتدون بهم، وإن جئتكم بأهدى مما كان عليه آباؤكم؛ يسفههم في أحلامهم في تقليدهم آباءهم، وإن ظهر عندهم أنهم على ضلال وباطل.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ عَلَيْكُمْ أَنْفُسَكُمْ لاَ يَضُرُّكُمْ مَّن ضَلَّ إِذَا ٱهْتَدَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظن بعض الناس أن الآية رفعت الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والسعة في ترك ذلك، وليس فيه رفع الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر - ولكن فيه إنباء أن ليس علينا فيما يرد ولا يقبل من الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر - شيء، وهو كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:52" id="qr-matreedi-6-52">مَا عَلَيْكَ مِنْ حِسَابِهِم مِّن شَيْءٍ وَمَا مِنْ حِسَابِكَ عَلَيْهِمْ مِّن شَيْءٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/52" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وكقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تَوَلَّوْاْ فَإِنَّمَا عَلَيْهِ مَا حُمِّلَ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [النور: 54] ليس فيه رخصة ترك تبليغ الرسالة إليهم، ورفعه عنه، ولكن إخبار أن ليس عليه فيما يرد وترك القبول شيء، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:48" id="qr-matreedi-42-48">إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ ٱلْبَلاَغُ</span><a class="vn" href="/quran/42/48" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؛ فعلى ذلك الأول، والله أعلم.</span><br/><span>ويحتمل: أن يكون في الآية دليل الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؛ لأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَضُرُّكُمْ مَّن ضَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بترك قبول الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا ٱهْتَدَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنتم بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، بل الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر واجب، وبذلك وصف الله هذه الأمة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:110" id="qr-matreedi-3-110">كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ بِٱلْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ ٱلْمُنْكَرِ</span><a class="vn" href="/quran/3/110" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وعن رسول الله <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"مَنْ لَمْ يَرْحَمْ صَغِيرَنَا، وَلَمْ يُوَقِّرْ كَبِيرَنَأ، وَلَمْ يَأْمُرْ بِالْمَعْرُوفِ، وَلَمْ يَنْهَ عِنِ الْمُنْكَرِ فَلَيْسَ مِنَّا"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وعن عائشة -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا -</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن رسول الله <span class="honorific"></span> دخل عليَّ - وقد حفزه - النفس، فتوضأ، ثم خرج إلى المسجد، فقمت من وراء الحجاب، فصعد المنبر، ثم قال: أَيُّهَا النَّاسُ، إِنَّ اللهَ يَقُولُ: مُرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَانْهوا عَنِ الْمُنْكَرِ قَبْلَ أَنْ تَدْعُونِي فَلاَ أُجِيبَكُمْ، وَتَسْأَلُونِي فَلاَ أُعْطِيكُمْ، وَتَسْتَغِيثُونِي فَلاَ أُغِيثَكُمْ، وَتَسْتَنْصِرُونِي فَلاَ أَنْصُرَكُمْ"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وعن أبي بكر [الصديق] -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يأيها الناس، إنكم تقرءون هذه الآية، وإني سمعت رسول الله <span class="honorific"></span> يقول: إِنَّ النَّاسَ إِذَا رَأَوْا مُنْكَراً فَلَمْ يُغَيِّرُوهُ يُوشِكُ أَنْ يَعُمَّهُمْ اللهُ بِعِقَابٍ"</span></hadeeth><tafsir><span>، وبقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:63" id="qr-matreedi-5-63">لَوْلاَ يَنْهَاهُمُ ٱلرَّبَّانِيُّونَ وَٱلأَحْبَارُ عَن قَوْلِهِمُ ٱلإِثْمَ</span><a class="vn" href="/quran/5/63" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية.</span><br/><span>ثم الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر على مراتب: مع الكفرة: بالقتال والحرب، ومع المؤمنين: باليد واللسان.</span><br/><span>[و] الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر واجب فرض، ما لم يدخل في ذلك فساد، ويصير الأمر به والنهي عنه منكراً، فإذا خشوا ذلك يرخص لهم الترك، وإلا روي عن عبد الله بن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- قال: "قولوها ما لم يكن دونها السيف والسوط، فإذا كان دونها السيف والسوط فعليكم أنفسكم".</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى ٱللَّهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الذي يأمر بالمعروف وينهى عن المنكر، والذي يرد عليه المعروف والنهي عن المنكر.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>خرج على الوعيد والتحذير.</span><br/></tafsir></span></span></span></p><p id="115.e2333"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:106-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:106" id="qr-matreedi-5-106">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ ٱلْمَوْتُ حِينَ ٱلْوَصِيَّةِ ٱثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنْكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ إِنْ أَنتُمْ ضَرَبْتُمْ فِي ٱلأَرْضِ فَأَصَابَتْكُم مُّصِيبَةُ ٱلْمَوْتِ تَحْبِسُونَهُمَا مِن بَعْدِ ٱلصَّلاَةِ فَيُقْسِمَانِ بِٱللَّهِ إِنِ ٱرْتَبْتُمْ لاَ نَشْتَرِي بِهِ ثَمَناً وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ وَلاَ نَكْتُمُ شَهَادَةَ ٱللَّهِ إِنَّآ إِذَاً لَّمِنَ ٱلآَثِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/106" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:107" id="qr-matreedi-5-107">فَإِنْ عُثِرَ عَلَىٰ أَنَّهُمَا ٱسْتَحَقَّآ إِثْماً فَآخَرَانِ يَقُومَانِ مَقَامَهُمَا مِنَ ٱلَّذِينَ ٱسْتَحَقَّ عَلَيْهِمُ ٱلأَوْلَيَانِ فَيُقْسِمَانِ بِٱللَّهِ لَشَهَادَتُنَا أَحَقُّ مِن شَهَادَتِهِمَا وَمَا ٱعْتَدَيْنَآ إِنَّا إِذاً لَّمِنَ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/107" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:108" id="qr-matreedi-5-108">ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يَأْتُواْ بِٱلشَّهَادَةِ عَلَىٰ وَجْهِهَآ أَوْ يَخَافُوۤاْ أَن تُرَدَّ أَيْمَانٌ بَعْدَ أَيْمَانِهِمْ وَٱتَّقُوا ٱللَّهَ وَٱسْمَعُواْ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/108" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.E360b"/><p id="115.0cfDE"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يِا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ ٱلْمَوْتُ حِينَ ٱلْوَصِيَّةِ ٱثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنْكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>اختلف فيه:</span><br/><span>عن قتادة قال: رجل مات بقرية من الأرض وترك تركة، وأوصى وصية، وأشهد على وصيته رجلين، فإن اتهما في شهادتهما استحلفا بعد صلاة العصر، وكان يقال: عندها تصبر الأيمان.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُثِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: اطلع منهما على خيانة على أنهما كتما أو كذبا، وشهد رجلان أعدل منهما بخلاف ما قالا، أجيزت شهادتهما، وأبطلت شهادة الأولين.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المسلمين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أهل الكتاب إذا كان ببلد لا يجد إلا هؤلاء.</span><br/><span>وعن الحسن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي: من عشيرتكم، أو آخران من غير عشيرتكم، فيقول: إن الحق على المسلم إذا أراد أن يوصي أن يسند الوصاية إلى أهل عشيرته، وكذلك يشهد على ذلك من أهل عشيرته؛ لأن أهل عشيرته أحفظ لذلك، وأحوط، وأكثر عناية، وأقوم للشهادة، ولا كذلك الأجنبيان.</span><br/><span>فإن قال قائل: خاطب الله - عز وجل - المؤمنين جملة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يِا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فكيف يحتمل أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير عشيرتكم، وكيف لا؟ انصرف قوله: أو آخران من غيركم من غير دينكم؟ فنقول سبحان الله!! ما أعظم هذا القول!! يرد شهادة موحد، مخلص دينه لله لفسق يرتكبه، ويأمر بقبول شهادة كافر، كاذب، قائل لله بالولد والشريك، هذا مما لا يحتمل.</span><br/><span>وقال - أيضاً -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحْبِسُونَهُمَا مِن بَعْدِ ٱلصَّلاَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم كانوا يستهزئون بالصلاة إذا نودي لها بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:58" id="qr-matreedi-5-58">وَإِذَا نَادَيْتُمْ إِلَى ٱلصَّلاَةِ ٱتَّخَذُوهَا هُزُواً وَلَعِباً</span><a class="vn" href="/quran/5/58" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>دل أنه لا يحتمل ما ذكروا.</span><br/><span>وعن سعيد بن جبير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا حضر المسلم الموت في السفر فلم يجد مسلمين، فأوصى إلى أهل الكتاب، فإن جاءوا بتركته فاتهموا حلف هؤلاء أن متاعه كذا وكذا وأخذوه.</span><br/><span>وبعض الناس يجيزون النصارى واليهود في السفر في الوصية بظاهر الآية.</span><br/><span>وقال مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: من غير ملتكم.</span><br/><span>وعن عامر الشعبي قال: شهد نصرانيان على وصية مسلم مات عندهم، فارتاب أهل الوصية، فأتوا بهما إلى أبي موسى [الأشعري]، فاستحلفهما بعد صلاة العصر بالله ما اشتريتما به ثمناً قليلا، ولا كتما شهادة الله، إنا إذن لمن الآثمين. ثم قال أبو موسى [الأشعري]: والله، إن هذه لقصة ما قضي بها منذ مات رسول الله <span class="honorific"></span> إلى اليوم.</span><br/><span>قد بين الشعبي أن أبا موسى إنما استحلفهما فيما اتهما به من تركة الميت، وهذه يمين واجبة عند المسلمين جميعاً، ولم يحلفهما على أن ما شهدا به كما شهدا به؛ كما زعم قوم أن شهادتهما تصح بيمينهما.</span><br/><span>وعن عبد الله بن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- قال: خرج رجل من المسلمين، فمر بقرية ومعه رجلان من المسلمين، فدفع إليهما ماله، ثم قال: ادعوا إلى من أشهد على ما قبضتما. فلم يجدا أحداً من المسلمين في تلك القرية، فدعوا ناساً من اليهود والنصارى، وأشهدهم على ما دفع إليهما، ثم إن المسلمين قدما إلى أهله، فدفعا ماله إلى أهله، فقال الورثة: لقد كان معه من المال أكثر مما أتيتما به. فاستحلفوهما بالله ما دفع إليهما غير هذا. ثم قدم ناس من اليهود والنصارى، فسألهم أهل الميت، فأخبروهم أنه هلك بقريتهم، وترك كذا وكذا من المال؛ فعلم أهل المتوفى أن قد عثروا على أن المسلمين قد استحقا إثماً، فانطلقوا إلى ابن مسعود، فأخبروه بالذي كان من أمرهم، فقال ابن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: ما من كتاب الله من شيء إلا قد جاء على الدلالة إلا هذه الآية، فالآن جاء تأويلها فأمر المسلمين أن يحلفا بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ نَشْتَرِي بِهِ ثَمَناً وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ وَلاَ نَكْتُمُ شَهَادَةَ ٱللَّهِ إِنَّآ إِذَاً لَّمِنَ ٱلآَثِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. ثم أمر اليهود والنصارى أن يحلفوا بالله لقد ترك من المال كذا وكذا، ولشهادتنا أحق من شهادة هذين المسلمين، وما اعتدينا إنا إذاً لمن الظالمين ثم أمر أهل الميت أن يحلفوا بالله: أن كان ما شهدت به اليهود والنصارى [حق، فحلفوا، فأمرهم ابن مسعود أن يأخذوا من المسلمين ما شهدت به اليهود والنصارى]. وكان ذلك في خلافة عثمان بن عفان.</span><br/><span>فإن ثبت هذا عن ابن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فهو خلاف ما روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لَوْ يُعْطَى النَّاسُ بِدَعْوَاهُمْ لاَدَّعَى قَوْمٌ دِمَاءَ قَوْمٍ وَأَمْوَالَهُمْ، لَكِنَّ البَيِّنَةَ عَلَى المُدَّعِي، واليَمِينَ عَلَى المُدَّعِي عَلَيْهِ"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وهو - أيضاً - غير موافق لظاهر الآية؛ فلا نراه ثبت هذا عن عبد الله بن مسعود،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>وعن ابن عباس قال: كان رجل يقال له: تميم الداري، وعدي بن بداء يختلفان إلى مكة في التجارة، فخرج رجل من بني سهم، فتوفي بأرض ليس فيها مسلم؛ فأوصى إليهما، فدفعا تركته إلى أهله، وحبسا جاماً من فضة، فاستحلفهما رسول الله <span class="honorific"></span> ما كتمتما ولا اطلعتما. ثم عُرِفَ الجام بمكة، فقالوا: اشتريناه من عدي وتميم، فقام رجلان من أولياء السهمي فحلفا بالله: إن هذا الجام للسهمي ولشهادتنا أحق من شهادتهما، فأخذوا الجام، وفيه نزلت هذه الآية.</span><br/><span>وفي هذا الحديث أن اليمين وجبت على المدعى عليهم كما ادعى عليهم الورثة: أنهم تركوا بعض تركة الميت، وفيه أن الإناء لما ظهر ادعى تميم وصاحبه، أنهما اشترياه من الميت فكانا مدعيين، وحلف الورثة على دعواهم وصاحبه وهذان حكمان موافقان لسائر الأحكام والسنن، فإن كان الأمر كما ذكر في هذا، فليس في الآية نسخ، ولا فيها [ما يخالف] الأحكام الظاهرة، وليس يجوز - عندنا - أن يحلف الشاهدان إذا كانا كافرين مع شهادتهما؛ لأن ظاهر الآية يوجب اليمين على العدلين منا ومن غيرنا، فلما لم يجز أن يحلف الشهود المسلمين على الوصية التي يشهدون لها، وإنما يحلفون على شيء إن ادعوا أنهم حبسوه شيئاً، كان سبيل الكفار كذلك.</span><br/><span>وإذا كانت الآية نزلت في قصة تميم وصاحبه وكانا نصرانيين، فإن ذلك يدل على أن شهادة بعضهم على بعض جائزة؛ لأن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنْكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمعنى الآية على هذا التأويل، - والله أعلم - أن يكون الميت خلف تركته عند ذميين، على ما ذكر في القصة، وقالا: ترك في أيدينا كذا وكذا، وادعى الورثة أكثر من ذلك، فاستحلف المدعى قبلهم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحْبِسُونَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> على هذا التأويل هو المدعى عليهما.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُثِرَ عَلَىٰ أَنَّهُمَا ٱسْتَحَقَّآ إِثْماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يريد - والله أعلم - أن يشهد عليهما شاهدان منا أو منهم [بشيء] جحداه: أنه من تركة الميت؛ فهذا استحقاق الورثة، فإذا قال المدعي قبلهما: اشتريناه من الميت، فعلى الورثة أن يحلفوا؛ فهذا - والله أعلم - معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآخَرَانِ يَقُومَانِ مَقَامَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن الورثة صاروا مدعى عليهم، فقاموا في هذه الحال في وجوب اليمين عليهم مقام الأولين لما كانت الدعوى عليهم؛ فهذا - والله أعلم - أقرب الوجوه في تأويل الآية وأشبهها، وهو - إن شاء الله - معنى ما روي عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وإن لم يذكر تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ غَيْرِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو - والله أعلم -: على غير ديننا؛ لأنه ذكر المؤمنين جملة.</span><br/><span>وأصحابنا لا يجيزون شهادة أهل الكفر في الوصية لمسلم، لا في ضرورة ولا في غيرها؛ لأنهم مع اختلافهم اتفقوا في أن شهادة الكفار لا تجوز على غير الوصية في حال ضرورة، ولا في غيرها، فشهادتهم في الوصية على المسلمين مثل ذلك.</span><br/><span>ويمكن أن يكون تأويل الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ ٱلْمَوْتُ حِينَ ٱلْوَصِيَّةِ ٱثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في بيان ما يجوز من شهادة ذوي العدل منا في الحضر والسفر في الوصية وفي غير الوصية؛ كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:2" id="qr-matreedi-65-2">وَأَشْهِدُواْ ذَوَىْ عَدْلٍ مِّنكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:282" id="qr-matreedi-2-282">ضَعِيفاً أَوْ لاَ يَسْتَطِيعُ أَن يُمِلَّ هُوَ فَلْيُمْلِلْ وَلِيُّهُ بِٱلْعَدْلِ وَٱسْتَشْهِدُواْ شَهِيدَيْنِ مِّن رِّجَالِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/282" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية، هذا في السفر والحضر.</span><br/><span>وفي الدين وغير الدين سواء، فعلى ذلك الأول، ثم ابتدأ الحكم في غيره، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ إِنْ أَنتُمْ ضَرَبْتُمْ فِي ٱلأَرْضِ فَأَصَابَتْكُم مُّصِيبَةُ ٱلْمَوْتِ تَحْبِسُونَهُمَا مِن بَعْدِ ٱلصَّلاَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فإن قيل: فما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يَأْتُواْ بِٱلشَّهَادَةِ عَلَىٰ وَجْهِهَآ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ [المائدة: 108].</span><br/><span>قيل: في ذلك بيان أن المؤتمن إذا ادعيت عليه الخيانة، وقال هو: [قد] ردت ما كان في يدي؛ فإنه لا يصدق إلا بعد أن يحلف، فإذا علم أنه لا يقبل قوله إلا بيمين كان أحرى أن يقول حذراً من أن يحلف على كذب، أو يقر خوفاً من الإثم في اليمين فتبين خيانته.</span><br/><span>فإن قيل: ما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحْبِسُونَهُمَا مِن بَعْدِ ٱلصَّلاَةِ فَيُقْسِمَانِ بِٱللَّهِ إِنِ ٱرْتَبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</span><br/><span>قيل: يحتمل أن يكون على زيادة التغليظ في اليمين، وللحاكم أن يغلظ في اليمين على الخصم إذا اتهمه بأكثر من هذا، وهو أن يحضر يمينه جماعة إذا سأل الخصم ذلك.</span><br/><span>أو ذكر بعد الصلاة؛ لما كان ذلك الوقت هو وقت لجلوس الحاكم بعد صلاة الفجر أو بعد صلاة العصر لا على التغليظ، وإن كانت الآية نزلت - فيما ذكر ابن عباس،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- في نصرانيين، فقد يجوز أن يكون الله أمر بذلك تغليظاً عليهما، وهما تميم وصاحبه؛ إذا كانوا يعظمون وقت غروب الشمس وما قرب من ذلك، ووقت طلوعها؛ لأنه وقت عبادتهم إياها، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُثِرَ عَلَىٰ أَنَّهُمَا ٱسْتَحَقَّآ إِثْماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال بعضهم: فإن اطلع منهما على خيانة: أنهما كتما وكذبا، فجاء آخران يشهدان على غير ما شهدا عليه أجيزت شهادة الآخرين، وأبطلت شهادة الأولين.</span><br/><span>قال القتبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُثِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي: ظهر.</span><br/><span>وقال: أبو عوسجة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُثِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي: علم واطلع عليه، يقال: عثرت على فلان، وعلى ما يفعل فلان، أي: علمت به واطلعت عليه، أعثر عثراً [وقوله]، وكذلك:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:21" id="qr-matreedi-18-21">وَكَذٰلِكَ أَعْثَرْنَا عَلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/18/21" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>في سورة الكهف من هذا، أي: اطلعنا عليهم، وأعلمناهم بمكانهم، ويقال: أعثرت فلانا على سرّ فلان، أي: أعلمته.</span><br/><span>ثم وعظ الله المؤمنين، وحذرهم أن يفعلوا مثل ذلك، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّقُوا ٱللَّهَ وَٱسْمَعُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مواعظه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلْفَاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما داموا في فسقهم، أو قال ذلك لقوم علم الله منهم أنهم لا يرجعون عن ذلك أبداً.</span><br/></tafsir></span></span></p><p id="115.Cdaf7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:109-116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:109" id="qr-matreedi-5-109">يَوْمَ يَجْمَعُ ٱللَّهُ ٱلرُّسُلَ فَيَقُولُ مَاذَآ أُجِبْتُمْ قَالُواْ لاَ عِلْمَ لَنَآ إِنَّكَ أَنتَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/5/109" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:110" id="qr-matreedi-5-110">إِذْ قَالَ ٱللَّهُ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ ٱذْكُرْ نِعْمَتِي عَلَيْكَ وَعَلَىٰ وَالِدَتِكَ إِذْ أَيَّدتُّكَ بِرُوحِ ٱلْقُدُسِ تُكَلِّمُ ٱلنَّاسَ فِي ٱلْمَهْدِ وَكَهْلاً وَإِذْ عَلَّمْتُكَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ وَٱلتَّوْرَاةَ وَٱلإِنْجِيلَ وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ ٱلطِّينِ كَهَيْئَةِ ٱلطَّيْرِ بِإِذْنِي فَتَنفُخُ فِيهَا فَتَكُونُ طَيْراً بِإِذْنِي وَتُبْرِىءُ ٱلأَكْمَهَ وَٱلأَبْرَصَ بِإِذْنِي وَإِذْ تُخْرِجُ ٱلْمَوتَىٰ بِإِذْنِيِ وَإِذْ كَفَفْتُ بَنِيۤ إِسْرَائِيلَ عَنكَ إِذْ جِئْتَهُمْ بِٱلْبَيِّنَاتِ فَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْهُمْ إِنْ هَـٰذَا إِلاَّ سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/110" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:111" id="qr-matreedi-5-111">وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى ٱلْحَوَارِيِّينَ أَنْ آمِنُواْ بِي وَبِرَسُولِي قَالُوۤاْ آمَنَّا وَٱشْهَدْ بِأَنَّنَا مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/111" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:112" id="qr-matreedi-5-112">إِذْ قَالَ ٱلْحَوَارِيُّونَ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ أَن يُنَزِّلَ عَلَيْنَا مَآئِدَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ قَالَ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِن كُنْتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/112" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:113" id="qr-matreedi-5-113">قَالُواْ نُرِيدُ أَن نَّأْكُلَ مِنْهَا وَتَطْمَئِنَّ قُلُوبُنَا وَنَعْلَمَ أَن قَدْ صَدَقْتَنَا وَنَكُونَ عَلَيْهَا مِنَ ٱلشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/113" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:114" id="qr-matreedi-5-114">قَالَ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ ٱللَّهُمَّ رَبَّنَآ أَنزِلْ عَلَيْنَا مَآئِدَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ تَكُونُ لَنَا عِيداً لأَوَّلِنَا وَآخِرِنَا وَآيَةً مِّنْكَ وَٱرْزُقْنَا وَأَنتَ خَيْرُ ٱلرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/114" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:115" id="qr-matreedi-5-115">قَالَ ٱللَّهُ إِنِّي مُنَزِّلُهَا عَلَيْكُمْ فَمَن يَكْفُرْ بَعْدُ مِنكُمْ فَإِنِّيۤ أُعَذِّبُهُ عَذَاباً لاَّ أُعَذِّبُهُ أَحَداً مِّنَ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/115" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.40B79"/><p id="115.7DAf7"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَجْمَعُ ٱللَّهُ ٱلرُّسُلَ فَيَقُولُ مَاذَآ أُجِبْتُمْ قَالُواْ لاَ عِلْمَ لَنَآ إِنَّكَ أَنتَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال أهل التأويل: [بل] إنما يقولون ذلك؛ لفزعهم من هول ذلك اليوم وشدته، تطير قلوبهم، وتذهل أفئدتهم، فيقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ عِلْمَ لَنَآ إِنَّكَ أَنتَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فلو كان ذلك منهم للهول والفزع على ما قاله أهل التأويل لكان لا يتهيأ لهم الإجابة، وقد قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ عِلْمَ لَنَآ إِنَّكَ أَنتَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دل أنه لا لما ذكروا، ولكن للوجهين الآخرين، والله أعلم.</span><br/><span>أحدهما: أن سألهم عن حقيقة إجابة قومهم لهم بالضمائر، أي: لم تطلعنا على علم الضمائر والغيوب، فأنت أعلم بذلك.</span><br/><span>والثاني: أن أحدثوا أمورا وأبدعوها من دأب أنفسهم، فنسبوا ذلك إلى الرسل؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:116" id="qr-matreedi-5-116">أَأَنتَ قُلتَ لِلنَّاسِ ٱتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَـٰهَيْنِ مِن دُونِ ٱللَّهِ قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ إِن كُنتُ قُلْتُهُ فَقَدْ عَلِمْتَهُ...</span><a class="vn" href="/quran/5/116" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:117" id="qr-matreedi-5-117">مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلاَّ مَآ أَمَرْتَنِي بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/5/117" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كأنهم قالوا: إن عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- هو الذي دعاهم إلى ذلك، فيقول لهم: ماذا أجبتم؟ فقالوا: لا علم لنا فيما ادعوا علينا من الأمور التي أتوها، إنك أنت علام الغيوب بأنا لم نقل لهم، ولم نَدْعُهُمْ إلى ما ادَّعَوْا من الأمور.</span><br/><span>على هذين الوجهين يخرج تأويل الآية، والله أعلم.</span><br/><span>ومثل هذا السؤال لهم بما أخبر في آية أخرى: أنه يسألهم؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:6" id="qr-matreedi-7-6">فَلَنَسْأَلَنَّ ٱلَّذِينَ أُرْسِلَ إِلَيْهِمْ وَلَنَسْأَلَنَّ ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/6" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يسأل الرسل عن تبليغ الرسالة إلى قومهم، ويسأل قومهم عن إجابتهم لهم؛ ليقطع احتجاجهم، وإن لم يكن لهم الحجاج.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ ٱللَّهُ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ ٱذْكُرْ نِعْمَتِي عَلَيْكَ وَعَلَىٰ وَالِدَتِكَ إِذْ أَيَّدتُّكَ بِرُوحِ ٱلْقُدُسِ تُكَلِّمُ ٱلنَّاسَ فِي ٱلْمَهْدِ وَكَهْلاً وَإِذْ عَلَّمْتُكَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ وَٱلتَّوْرَاةَ وَٱلإِنْجِيلَ وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ ٱلطِّينِ كَهَيْئَةِ ٱلطَّيْرِ بِإِذْنِي فَتَنفُخُ فِيهَا فَتَكُونُ طَيْراً بِإِذْنِي وَتُبْرِىءُ ٱلأَكْمَهَ وَٱلأَبْرَصَ بِإِذْنِي وَإِذْ تُخْرِجُ ٱلْمَوتَىٰ بِإِذْنِيِ وَإِذْ كَفَفْتُ بَنِيۤ إِسْرَائِيلَ عَنكَ إِذْ جِئْتَهُمْ بِٱلْبَيِّنَاتِ فَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْهُمْ إِنْ هَـٰذَا إِلاَّ سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ ٱللَّهُ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ ٱذْكُرْ نِعْمَتِي عَلَيْكَ وَعَلَىٰ وَالِدَتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أما نعمه عليه ما ذكر على إثره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَيَّدتُّكَ بِرُوحِ ٱلْقُدُسِ تُكَلِّمُ ٱلنَّاسَ فِي ٱلْمَهْدِ وَكَهْلاً...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:30" id="qr-matreedi-19-30">إِنِّي عَبْدُ ٱللَّهِ آتَانِيَ ٱلْكِتَابَ وَجَعَلَنِي نَبِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/30" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" data-v="19:31" id="qr-matreedi-19-31">وَجَعَلَنِي مُبَارَكاً أَيْنَ مَا كُنتُ</span><a class="vn" href="/quran/19/31" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، شهد في حال طفولته بوحدانية الله وربوبيته وإخلاص عبوديته له، وذلك من أعظم نعم الله عليه وأجل مننه، وما ذكره أيضاً:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِوَإِذْ عَلَّمْتُكَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ وَٱلتَّوْرَاةَ وَٱلإِنْجِيلَ وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ ٱلطِّينِ كَهَيْئَةِ ٱلطَّيْرِ بِإِذْنِي...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>إلى آخر ما ذكر من إحياء الموتى، وإبراء الأكمه والأبرص، وكف بني إسرائيل عنه عند مجيء الآيات، وهو كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:67" id="qr-matreedi-5-67">وَٱللَّهُ يَعْصِمُكَ مِنَ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/5/67" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ففيه أعظم النعم عليه، وما ذكر - أيضاً - في بعض القصة - إن ثبت - أن عيسى لما دُفِعَ إلى الكُتَّابِ جعل المعلم يقول له: باسم، فيقول هو: باسم الله، وإذا قال المعلم: باسم الله، فيقول هو: الرحمن، وإذا قال: الرحمن، فيقول هو: الرحيم، فيقول المعلم: كيف أعلم من هو أعلم مني؟ ونحو هذا كثير مما يكثر ويطول ذكره، وأما ما أنعم الله على والدته هو ما ذكر في قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:37" id="qr-matreedi-3-37">فَتَقَبَّلَهَا رَبُّهَا بِقَبُولٍ حَسَنٍ وَأَنبَتَهَا نَبَاتاً حَسَناً وَكَفَّلَهَا زَكَرِيَّا كُلَّمَا دَخَلَ عَلَيْهَا زَكَرِيَّا ٱلْمِحْرَابَ وَجَدَ عِندَهَا رِزْقاً</span><a class="vn" href="/quran/3/37" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وما ذكر في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:42" id="qr-matreedi-3-42">يٰمَرْيَمُ إِنَّ ٱللَّهَ ٱصْطَفَـٰكِ وَطَهَّرَكِ وَٱصْطَفَـٰكِ عَلَىٰ نِسَآءِ ٱلْعَـٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/42" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>طهرها عن جميع ما تبلى به بنات آدم؛ فذلك من أعظم النعم، وأجل المنن، ثم أمر عيسى بشكر ما أنعم عليه وعلى والدته؛ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱذْكُرْ نِعْمَتِي عَلَيْكَ وَعَلَىٰ وَالِدَتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي ذكر النعم شكرها، وأمر - أيضاً - بشكر ما أنعم على والدته ليعلم أن على المرء شكر ما أنعم على والدته، كما يلزم شكر ما أنعم على نفسه.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَيَّدتُّكَ بِرُوحِ ٱلْقُدُسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف فيه:</span><br/><span>قال بعضهم: بروحه المبارك الذي أعطى في حال طفولته، به كان يدعو الناس إلى توحيد الله وعبادتهم له.</span><br/><span>وقيل: إن روح القدس هو الدعاء المبارك الذي به كان يحيي الموتى، ويبرئ الأكمه والأبرص بدعائه.</span><br/><span>وقال أهل التأويل: الروح: هو جبريل، والقدس هو الله؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:193" id="qr-matreedi-26-193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: جبريل.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِوَإِذْ عَلَّمْتُكَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: الكتاب والحكمة واحد، الكتاب هو الحكمة، والحكمة هي الكتاب؛ لأن جميع كتب الله كان حكمة.</span><br/><span>وقال بعضهم: الكتاب: ما يكتب من العلم، والحكمة: هي ما يعطى الإنسان من العلم على غير تعلم.</span><br/><span>وقال بعضهم: الكتاب: هو ما يحفظ، والحكمة هي الفقه، وهو واحد.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ ٱلطِّينِ كَهَيْئَةِ ٱلطَّيْرِ بِإِذْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ ٱلطِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي: تصور وتقدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ ٱلطِّينِ كَهَيْئَةِ ٱلطَّيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان من عيسى التصوير والتقدير، وإلا كان التخليق من الله في الحقيقة؛ لأنه هو المنفرد به دون الخلق، غير أنه أجرى ذلك على يدي عيسى؛ ليكون له آية لصدقه ونبوته، وعلى ذلك الآيات التي يأتي بها الرسل، ليست الرسل يأتون بها في الحقيقة، بل كان الله هو الآتي بها، والمنشيء تلك الآيات حقيقة، لكنه يجريها على أيدي الرسل؛ لتكون آيات صدقهم، ودلالات رسالتهم، فأما أن يأتي الرسل بالآيات والحجج من عند أنفسهم فلا.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْلُقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر التخليق؛ لما تسمي العرب تصوير الشيء وتقديره: تخليقاً؛ فعلى ذلك خرج الخطاب، وقد ذكرنا هذا فما تقدم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُبْرِىءُ ٱلأَكْمَهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: الأكمه: الذي يولد أعمى، وأما الأعمى فهو الذي يذهب بصره بعد ما كان بصيراً.</span><br/><span>وقيل الأكمه: هو الذي لا حدقة له، وهو ما ذكرنا، والله أعلم.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى ٱلْحَوَارِيِّينَ أَنْ آمِنُواْ بِي وَبِرَسُولِي قَالُوۤاْ آمَنَّا وَٱشْهَدْ بِأَنَّنَا مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى ٱلْحَوَارِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والحواريون: قيل: هم خواصه، وكذلك أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> هم حواريوه، وقد ذكرنا هذا في سورة آل عمران [و] الاختلاف فيه.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْحَيْتُ إِلَى ٱلْحَوَارِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل الوحي إليهم وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أنه أوحى إلى رسوله عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فنسب ذلك إليهم وأضيف؛ لأن الوحي إلى عيسى كالوحي إليهم؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:46" id="qr-matreedi-29-46">وَقُولُوۤاْ آمَنَّا بِٱلَّذِيۤ أُنزِلَ إِلَيْنَا وَأُنزِلَ إِلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/29/46" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما أنزل علينا، وما أنزل على كذا ما أنزل إلى رسول الله كالمنزل إلينا، فعلى ذلك الوحي إلى عيسى هو كالوحي إليهم.</span><br/><span>والثاني: أوحى إليهم وحي إلهام؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:68" id="qr-matreedi-16-68">وَأَوْحَىٰ رَبُّكَ إِلَىٰ ٱلنَّحْلِ</span><a class="vn" href="/quran/16/68" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية، وقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:7" id="qr-matreedi-28-7">وَأَوْحَيْنَآ إِلَىٰ أُمِّ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/28/7" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونحوه، أنه وحي إلهام وقذف لا وحي إرسال، والقذف في القلب من غير تكلف ولا كسب، وهو الإخطار بالقلب على السرعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ آمِنُواْ بِي وَبِرَسُولِي</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>والخطر يكون من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ويكون من الشيطان، لكن ما يكون من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يكون خيراً، يتبين ذلك في آخره.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوۤاْ آمَنَّا وَٱشْهَدْ بِأَنَّنَا مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</span><br/><span>يحتمل: أن قالوا لعيسى: واشهد أنت عند ربك بأننا مسلمون.</span><br/><span>ويحتمل: أن سألوا ربهم: أن يكتبهم من الشاهدين؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:83" id="qr-matreedi-5-83">آمَنَّا فَٱكْتُبْنَا مَعَ ٱلشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/83" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ ٱلْحَوَارِيُّونَ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ أَن يُنَزِّلَ عَلَيْنَا مَآئِدَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اختلف فيه:</span><br/><span>قيل: إن قوماً من غير الحواريين سألوا الحواريين أن يسألوا عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- حتى يسأل ربه أن ينزل عليهم مائدة من السماء؛ لأن الحواريين قد قلنا: إنهم كانوا خواص عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فكان كمن بدت له حاجة إلى بعض الملوك؛ فإنه إنما يرفع أولا إلى خواصه؛ فهم الذين يتولون رفعها إلى الملك؛ فعلى ذلك رفعوا حاجتهم إلى الحواريين؛ ليسألوا هم نبي الله عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- ليسأل ربه.</span><br/><span>وقال آخرون: لم يسألوا قومهم ذلك؛ ولكن الحواريين هم الذين سألوا عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أن يسأل ربه حتى ينزل عليهم مائدة [من السماء]، لكن سؤالهم ذلك يحتمل وجوها:</span><br/><span>[الأول]: يحتمل سألوا ذلك؛ لما أرادوا أن يشاهدوا الآية، ولم يكونوا شاهدوا قبل ذلك؛ فاحبّوا أن يشاهدوها، وإن كانوا قد آمنوا به وصدقوه من قبل؛ ليزداد لهم بذلك طمأنينة ويقيناً، وهو كقول إبراهيم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:260" id="qr-matreedi-2-260">رَبِّ أَرِنِي كَيْفَ تُحْيِـي ٱلْمَوْتَىٰ قَالَ أَوَلَمْ تُؤْمِن قَالَ بَلَىٰ وَلَـكِن لِّيَطْمَئِنَّ قَلْبِي</span><a class="vn" href="/quran/2/260" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لما يحتمل أن نفسه كانت تحدث وتنازع في ذلك، وأحب أن يعاين ذلك ويشاهده؛ ليزداد له طمأنينة ويقيناً فعلى ذلك أولئك كانت أنفسهم تحدث وتنازع في مشاهدة الآيات؛ فأحبوا أن يريهم بذلك؛ ليزداد لهم طمأنينة ويقيناً وصلابة في التصديق، والله أعلم.</span><br/><span>والثاني: يحتمل أن يكون عيسى يخبرهم أن لهم كرامة ومنزلة عند الله ؛ فأحبوا أن يعرفوا منزلتهم عند الله وكرامتهم.</span><br/><span>والثالث: سألوا ذلك؛ ليعرفوا منزلة عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- عند الله وكرامته: هل يجيب ربه دعاءه إذا سأل ربه؟ والله أعلم.</span><br/><span>وإن كان السؤال من قوم [غير] الحواريين؛ فهو لما بدت لهم من الحاجة إليها، [و] لا نعلم ذلك إلا بالخبر الصادق.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقرأ بالياء والتاء جميعاً:</span><br/><span>فمن قرأ بالتاء ذهب في التأويل إلى أن فيه إضماراً؛ كأنهم قالوا: هل تستطيع أن تسأل ربك أن ينزل علينا مائدة من السماء.</span><br/><span>ومن قرأ بالياء قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: هل يجيب ربُّك دعاءك إذا دعوته أن ينزل علينا مائدة من السماء.</span><br/><span>قال الفراء: قد يكون مثل هذا السؤال على غير الجهل من السائل بالمسئول؛ لأنه يجوز أن يقال في الكلام: هل يستطيع فلان أن يقوم في حاجتنا وفي أمرنا، على علم منه أنه يستطيع، ولكنه يسأل عنه: أيفعل أم لا؟ وذلك جائز في العربية؛ ألا ترى أن قراءة من قرأ بالتاء - وهو ابن عباس وعائشة: (هل تستطيع ربك) - على علم منهم أن عيسى يستطيع السؤال لربه؟! لكنهم قالوا ذلك لما ذكرنا، وذلك جائز في اللغة.</span><br/><span>ويجوز أن يراد بالاستطاعة: الإرادة، يقول الرجل لآخر: لا أستطيع أن أنظر إلى فلان، وهو يقدر النظر، لكنه يريد بذلك: لا أريد أن أنظر إليه؛ فعلى ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هل يأذن لك ربُّك بالسؤال في ذلك، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله: - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِن كُنْتُم مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: اتقوا الله، [و] لا تسألوا شيئاً لم يأذن لكم في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنْتُم مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ نُرِيدُ أَن نَّأْكُلَ مِنْهَا وَتَطْمَئِنَّ قُلُوبُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>[قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَطْمَئِنَّ قُلُوبُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنهم سألوا ذلك؛ لما كانت تحدث أنفسهم وتنازع في مشاهدة الآيات ومعاينتها، وإن كانوا صدقوا عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- فيما يقول لهم ويخبر عن الله؛ للمعنى الذي ذكرنا في إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، والله أعلم.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَعْلَمَ أَن قَدْ صَدَقْتَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اختلف في تلاوته وفي تأويله:</span><br/><span>قال بعضهم بالنصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فهي القراءة الظاهرة المشهورة، ومعناه: وأن نعلم ما قد صدقتنا.</span><br/><span>والثاني: أن العلم بالشيء من جهة الخبر ربما يعترض الوساوس والشبه؛ فطلبوا آية من جهة الحس والعيان؛ ليكون ذلك أدفع لما يعترض من الشبه والوساوس.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَكُونَ عَلَيْهَا مِنَ ٱلشَّاهِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: نكون عليها لمن أنكرها من الشاهدين: أنها نزلت.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ ٱللَّهُمَّ رَبَّنَآ أَنزِلْ عَلَيْنَا مَآئِدَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ تَكُونُ لَنَا عِيداً لأَوَّلِنَا وَآخِرِنَا وَآيَةً مِّنْكَ وَٱرْزُقْنَا وَأَنتَ خَيْرُ ٱلرَّازِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ ٱللَّهُمَّ رَبَّنَآ أَنزِلْ عَلَيْنَا مَآئِدَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ تَكُونُ لَنَا عِيداً لأَوَّلِنَا وَآخِرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: طعاماً دائماً.</span><br/><span>قال بعضهم: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكُونُ لَنَا عِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: مجتمعاً، وسمى يوم العيد؛ لاجتماع الخلق. ثم قيل: نزلت يوم الأحد؛ فجعلوا ذلك اليوم يوم عيدهم. ثم اختلف في نزول المائدة:</span><br/><span>قال الحسن: لم تنزل المائدة؛ لأنه سأل أن تكون لنا عيداً لأولنا وآخرنا، ونحن من آخرهم، فلم يكن لنا ما ذكر.</span><br/><span>والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:115" id="qr-matreedi-5-115">قَالَ ٱللَّهُ إِنِّي مُنَزِّلُهَا عَلَيْكُمْ فَمَن يَكْفُرْ بَعْدُ مِنكُمْ فَإِنِّيۤ أُعَذِّبُهُ عَذَاباً لاَّ أُعَذِّبُهُ أَحَداً مِّنَ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/115" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد كفر منهم، ثم لم يظهر أنه عذبهم عذاباً لم يعذبه أحداً من العالمين.</span><br/><span>وقال بعضهم: ليس فيه دلالة أنها لم تنزل؛ لأنه يجوز أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكُونُ لَنَا عِيداً لأَوَّلِنَا وَآخِرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لم يأت النسخ، فكان لهم ذلك إلى أن بعث [نبيُّنا] محمد <span class="honorific"></span> فنسخ ذلك بيوم الجمعة.</span><br/><span>وقالوا: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنِّيۤ أُعَذِّبُهُ عَذَاباً لاَّ أُعَذِّبُهُ أَحَداً مِّنَ ٱلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر في بعض القصة أن من كفر منهم بعد ذلك مسخهم خنازير، فذلك تعذيب لم يعذبه أحداً من العالمين.</span><br/><span>وقيل: يحتمل قوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنِّيۤ أُعَذِّبُهُ عَذَاباً لاَّ أُعَذِّبُهُ أَحَداً مِّنَ ٱلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة، والله أعلم بذلك كله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.2f9A0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:116-121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:116" id="qr-matreedi-5-116">وَإِذْ قَالَ ٱللَّهُ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ أَأَنتَ قُلتَ لِلنَّاسِ ٱتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَـٰهَيْنِ مِن دُونِ ٱللَّهِ قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ إِن كُنتُ قُلْتُهُ فَقَدْ عَلِمْتَهُ تَعْلَمُ مَا فِي نَفْسِي وَلاَ أَعْلَمُ مَا فِي نَفْسِكَ إِنَّكَ أَنتَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/5/116" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:117" id="qr-matreedi-5-117">مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلاَّ مَآ أَمَرْتَنِي بِهِ أَنِ ٱعْبُدُواْ ٱللَّهَ رَبِّي وَرَبَّكُمْ وَكُنتُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً مَّا دُمْتُ فِيهِمْ فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنتَ أَنتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ وَأَنتَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/117" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:118" id="qr-matreedi-5-118">إِن تُعَذِّبْهُمْ فَإِنَّهُمْ عِبَادُكَ وَإِن تَغْفِرْ لَهُمْ فَإِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/5/118" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:119" id="qr-matreedi-5-119">قَالَ ٱللَّهُ هَـٰذَا يَوْمُ يَنفَعُ ٱلصَّادِقِينَ صِدْقُهُمْ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً رَّضِيَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ ذٰلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/5/119" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:120" id="qr-matreedi-5-120">للَّهِ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا فِيهِنَّ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/120" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.591c8"/><p id="115.BEA9B"><span><tafsir><span>قوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ ٱللَّهُ يٰعِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ أَأَنتَ قُلتَ لِلنَّاسِ ٱتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَـٰهَيْنِ مِن دُونِ ٱللَّهِ...</span><span class="ve">﴾</span></span>\[الآية\].</span><br/><span>يحتمل هذا القول أوجهاً ثلاثة:</span><br/><span>أحدها: أن كان هذا القول منه في الوقت الذي كان عيسى بين أظهرهم؛ ليكون ذلك آية وحجة لمن تبعه على من زاغ عن طريقه، وضل عن سبيل الهدى؛ لأنه تبرأ أن يكون قال لهم ذلك.</span><br/><span>ويحتمل: أن يكون قال ذلك له وقت رفعه إلى السماء: قرر عنده أن قومه يقولون ذلك القول بعد مفارقته قومه.</span><br/><span>وقيل: إنه يقول ذلك له يوم القيامة ويكون "قال" بمعنى: "يقول"؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:49" id="qr-matreedi-40-49">وَقَالَ ٱلَّذِينَ فِي ٱلنَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وكقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:109" id="qr-matreedi-5-109">يَوْمَ يَجْمَعُ ٱللَّهُ ٱلرُّسُلَ فَيَقُولُ مَاذَآ أُجِبْتُمْ قَالُواْ لاَ عِلْمَ لَنَآ</span><a class="vn" href="/quran/5/109" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي: يقولون، وذلك جائز "قال" بمعنى: "يقول"، وذلك في القرآن كثير.</span><br/><span>واتخاذهم عيسى وأمه إلهين قول متناقض؛ لأنهم سمَّوها: أم عيسى؛ فإذا ثبتت لها الأمومة بطل أن تكون إلهاً؛ وكذلك عيسى: إذا ظهر أنه كان ابنا لها، بطل أن يكون إلها؛ لأنه لا يكون ابن غيره إلهاً، لكنهم قوم سفهاء، يقولون ذلك عن سفه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: لا ينبغي لي أن أقول ما ليس ذلك بحق.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُ قُلْتُهُ فَقَدْ عَلِمْتَهُ تَعْلَمُ مَا فِي نَفْسِي وَلاَ أَعْلَمُ مَا فِي نَفْسِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يتكلم في النفس على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: يراد ما يضمر.</span><br/><span>والثاني: على إرادة الذات؛ فإن كان الله يتعالى عن أن يوصف بالذات كما يوصف الخلق؛ دل أنه إنما يراد بذلك غيره، وهو أن يقال: تعلم ما عندي ولا أعلم ما عندك، أو يقول: تعلم ما كان مني ولا أطلع على غيبك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ أَنتَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: إنك أنت علام ما غاب عن الخلق.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلاَّ مَآ أَمَرْتَنِي بِهِ أَنِ ٱعْبُدُواْ ٱللَّهَ رَبِّي وَرَبَّكُمْ وَكُنتُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً مَّا دُمْتُ فِيهِمْ فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنتَ أَنتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ وَأَنتَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلاَّ مَآ أَمَرْتَنِي بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: ما دعوتهم إلا إلى ما أمرتني أن أدعوهم إليه من التوحيد والعبادة لك.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنتُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: شاهداً عليهم. هذا يدل على أن ذلك القول كان منه وقت رفعه إلى السماء، أو يكون يوم القيامة.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنتُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً مَّا دُمْتُ فِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كنت عليهم حفيظاً ما كنتُ بين أظهرهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنتَ أَنتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي: الحفيظ عليهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنتَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بما أمرتهم من التوحيد والعبادة لك، وشاهداً عليهم بما قالوا من البهتان.</span><br/><span>وذكر في بعض القصة: لما قال الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لعيسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنتَ قُلتَ لِلنَّاسِ ٱتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَـٰهَيْنِ مِن دُونِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> - قيل: فَأُرْعِدَتْ مفاصله، وخشي أن يكون قالها؛ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ إِن كُنتُ قُلْتُهُ فَقَدْ عَلِمْتَهُ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>وذكر - أيضاً - متكلمان يتكلمان يوم القيام: نبي الله عيسى ابن مريم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وعدو الله إبليس - لعنه الله -:</span><br/><span>فأما كلام عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- يقول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنتَ قُلتَ لِلنَّاسِ ٱتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَـٰهَيْنِ مِن دُونِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقال عيسى ابن مريم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وأما كلام اللعين: فيقول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُمْ مِّن سُلْطَانٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [إبراهيم: 22].</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُعَذِّبْهُمْ فَإِنَّهُمْ عِبَادُكَ وَإِن تَغْفِرْ لَهُمْ فَإِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اختلف فيه:</span><br/><span>عن الحسن قال: يقول ذلك في الآخرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُعَذِّبْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن تعذب من مات على ما كان منه من القول الوخش في الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَغْفِرْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن تغفر لمن أكرمت له بالإسلام والهدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن منهم من قد آمن بعد هذا القول الوخش في الله.</span><br/><span>وقال آخرون: هذا القول كان من عيسى في الدنيا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُعَذِّبْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقول: إن تعذب من مات على الكفر الذي كان منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُمْ عِبَادُكَ وَإِن تَغْفِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أكرمت له الهدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنت العزيز وهم عبادك أذلاء.</span><br/><span>وفي حرف ابن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-: (فإنك أنت الغفور الرحيم) [و] هو ظاهر؛ لأنه ذكر أنه غفور على إثر المغفرة.</span><br/><span>وروي في الخبر أن نبي الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- كان أحيا ليله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُعَذِّبْهُمْ فَإِنَّهُمْ عِبَادُكَ وَإِن تَغْفِرْ لَهُمْ فَإِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> به قام، وبه سجد، وبه قعد، فهو - والله أعلم - على التشفع والتضرع إليه، كأنه قال: إن خذلتهم فمن الذي ينصرهم ويدفع ذلك عنهم دونك، وهم عبادك أذلاء؟! وإن أكرمتهم فمن الذي يمنعك عن إكرامهم؟!.</span><br/><span>والثاني: إن تعذبهم فلك سلطان عليهم، ولست أنت في تعذيبك إياهم جائرا؛ لأنهم عبادك؛ لأن الجور هو المجاوزة عن الحد الذي له إلى الحد الذي ليس له.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ ٱللَّهُ هَـٰذَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: "قال..." بمعنى: "يقول الله يوم القيامة" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَـٰذَا يَوْمُ يَنفَعُ ٱلصَّادِقِينَ صِدْقُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: اليوم ينفع الصادقين صدقهم في الدنيا، وينفع صدق الصادق - أيضاً - في الدنيا؛ لأنه إذا عرف بالصدق قُبِلَ قوله، وإن لم يظهر صدقه في قوله.</span><br/><span>ثمَّ اختلف في الصادقين من هم؟: قال بعضهم: هم المؤمنون جملة، أي: يومئذ ينفع إيمان المؤمنين، وتوحيد الموحدين في الدنيا؛ كقوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:19" id="qr-matreedi-57-19">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلصِّدِّيقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/19" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال بعضهم: الصادقون: هم الأنبياء، عليهم السلام.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قد ذكرناه فيما تقدم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>و"خالدين" و"أبداً" واحد؛ لكنه يذكر على التأكيد.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّضِيَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لسعيهم في الدنيا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضُواْ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بالثواب لسعيهم.</span><br/><span>ويحتمل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضُواْ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بما وفقهم على سعيهم المحمود في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لأنه ليس بعده خوف الهلاك، ولا خوف الفوت؛ فهو الفوز العظيم، ليس كفوز الدنيا؛ لأنه لا يذهب عنه خوف الهلاك، ولا خوف الفوت.</span><br/><span>وقوله - عز وجل -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>[كأن] هذا خرج على إثر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنتَ قُلتَ لِلنَّاسِ ٱتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَـٰهَيْنِ مِن دُونِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كيف يتخذ أرباباً وولداً وله ملك السماوات والأرض وملك ما فيهن من الخلق، كلهم عبيده وإماؤه؟!.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لا يعجزه شيء، [ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم].</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.Fb6B9"/></div></div></div></div></body></html>