<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفاتحة" id="ch1"><h1 id="115.Mo3NJ">سورة الفاتحة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="1:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:1" id="qr-matreedi-1-1">بِسمِ ٱلله الرَّحْمٰنِ الرَّحِيـمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/1" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.46d4B"/><p id="115.9C819"><span><tafsir><span>التَّسْمِيةُ هِيَ آيةٌ مِنَ الْقُرْآن، وَلَيْسَتْ مِنْ فاتِحةِ الكِتاب.</span><br/><span>دليل جعلها آية: ما روي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال لأبيِّ بن كعب:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لأُعلِّمنَّكَ آيةً لَمْ تَنْزِلْ عَلَى أَحَدٍ قَبْلِي إِلاَّ عَلَى سُلَيْمَانَ بنِ دَاودَ فأَخْرَجَ إِحْدَى قَدَمَيْهِ، ثمَّ قَالَ له: بأَيِّ آيةٍ تفتتح بها القرآن؟ قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسمِ ٱلله الرَّحْمٰنِ الرَّحِيـمِ</span><span class="ve">﴾</span></span>. فَقَالَ: هِيَ هِيَ"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>ففي هذا أنها آية من القرآن، وأنها لو كانت من السور لكان يعلمه نَيِّفاً ومائةَ آيةٍ لا آيةٌ واحدةً.</span><br/><span>ولو كانت منها أيضاً؛ لكان لا يجعلها مفتاح القرآن، بل يجعلها من السور.</span><br/><span>ثم الظاهر أن من لم يتكلف تفسيرها عند ابتداء السورة ثبت أَنها ليست منها.</span><br/><span>وكذلك تركُ الأُمةِ الجهرَ بها، على العلم بأنه لا يجوز أن يكون رسولُ الله <span class="honorific"></span> يجهر بها ثم يخفي ذلك على من معه، وأن يكونوا غفلوا ثم يضيعون سُنَّةً بلا نفع يحصل لهم، حتى توارثت الأُمةُ تركَها فيما يحتمل أن يكون الجهر سنة ثم يخفى، فيكون في فعل الناس دليل واضح أنها ليست من السور.</span><br/><span>ودليل آخر على ذلك ما روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> عن الله أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قَسَمْتُ الصَّلاةَ بَيْنِي وبَيْنَ عَبْدِي نِصْفَينِ، فإِذَا قَالَ العَبْدُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْحَمْدُ للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>. فقال: هذا لي"</span></hadeeth><tafsir><span>. وهي ثلاث آيات.</span><br/><span>وقال بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱهْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخرها:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"هَذَا لِعَبْدِي"</span></hadeeth><tafsir><span>، ثبت أنها ثلاثُ آيات؛ لتستويَ القسمة.</span><br/><span>ثم قال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"هذا بيني وبين عبدي نصفين"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>فثبت أنها آية واحدة؛ فصارت بغير التسمية سبعاً. وذلك قول الجميع: إنها سبع آيات مع ما لم يذكر في خبر القسمة؛ فثبت أنها دونها سبع آيات.</span><br/><span>وقد روى عن أنس بن مالك -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"صَلَّيْتُ خلفَ رسولِ اللهِ <span class="honorific"></span>، وخلف أبي بكرٍ، وعمرَ، وعثمان -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>م - فَلمْ يكونوا يَجْهرُونَ بـ بسم الله الرحمن الرحيم"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وروي ذلك عن علي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وعبد الله بن عمر وجماعة، وهو الأَمر المعروف في الأُمة، مع ما جاءَ في قصة السحر: أن العُقَد كانت إحدى عشرة، وقرأَ عليها المعوذتين دون التسمية؛ فكذا غيرها من السور مع ما إذا جعلت مفتاحاً كانت كالتعوذ، والله الموفق.</span><br/><span>والأصل عندنا أن المعنى الذي تَضَمنُه فاتحةُ القرآن فرض على جميع البشر؛ إذ فيه الحمد لله والوصف له بالمجد، والتوحيد له، والاستعانة به، وطلب الهداية، وذلك كله يَلزَم كافَّةَ العقلاء من البشر، إذ فيه معرفة الصانع على ما هو معروف، والحمدُ له على ما يستحقه، إذ هو المبتدئ بنعمه على جميع خلقه، وإليه فقر كلِّ عبدٍ، وحاجةُ كلِّ محتاج، فصارت لنفسها - بما جمعت الخصال التي بَيَّنَّا - فريضةً على عباد الله.</span><br/><span>ثم ليست هي في حق الصلاة فريضة، وذلك نحو التسبيحات بما فيها من تَنزيه الله.</span><br/><span>والتكبيرات بما فيها من تعظيمه فريضة لنفسها؛ إذ ليس لأَحد ألا ينزه ربه، ولا يعظمه من غير أن يوجب ذلك فرضيتها في حق الصلاة، وفي حق كل مجعولة هي فيه، لا من طريق توضيح الفرضية من غير طريق الذي ذكرت.</span><br/><span>ثم ليست هي بفريضة في حق القراءة في الصلاة؛ لوجوه:</span><br/><span>أحدها: أَن فرضية القراءَة عرفنا بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:20" id="qr-matreedi-73-20">فَٱقْرَءُواْ مَا تَيَسَّرَ مِنَ ٱلْقُرْآنِ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفيها الدلالة من وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أنه قد يكون غيرها أَيسرَ.</span><br/><span>والثاني: أن فرضيَّة القراءَة في هذه الآية من حيث الامتنان بالتخفيف علينا والتيسير، ولو لم يكن فريضة لم يكن علينا في التخفيف منَّةٌ إذاً بالترك.</span><br/><span>ثم لا نخير في فاتحة القرآن، والآية التي بها عرفنا الفرضية فيما تخير ما يختار من الأَيسر، ثبت أنها رجعت إلى غيرها، وبالله التوفيق.</span><br/><span>والثاني: أن نبيَّ الله أخبر عن الله: أنه جعل بها في حق الثناء، وهو ما ذكر في خبر القسمة فصارت تقرأ بذلك الحق، فلم يخلص لها حق القراءَة، بل أَلحق بها حق الدعاء والثناءِ، وليس ذلك من فرائض الصلاة، وبالله التوفيق.</span><br/><span>والثالث: ما روي عن عبد الله بن مسعود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أَنَّ النبيَّ <span class="honorific"></span> أَحْيَا ليلة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُعَذِّبْهُمْ فَإِنَّهُمْ عِبَادُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وبه كان يقوم، وبه كان يركع، وبه يسجد، وبه يقعد"</span></hadeeth><tafsir><span>. فثبت أنه لا يتعين قراءَتها في الصلاة مع ما أَيَّده الخبر الذي فيه</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أَنِ ارْجِعْ فَصَلِّ فَإِنَّكَ لَمْ تُصَلِّ"</span></hadeeth><tafsir><span>؛ إذ قال له وقت التعليم: "اقْرَأْ مَا تيسَّرَ عَلَيْكَ" فثبت أَن المفروض ذلك.</span><br/><span>وأيضاً روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أَنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لاَ صَلاةَ إِلاَّ بِفَاتِحَةِ الكِتَابِ"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>ثم روي عنه بيان محلها:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إِنَّ كُلَّ صَلاةٍ لَمْ يُقْرَأْ فيها بِفَاتِحَةِ الكتابِ فهِيَ خِدَاجٌ، نُقْصَانٌ، غَيْرُ تَمَامٍ"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والفاسدُ لا يوصف بالنقصان، وإنما الموصوف بمثله ما جاز مع النقصان. وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم خص فاتحة القرآن بالتأْمين بما سُمِّي بالذي ذكَره خبرُ القسمة.</span><br/><span>وغير الفاتحة وإن كان فيه الدعاءُ، فإنه لم يخص بهذا الاسم، لذلك لم يجهر به، فالسبيل فيه ما ذكرنا في القسمة، ما كان هو أخلص بمعنى الدعاء منها.</span><br/><span>ثم السُّنَّة في جميع الدعوات المخافَتةُ.</span><br/><span>والأَصل: أنَّ كل ذِكر يشترك فيه الإمام والقوم فَسُنتُه المخافتة إلا لحاجة الإعلام، وهذا يعلم من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ ٱلضَّآلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيزول معناه.</span><br/><span>وسبيل مثله المخافتة مع ما جاءَ به مرفوعاً ومتوارثاً.</span><br/><span>وخبرُ الجهر يحتمل: السبق، كما كان يُسْمِعُهُم في صلاة النهار أحياناً. ويحتمل: الإعلام، أنه كان يقرأُ به. وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم جمعت هذه خصالاً من الخير، ثم كل خصلة منها تجمع جميع خصال الخير.</span><br/><span>منها: أَن في الحرف الأَول من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْحَمْدُ للَّهِ رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شكراً لجميع النعم، وتوجيهاً لها إلى الله لا شريك له، ومَدْحاً له بأَعلى ما يحتمل المدح، وهو ما ذكرنا من عموم نعمه وآلائه جميعَ بريَّته.</span><br/><span>ثم فيه الإقرار بوحدانيته في إنشاءِ البرِيَّة كلها، وتحقيق الربوبية له عليها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكل واحد منها يجمع خصال خير الدارين، ويوجب القائل به - عن صدق القلب - درك الدارين.</span><br/><span>ثم الوصف لله - عز وجل - بالاسمين يتعالى عن أن يكون لأَحد من معناهما حقيقة، أو يجوز أن يكون منه الاستحقاق نحو "الله" و"الرحمن".</span><br/><span>ثم الوصف بالرحمة التي بها نجاة كل ناج، وسعادة كل سعيد، وبها يتقي المهالكَ كلها مع ما من رحمته خلق الرحمة التي بها تعاطف بينهم وتراحمهم.</span><br/><span>ثم الإيمان بالقيامة بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع الوصف له بالمجد، وحسن الثناء عليه.</span><br/><span>ثم التوحيد، وما يلزم العباد من إخلاص العبادة له، والصدق فيها، مع جعل كل رفعة وشرف منالاً به عز وجل.</span><br/><span>ثم رفع جميع الحوائج إليه، والاستعانة به على قضائها، والظفر بها على طمأْنينة القلب وسكونه، إذ لا خيبة عند معونته، ولا زيغ عند عصمته.</span><br/><span>ثم الاستهداء إلى ما يرضيه، والعصمة عما يغويه في حادث الوقت، على العلم بأنه لا ضلال لأَحد مع هدايته في التحقيق.</span><br/><span>والرجاء والخوف من الله لا من غيره.</span><br/><span>وعلى ذلك جميع معاملات العباد، ومكاسبهم على الرجاء من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أَن يكون جعل ذلك سبباً به يصل إلى مقصوده، ويظفر بمراده. ولا قوة إلا بالله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.f7ac8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:2" id="qr-matreedi-1-2">ٱلْحَمْدُ للَّهِ رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" data-v="1:3" id="qr-matreedi-1-3">ٱلرَّحْمـٰنِ ٱلرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/3" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" data-v="1:4" id="qr-matreedi-1-4">مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/1/4" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.B5EA7"/><p id="115.8AFAf"><span><tafsir><span>قولهُ عز وجلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْحَمْدُ للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>احتمل أن يكون جلَّ ثناؤُه حمدَ نفسه؛ ليُعلِم الخلقَ استحقاقَه الحمد بذاته؛ فيَحمَدوهُ.</span><br/><span>فإن قيل: كيف يجوز أن يحمدَ نفسه، ومثلهُ في الخلق غير محمود؟!</span><br/><span>قيل له: لوجهين:</span><br/><span>أحدهما: أَنَّه استحقَّ الحمدَ بذاته، لا بأَحدٍ؛ ليكون في ذلك تعريفُ الخلقِ لما يُزلفُهم لديه بما أَثْنَى على نفسه؛ ليُثْنُوا عليه. وغيرُه إنما يكون ذلك له به - جل وعز - فعليه: توجيه الحمد إليه لا إلى نفسه؛ إذ نفسُه لا تستوجبه بها، بل بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>والثاني: أَن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حقيق بذلك؛ إذ لا عيب يمسُّهُ، ولا آفة تحل به فيدخل نقصان في ذلك. ولا هو خاصّ بشيء. والعبْدُ لا يخلو عن عيوب تمسُّه، وآفات تحل به، ويُمدح بالائتمار، ويذم بتركه. وفي ذلك تمكن النقصان، وحق لمثله الفزع إلى الله، والتضرع إليه، ليتغمدهُ برحمته، ويتجاوز عن صنيعه.</span><br/><span>وعلى ذلك معنى التكبير، نحمد به ربنا ولا نحمد غيره؛ إذ ليس للعبد معنى يستقيم معه تكبُّره، إذ هُم جميعاً أَكفاء من طريق المحبَّة، والخلق، وما أَدرك أَحدٌ منهم من فضيلة أو رفعة فبالله أدركه، لا بنفسه؛ فعليه تنزيه الرب، والفزعُ إليه بالشكر، لا بالتكبر على أمثاله. والله عن هذا الوصفِ مُتَعَالٍ.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْحَمْدُ للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على إضمار الأَمر، أي: قولوا: الحمد لله؛ لأن الحمد يضاف إلى الله، فلا بد من أن يكون له علينا؛ فأَمرَ بالحمد لذلك.</span><br/><span>ثم يخرج ذلك على وجهين:</span><br/><span>أحدهما: ما روي عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال: "الحمد لله: أي الشكر لله بما صنع إلى خلقه".</span><br/><span>فيخرج تأويل الآية على هذا؛ لأنه - على هذا الترتيب - على الأَمر بتوجيه الشكر إليه، وذلك بتضمن الأَمر أيضاً بكل الممكن من الطاعة على ما روي عن النبي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أَنَّه صَلَّى حَتَّى تَوَرَّمَتْ قَدَمَاهُ فقِيلَ لَهُ: أليسَ قَدْ غَفَرَ اللهُ لكَ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ ومَا تَأَخَّرَ؟ قَالَ: أَفلا أكونُ عَبْداً شَكُوراً"</span><br/></hadeeth><span>!.</span><tafsir><span>فصيَّر أَنواع الطاعات شكراً له، فمن أَطاع الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- فقد شكر له، فيخرج تأْويل الآية على هذا.</span><br/><span>والوجه الثاني: أنه يخرج مخرج الثناء على الله - عز وجل - والمدح له، والوصفِ بما يستحقه، والتنزيه عما لا يليق به، من توجيه النعم إليه، وقطع الشركة عنه في الإنعام والإفضال على عباده.</span><br/><span>وعلى ذلك ما روي عن رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أَن الله - عز وجل - يقول: قسمت الصلاة بيني وبين عبدي نصفين، فإذا قال العبد: الْحَمْدُ لله رَبِّ الْعَالَمين، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: حَمِدَني عَبْدي"</span></hadeeth><tafsir><span>؛ فجعل الحمدَ هذا الحرف، وصيَّر منه ثناءً؛ لوجهين:</span><br/><span>أحدهما: أنه نسب الربوبية إليه في جميع العالم، وقطعها عن غيره.</span><br/><span>والثاني: أَنه سَمَّى ذلك صلاةً، والصلاةُ اسْم للثناءِ والدعاءِ، وذلك خلاف الذم ونقيضه.</span><br/><span>وفي الوصف بالبراءَة من الذم مدحٌ، وثناءٌ بغاية المدح والثناءِ؛ ولذلك يفرق القول بين الحمد والشكر؛ إذ أُمِرْنا بالشكر للناس بما جاءَ عن رسول الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنَّ من لم يَشكُرِ النَّاس لم يشكرِ الله"</span></hadeeth><tafsir><span>صيره بمعنى المجازاة، والحمدُ بمعنى الوصف بما هو أَهله؛ فلم يُسْتَحَب الحمد إلا لله. وبالله التوفيق.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>رُوي عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال: "سيد العالَمين". والعالم: كل من دَبَّ على وجه الأرض.</span><br/><span>وقد يتوجه: الربُّ" إلى الرُّبُوبية لا إلى السؤدد؛ إذ يستقيم القول برب كل شيء من بني آدم و غيره، نحو رب السماوات والأرضين، ورب العرش ونحوه، وغير مستقيم القول بسيد السماوات ونحوه.</span><br/><span>وقد يتوجه اسم الرب إلى المالك؛ إذ كل من يُنْسب إليه الملك يُسمَّى أنه مالكه. ولا يُسمَّى أنه سيد إلا في بني آدم خاصةً.</span><br/><span>واسم الرب يجمع ذلك كلَّه؛ لذلك كان التوجيه إلى المالك أقرب، وإن احتمل المروى عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- إذا هو في الحقيقة سيِّدُ من ذُكِر ورَبُّهم. والله الموفق.</span><br/><span>ثم اختلَف أَهلُ التفسير في العَالَمِين:</span><br/><span>فمنهم من رد إلى كل ذي روح دب على وجه الأرض.</span><br/><span>ومنهم من رد إلى كل ذي روح في الأَرض وغيرها.</span><br/><span>ومنهم من قال: لله كذا، كذا عالم.</span><br/><span>والتأْويل عندنا ما أجمع عليه أَهل الكلام: أن العالَمين: اسم لجميع الأَنام والخلق جميعاً. وقول أَهلِ التفسير يرجع إلى مثله، إلا أَنهم ذكروا أَسماءَ الأَعلام، وأَهل الكلام ما يجمع ذلك وغيرَهم.</span><br/><span>ثم العالَم اسم للجميع، وكذلك الخلق، ثم تعريف ذلك بالعالَمين والخلائق يتوجه إلى جمع الجمع، من غير أن يكون في التحقيق تفاوتٌ، وقد يتوجه إلى عالم كل زمان وكذا خلقِ كل زمان على حكم تجدد العالم. وبالله التوفيق.</span><br/><span>وفي ذلك أن الله - عز وجل - ادعى لنفسه: رب العالمين كلهم، من تقدم وتأَخر، ومن كان ويكون، لم يَقْدر أَحد أَن ينطق بالتكذيب، يدَّعى شيئاً من ذلك لنفسه؛ فدل ذلك على أن لا رب غيره، ولا خالق لشيء من ذلك سواه؛ إذ لا يجوز أَن يكون حكيم أَو إليه ينشىء ويبدع ولا يدعيه، ولا يفصل ما كان منه ما كان لغيره، وبنفسه قام ذلك لا بغيره؛ وعلى ذلك معنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَـهٍ إِذاً لَّذَهَبَ كُلُّ إِلَـٰهٍ بِمَا خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 91\] فهذا - مع ما في اتِّساق التدبير، واجتماع التضاد، وتعلق حوائج بعضٍ ببعض، وقيام منافع بعضٍ ببعض، على تباعد بعضٍ من بعض وتضادها - دليلٌ واضح على أن مدبر ذلك كله واحد، وأَنه لا يجوز كون مثل ذلك من غير مُدبِّر عليم. والله المستعان.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلرَّحْمـٰنِ ٱلرَّحِيمِ * مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اسمان مأْخوذان من الرحمة، لكنه رُوِي فيهما: رقيقان أَحُدهما أَرقُّ من الآخر، وكأن الذي رُوِي عنه هذا أَراد به لطيفان أَحُدُهما أَلطف من الآخر، دليل ذلك وجهان:</span><br/><span>أَحدهما: مجيء الأَثر في ذلك - اللطيف - في أسماء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع ما نطق به الكتاب، ولم يذكر في شيء من ذلك رقيق.</span><br/><span>ومعنى اللطيف: استخراج الأُمور الخفية وظهورها له؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَآ إِن تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِّنْ خَرْدَلٍ فَتَكُنْ فِي صَخْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:16" id="qr-matreedi-31-16">لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/16" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وبالله التوفيق.</span><br/><span>والثاني: أن اللطيفَ حرف يدل على البرِّ والعطفِ.</span><br/><span>والرقة على رقة الشيء التي هي نقيض الغلظ والكثافة كما يقال: فلان رقيق القلب.</span><br/><span>وإذا قيل: فلان لطيف، فإنما يراد به بارٌّ: عاطف؛ فلذلك يجوز: لطيف، ولا يجوز: رقيق، وكذلك فسر من فسر "الرحمن" بالعاطف على خلْقه بالرزق.</span><br/><span>وذهب بعضهم - وهو الأول - إلى اللطافة وذلك بعيد، وإنما هو من اللُّطف.</span><br/><span>وقوله: أَحدُهما أَرق من الآخر، بمعنى اللطف - يحتمل وجهين:</span><br/><span>أحدهما: التحقيق بأَن اللطف بأَحد الحرفين أَخص وأَليق، وأَوفر وأَكمل، فذلك رحمته بالمؤمنين أنه يقال: رحيم بالمؤمنين على تخصيصهم بالهداية لدينه؛ ولذا ذكر أُمته وإن أشركهُم في الرزِق فيما يراهم غيرهم؛ ألا ترى أنه لا يقال: رحمن بالمؤمنين، وجائز القول: رحيم بهم، وكذلك لا يقال: رحيم بالكافرين، مطلقاً؟! وبالله التوفيق.</span><br/><span>ووجه آخر: أَن أحدهما أَلطف من الآخر؛ كأنه وصف الغاية في اللطف حتى يتعذر وجه إدراك ما في كل واحد منهما من اللطف، أو يوصف بقطع الغاية عما يتضمنه كل حرف. وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم في هذا أن اسم "الرحمن" هو المخصوص به الله لا يسمى به غيره، و"الرحيم" يجوز تسمية غيره به؛ فلذلك يوصف أن "الرحمن" اسم ذاتي، و"الرحيم" فِعْلى، وإن احتمل أن يكونا مشتقين من الرحمة؛ ودليل ذلك: إنكار العرب "الرحمن"، ولا أحد منهم أنكر "الرحيم"، حيث قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:60" id="qr-matreedi-25-60">قَالُواْ وَمَا ٱلرَّحْمَـٰنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:110" id="qr-matreedi-17-110">قُلِ ٱدْعُواْ ٱللَّهَ أَوِ ٱدْعُواْ ٱلرَّحْمَـٰنَ أَيّاً مَّا تَدْعُواْ</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يَدُل على أنَّه ذاتيٌّ لا فعلىٌّ، وإن كان الفعل صفة الذات؛ إذ محالٌ صفته بغيره؛ لما يوجب ذلك الحاجة إلى غيره ليحدث له الثناءَ والمدح. وفي ذلك خَلَق الخلق لنفع الامتداح، وهو عن ذلك متعالٍ، بل بنفسه مستحقٌّ لكل حمدٍ ومدح، ولا قوة إلا بالله.</span><br/><span>وروي في خبر القسمة: "أَن العبد إذا قال: الرحمن الرَّحيم، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: أَثنى عليَّ عبدي، وإذا قال: مالك يوم الدين، قال: مجدني عبدي". وذكر أنه قال في الأول: بالتمجيد، وفي الثاني: بالثناء، وذلك واحد؛ لأن معنى الثناء الوصف بالمجد والكرم والجود، والتمجيد هو الوصف بذلك، وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم أُجمع على أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه يوم الحسابِ والجزاءِ. وعلى ذلك القول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:53" id="qr-matreedi-37-53">أَءِنَّا لَمَدِينُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/53" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:25" id="qr-matreedi-24-25">يَوْمَئِذٍ يُوَفِّيهِمُ ٱللَّهُ دِينَهُمُ ٱلْحَقَّ</span><a class="vn" href="/quran/24/25" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهو الجزاء.</span><br/><span>ومن ذلك قول الناس: "كما تدين تدان".</span><br/><span>وجائز أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على جعل ذلك اليوم لما يدان اليوم؛ إذ به يظهر حقيقتُه، وعِظمُ مرتبته، وجليلُ موقعه عند ربه.</span><br/><span>وفي الآية دلالة وصف الرب بملكِ ما ليس بموجود لوقت الوصفِ بملكه، وهو يوم القيامة.</span><br/><span>ثبت أن الله بجميع ما يستحق الوصف به يستحقه بنفسه لا بغيره.</span><br/><span>ولذلك قلنا نحن: هو خالق لم يزل، ورحيم لم يزل، وجواد لم يزل، وسميع لم يزل - وإن كان ما عليه وقع ذلك لم يكن - وكذلك نقول: هو رب كل شيء، وإله كل شيء في الأزل - وإن كانت الأَشياء حادثة - كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَـٰلِكِ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان اليومُ بعدُ غير حادثٍ. وبالله التوفيق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.CAFab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:5" id="qr-matreedi-1-5">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><a class="vn" href="/quran/1/5" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" data-v="1:6" id="qr-matreedi-1-6">ٱهْدِنَا ٱلصِّرَاطَ ٱلْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" data-v="1:7" id="qr-matreedi-1-7">صِرَاطَ ٱلَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ ٱلْمَغْضُوبِ عَلَيْهِم وَلاَ ٱلضَّآلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="115.027Ef"/><p id="115.aBF7e"><span><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهو - والله أعلم - على إضمار الأَمر، أي: قل: ذا. ثم لم يجعل له أن يَسْتثنى في القول به، بل ألزمه القول بالقول فيه. ثم هو يتوجه وجهين:</span><br/><span>أحدهما: يحال القول به على الخبر عن حاله؛ فيجب ألا يستثنى في التوحيد، وأن من يَسْتَثْني فيه عن شَكٍّ يُسْتَثْنَى.</span><br/><span>والله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وصف المؤمنين بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُواْ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الحجرات: 15].</span><br/><span>وكذلك</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن أفضل الأعمال فقال: إيمان لا شكَّ فيه"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والثاني: عن الأحوال التي ترد في ذلك. لكنه إذا كان ذلك على اعتقاد المذهب لم يجز الشك فيه؛ إذ المذاهب لا تعتقد لأوقات، إنما تعتقد للأبد؛ لذلك لم يجز الثناء فيه في الأبد. وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتوجه وجهين:</span><br/><span>أحدهما: إلى التوحيد، وكذا رُوِيَ عن ابن عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما - أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كُلُّ عبادةٍ في القرآنِ فهو توحيدٌ"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والوجه الآخر: أن يكون على كل طاعة أن يعبد الله بها، وأصلها يرجع إلى واحد؛ لما على العبد أن يوحد الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- في كل عبادة لا يُشرك فيها أحداً، بل يخلصها فيكون موحِّداً لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالعبادة والدين جميعاً.</span><br/><span>وعلى ذلك قطعُ الطمع، والخوف، والحوائج كلها عن الخلقِ.</span><br/><span>وتوجيهُ ذلك إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:15" id="qr-matreedi-35-15">أَنتُمُ ٱلْفُقَرَآءُ إِلَى ٱللَّهِ وَٱللَّهُ هُوَ ٱلْغَنِيُّ ٱلْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/35/15" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعلى ذلك المؤمن لا يطمعُ في الحقيقة بأحدٍ غير الله، ولا يرفع إليه الحوائج، ولاَ يخاف إلا من الوجه الذي يخشى أن الله جعله سبباً لوصول بلاءٍ من بلاياه إليه على يديه؛ فعلى ذلك يخافُه، أو يرجو أن يكون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعلَ سببَ ما دفعه إليه على يديه، فبذلك يرجو ويطمع، فيكون ذلك من الضَّالِّين، فيكون في ذلك التعوُّذُ من جميع أنواع الذنوب، والاستهداءُ إلى كل أنواع البر.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فذلك طلب المعونة من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على قضاء جميع حوائجه ديناً ودنيا.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون هو على أثر الفزع إلى الله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على طلب التوفيقِ لما أَمر به، والعصمة عما حذَّره عنه، وكذلك الأَمر البيّن في الخلق من طلب التوفيق، والمعونة من الله، والعصمةِ عن المنهى عنه جرت به سنة الأَخيار. والله الموفق.</span><br/><span>ثم لا يصلح هذا على قول المعتزلة؛ لأن تلك المعونةَ على أَداءِ ما كلف قد أَعطى؛ إذ هو على قولهم لا يجوز أن يكون مكلفاً قد بقي شىء - مما به أَداءُ ما كلف - عند الله، وطلبُ ما أُعْطِي كتمانُ العطيةِ، وكتمانُ العطيةِ كفرانٌ؛ فيصير كأَنَّ الله أَمر أَن يَكْفُر نعمَهُ ويكتمها ويطلبها منه تعنتاً. وظنُّ مثله بالله كفرٌ.</span><br/><span>ثم لا يخلو من أَن يكون عند الله ما يُطْلب لم يُعطه التمام إذاً، أَوْ ليس عندهُ فيكون طلبه استهزاءً به، إذ مَنْ طَلَب إلى آخَرَ مَا يَعْلم أنه ليس عنده فهو هازئ به في العرف، مع ما كان الذي يُطلب إما أن يكون لله ألا يعطيه مع التكليف فيبطل قولهم؛ إذ لا يجوز أَن يكلف وعنده ما به الصلاح في الدين فلا يعطى، أَوْ ليس له أَلا يعطى فكأَنه قال: اللهم لا تَجُرْ.</span><br/><span>وَمَنْ هذا عِلْمهُ بربه فالإسلام أَولى به، وهذا مع ما كان لا يدعو الله أَحدٌ بالمعونة إلا ويطمئن قلبهُ أَنه لا يذل عند المعونة، ولا يزيغ عند العصمة، وليس مثلهُ يملك الله عند المعتزلة. ولا قوة إلا بالله.</span><br/><span>وقد روي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال في خبر القسمة:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الله يقول: هذا بَيْني وبينَ عبْدي نِصْفين"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وذلك يحتمل: أن يكون كل حرف من ذلك بما فيها جميعاً الفزعُ إلى الله بالعبادة، والاستعانة ورفع الحاجة إليه، وإظهار غناه - جل وعلا - عنه؛ فيتضمن ذلك الثناء عليه، وطلب الحاجة إليه.</span><br/><span>ويحتمل: أن يكون الحرفُ الأَول لله بما فيه عبادتُه وتوحيدهُ، والثاني للعبد بما فيه طلبُ معونته وقضاءُ حاجته.</span><br/><span>ويؤيد ذلك بقية السورة أنه أُخرج على الدعاء فقال الله - عز وجل -:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"هذا لعبدي، ولعبدي ما سأل"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱهْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال ابنُ عباس -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما -: أرْشِدْنا.</span><br/><span>والإرشاد، والهداية واحد، بل الهدايةُ في حق التوفيق أقربُ إلى فهم الخلق من الإرشاد بما هي أعم في تعارفهم.</span><br/><span>ثم القول بالهداية يُخرَّج على وجوهٍ ثلاثة:</span><br/><span>أحدها: البيانُ. ومعلومٌ أن البيانَ قد تقدم من الله لا أحد يريد به ذلك لمضى ما به البيان من كتابٍ وسنةٍ، وإلى هذا تذهب المعتزلة.</span><br/><span>والثاني: التوفيقُ له، والعصمةُ عن زيغة. وذلك معنى قوله: "اللهمَّ اهْدِنَا فيمَنْ هَدَيْتَ"، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱهْدِنَا ٱلصِّرَاطَ ٱلْمُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ ٱلَّذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصَفَهم إلى آخر السورة، ولو كان على البيان على ما قالت المعتزلة فهو والمغضوب عليهم في ذلك سواء، فثبت أَنه على ما قلنا دون ما ذهبوا إليه.</span><br/><span>والثالث: أَن يكون على طلب خلق الهداية لنا؛ إذ نسب إليه من جهة الفعل، وكل ما يفعله خلق؛ كأَنه قال: اخلُق لنا هدايتنا، وهو الاهتداءُ منا. وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم تأويل طلب الهداية، ممن قد هداه الله يتوجه وجهين:</span><br/><span>أحدهما: طلب الثبات على ما هداه الله، وعلى هذا معنى زيادات الإيمان، أنها بمعنى الثبات عليه، وذلك كرجلين ينظران إلى شيء فيرفع أَحدهما بصره عنه، جائز القول بازدياد نظر الآخر.</span><br/><span>ووجه آخر: على أن في كل حال يخاف على المرءِ ضد الهدى، فيهديه مكانه أبداً فيكون له حكم الاهتداءِ؛ إذْ في كل وقت إيمانٌ منه دفع به ضده.</span><br/><span>وعلى ذلك قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ آمِنُواْ بِٱللَّهِ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [النساء: 136] ونحو ذلك من الآيات.</span><br/><span>وقد يحتمل أيضاً معنى الزيادةِ هذا النوعُ. وبالله التوفيق.</span><br/><span>وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلصِّرَاطَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو الطريق والسبيل في جميع التآويل وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ هَـٰذَا صِرَاطِي...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [الأنعام: 153]، وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:108" id="qr-matreedi-12-108">قُلْ هَـٰذِهِ سَبِيلِيۤ</span><a class="vn" href="/quran/12/108" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم اختلفوا فيما يراد به:</span><br/><span>فقال بعضهم: هو القرآن.</span><br/><span>وقال بعضهم: هو الإيمان.</span><br/><span>وأيهما كان فهو القائم الذي لا عوج له، والقيِّم الذي لا اختلاف فيه، مَنْ لزِمهُ وصَلَ إلى ما ذكر. وبالله التوفيق.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل: هو القائم بمعنى الثابت بالبراهين والأَدلة، لا يُزيله شيء، ولا ينقضُ حُجَجه كيدُ الكائدين، ولا حيلُ المريبين.</span><br/><span>وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يستقيم بمن تمسك به حتى يُنجيه، ويدخله الجنة.</span><br/><span>وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنَى: يُستقامُ به؛ كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:86" id="qr-matreedi-27-86">وَٱلنَّهَارَ مُبْصِراً</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي: يُبْصَرُ به. يدل عليه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ قَالُواْ رَبُّنَا ٱللَّهُ ثُمَّ ٱسْتَقَامُواْ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [فصلت: 30]، فالمستقيم هو المتبع له. وبالله التوفيق.</span><br/><span>ثم ذكر من ذكر من المُنعَم عليهم؛ ولله على كل مؤمن نعَمٌ بالهداية.</span><br/><span>وما ذكر دليل على أن "الصراط" هو الدين؛ لأَنه أنعم به على جميع المؤمنين.</span><br/><span>لكن تأْويل من يردُّ إلى الخُصوص يتوجه وجهين:</span><br/><span>أحدهما: أنه أَنعم عليهم بمعرفة الكتب والبراهين، فيكون على التأْويل الثاني من القرآن والأدلة.</span><br/><span>والثاني: أن يكون لهم خصوص في الدين قُدِّموا به على جميع المؤمنين؛ كقول داود، وسليمان:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:15" id="qr-matreedi-27-15">ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ ٱلَّذِي فَضَّلَنَا عَلَىٰ كَثِيرٍ مِّنْ عِبَادِهِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وعلى هذا الوجه يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱهْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ووجه آخر: وهو المخصوص الذي خص به كثيراً من المؤمنين من بين غيرهم، لكن الثُّنْيَا يدل على صرف الإرادة إلى جملة المؤمنين؛ إذ انصرف إلى غير المغضوب عليهم ولا الضالين.</span><br/><span>وقولَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِرَاطَ ٱلَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>على قول المعتزلة: ليس لله على أحد من المؤمنين نعمة ليست على المغضوب عليهم ولا الضالين؛ إذ لا نعمة من الله على أحد إلا الأَصلح في الدين والبيان للسبيل المرضي، وتلك قد كانت على جميع الكفرة فيبطل على قولهم الثُّنْيَا. والله الموفق.</span><br/><span>ثم اختلف فى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ ٱلْمَغْضُوبِ عَلَيْهِم وَلاَ ٱلضَّآلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>منهم من قال: هو واحد؛ إذ كل ضال قد استحق الغضب عليه، وكل مغضوب عليه استحق الوصف بالضلال.</span><br/><span>ومنهم من قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمَغْضُوبِ عَلَيْهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> هم اليهود، وإنما خصوا بهذا: بما كان منهم من فضل تمرد وعُتُو لم يكن ذلك من النصارى نحو إنكارهم بعيسى، وقصدهم قتله مما لم يكن ذلك من النصارى.</span><br/><span>ثم قولهم في الله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُ ٱللَّهِ مَغْلُولَةٌ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [المائدة: 64]. قولهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّذِينَ قَالُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ فَقِيرٌ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [آل عمران: 181]. وقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ ٱلنَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُواْ ٱلْيَهُودَ...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية [المائدة: 82].</span><br/><span>وكفرِهم برسول الله صلى الله عليهم وسلم بعد استفتاحهم، وشدة تعنتهم، وظهور النفاق؛ فاستحقوا بذلك اسم الغضب عليهم، وإن كانوا شركاء غيرهم في اسم الضلال. وبالله التوفيق.</span><br/><span>وفي هذا وجه آخر: أَن يُحْمل الذنوب على وجهين:</span><br/><span>منها ما يوجب الغضب: وهو الكفر - ومنها ما يوجب اسم الضلال - وهو ما دونه - كقول موسى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:20" id="qr-matreedi-26-20">فَعَلْتُهَآ إِذاً وَأَنَاْ مِنَ ٱلضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/20" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ورؤية الهداية لأَهلها والتعوذ به من كل ضلال، ومن جميع ما يوجب مقته وغضبه - وبالله النجاة والخلاص - مع ما في خبر القسمة، وعد جليل من رب العالمين في إجابة العبد مما يرفع إليه من الحوائج، إذْ قال: "قسَمتُ الصلاةَ بيني وبين عبدي نصفين" ثم صَيَّر آخر السورة لعبده، وليس في صلاته سوى إظهار الفقر، ودفع الحاجة، وطلب المعونة، والاستهداء إلى ما ذكر مع التعوذ عما وصف، وليس ذلك مما يوصف به العبد أَنَّه له؛ فثبت أن له في ذلك إجابة ربه فيما أمره به، ووعد ذلك، وهو لا يخلف وعده.</span><br/><span>فأَنَّى يحتمل ذلك بعد أمره العبدَ بالذي تضمنه أول السورة، فقام به العبد مع لُؤمه وجفائه، والله بكرمه وجوده لا ينجز له ما وعد؟!</span><br/><span>لا يكون هذا أَلبتة، وقد قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:60" id="qr-matreedi-40-60">ٱدْعُونِيۤ أَسْتَجِبْ لَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وغير ذلك مما فيه الإنجاز، وأنه لا يخلف الميعاد.</span><br/><span>ثم قد جعلت - بما جاء من الحديث في تلاوتها - أن قدمها على التوراة، والإنجيل، وعدلها بثلثي القرآن، وجعلها شفاءً من أَنواع الأدواء للدين، والنفس، والدنيا، وجعلها معاذاً من كل ضلال، وملجأً إلى كل نعمة. وبالله نستعين.</span><br/><span>مع ما أَوضح - في الأَسماء التي لقب بها فاتحة القرآنَ - عظيمَ موقعه، وجليلَ قدره، وهو أن سمَّاه فاتحة القرآن بما به يفتح القرآن، وكذلك روى عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه كان يفتتح القراءَة به وسمى فاتحة الكتاب بما به يفتتح كتابة المصاحف والقرآن.</span><br/><span>وسمى أُم القرآن لما يؤم غيره في القراءَة.</span><br/><span>وقيل: الأُم بمعنى الأَصل، وهو ألا يحتمل شيء مما فيه النسخَ ولا الرفعَ فصار أصلاً.</span><br/><span>وسمى المثاني؛ لما يثنى في الركعات، ولا قوة إلا بالله.</span><br/><span>وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱهْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره وجهان سوى ما ذكرنا؛ إذ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱهْدِنَا ٱلصِّرَاطَ ٱلْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دعاء كاف عما تضمن إلى آخر السورة؛ إذ ليس فيها غير تفسير هذه الجملة.</span><br/><span>أحدهما: تذكير نعم الله على الذين يقبلون دينه في قلوبهم، والتوفيق لهم بذلك، وأفضاله عليهم بما ليس لهم عليه.</span><br/><span>والثاني: تعوذهم عن زيغ ومقت، وضلال، وذنب، والتجاؤم إليه في ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ ٱلْمَغْضُوبِ عَلَيْهِم وَلاَ ٱلضَّآلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="115.Df624"/></div></div></div></div></body></html>