<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النمل" id="ch44"><h1 id="69.N2Je1">سورة النمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="27:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-1" data-v="27:1">طس تِلْكَ آَيَاتُ الْقُرْآَنِ وَكِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/1" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-2" data-v="27:2">هُدًى وَبُشْرَى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/2" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-3" data-v="27:3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/3" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.81pEv"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى آيات السورة والكتاب المبين هو اللوح المحفوظ وإبانته أنه قد خط فيه كل ما هو كائن، فالملائكة الناظرون فيه يبينون الكائنات، وإنما نكر الكتاب المبين ليصير مبهماً بالتنكير فيكون أفخم له كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-55" data-v="54:55">فِى مَقْعَدِ صِدْقٍ عِندَ مَلِيكٍ مُّقْتَدِرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/55" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ ابن أبي عبلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكتاب مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع على تقدير وآيات كتاب مبين فحذف المضاف وأقيم المضاف إليه مقامه، فإن قلت: ما الفرق بين هذا وبين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-1" data-v="15:1">الرَ تِلْكَ ءايات الكتاب وَقُرْءانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/1" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلت: لا فرق لأن واو العطف لا تقتضي الترتيب.</p><p id="69.LBqOa"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وبشرى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو في محل النصب أو الرفع فالنصب على الحال أي هادية ومبشرة، والعامل فيها ما في تلك من معنى الإشارة، والرفع على ثلاثة أوجه على معنى هي هدى وبشرى، وعلى البدل من الآيات، وعلى أن يكون خبراً بعد خبر، أي جمعت آياتها آيات الكتاب وأنها هدى وبشرى، واختلفوا في وجه تخصيص الهدى بالمؤمنين على وجهين:</p><p id="69.vvo8V"><span class="sh">الأول:</span> المراد أنه يهديهم إلى الجنة وبشرى لهم كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-175" data-v="4:175">فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مَّنْهُ وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صراطا مُّسْتَقِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/175" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلهذا اختص به المؤمنون الثاني: المراد بالهدى الدلالة ثم ذكروا في تخصيصه بالمؤمنين وجوهاً: أحدها: أنه إنما خصه بالمؤمنين لأنه ذكر مع الهدى البشرى، والبشرى إنما تكون للمؤمنين.</p><p id="69.92own"><span class="sh">وثانيها:</span> أن وجه الاختصاص أنهم تمسكوا به فخصهم بالذكر كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-45" data-v="79:45">إِنَّمَا أَنتَ مُنذِرُ مَن يخشاها</span><a class="vn" href="/quran/79/45" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.AWxwy"><span class="sh">وثالثها:</span> المراد من كونها<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنها زائدة في هداهم، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-76" data-v="19:76">وَيَزِيدُ الله الذين اهتدوا هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/19/76" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.PbLO3"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يُقِيمُونَ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأقرب أنها الصلوات الخمس لأن التعريف بالألف واللام يقتضي ذلك، وإقامة الصلاة أن يؤتى بها بشرائطها، وكذا القول في الزكاة فإنها هي الواجبة، وإقامتها وضعها في حقها.</p><p id="69.lLrpq"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُم بالأخرة هُمْ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه سؤال وهو: أن المؤمنين الذين يقيمون الصلاة ويؤتون الزكاة لابد وأن يكونوا متيقنين بالآخرة، فما الوجه من ذكره مرة أخرى؟ جوابه من وجهين:</p><p id="69.R7VQo"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون من جملة صلة الموصول، ثم فيه وجهان:</p><p id="69.jZ0q6">الأول: أن كمال الإنسان في أن يعرف الحق لذاته، والخبر لأجل العمل به، وأما عرفان الحق فأقسام كثيرة لكن الذي يستفاد منه طريق النجاة معرفة المبدأ، ومعرفة المعاد، وأما الخير الذي يعمل به فأقسام كثيرة وأشرفها قسمان: الطاعة بالنفس والطاعة بالمال فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى معرفة المبدأ، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقِيمُونَ الصلاة وَيُؤْتُونَ الزكواة</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الطاعة بالنفس والمال، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُم بالأخرة هُمْ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى علم المعاد فكأنه سبحانه وتعالى جعل معرفة المبدأ طرفاً أولاً، ومعرفة المعاد طرفاً أخيراً وجعل الطاعة بالنفس والمال متوسطاً بينهما الثاني: أن المؤمنين الذين يقيمون الصلاة ويؤتون الزكاة، منهم من هو جازم بالحشر والنشر، ومنهم من يكون شاكاً فيه إلا أنه يأتي بهذه الطاعات للاحتياط، فيقول إن كنت مصيباً فيها فقد فزت بالسعادة، وإن كنت مخطئاً فيها لم يفتني إلا خيرات قليلة في هذه المدة اليسيرة، فمن يأتي بالصلاة والزكاة على هذا الوجه لم يكن في الحقيقة مهتدياً بالقرآن، أما من كان حازماً بالآخرة كان مهتدياً به، فلهذا السبب ذكر هذا القيد الثاني: أن يجعل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُم بالأخرة هُمْ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة اعتراضية كأنه قيل وهؤلاء الذين يؤمنون ويعملون الصالحات من إقامة الصلاة وإيتاء الزكاة هم الموقنون بالآخرة، وهذا هو الأقرب ويدل عليه أنه عقد جملة ابتدائية وكرر فيها المبتدأ الذي هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى صار معناها وما يوقن بالآخرة حق الإيقان إلا هؤلاء الجامعون بين الإيمان والعمل الصالح، لأن خوف العاقبة يحملهم على تحمل المشاق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-4" data-v="27:4">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ زَيَّنَّا لَهُمْ أَعْمَالَهُمْ فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/4" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-5" data-v="27:5">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَهُمْ سُوءُ الْعَذَابِ وَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ هُمُ الْأَخْسَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/5" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.09ryl"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بين ما للمؤمنين من البشرى أتبعه بما على الكفار من سوء العذاب فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين لاَ يُؤْمِنُونَ بالأخرة زَيَّنَّا لَهُمْ أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، واختلف الناس في أنه كيف أسند تزيين أعمالهم إلى ذاته مع أنه أسنده إلى الشيطان في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-63" data-v="16:63">فَزَيَّنَ لَهُمُ الشيطن أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/16/63" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span>؟ فأما أصحابنا فقد أجروا الآية على ظاهرها وذلك لأن الإنسان لا يفعل شيئاً ألبتة إلا إذا دعاه الداعي إلى الفعل والمعقول من الداعي هو العلم والاعتقاد والظن بكون الفعل مشتملاً على منفعة، وهذا الداعي لابد وأن يكون من فعل الله تعالى لوجهين:</p><p id="69.YPLo3"><span class="sh">الأول:</span> أنه لو كان من فعل العبد لافتقر فيه إلى داع آخر ويلزم التسلسل وهو محال الثاني: وهو أن العلم إما أن يكون ضرورياً أو كسبياً، فإن كان ضرورياً فلابد فيه من تصورين والتصور يمتنع أن يكون مكتسباً لأن المكتسب إن كان شاعراً به فهو متصور له، وتحصيل الحاصل محال وإن لم يكن شاعراً به كان غافلاً عنه والغافل عن الشيء يمتنع أن يكون طالباً له، فإن قلت هو مشعور به من وجه دون وجه، قلت فالمشعور به غير ما هو غير مشعور به فيعود التقسيم المتقدم في كل واحد من هذين الوجهين، وإذا ثبت أن التصور غير مكتسب ألبتة والعلم الضروري هو الذي يكون حضور كل واحد من تصوريه كافياً في حصول التصديق، فالتصورات غير كسبية وهي مستلزمة للتصديقات، فإذن متى حصلت التصورات حصل التصديق لا محالة، ومتى لم تحصل لم يحصل التصديق ألبتة، فحصول هذه التصديقات البديهية ليس بالكسب، ثم إن التصديقات البديهية إن كانت مستلزمة للتصديقات النظرية لم تكن التصديقات النظرية كسبية، لأن لازم الضروري ضروري، وإن لم تكن مستلزمة لها لم تكن تلك الأشياء التي فرضناها علوماً نظرية كذلك بل هي اعتقادات تقليدية، لأنه لا معنى لاعتقاد المقلد إلا اعتقاد تحسيني يفعله ابتداء من غير أن يكون له موجب فثبت بهذا أن العلوم بأسرها ضرورية، وثبت أن مبادئ الأفعال هي العلوم فأفعال العباد بأسرها ضرورية، والإنسان مضطر في صورة مختار، فثبت أن الله تعالى هو الذي زين لكل عامل عمله. والمراد من التزيين هو أنه يخلق في قلبه العلم بما فيه من المنافع واللذات ولا يخلق في قلبه العلم بما فيه من المضار والآفات، فقد ثبت بهذه الدلائل القاطعة العقلية وجوب إجراء هذه الآية على ظاهرها، أما المعتزلة فإنهم ذكروا في تأويلها وجوهاً: أحدها: أن المراد بينا لهم أمر الدين وما يلزمهم أن يتمسكوا به وزيناه بأن بينا حسنه وما لهم فيه من الثواب، لأن التزيين من الله تعالى للعمل ليس إلا وصفه بأنه حسن وواجب وحميد العاقبة، وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-7" data-v="49:7">حَبَّبَ إِلَيْكُمُ الإيمان وَزَيَّنَهُ فِي قُلُوبِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/49/7" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على ذلك لأن المراد فهم يعدلون وينحرفون عما زينا من أعمالهم.</p><p id="69.oKybm"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تعالى لما متعهم بطول العمر وسعة الرزق جعلوا إنعام الله تعالى بذلك عليهم ذريعة إلى اتباع شهواتهم وعدم الانقياد لما يلزمهم من التكاليف، فكأنه تعالى زين بذلك أعمالهم وإليه إشارة الملائكة عليهم السلام في قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-18" data-v="25:18">ولكن مَّتَّعْتَهُمْ وَءابَاءهُمْ حتى نَسُواْ الذكر</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.N8zwe"><span class="sh">وثالثها:</span> أن إمهاله الشيطان وتخليته حتى يزين لهم ملابسة ظاهرة للتزيين فأسند إليه والجواب: عن الأول أن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> صيغة عموم توجب أن يكون الله تعالى قد زين لهم كل أعمالهم حسناً كان العمل أو قبيحاً ومعنى التزيين قد قدمناه، وعن الثاني أن الله تعالى لما متعهم بطول العمر وسعة الرزق فهل لهذه الأمور أثر في ترجيح فاعلية المعصية على تركها أوليس لها فيه أثر، فإن كان الأول فقد دللنا على أن الترجيح متى حصل فلابد وأن ينتهي إلى حد الاستلزام وحينئذ يحصل الغرض وإن لم يكن فيه أثر صارت هذه الأشياء بالنسبة إلى أعمالهم كصرير الباب ونعيق الغراب، وذلك يمنع من إسناد فعلهم إليها وهذا بعينه هو الجواب عن التأويل الثالث الذي ذكروه، والله أعلم.</p><p id="69.ANgZm"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالعمه التحير والتردد كما يكون حال الضال عن الطريق.</p><p id="69.nYj2W"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ الذين لَهُمْ سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجهان:</p><p id="69.bMWoE"><span class="sh">الأول:</span> أنه القتل والأسر يوم بدر والثاني: مطلق العذاب سواء كان في الدنيا أو في الآخرة والمراد بالسوء شدته وعظمه.</p><p id="69.6BVRl"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الأخسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجهان:</p><p id="69.551gM">الأول: أنه لا خسران أعظم من أن يخسر المرء نفسه بأن يسلب عنه الصحة والسلامة في الدنيا ويسلم في الآخرة إلى العذاب العظيم الثاني: المراد أنهم خسروا منازلهم في الجنة لو أطاعوا، فإنه لا مكلف إلا وعين له منزل في الجنة لو أطاع فإذا عصى عدل به إلى غيره فيكون قد خسر ذلك المنزل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-6" data-v="27:6">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى الْقُرْآَنَ مِنْ لَدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-7" data-v="27:7">إِذْ قَالَ مُوسَى لِأَهْلِهِ إِنِّي آَنَسْتُ نَارًا سَآَتِيكُمْ مِنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ آَتِيكُمْ بِشِهَابٍ قَبَسٍ لَعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/7" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-8" data-v="27:8">فَلَمَّا جَاءَهَا نُودِيَ أَنْ بُورِكَ مَنْ فِي النَّارِ وَمَنْ حَوْلَهَا وَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-9" data-v="27:9">يَا مُوسَى إِنَّهُ أَنَا اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/9" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZvVwZ"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى القرءان مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمعناه لتؤتاه (وتلقاه) من عند أي حكيم وأي عليم، وهذا معنى مجيئهما نكرتين وهذه الآية بساط وتمهيد لما يريد أن يسوق بعدها من الأقاصيص، و(إذ) منصوب بمضمر وهو اذكر كأنه قال على أثر ذلك خذ من آثار حكمته وعلمه قصة موسى، ويجوز أن ينتصب بعليم فإن قيل الحكمة أما أن تكون نفس العلم، والعلم إما أن يكون داخلاً فيها، فلما ذكر الحكمة فلم ذكر العلم؟ جوابه: الحكمة هي العلم بالأمور العملية فقط والعلم أعم منه، لأن العلم قد يكون عملياً وقد يكون نظرياً والعلوم النظرية أشرف من العلوم العملية، فذكر الحكمة المشتملة على العلوم العملية، ثم ذكر العليم وهو البالغ في كمال العلم وكمال العلم يحصل من جهات ثلاثة وحدته وعموم تعلقه بكل المعلومات وبقاؤه مصوناً عن كل التغيرات، وما حصلت هذه الكمالات الثلاثة إلا في علمه سبحانه وتعالى.</p><p id="69.zJKxw">واعلم أن الله تعالى ذكر في هذه السورة أنواعاً من القصص.</p><p id="69.ybmVK"><span class="sh">القصة الأولى:</span> قصة موسى عليه الصلاة والسلام:</p><p id="69.EeLaO"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ موسى لأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيدل على أنه لم يكن مع موسى عليه السلام غير امرأته ابنة شعيب عليه السلام، وقد كنى الله تعالى عنها بالأهل فتبع ذلك ورود الخطاب على لفظ الجمع وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-29" data-v="28:29">امكثوا</span><a class="vn" href="/quran/28/29" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.AvYkn"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى آنَسْتُ نَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى أنهما كانا يسيران ليلاً، وقد اشتبه الطريق عليهما والوقت وقت برد وفي مثل هذا الحال تقوى النفس بمشاهدة نار من بعد لما يرجى فيها من زوال الحيرة في أمر الطريق، ومن الانتفاع بالنار للاصطلاء فلذلك بشرها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى آنَسْتُ نَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد اختلفوا فقال بعضهم المراد أبصرت ورأيت، وقال آخرون بل المراد صادفت ووجدت فآنست به، والأول أقرب، لأنهم لا يفرقون بين قول القائل آنست ببصري ورأيت ببصري.</p><p id="69.60673"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سآتيكم منها بخبر</span><span class="ve">﴾</span></span> فالخبر ما يخبر به عن حال الطريق لأنه كان قد ضل، ثم في الكلام حذف وهو أنه لما أبصر النار توجه إليها وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سآتيكم منها بخبر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعرف به الطريق.</p><p id="69.62w8A"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو آتيكم بشهاب قبس</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشهاب الشعلة والقبس النار المقبوسة. وأضاف الشهاب إلى القبس لأنه يكون قبساً وغير قبس ومن قرأ بالتنوين جعل القبس بدلاً أو صفة لما فيه من معنى القبس ثم هاهنا أسئلة:</p><p id="69.14MWP"><span class="sh">السؤال الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سآتيكم منها بخبر</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-29" data-v="28:29">لعلي آتيكم منها بخبر</span><a class="vn" href="/quran/28/29" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> كالمتدافعين لأن أحدهما ترج والآخر تيقن؟ نقول جوابه: قد يقول الراجي إذا قوي رجاؤه سأفعل كذا وسيكون كذا مع تجويزه الخيبة.</p><p id="69.20vwb"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> كيف جاء بسين التسويف؟ جوابه: عدة منه لأهله أنه يأتيهم به وإن أبطأ أو كانت المسافة بعيدة.</p><p id="69.mAOzK"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> لماذا أدخل (أو) بين الأمرين وهلا جمع بينهما لحاجته إليهما معاً؟ جوابه: بنى الرجاء على أنه إن لم يظفر بهذين المقصودين ظفر بأحدهما، إما هداية الطريق، وإما اقتباس النار ثقة بعادة الله تعالى لأنه لا يكاد يجمع بين حرمانين على عبده.</p><p id="69.NO9QG"><span class="sh">وأما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى لكي تصطلون وذلك يدل على حاجة بهم إلى الاصطلاء وحينئذ لا يكون ذلك إلا في حال برد.</p><p id="69.Pq8ob"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِىَ أَن بُورِكَ مَن فِي النار وَمَنْ حَوْلَهَا وسبحان الله رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه أبحاث:</p><p id="69.M5aR7"><span class="sh">البحث الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> أن هي المفسرة لأن النداء فيه معنى القول، والمعنى قيل له بورك.</p><p id="69.d5JDx"><span class="sh">البحث الثاني:</span> اختلفوا فيمن في النار على وجوه:</p><p id="69.ExmzV"><span class="sh">أحدها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن بُورِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى تبارك والنار بمعنى النور والمعنى تبارك من في النور، وذلك هو الله سبحانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الملائكة وهو مروي عن ابن عباس رضي الله عنهما وإن كنا نقطع بأن هذه الرواية موضوعة مختلفة.</p><p id="69.ojbex"><span class="sh">وثانيها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن فِي النار</span><span class="ve">﴾</span></span> هو نور الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة، وهو مروي عن قتادة والزجاج.</p><p id="69.2B80K"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الله تعالى ناداه بكلام سمعه من الشجرة في البقعة المباركة فكانت الشجرة محلاً للكلام، والله هو المكلم له بأن فعله فيه دون الشجرة. ثم إن الشجرة كانت في النار ومن حولها ملائكة فلذلك قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُورِكَ مَن فِي النار وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قول الجبائي.</p><p id="69.yqPNK"><span class="sh">ورابعها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن فِي النار</span><span class="ve">﴾</span></span> هو موسى عليه السلام لقربه منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الملائكة، وهذا أقرب لأن القريب من الشيء قد يقال إنه فيه.</p><p id="69.6vyQY"><span class="sh">وخامسها:</span> قول صاحب الكشاف:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُورِكَ مَن فِي النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من في مكان النار ومن حول مكانها هي البقعة التي حصلت فيها وهي البقعة المباركة المذكورة في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-30" data-v="28:30">مِن شَاطِئ الواد الأيمن فِي البقعة المباركة</span><a class="vn" href="/quran/28/30" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويدل عليه قراءة أبي (تباركت الأرض ومن حولها) وعنه أيضاً (بوركت النار).</p><p id="69.qxYM4"><span class="sh">البحث الثالث:</span> السبب الذي لأجله بوركت البقعة، وبورك من فيها وحواليها حدوث هذا الأمر العظيم فيها وهو تكليم الله موسى عليه السلام وجعله رسولاً وإظهار المعجزات عليه ولهذا جعل الله أرض الشام موسومة بالبركات في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-71" data-v="21:71">ونجيناه وَلُوطاً إِلَى الأرض التى بَارَكْنَا فِيهَا للعالمين</span><a class="vn" href="/quran/21/71" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحقت أن تكون كذلك فهي مبعث الأنبياء صلوات الله عليهم، ومهبط الوحي وكفاتهم أحياء وأمواتاً.</p><p id="69.xXqDw"><span class="sh">البحث الرابع:</span> أنه سبحانه جعل هذا القول مقدمة لمناجاة موسى عليه السلام فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُورِكَ مَن فِي النار وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه قد قضى أمر عظيم تنتشر البركة منه في أرض الشام كلها. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبحان الله رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه فائدتان: إحداهما: أنه سبحانه نزه نفسه عما لا يليق به في ذاته وحكمته ليكون ذلك مقدمة في صحة رسالة موسى عليه السلام الثانية: أن يكون ذلك إيذاناً بأن ذلك الأمر مريده ومكونه رب العالمين تنبيهاً على أن الكائن من جلائل الأمور وعظائم الوقائع.</p><p id="69.PZeWB"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ أَنَا الله العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال صاحب الكشاف الهاء في (إنه) يجوز أن يكون ضمير الشأن و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ وخبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> صفتان للخبر، وأن يكون راجعاً إلى ما دل عليه ما قبله يعني أن مكلمك أنا والله بيان لأنا والعزيز الحكيم صفتان (للتعيين) وهذا تمهيد لما أراد أن يظهره على يده من المعجزة يريد أنا القوي القادر على ما يبعد من الأوهام كقلب العصا حية، الفاعل (كل) ما أفعله بحكمة وتدبير.</p><p id="69.95Kxd"><span class="sh">فإن قيل هذا النداء يجوز أن يكون من عند غير الله تعالى، فكيف علم موسى عليه السلام أنه من الله؟ جوابه:</span> لأهل السنة فيه طريقان: الأول: أنه سمع الكلام المنزه عن مشابهة الحروف والأصوات فعلم بالضرورة أنه صفة الله تعالى الثاني: قول أئمة ما وراء النهر وهو أنه عليه السلام سمع الصوت من الشجرة فنقول إنما عرف أن ذلك من الله تعالى لأمور:</p><p id="69.9z8md"><span class="sh">أحدها:</span> أن النداء إذا حصل في النار أو الشجرة علم أنه من قبل الله تعالى لأن أحداً منا لا يقدر عليه وهو ضعف لاحتمال أن يقال الشيطان دخل في النار والشجرة ثم نادى.</p><p id="69.Xm3nP"><span class="sh">وثانيها:</span> يجوز في نفس النداء أن يكون قد بلغ في العظم مبلغاً لا يكون إلا معجزاً، وهو أيضاً ضعيف لأنا لا نعرف مقادير قوى الملائكة والشياطين فلا قدر إلا ويجوز صدوره منهم.</p><p id="69.3Bzg0">وثالثها: أنه قد اقترن به معجز دل على ذلك، فقيل إن النار كانت مشتعلة في شجرة خضراء لم تحترق فصار ذلك كالمعجز، وهذا هو الأصح، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:10-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-10" data-v="27:10">وَأَلْقِ عَصَاكَ فَلَمَّا رَآَهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّى مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ يَا مُوسَى لَا تَخَفْ إِنِّي لَا يَخَافُ لَدَيَّ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/10" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-11" data-v="27:11">إِلَّا مَنْ ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإِنِّي غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/11" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-12" data-v="27:12">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ فِي تِسْعِ آَيَاتٍ إِلَى فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/12" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-13" data-v="27:13">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آَيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/13" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-14" data-v="27:14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنْفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qO7n4"><span class="sh">اعلم أن أكثر ما في هذا الآيات قد مر شرحه، ولنذكر ما هو من خواص هذا الموضع:</span> يقال علام عطف قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْقِ عَصَاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ جوابه: على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-8" data-v="27:8">بُورِكَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن المعنى: نودي أن بورك من في النار وأن ألق عصاك، كلاهما تفسير لنودي.</p><p id="69.xy7lY"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهَا جَانٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالجان الحية الصغيرة، سميت جاناً، لأنها تستتر عن الناس، وقرأ الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَانٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> على لغة من يهرب من التقاء الساكنين، فيقول شأبة ودأبة.</p><p id="69.XyP2w"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُعَقّبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لم يرجع، يقال عقب المقاتل إذا (مر) بعد الفرار، وإنما خاف لظنه أن ذلك لأمر أريد به، ويدل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى لاَ يَخَافُ لَدَىَّ المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال بعضهم: المراد إني إذا أمرتهم بإظهار معجز فينبغي أن لا يخافوا فيما يتعلق بإظهار ذلك وإلا فالمرسل قد يخاف لا محالة.</p><p id="69.d1bml"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إَلاَّ مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لكن من ظلم وهو محمول على ما يصدر من الأنبياء من ترك الأفضل أو الصغيرة، ويحتمل أن يكون المقصود منه التعريض بما وجد من موسى وهو من التعريضات اللطيفة.</p><p id="69.JEb6K"><span class="sh">قال الحسن رحمه الله:</span> كان والله موسى ممن ظلم بقتل القبطي ثم بدل، فإنه عليه السلام قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-16" data-v="28:16">رَبّ إِنّى ظَلَمْتُ نَفْسِى فاغفر لِى</span><a class="vn" href="/quran/28/16" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ (ألا من ظلم) بحرف التنبيه.</p><p id="69.BKyA1"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بَدَّلَ حُسْناً بَعْدَ سُوء</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد حسن التوبة وسوء الذنب، وعن أبي بكر في رواية عاصم (حسناً).</p><p id="69.P3AYp"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في تسع آيات</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو كلام مستأنف، وحرف الجر فيه يتعلق بمحذوف، والمعنى اذهب في تسع آيات إلى فرعون، ولقائل أن يقول: كانت الآيات إحدى عشرة، اثنتان منها اليد والعصا، والتسع: الفلق والطوفان والجراد والقمل والضفادع والدم والطمسة والجدب في بواديهم والنقصان في مزارعهم.</p><p id="69.nKpLQ"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءتْهُمْ ءاياتنا مُبْصِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد جعل الإبصار لها، وهو في الحقيقة لمتأملها، وذلك بسبب نظرهم وتفكرهم فيها، أو جعلت كأنها لظهورها تبصر فتهتدي، وقرأ علي بن الحسين وقتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبْصِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو نحو مجبنة ومبخلة، أي مكاناً يكثر فيه التبصر.</p><p id="69.Q9xjb"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستيقنتها أَنفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالواو فيها واو الحال، وقد بعدها مضمرة وفائدة ذكر الأنفس أنهم جحدوها بألسنتهم واستيقنوها في قلوبهم وضمائرهم، والاستيقان أبلغ من الإيقان.</p><p id="69.aW98k"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلْماً وَعُلُوّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فأي ظلم أفحش من ظلم من استيقن أنها آيات بينة من عند الله تعالى، ثم كابر بتسميتها سحراً بيناً.</p><p id="69.PKVZp">وأما العلو فهو التكبر والترفع عن الإيمان بما جاء به موسى كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-46" data-v="23:46">فاستكبروا وَكَانُواْ قَوْماً عالين</span><a class="vn" href="/quran/23/46" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ (علياً) و(علياً) بالضم والكسر، كما قرئ (عتياً) و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-8" data-v="19:8">قَالَ رَبِّ أَنَّىٰ يَكُونُ لِى غُلَٰمٌ وَكَانَتِ ٱمْرَأَتِى عَاقِرًا وَقَدْ بَلَغْتُ مِنَ ٱلْكِبَرِ عِتِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/8" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-9" data-v="19:9">قَالَ كَذَٰلِكَ قَالَ رَبُّكَ هُوَ عَلَىَّ هَيِّنٌ وَقَدْ خَلَقْتُكَ مِن قَبْلُ وَلَمْ تَكُ شَيْـًٔا</span><a class="vn" href="/quran/19/9" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-10" data-v="19:10">قَالَ رَبِّ ٱجْعَل لِّىٓ ءَايَةً قَالَ ءَايَتُكَ أَلَّا تُكَلِّمَ ٱلنَّاسَ ثَلَٰثَ لَيَالٍ سَوِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/10" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-11" data-v="19:11">فَخَرَجَ عَلَىٰ قَوْمِهِۦ مِنَ ٱلْمِحْرَابِ فَأَوْحَىٰٓ إِلَيْهِمْ أَن سَبِّحُوا بُكْرَةً وَعَشِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/11" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-12" data-v="19:12">يَٰيَحْيَىٰ خُذِ ٱلْكِتَٰبَ بِقُوَّةٍ وَءَاتَيْنَٰهُ ٱلْحُكْمَ صَبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/12" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-13" data-v="19:13">وَحَنَانًا مِّن لَّدُنَّا وَزَكَوٰةً وَكَانَ تَقِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/13" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-14" data-v="19:14">وَبَرًّۢا بِوَٰلِدَيْهِ وَلَمْ يَكُن جَبَّارًا عَصِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/14" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-15" data-v="19:15">وَسَلَٰمٌ عَلَيْهِ يَوْمَ وُلِدَ وَيَوْمَ يَمُوتُ وَيَوْمَ يُبْعَثُ حَيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/15" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-16" data-v="19:16">وَٱذْكُرْ فِى ٱلْكِتَٰبِ مَرْيَمَ إِذِ ٱنتَبَذَتْ مِنْ أَهْلِهَا مَكَانًا شَرْقِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/16" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-17" data-v="19:17">فَٱتَّخَذَتْ مِن دُونِهِمْ حِجَابًا فَأَرْسَلْنَآ إِلَيْهَا رُوحَنَا فَتَمَثَّلَ لَهَا بَشَرًا سَوِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/17" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-18" data-v="19:18">قَالَتْ إِنِّىٓ أَعُوذُ بِٱلرَّحْمَٰنِ مِنكَ إِن كُنتَ تَقِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/18" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-19" data-v="19:19">قَالَ إِنَّمَآ أَنَا۠ رَسُولُ رَبِّكِ لِأَهَبَ لَكِ غُلَٰمًا زَكِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/19" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-20" data-v="19:20">قَالَتْ أَنَّىٰ يَكُونُ لِى غُلَٰمٌ وَلَمْ يَمْسَسْنِى بَشَرٌ وَلَمْ أَكُ بَغِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/20" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-21" data-v="19:21">قَالَ كَذَٰلِكِ قَالَ رَبُّكِ هُوَ عَلَىَّ هَيِّنٌ وَلِنَجْعَلَهُۥٓ ءَايَةً لِّلنَّاسِ وَرَحْمَةً مِّنَّا وَكَانَ أَمْرًا مَّقْضِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/21" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-22" data-v="19:22">فَحَمَلَتْهُ فَٱنتَبَذَتْ بِهِۦ مَكَانًا قَصِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/22" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-23" data-v="19:23">فَأَجَآءَهَا ٱلْمَخَاضُ إِلَىٰ جِذْعِ ٱلنَّخْلَةِ قَالَتْ يَٰلَيْتَنِى مِتُّ قَبْلَ هَٰذَا وَكُنتُ نَسْيًا مَّنسِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/23" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-24" data-v="19:24">فَنَادَىٰهَا مِن تَحْتِهَآ أَلَّا تَحْزَنِى قَدْ جَعَلَ رَبُّكِ تَحْتَكِ سَرِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/24" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-25" data-v="19:25">وَهُزِّىٓ إِلَيْكِ بِجِذْعِ ٱلنَّخْلَةِ تُسَٰقِطْ عَلَيْكِ رُطَبًا جَنِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/25" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-26" data-v="19:26">فَكُلِى وَٱشْرَبِى وَقَرِّى عَيْنًا فَإِمَّا تَرَيِنَّ مِنَ ٱلْبَشَرِ أَحَدًا فَقُولِىٓ إِنِّى نَذَرْتُ لِلرَّحْمَٰنِ صَوْمًا فَلَنْ أُكَلِّمَ ٱلْيَوْمَ إِنسِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/26" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-27" data-v="19:27">فَأَتَتْ بِهِۦ قَوْمَهَا تَحْمِلُهُۥ قَالُوا يَٰمَرْيَمُ لَقَدْ جِئْتِ شَيْـًٔا فَرِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/27" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-28" data-v="19:28">يَٰٓأُخْتَ هَٰرُونَ مَا كَانَ أَبُوكِ ٱمْرَأَ سَوْءٍ وَمَا كَانَتْ أُمُّكِ بَغِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/28" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-29" data-v="19:29">فَأَشَارَتْ إِلَيْهِ قَالُوا كَيْفَ نُكَلِّمُ مَن كَانَ فِى ٱلْمَهْدِ صَبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/29" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-30" data-v="19:30">قَالَ إِنِّى عَبْدُ ٱللَّهِ ءَاتَىٰنِىَ ٱلْكِتَٰبَ وَجَعَلَنِى نَبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/30" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-31" data-v="19:31">وَجَعَلَنِى مُبَارَكًا أَيْنَ مَا كُنتُ وَأَوْصَٰنِى بِٱلصَّلَوٰةِ وَٱلزَّكَوٰةِ مَا دُمْتُ حَيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/31" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-32" data-v="19:32">وَبَرًّۢا بِوَٰلِدَتِى وَلَمْ يَجْعَلْنِى جَبَّارًا شَقِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/32" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-33" data-v="19:33">وَٱلسَّلَٰمُ عَلَىَّ يَوْمَ وُلِدتُّ وَيَوْمَ أَمُوتُ وَيَوْمَ أُبْعَثُ حَيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/33" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-34" data-v="19:34">ذَٰلِكَ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ قَوْلَ ٱلْحَقِّ ٱلَّذِى فِيهِ يَمْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/19/34" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-35" data-v="19:35">مَا كَانَ لِلَّهِ أَن يَتَّخِذَ مِن وَلَدٍ سُبْحَٰنَهُۥٓ إِذَا قَضَىٰٓ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُۥ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/19/35" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-36" data-v="19:36">وَإِنَّ ٱللَّهَ رَبِّى وَرَبُّكُمْ فَٱعْبُدُوهُ هَٰذَا صِرَٰطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/19/36" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-37" data-v="19:37">فَٱخْتَلَفَ ٱلْأَحْزَابُ مِنۢ بَيْنِهِمْ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُوا مِن مَّشْهَدِ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/19/37" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-38" data-v="19:38">أَسْمِعْ بِهِمْ وَأَبْصِرْ يَوْمَ يَأْتُونَنَا لَٰكِنِ ٱلظَّٰلِمُونَ ٱلْيَوْمَ فِى ضَلَٰلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/19/38" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-39" data-v="19:39">وَأَنذِرْهُمْ يَوْمَ ٱلْحَسْرَةِ إِذْ قُضِىَ ٱلْأَمْرُ وَهُمْ فِى غَفْلَةٍ وَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/19/39" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-40" data-v="19:40">إِنَّا نَحْنُ نَرِثُ ٱلْأَرْضَ وَمَنْ عَلَيْهَا وَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/19/40" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-41" data-v="19:41">وَٱذْكُرْ فِى ٱلْكِتَٰبِ إِبْرَٰهِيمَ إِنَّهُۥ كَانَ صِدِّيقًا نَّبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/41" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-42" data-v="19:42">إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ يَٰٓأَبَتِ لِمَ تَعْبُدُ مَا لَا يَسْمَعُ وَلَا يُبْصِرُ وَلَا يُغْنِى عَنكَ شَيْـًٔا</span><a class="vn" href="/quran/19/42" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-43" data-v="19:43">يَٰٓأَبَتِ إِنِّى قَدْ جَآءَنِى مِنَ ٱلْعِلْمِ مَا لَمْ يَأْتِكَ فَٱتَّبِعْنِىٓ أَهْدِكَ صِرَٰطًا سَوِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/43" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-44" data-v="19:44">يَٰٓأَبَتِ لَا تَعْبُدِ ٱلشَّيْطَٰنَ إِنَّ ٱلشَّيْطَٰنَ كَانَ لِلرَّحْمَٰنِ عَصِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/44" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-45" data-v="19:45">يَٰٓأَبَتِ إِنِّىٓ أَخَافُ أَن يَمَسَّكَ عَذَابٌ مِّنَ ٱلرَّحْمَٰنِ فَتَكُونَ لِلشَّيْطَٰنِ وَلِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/45" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-46" data-v="19:46">قَالَ أَرَاغِبٌ أَنتَ عَنْ ءَالِهَتِى يَٰٓإِبْرَٰهِيمُ لَئِن لَّمْ تَنتَهِ لَأَرْجُمَنَّكَ وَٱهْجُرْنِى مَلِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/46" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-47" data-v="19:47">قَالَ سَلَٰمٌ عَلَيْكَ سَأَسْتَغْفِرُ لَكَ رَبِّىٓ إِنَّهُۥ كَانَ بِى حَفِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/47" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-48" data-v="19:48">وَأَعْتَزِلُكُمْ وَمَا تَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَأَدْعُوا رَبِّى عَسَىٰٓ أَلَّآ أَكُونَ بِدُعَآءِ رَبِّى شَقِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/48" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-49" data-v="19:49">فَلَمَّا ٱعْتَزَلَهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَهَبْنَا لَهُۥٓ إِسْحَٰقَ وَيَعْقُوبَ وَكُلًّا جَعَلْنَا نَبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/49" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-50" data-v="19:50">وَوَهَبْنَا لَهُم مِّن رَّحْمَتِنَا وَجَعَلْنَا لَهُمْ لِسَانَ صِدْقٍ عَلِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/50" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-51" data-v="19:51">وَٱذْكُرْ فِى ٱلْكِتَٰبِ مُوسَىٰٓ إِنَّهُۥ كَانَ مُخْلَصًا وَكَانَ رَسُولًا نَّبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/51" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-52" data-v="19:52">وَنَٰدَيْنَٰهُ مِن جَانِبِ ٱلطُّورِ ٱلْأَيْمَنِ وَقَرَّبْنَٰهُ نَجِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/52" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-53" data-v="19:53">وَوَهَبْنَا لَهُۥ مِن رَّحْمَتِنَآ أَخَاهُ هَٰرُونَ نَبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/53" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-54" data-v="19:54">وَٱذْكُرْ فِى ٱلْكِتَٰبِ إِسْمَٰعِيلَ إِنَّهُۥ كَانَ صَادِقَ ٱلْوَعْدِ وَكَانَ رَسُولًا نَّبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/54" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-55" data-v="19:55">وَكَانَ يَأْمُرُ أَهْلَهُۥ بِٱلصَّلَوٰةِ وَٱلزَّكَوٰةِ وَكَانَ عِندَ رَبِّهِۦ مَرْضِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/55" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-56" data-v="19:56">وَٱذْكُرْ فِى ٱلْكِتَٰبِ إِدْرِيسَ إِنَّهُۥ كَانَ صِدِّيقًا نَّبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/56" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-57" data-v="19:57">وَرَفَعْنَٰهُ مَكَانًا عَلِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/57" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-58" data-v="19:58">أُو۟لَٰٓئِكَ ٱلَّذِينَ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ ٱلنَّبِيِّۦنَ مِن ذُرِّيَّةِ ءَادَمَ وَمِمَّنْ حَمَلْنَا مَعَ نُوحٍ وَمِن ذُرِّيَّةِ إِبْرَٰهِيمَ وَإِسْرَٰٓءِيلَ وَمِمَّنْ هَدَيْنَا وَٱجْتَبَيْنَآ إِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ ءَايَٰتُ ٱلرَّحْمَٰنِ خَرُّوا سُجَّدًا وَبُكِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/58" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-59" data-v="19:59">فَخَلَفَ مِنۢ بَعْدِهِمْ خَلْفٌ أَضَاعُوا ٱلصَّلَوٰةَ وَٱتَّبَعُوا ٱلشَّهَوَٰتِ فَسَوْفَ يَلْقَوْنَ غَيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/59" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-60" data-v="19:60">إِلَّا مَن تَابَ وَءَامَنَ وَعَمِلَ صَٰلِحًا فَأُو۟لَٰٓئِكَ يَدْخُلُونَ ٱلْجَنَّةَ وَلَا يُظْلَمُونَ شَيْـًٔا</span><a class="vn" href="/quran/19/60" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-61" data-v="19:61">جَنَّٰتِ عَدْنٍ ٱلَّتِى وَعَدَ ٱلرَّحْمَٰنُ عِبَادَهُۥ بِٱلْغَيْبِ إِنَّهُۥ كَانَ وَعْدُهُۥ مَأْتِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/61" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-62" data-v="19:62">لَّا يَسْمَعُونَ فِيهَا لَغْوًا إِلَّا سَلَٰمًا وَلَهُمْ رِزْقُهُمْ فِيهَا بُكْرَةً وَعَشِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/62" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-63" data-v="19:63">تِلْكَ ٱلْجَنَّةُ ٱلَّتِى نُورِثُ مِنْ عِبَادِنَا مَن كَانَ تَقِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/63" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-64" data-v="19:64">وَمَا نَتَنَزَّلُ إِلَّا بِأَمْرِ رَبِّكَ لَهُۥ مَا بَيْنَ أَيْدِينَا وَمَا خَلْفَنَا وَمَا بَيْنَ ذَٰلِكَ وَمَا كَانَ رَبُّكَ نَسِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/64" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-65" data-v="19:65">رَّبُّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا فَٱعْبُدْهُ وَٱصْطَبِرْ لِعِبَٰدَتِهِۦ هَلْ تَعْلَمُ لَهُۥ سَمِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/65" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-66" data-v="19:66">وَيَقُولُ ٱلْإِنسَٰنُ أَءِذَا مَا مِتُّ لَسَوْفَ أُخْرَجُ حَيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/66" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-67" data-v="19:67">أَوَلَا يَذْكُرُ ٱلْإِنسَٰنُ أَنَّا خَلَقْنَٰهُ مِن قَبْلُ وَلَمْ يَكُ شَيْـًٔا</span><a class="vn" href="/quran/19/67" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-68" data-v="19:68">فَوَرَبِّكَ لَنَحْشُرَنَّهُمْ وَٱلشَّيَٰطِينَ ثُمَّ لَنُحْضِرَنَّهُمْ حَوْلَ جَهَنَّمَ جِثِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/68" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-69" data-v="19:69">ثُمَّ لَنَنزِعَنَّ مِن كُلِّ شِيعَةٍ أَيُّهُمْ أَشَدُّ عَلَى ٱلرَّحْمَٰنِ عِتِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/69" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:15-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-15" data-v="27:15">وَلَقَدْ آَتَيْنَا دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ عِلْمًا وَقَالَا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَى كَثِيرٍ مِنْ عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-16" data-v="27:16">وَوَرِثَ سُلَيْمَانُ دَاوُودَ وَقَالَ يَا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنَا مَنْطِقَ الطَّيْرِ وَأُوتِينَا مِنْ كُلِّ شَيْءٍ إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْفَضْلُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-17" data-v="27:17">وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-18" data-v="27:18">حَتَّى إِذَا أَتَوْا عَلَى وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-19" data-v="27:19">فَتَبَسَّمَ ضَاحِكًا مِنْ قَوْلِهَا وَقَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَى وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.QnO8G"><span class="sh">القصة الثانية:</span> قصة داود وسليمان عليهما الصلاة والسلام:</p><p id="69.dV64R"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد طائفة من العلم أو علماً سنياً (عزيزاً)، فإن قيل أليس هذا موضع الفاء دون الواو، كقولك أعطيته فشكر (ومنعته فصبر)؟ جوابه: أن الشكر باللسان إنما يحسن موقعه إذا كان مسبوقاً بعمل القلب وهو العزم على فعل الطاعة وترك المعصية، وبعمل الجوارح وهو الاشتغال بالطاعات، ولما كان الشكر باللسان يجب كونه مسبوقاً بهما فلا جرم صار كأنه قال: ولقد آتيناهما علماً، فعملا به قلباً وقالباً، وقالا باللسان الحمد لله الذي فعل كذا وكذا.</p><p id="69.QPb5o"><span class="sh">وأما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد الله الذي فَضَّلَنَا على كَثِيرٍ مّنْ عِبَادِهِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيها أبحاث:</p><p id="69.DKbe8"><span class="sh">أحدها:</span> أن الكثير المفضل عليه هو من لم يؤت علماً أو من لم يؤت مثل علمهما، وفيه أنهما فضلا على كثير وفضل عليهما كثير.</p><p id="69.WkW8D"><span class="sh">وثانيها:</span> في الآية دليل على علو مرتبة العلم لأنهما أوتيا من الملك ما لم يؤت غيرهما فلم يكن شكرهما على الملك كشكرهما على العلم.</p><p id="69.RJZoD"><span class="sh">وثالثها:</span> أنهم لم يفضلوا أنفسهم على الكل وذلك يدل على حسن التواضع.</p><p id="69.j3zRK"><span class="sh">ورابعها:</span> أن الظاهر يقتضي أن تلك الفضيلة ليست إلا ذلك العلم، ثم العلم بالله وبصفاته أشرف من غيره، فوجب أن يكون هذا الشكر ليس إلا على هذا العلم، ثم إن هذا العلم حاصل لجميع المؤمنين فيستحيل أن يكون ذلك سبباً لفضيلتهم على المؤمنين فإذن الفضيلة هو أن يصير العلم بالله وبصفاته جلياً بحيث يصير المرء مستغرقاً فيه بحيث لا يخطر بباله شيء من الشبهات ولا يغفل القلب عنه في حين من الأحيان ولا ساعة من الساعات.</p><p id="69.YV79j"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَرِثَ سليمان دَاوُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد اختلفوا فيه، فقال الحسن المال لأن النبوة عطية مبتدأة ولا تورث، وقال غيره بل النبوة، وقال آخرون بل الملك والسياسة، ولو تأمل الحسن لعلم أن المال إذا ورثه الولد فهو أيضاً عطية مبتدأة من الله تعالى، ولذلك يرث الولد إذا كان مؤمناً ولا يرث إذا كان كافراً أو قاتلاً، لكن الله تعالى جعل سبب الإرث فيمن يرث الموت على شرائط، وليس كذلك النبوة لأن الموت لا يكون سبباً لنبوة الولد فمن هذا الوجه يفترقان، وذلك لا يمنع من أن يوصف بأنه ورث النبوة لما قام به عند موته، كما يرث الولد المال إذا قام به عند موته ومما يبين ما قلناه أنه تعالى لو فصل فقال وورث سليمان داود ماله لم يكن لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ يا أَيُّهَا الناس عُلّمْنَا مَنطِقَ الطير</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى، وإذا قلنا وورث مقامه من النبوة والملك حسن ذلك لأن تعليم منطق الطير يكون داخلاً في جملة ما ورثه، وكذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينَا مِن كُلّ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن وارث الملك يجمع ذلك ووارث المال لا يجمعه وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَهُوَ الفضل المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يليق أيضاً إلا بما ذكرنا دون المال الذي قد يحصل للكامل والناقص، وما ذكره الله تعالى من جنود سليمان بعده لا يليق إلا بما ذكرناه، فبطل بما ذكرنا قول من زعم أنه لم يرث إلا المال، فأما إذا قيل ورث المال والملك معاً فهذا لا يبطل بالوجوه التي ذكرناها، بل بظاهر قوله عليه السلام: «نحن معاشر الأنبياء لا نورث».</p><p id="69.eAenV"><span class="sh">فأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياْ أَيُّهَا الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمقصود منه تشهير نعمة الله تعالى والتنويه بها ودعاء الناس إلى التصديق بذكر المعجزة التي هي علم منطق الطير، قال صاحب الكشاف المنطق كل ما يصوّت به من المفرد والمؤلف المفيد وغير المفيد، وقد ترجم يعقوب كتابه بإصلاح المنطق وما أصلح فيه إلا مفردات الكلم، وقالت العرب نطقت الحمامة (وكل صنف من الطير يتفاهم أصواته) فالذي علم سليمان عليه السلام من منطق الطير هو ما يفهم بعضه من بعض من مقاصده وأغراضه.</p><p id="69.MxKzW"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينَا مِن كُلّ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد كثرة ما أوتي وذلك لأن الكل والبعض الكثير يشتركان في صفة الكثرة، والمشاركة سبب لجواز الاستعارة فلا جرم يطلق لفظ الكل على الكثير ومثله قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-23" data-v="27:23">وَأُوتِيَتْ مِن كُلّ شَيء</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.On3A0"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَهُوَ الفضل المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو تقرير لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لِلَّهِ الذي فَضَّلَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود منه الشكر والمحمدة كما قال عليه السلام: «أنا سيد ولد آدم ولا فخر» فإن قيل كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمْنَا... وَأُوتِينَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو من كلام المتكبرين؟ جوابه من وجهين:</p><p id="69.gDBew"><span class="sh">الأول:</span> أن يريد نفسه وأباه والثاني: أن هذه النون يقال لها نون الواحد المطاع وكان ملكاً مطاعاً، وقد يتعلق بتعظيم الملك مصالح فيصير ذلك التعظيم واجباً.</p><p id="69.GGWER"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُشِرَ لسليمان جُنُودُهُ مِنَ الجن والإنس والطير</span><span class="ve">﴾</span></span> فالحشر هو الإحضار والجمع من الأماكن المختلفة، والمعنى أنه جعل الله تعالى كل هذه الأصناف جنوده ولا يكون كذلك إلا بأن يتصرف على مراده، ولا يكون كذلك إلا مع العقل الذي يصح معه التكليف، أو يكون بمنزلة المراهق الذي قد قارب حد التكليف فلذلك قلنا إن الله تعالى جعل الطير في أيامه مما له عقل، وليس كذلك حال الطيور في أيامنا وإن كان فيها ما قد ألهمه الله تعالى الدقائق التي خصت بالحاجة إليها أو خصها الله بها لمنافع العباد كالنحل وغيره.</p><p id="69.2K2ej"><span class="sh">وأما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يحبسون وهذا لا يكون إلا إذا كان في كل قبيل منها وازع، ويكون له تسلط على من يرده ويكفه ويصرفه، فالظاهر يشهد بهذا القدر والذي جاء في الخبر من أنهم كانوا يمنعون من يتقدم ليكون مسيره مع جنوده على ترتيب فغير ممتنع.</p><p id="69.1kP3J"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا أَتَوْا على وَادِى النمل</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل هو واد بالشام كثير النمل، ويقال لم عدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعلى؟ فجوابه من وجهين:</p><p id="69.nA5RP"><span class="sh">الأول:</span> أن إتيانهم كان من فوق فأتى بحرف الاستعلاء والثاني: أن يراد قطع الوادي وبلوغ آخره من قولهم أتى على الشيء إذا (أنفذه و) بلغ آخره كأنهم أرادوا أن ينزلوا عند منقطع الوادي، وقرئ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَمْلَةٌ يا أَيُّهَا النمل</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الميم وبضم النون والميم وكان الأصل النمل بوزن الرجل والنمل الذي عليه الاستعمال تخفيف عنه (كقولهم السبع في السبع).</p><p id="69.vDr3J"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ نَمْلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى أنها تكلمت بذلك وهذا غير مستبعد، فإن الله تعالى قادر على أن يخلق فيها العقل والنطق.</p><p id="69.993g8"><span class="sh">وعن قتادة:</span> أنه دخل الكوفة فالتف عليه الناس فقال سلوا عما شئتم وكان أبو حنيفة رحمه الله حاضراً وهو غلام حدث فقال سلوه عن نملة سليمان أكانت ذكراً أم أنثى؟ فسألوه فأفحم، فقال أبو حنيفة رضي الله عنه كانت أنثى فقيل له من أين عرفت؟ فقال من كتاب الله تعالى وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ نَمْلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان ذكراً لقال (قال نملة)، وذلك لأن النملة مثل الحمامة والشاة في وقوعها على الذكر والأنثى فيميز بينهما بعلامة نحو قولهم حمامة ذكر وحمامة أنثى وهو وهي.</p><p id="69.jZl86"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا مساكنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن النملة لما قاربت حد العقل، لا جرم ذكرت بما يذكر به العقلاء فلذلك قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا مساكنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَحْطِمَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما هو؟ قلت يحتمل أن يكون جواباً للأمر وأن يكون نهياً بدلاً من الأمر، والمعنى لا تكونوا حيث أنتم فيحطمنكم على طريقة: لا أرينك هاهنا. وفي هذه الآية تنبيه على أمور:</p><p id="69.vPbn2"><span class="sh">أحدها:</span> أن من يسير في الطريق لا يلزمه التحرز، وإنما يلزم من في الطريق التحرز.</p><p id="69.w260q"><span class="sh">وثانيها:</span> أن النملة قالت:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنها عرفت أن النبي معصوم فلا يقع منه قتل هذه الحيوانات إلا على سبيل السهو، وهذا تنبيه عظيم على وجوب الجزم بعصمة الأنبياء عليهم السلام.</p><p id="69.0LE7K"><span class="sh">وثالثها:</span> ما رأيت في بعض الكتب أن تلك النملة إنما أمرت غيرها بالدخول لأنها خافت على قومها أنها إذا رأت سليمان في جلالته، فربما وقعت في كفران نعمة الله تعالى وهذا هو المراد بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَحْطِمَنَّكُمْ سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمرتها بالدخول في مساكنها لئلا ترى تلك النعم فلا تقع في كفران نعمة الله تعالى، وهذا تنبيه على أن مجالسة أرباب الدنيا محذورة.</p><p id="69.XD2XL"><span class="sh">ورابعها:</span> قرئ (مسكنكم) و(لا يحطمنكم) بتخفيف النون، وقرئ (لا يحطمنكم) بفتح الطاء وكسرها وأصلها يحطمنكم.</p><p id="69.O0z7X"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبَسَّمَ ضاحكا مّن قَوْلِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني تبسم شارعاً في الضحك (وآخذاً فيه)، بمعنى أنه قد تجاوز حد التبسم إلى الضحك، وإنما ضحك لأمرين: أحدهما: إعجابه بما دل من قولها على ظهور رحمته ورحمة جنوده (وشفقتهم) وعلى شهرة حاله وحالهم في باب التقوى، وذلك قولها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: سروره بما آتاه الله مما لم يؤت أحداً من سماعه لكلام النملة وإحاطته بمعناه.</p><p id="69.BnVDN"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ أَوْزِعْنِى</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال صاحب الكشاف: حقيقة أوزعني: اجعلني أزع شكر نعمتك عندي وأكفه عن أن ينقلب عني، حتى أكون شاكراً لك أبداً، وهذا يدل على مذهبنا فإن عند المعتزلة كل ما أمكن فعله من الألطاف فقد صارت مفعولة وطلب تحصيل الحاصل عبث.</p><p id="69.L5yw7">وأما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى وَالِدَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذلك لأنه عد نعم الله تعالى على والديه نعمة عليه. ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْ أَعْمَلَ صالحا ترضاه</span><span class="ve">﴾</span></span> طلب الإعانة في الشكر وفي العمل الصالح، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْنِى بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما طلب في الدنيا الإعانة على الخيرات طلب أن يجعل في الآخرة من الصالحين، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِرَحْمَتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن دخول الجنة برحمته وفضله لا باستحقاق من جانب العبد واعلم أن سليمان عليه السلام طلب ما يكون وسيلة إلى ثواب الآخرة أولاً ثم طلب ثواب الآخرة ثانياً، أما وسيلة الثواب فهي أمران: أحدهما: شكر النعمة السالفة والثاني: الاشتغال بسائر أنواع الخدمة، أما الاشتغال بشكر النعمة السالفة، فهي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ أَوْزِعْنِى أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ التى أَنْعَمْتَ عَلَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما كان الإنعام على الآباء إنعاماً على الأبناء لأن انتساب الابن إلى أب شريف نعمة من الله تعالى على الابن، لا جرم اشتغل بشكر نعم الله على الآباء بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى وَالِدَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما الاشتغال بسائر أنواع الخدمة، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْ أَعْمَلَ صالحا ترضاه</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما طلب ثواب الآخرة فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْنِى بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل درجات الأنبياء أعظم من درجات الأولياء والصالحين، فما السبب في أن الأنبياء يطلبون جعلهم من الصالحين فقال يوسف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَوَفَّنِى مُسْلِمًا وَأَلْحِقْنِى بالصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال سليمان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَدْخِلْنِى بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ جوابه: الصالح الكامل هو الذي لا يعصي الله ولا يهم بمعصية وهذه درجة عالية، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-20" data-v="27:20">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقَالَ مَا لِيَ لَا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كَانَ مِنَ الْغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/20" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-21" data-v="27:21">لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذَابًا شَدِيدًا أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/21" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-22" data-v="27:22">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ فَقَالَ أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ وَجِئْتُكَ مِنْ سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/22" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-23" data-v="27:23">إِنِّي وَجَدْتُ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ وَأُوتِيَتْ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-24" data-v="27:24">وَجَدْتُهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ فَهُمْ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.LOMWb"><span class="sh">اعلم أن سليمان عليه السلام لما تفقد الطير أوهم ذلك أنه إنما تفقده لأمر يختص به ذلك الطير، واختلفوا فيما لأجله تفقده على وجوه:</span></p><p id="69.mAPEZ"><span class="sh">أحدها:</span> قول وهب أنه أخل بالنوبة التي كان ينوبها فلذلك تفقده.</p><p id="69.rZGWn"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تفقده لأن مقاييس الماء كانت إليه، وكان يعرف الفصل بين قريبه وبعيده، فلحاجة سليمان إلى ذلك طلبه وتفقده.</p><p id="69.W9V07"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه كان يظله من الشمس، فلما فقد ذلك تفقده.</p><p id="69.GD2YG"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ مَالِيَ لاَ أَرَى الهدهد أَمْ كَانَ مِنَ الغائبين</span><span class="ve">﴾</span></span> فأم هي المنقطعة نظر إلى مكان الهدهد فلم يبصره فقال ما لي لا أراه، على معنى أنه لا يراه وهو حاضر لساتر ستره أو غير ذلك ثم لاح له أنه غائب فأضرب عن ذلك وأخذ يقول: أهو غائب؟ كأنه يسأل عن صحة ما لاح له، ومثله قولهم: إنها لإبل أم شاء.</p><p id="69.aEr46"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُعَذّبَنَّهُ عَذَاباً شَدِيداً أَوْ لأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنّى بسلطان مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا لا يجوز أن يقوله إلا فيمن هو مكلف أو فيمن قارب العقل فيصلح لأن يؤدب، ثم اختلفوا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُعَذّبَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال ابن عباس إنه نتف الريش والإلقاء في الشمس، وقيل أن يطلى بالقطران ويشمس، وقيل أن يلقى للنمل فتأكله، وقيل إيداعه القفص، وقيل التفريق بينه وبين إلفه، وقيل لألزمنه صحبة الأضداد، وعن بعضهم: أضيق السجون معاشرة الأضداد، وقيل لألزمنه خدمة أقرانه.</p><p id="69.2E0mJ"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَكَثَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد قرئ بفتح الكاف وضمها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> (غير زمان بعيد) كقولك عن قريب، ووصف مكثه بقصر المدة للدلالة على إسراعه خوفاً من سليمان وليعلم كيف كان الطير مسخراً له.</p><p id="69.6p1eJ"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه تنبيه لسليمان على أن في أدنى خلق الله تعالى من أحاط علماً بما لم يحط به، فيكون ذلك لطفاً في ترك الإعجاب والإحاطة بالشيء علماً أن يعلم من جميع جهاته.</p><p id="69.Olyqg"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن سبأ قرئ بالصرف ومنعه، وقد روي بسكون الباء، وعن ابن كثير في رواية سبا بالألف كقولهم ذهبوا أيدي سبا وهو سبأ بن يشجب بن يعرب بن قحطان، فمن جعله اسماً للقبيلة لم يصرف، ومن جعله اسماً للحي أو للأب الأكبر صرف، ثم سميت مدينة مأرب بسبأ وبينها وبين صنعاء مسيرة ثلاثة أيام، والنبأ الخبر الذي له شأن.</p><p id="69.zaLrl"><span class="sh">وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من محاسن الكلام الذي يتعلق باللفظ وشرط حسنه صحة المعنى، ولقد جاء هاهنا زائداً على الصحة فحسن لفظاً ومعنى، ألا ترى أنه لو وضع مكان (بنبأ) بخبر لكان المعنى صحيحاً، ولكن لفظ النبأ أولى لما فيه من الزيادة التي يطابقها وصف الحال.</p><p id="69.xRlye"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى وَجَدتُّ امرأة تَمْلِكُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمرأة بلقيس بنت شراحيل، وكان أبوها ملك أرض اليمن وكانت هي وقومها مجوساً يعبدون الشمس، والضمير في تملكهم راجع إلى سبأ، فإن أريد به القوم فالأمر ظاهر، وإن أريدت المدين فمعناه تملك أهلها.</p><p id="69.ddQyj"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِيَتْ مِن كُلّ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه سؤال وهو أنه كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِيَتْ مِن كُلّ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> مع قول سليمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-16" data-v="27:16">وَأُوتِينَا مِن كُلّ شَيء</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكأن الهدهد سوى بينهما جوابه: أن قول سليمان عليه السلام يرجع إلى ما أوتي من النبوة والحكمة، ثم إلى الملك وأسباب الدنيا، وأما قول الهدهد فلم يكن إلا إلى ما يتعلق بالدنيا.</p><p id="69.P70rb"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه سؤال، وهو أنه كيف استعظم الهدهد عرشها مع ما كان يرى من ملك سليمان؟ وأيضاً فكيف سوى بين عرش بلقيس وعرش الله تعالى في الوصف بالعظيم؟ والجواب عن الأول: يجوز أن يستصغر حالها إلى حال سليمان فاستعظم لها ذلك العرش، ويجوز أن لا يكون لسليمان مع جلالته مثله كما قد يتفق لبعض الأمراء شيء لا يكون مثله عند السلطان، وعن الثاني: أن وصف عرشها بالعظم تعظيم له بالإضافة إلى عروش أبناء جنسها من الملوك ووصف عرش الله بالعظم تعظيم له بالنسبة إلى سائر ما خلق من السموات والأرض، واعلم أن هاهنا بحثين:</p><p id="69.RBWnM"><span class="sh">البحث الأول:</span> أن الملاحدة طعنت في هذه القصة من وجوه:</p><p id="69.weD9R"><span class="sh">أحدها:</span> أن هذه الآيات اشتملت على أن النملة والهدهد تكلما بكلام لا يصدر ذلك الكلام إلا من العقلاء وذلك يجر إلى السفسطة، فإنا لو جوزنا ذلك لما أمنا في النملة التي نشاهدها في زماننا هذا، أن تكون أعلم بالهندسة من إقليدس، وبالنحو من سيبويه، وكذا القول في القملة والصئبان، ويجوز أن يكون فيهم الأنبياء والتكاليف والمعجزات، ومعلوم أن من جوز ذلك كان إلى الجنون أقرب.</p><p id="69.n4pR6"><span class="sh">وثانيها:</span> أن سليمان عليه السلام كان بالشام فكيف طار الهدهد في تلك اللحظة اللطيفة من الشام إلى اليمن ثم رجع إليه؟.</p><p id="69.ad57E"><span class="sh">وثالثها:</span> كيف خفي على سليمان عليه السلام حال مثل تلك الملكة العظيمة مع ما يقال إن الجن والإنس كانوا في طاعة سليمان، وإنه عليه السلام كان ملك الدنيا بالكلية وكان تحت راية بلقيس على ما يقال اثنا عشر ألف ملك تحت راية كل واحد منهم مائة ألف، ومع أنه يقال إنه لم يكن بين سليمان وبين بلدة بلقيس حال طيران الهدهد إلا مسيرة ثلاثة أيام.</p><p id="69.wARgr"><span class="sh">ورابعها:</span> من أين حصل للهدهد معرفة الله تعالى ووجوب السجود له وإنكار سجودهم للشمس وإضافته إلى الشيطان وتزيينه؟ والجواب عن الأول: أن ذلك الاحتمال قائم في أول العقل، وإنما يدفع ذلك بالإجماع، وعن البواقي أن الإيمان بافتقار العالم إلى القادر المختار يزيل هذه الشكوك.</p><p id="69.PV7Xw"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قالت المعتزلة قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِن دُونِ الله وَزَيَّنَ لَهُمُ الشيطان أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن فعل العبد من جهته لأنه تعالى أضاف ذلك إلى الشيطان بعد إضافته إليهم ولأنه أورده مورد الذم ولأنه بين أنهم لا يهتدون والجواب من وجوه:</p><p id="69.oBWGq"><span class="sh">أحدها:</span> أن هذا قول الهدهد فلا يكون حجة.</p><p id="69.GdJby">وثانيها: أنه متروك الظاهر، فإنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدَّهُمْ عَنِ السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> وعندهم الشيطان ما صد الكافر عن السبيل إذ لو كان مصدوداً ممنوعاً لسقط عنه التكليف، فلم يبق هاهنا إلا التمسك بفصل المدح والذم والجواب: قد تقدم عنه مراراً فلا فائدة في الإعادة، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-25" data-v="27:25">أَلَّا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبْءَ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-26" data-v="27:26">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/26" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-27" data-v="27:27">قَالَ سَنَنْظُرُ أَصَدَقْتَ أَمْ كُنْتَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/27" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-28" data-v="27:28">اذْهَبْ بِكِتَابِي هَذَا فَأَلْقِهِ إِلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ فَانْظُرْ مَاذَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/28" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Pke93"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.vdLBe"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ يَسْجُدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قراءات أحدها قراءة من قرأ بالتخفيف (ألا) للتنبيه ويا حرف النداء ومناداه محذوف، كما حذفه من قال:</p><p id="69.pmXDe">ألا يا اسلمى يا دار ميَّ على البلى *** ولا زال منهلاً بجرعائك القطر</p><p id="69.OXAMD"><span class="sh">وثانيها:</span> بالتشديد أراد فصدهم عن السبيل لئلا يسجدوا، فحذف الجار مع أن ويجوز أن تكون لا مزيدة، ويكون المعنى فهم لا يهتدون (إلا) أن يسجدوا.</p><p id="69.yvXBJ"><span class="sh">وثالثها:</span> وهي حرف عبدالله و(هي) قراءة الأعمش هلا بقلب الهمزة هاء، وعن عبدالله هلا تسجدون بمعنى ألا تسجدون على الخطاب.</p><p id="69.eNXBe"><span class="sh">ورابعها:</span> قراءة أبي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَسْجُدُونَ للَّهِ الذي يُخْرِجُ الخبء (فِى السموات) والأرض وَيَعْلَمَ سِرَّكُمْ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.REjp7"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال أهل التحقيق قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ يَسْجُدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجب أن يكون بمعنى الأمر لأنه لو كان بمعنى المنع من السجدة لم يكن لوصفه تعالى بما يوجب أن يكون السجود له وهو كونه قادراً على إخراج الخبء عالماً بالأسرار معنى.</p><p id="69.2a4PK"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> الآية دلت على وصف الله تعالى بالقدرة والعلم، أما القدرة فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِجُ الخبء فِي السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وسمي المخبوء بالمصدر، وهو يتناول جميع أنواع الأرزاق والأموال وإخراجه من السماء بالغيث، ومن الأرض بالنبات.</p><p id="69.1KOMe"><span class="sh">وأما العلم فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1nMWP"><span class="sh">واعلم أن المقصود من هذا الكلام الرد على من يعبد الشمس وتحرير الدلالة هكذا:</span> الإله يجب أن يكون قادراً على إخراج الخبء وعالماً بالخفيات، والشمس ليست كذلك فهي لا تكون إلهاً وإذا لم تكن إلهاً لم يجز السجود لها، أما أنه سبحانه وتعالى يجب أن يكون قادراً عالماً على الوجه المذكور، فلما أنه واجب لذاته فلا تختص قادريته وعالميته ببعض المقدورات والمعلومات دون البعض، وأما أن الشمس ليست كذلك فلأنها جسم متناه، وكل ما كان متناهياً في الذات كان متناهياً في الصفات، وإذا كان كذلك فحينئذ لا يعلم كونها قادرة على إخراج الخبء عالمة بالخفيات، فإذا لم يعلم من حالها ذلك لم يعلم من حالها كونها قادرة على جلب المنافع ودفع المضار، فرجع حاصل الدلالة إلى ما ذكره إبراهيم عليه السلام في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-42" data-v="19:42">لِمَ تَعْبُدُ مَا لاَ يَسْمَعُ وَلاَ يَبْصِرُ وَلاَ يُغْنِى عَنكَ شَيْئاً</span><a class="vn" href="/quran/19/42" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ الذي يُخْرِجُ الخبء فِي السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وجه آخر وهو أن هذا إشارة إلى ما استدل به إبراهيم عليه السلام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-258" data-v="2:258">رَبّيَ الذي يُحْىِ وَيُمِيتُ</span><a class="vn" href="/quran/2/258" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-258" data-v="2:258">إِنَّ الله يَأْتِى بالشمس مِنَ المشرق فَأْتِ بِهَا مِنَ المغرب</span><a class="vn" href="/quran/2/258" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه سبحانه وتعالى هو الذي يخرج الشمس من المشرق بعد أفولها في المغرب فهذا هو إخراج الخبء في السموات وهو المراد من قول إبراهيم عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-76" data-v="6:76">لا أُحِبُّ الآفلين</span><a class="vn" href="/quran/6/76" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله يَأْتِى بالشمس مِنَ المشرق فَأْتِ بِهَا مِنَ المغرب</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن قوله موسى عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-28" data-v="26:28">رَّبُّ المشرق والمغرب</span><a class="vn" href="/quran/26/28" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحاصله يرجع إلى أن أفول الشمس وطلوعها يدلان على كونها تحت تدبير مدبر قاهر فكانت العبادة لقاهرها والمتصرف فيها أولى، وأما إخراج الخبء من الأرض فهو يتناول إخراج النطفة من الصلب والترائب وتكوين الجنين منه، فإن قيل إن إبراهيم وموسى عليهما السلام قدما دلالة الأنفس على دلالة الآفاق فإن إبراهيم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّيَ الذي يُحْىِ وَيُمِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله يَأْتِى بالشمس مِنَ المشرق</span><span class="ve">﴾</span></span> وموسى عليه السلام قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-26" data-v="26:26">رَبُّكُمْ وَرَبُّ ءابَائِكُمُ الأولين</span><a class="vn" href="/quran/26/26" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبُّ المشرق والمغرب</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم كان الأمر هاهنا بالعكس فقدم خبء السموات على خبء الأرض؟ جوابه: أن إبراهيم وموسى عليهما السلام ناظراً مع من ادعى إلهية البشر، فلا جرم ابتدأ بإبطال إلهية البشر ثم انتقلا إلى إبطال إلهية السموات، وهاهنا المناظرة مع من ادعى إلهية الشمس لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدتُّهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا جرم ابتدأ بذكر السماويات ثم بالأرضيات.</p><p id="69.WxWEe"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله لاَ إله إِلاَّ هُوَ رَبُّ العرش العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد منه أنه سبحانه لما بين افتقار السموات والأرض وما بينهما إلى المدبر ذكر بعد ذلك أن ما هو أعظم الأجسام فهي مخلوقة ومربوبة وذلك يدل على أنه سبحانه هو المنتهى في القدرة والربوبية إلى ما لا يزيد عليه، والله أعلم.</p><p id="69.1ZmlE"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قيل من<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحَطتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام الهدهد وقيل كلام رب العزة.</p><p id="69.60N3Z"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> الحق أن سجدة التلاوة واجبة في القراءتين جميعاً وهو قول الشافعي وأبي حنيفة رحمة الله عليهما لأنهم أجمعوا على أن سجدات القرآن أربع عشرة سجدة، وهذا واحد منها ولأن مواضع السجدة إما أمر بها أو مدح لمن أتى بها أو ذم لمن تركها، وإحدى القراءتين أمر بالسجود والأخرى ذم للتارك فثبت أن الذي ذكره الزجاج من وجوب السجدة مع التخفيف دون التشديد غير ملتفت إليه.</p><p id="69.BW1Nb"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> يقال هل يفرق الواقف بين القراءتين؟ جوابه: نعم إذا خفف وقف على<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-24" data-v="27:24">فَهُمْ لاَ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم ابتدأ بألا يسجدوا وإن شاء وقف على ألا يا ثم ابتدأ اسجدوا وإذا شدد لم يقف إلا على (العرش العظيم).</p><p id="69.WdnlE"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَنظُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن النظر الذي هو التأمل، وأراد صدقت أم كذبت إلا أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ كُنتَ مِنَ الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أبلغ، لأنه إذا كان معروفاً بالكذب كان متهماً بالكذب فيما أخبر به فلم يوثق به، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْقِهْ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على لفظ الجمع لأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-24" data-v="27:24">وَجَدتُّهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْقِهْ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلى الذين هذا دينهم.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تنح عنهم إلى مكان قريب تتوارى فيه ليكون ما يقولونه بمسمع منك و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-30" data-v="34:30">يَرْجِعُ بَعْضُهُمْ إلى بَعْضٍ القول</span><a class="vn" href="/quran/34/30" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويقال دخل عليها من كوة وألقى إليها الكتاب وتوارى في الكوة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:29-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-29" data-v="27:29">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ إِنِّي أُلْقِيَ إِلَيَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-30" data-v="27:30">إِنَّهُ مِنْ سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/30" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-31" data-v="27:31">أَلَّا تَعْلُوا عَلَيَّ وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/31" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-32" data-v="27:32">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنْتُ قَاطِعَةً أَمْرًا حَتَّى تَشْهَدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-33" data-v="27:33">قَالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالْأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/33" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DdBJ1"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ ياأيها الملأ إِنّى أُلْقِيَ إِلَىَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أن يقال إن الهدهد ألقى إليها الكتاب فهو محذوف كأنه ثابت، روي أنها كانت إذا رقدت غلقت الأبواب ووضعت المفاتيح تحت رأسها فدخل من كوة وطرح الكتاب على نحرها وهي مستلقية، وقيل نقرها فانتبهت فزعة.</p><p id="69.LK5yX"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه ثلاثة أوجه: أحدها: حسن مضمونه وما فيه.</p><p id="69.XE4Pl"><span class="sh">وثانيها:</span> وصفته بالكريم لأنه من عند ملك كريم.</p><p id="69.mp48k"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الكتاب كان مختوماً وقال عليه السلام: «كرم الكتاب ختمه» وكان عليه السلام يكتب إلى العجم، فقيل له إنهم لا يقبلون إلا كتاباً عليه خاتم فاتخذ لنفسه خاتماً.</p><p id="69.MyO7P"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُ مِن سُلَيْمَانَ وأَنَّهُ بِسْمِ الله الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه أبحاث:</p><p id="69.qpoGZ"><span class="sh">البحث الأول:</span> أنه استئناف وتبيين لما ألقى إليها كأنها لما قالت إني ألقي إليَّ كتاب كريم قيل لها ممن هو وما هو فقالت إنه من سليمان وإنه كيت وكيت، وقرأ عبدالله<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ مِن سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عطفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ مِن سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتح وفيه وجهان:</p><p id="69.yNxXn"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه بدل من كتاب كأنه قيل ألقي إليَّ أنه من سليمان وثانيهما: أن يريد أن من سليمان ولأنه بسم الله كأنها عللت كرمه بكونه من سليمان وتصديره بسم الله وقرأ أبي (أن من سليمان وأن بسم الله) على أن المفسرة، وأن في (ألا تعلوا) مفسرة أيضاً ومعنى لا تعلوا لا تتكبروا كما تفعل الملوك، وقرأ ابن عباس بالغين معجمة من الغلو وهي مجاوزة الحد.</p><p id="69.BJgnd"><span class="sh">البحث الثاني:</span> يقال لما قدم سليمان اسمه على قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ جوابه: حاشاه من ذلك بل ابتدأ هو ببسم الله الرحمن الرحيم، وإنما ذكرت بلقيس أن هذا الكتاب من سليمان ثم حكت ما في الكتاب والله تعالى حكى ذلك فالتقديم واقع في الحكاية.</p><p id="69.XJk5O"><span class="sh">البحث الثالث:</span> أن الأنبياء عليهم السلام لا يطيلون بل يقتصرون على المقصود، وهذا الكتاب مشتمل على تمام المقصود، وذلك لأن المطلوب من الخلق، إما العلم أو العمل والعلم مقدم على العمل فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> مشتمل على إثبات الصانع سبحانه وتعالى وإثبات كونه عالماً قادراً حياً مريداً حكيماً رحيماً.</p><p id="69.Pg7Wa"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَعْلُواْ عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو نهي عن الانقياد لطاعة النفس والهوى والتكبر.</p><p id="69.N4OGX"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْتُونِى مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد من المسلم إما المنقاد أو المؤمن، فثبت أن هذا الكتاب على وجازته يحوي كل ما لابد منه في الدين والدنيا، فإن قيل النهي عن الاستعلاء والأمر بالانقياد قبل إقامة الدلالة على كونه رسولاً حقاً يدل على الاكتفاء بالتقليد جوابه: معاذ الله أن يكون هناك تقليد وذلك لأن رسول سليمان إلى بلقيس كان الهدهد ورسالة الهدهد معجز، والمعجز يدل على وجود الصانع وعلى صفاته ويدل على صدق المدعي فلما كانت تلك الرسالة دلالة تامة على التوحيد والنبوة لا جرم لم يذكر في الكتاب دليلاً آخر.</p><p id="69.Z5Laj"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الملأ أَفْتُونِى فِي أَمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فالفتوى هي الجواب في الحادثة اشتقت على طريق الاستعارة من الفتى في السن أي أجيبوني في الأمر الفتى، وقصدت بالانقطاع إليهم واستطلاع رأيهم تطييب قلوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كُنتُ قاطعة أَمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا أبت أمراً إلا بمحضركم.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ نَحْنُ أُوْلُواْ قُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد قوة الأجسام وقوة الآلات (والعدد) والمراد بالبأس النجدة (والثبات) في الحرب، وحاصل الجواب أن القوم ذكروا أمرين: أحدهما: إظهار القوة الذاتية والعرضية ليظهر أنها إن أرادتهم للدفع والحرب وجدتهم بحيث تريد، والآخر قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأمر إِلَيْكِ فانظرى مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي ذلك إظهار الطاعة لها إن أرادت السلم، ولا يمكن ذكر جواب أحسن من هذا، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:34-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-34" data-v="27:34">قَالَتْ إِنَّ الْمُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/34" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-35" data-v="27:35">وَإِنِّي مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-36" data-v="27:36">فَلَمَّا جَاءَ سُلَيْمَانَ قَالَ أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ فَمَا آَتَانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِمَّا آَتَاكُمْ بَلْ أَنْتُمْ بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/36" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-37" data-v="27:37">ارْجِعْ إِلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهُمْ بِجُنُودٍ لَا قِبَلَ لَهُمْ بِهَا وَلَنُخْرِجَنَّهُمْ مِنْهَا أَذِلَّةً وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/37" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9L6dm">اعلم أنها لما عرضت الواقعة على أكابر قومها وقالوا ما تقدم أظهرت رأيها، وهو أن الملوك إذا دخلوا قرية بالقهر أفسدوها، أي خربوها وأذلوا أعزتها، فذكرت لهم عاقبة الحرب.</p><p id="69.e7o1J"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد اختلفوا أهو من كلامها أو من كلام الله تعالى كالتصويب لها والأقرب أنه من كلامها، وأنها ذكرته تأكيداً لما وصفته من حال الملوك.</p><p id="69.z6dJY"><span class="sh">فأما الكلام في صفة الهدية فالناس أكثروا فيها لكن لا ذكر لها في الكتاب وقولها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه دلالة على أنها لم تثق بالقبول وجوزت الرد، وأرادت بذلك أن ينكشف لها غرض سليمان، ولما وصلت الهدايا إلى سليمان عليه السلام ذكر أمرين: الأول: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأظهر بهذا الكلام قلة الاكتراث بذلك المال.</p><p id="69.BkLRP"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَنتُمْ بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه ثلاثة أوجه: أحدها: أن الهدية اسم للمهدي، كما أن العطية اسم للمعطي، فتضاف إلى المهدي وإلى المهدى إليه، والمضاف إليه هاهنا هو المهدى إليه، والمعنى أن الله تعالى آتاني الدين الذي هو السعادة القصوى، وآتاني من الدنيا ما لا مزيد عليه، فكيف يستمال مثلي بمثل هذه الهدية، بل أنتم تفرحون بما يهدى إليكم، لكن حالي خلاف حالكم.</p><p id="69.K8nQO"><span class="sh">وثانيها:</span> بل أنتم بهديتكم هذه التي أهديتموها تفرحون من حيث إنكم قدرتم على إهداء مثلها.</p><p id="69.NEN9w"><span class="sh">وثالثها:</span> كأنه قال: بل أنتم من حقكم أن تأخذوا هديتكم وتفرحوا بها الثاني: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارجع إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل ارجع خطاب للرسول، وقيل للهدهد محملاً كتاباً آخر.</p><p id="69.Ra4zW"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ قِبَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا طاقة، وحقيقة القبل المقاومة والمقابلة، أي لا يقدرون أن يقابلوهم.</p><p id="69.BEpqA">وقرأ ابن مسعود: (لا قبل لهم بهم)، والضمير في (منها) لسبأ، والذل أن يذهب عنهم ما كان عندهم من العز والملك، والصغار أن يقعوا في أسر واستعباد، ولا يقتصر بهم على أن يرجعوا سوقة بعد أن كانوا ملوكاً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-38" data-v="27:38">قَالَ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَيُّكُمْ يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَنْ يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/38" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-39" data-v="27:39">قَالَ عِفْريتٌ مِنَ الْجِنِّ أَنَا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ تَقُومَ مِنْ مَقَامِكَ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/39" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-40" data-v="27:40">قَالَ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ مِنَ الْكِتَابِ أَنَا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ فَلَمَّا رَآَهُ مُسْتَقِرًّا عِنْدَهُ قَالَ هَذَا مِنْ فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ وَمَنْ شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَنْ كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/40" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.nrRjJ"><span class="sh">اعلم أن في قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا أَيُّهَا الملأ أَيُّكُمْ يَأْتِينِى بِعَرْشِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة على أنها عزمت على اللحوق بسليمان، ودلالة على أن أمر ذلك العرش كان مشهوراً، فأحب أن يحصل عنده قبل حضورها، واختلفوا في غرض سليمان عليه السلام من إحضار ذلك العرض على وجوه:</p><p id="69.q1dE5"><span class="sh">أحدها:</span> أن المراد أن يكون ذلك دلالة لبلقيس على قدرة الله تعالى وعلى نبوة سليمان عليه السلام، حتى تنضم هذه الدلالة إلى سائر الدلائل التي سلفت.</p><p id="69.54pla"><span class="sh">وثانيها:</span> أراد أن يؤتى بذلك العرش فيغير وينكر، ثم يعرض عليها حتى أنها هل تعرفه أو تنكره، والمقصود اختبار عقلها، وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-41" data-v="27:41">قَالَ نَكّرُواْ لَهَا عَرْشَهَا نَنظُرْ أَتَهْتَدِى</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> كالدلالة على ذلك.</p><p id="69.Jz6JO"><span class="sh">وثالثها:</span> قال قتادة: أراد أن يأخذه قبل إسلامها، لعلمه أنها إذا أسلمت لم يحل له أخذ مالها.</p><p id="69.6a9P1"><span class="sh">ورابعها:</span> أن العرش سرير المملكة، فأراد أن يعرف مقدار مملكتها قبل وصولها إليه.</p><p id="69.wgZGx"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ عِفْرِيتٌ مّن الجن</span><span class="ve">﴾</span></span> فالعفريت من الرجال الخبيث المنكر الذي يعفر أقرانه، ومن الشياطين الخبيث المارد.</p><p id="69.Za31G"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أَن تَقُومَ مِن مَّقَامِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى من مجلسك، ولا بد فيه من عادة معلومة حتى يصح أن يؤقت، فقيل المراد مجلس الحكم بين الناس، وقيل الوقت الذي يخطب فيه الناس، وقيل إلى انتصاف النهار.</p><p id="69.YM6KO"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَوِىٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على حمله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> آتي به كما هو لا أختزل منه شيئاً.</p><p id="69.dZmXj"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الذي عِندَهُ عِلْمٌ مّنَ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه بحثان:</p><p id="69.Pdrzq"><span class="sh">الأول:</span> اختلفوا في ذلك الشخص على قولين: قيل كان من الملائكة، وقيل كان من الإنس، فمن قال بالأول اختلفوا، قيل هو جبريل عليه السلام، وقيل هو ملك أيد الله تعالى به سليمان عليه السلام، ومن قال بالثاني اختلفوا على وجوه:</p><p id="69.jXJKa"><span class="sh">أحدها:</span> قول ابن مسعود: إنه الخضر عليه السلام.</p><p id="69.GPMG9"><span class="sh">وثانيها:</span> وهو المشهور من قول ابن عباس: إنه آصف بن برخيا وزير سليمان، وكان صديقاً يعلم الاسم الأعظم إذا دعا به أجيب.</p><p id="69.ozroG"><span class="sh">وثالثها:</span> قول قتادة: رجل من الإنس كان يعلم اسم الله الأعظم.</p><p id="69.JYaRw"><span class="sh">ورابعها:</span> قول ابن زيد: كان رجلاً صالحاً في جزيرة في البحر، خرج ذلك اليوم ينظر إلى سليمان.</p><p id="69.eXm8N"><span class="sh">وخامسها:</span> بل هو سليمان نفسه والمخاطب هو العفريت الذي كلمه، وأراد سليمان عليه السلام إظهار معجزة فتحداهم أولاً، ثم بين للعفريت أنه يتأتى له من سرعة الإتيان بالعرش ما لا يتهيأ للعفريت، وهذا القول أقرب لوجوه:</p><p id="69.y5xyr"><span class="sh">أحدها:</span> أن لفظة (الذي) موضوعة في اللغة للإشارة إلى شخص معين عند محاولة تعريفه بقصة معلومة والشخص المعروف بأنه عنده علم الكتاب هو سليمان عليه السلام، فوجب انصرافه إليه، أقصى ما في الباب أن يقال، كان آصف كذلك أيضاً لكنا نقول إن سليمان عليه السلام، كان أعرف بالكتاب منه لأنه هو النبي، فكان صرف هذا اللفظ إلى سليمان عليه السلام أولى الثاني: أن إحضار العرش في تلك الساعة اللطيفة درجة عالية، فلو حصلت لآصف دون سليمان لاقتضى ذلك تفضيل آصف على سليمان عليه السلام، وأنه غير جائز الثالث: أن سليمان عليه السلام، لو افتقر في ذلك إلى آصف لاقتضى ذلك قصور حال سليمان في أعين الخلق الرابع: أن سليمان قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا مِن فَضْلِ رَبّى لِيَبْلُوَنِى أَءشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وظاهره يقتضي أن يكون ذلك المعجز قد أظهره الله تعالى بدعاء سليمان.</p><p id="69.9oKNV"><span class="sh">البحث الثاني:</span> اختلفوا في الكتاب، فقيل اللوم المحفوظ، والذي عنده علم منه جبريل عليه السلام. وقيل كتاب سليمان، أو كتاب بعض الأنبياء، ومعلوم في الجملة أن ذلك مدح، وأن لهذا الوصف تأثيراً في نقل ذلك العرش، فلذلك قالوا إنه الاسم الأعظم وإن عنده وقعت الإجابة من الله تعالى في أسرع الأوقات.</p><p id="69.00LZQ"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا آتيك به قبل أن يرتد إليك طرفك</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه بحثان:</p><p id="69.yLMko"><span class="sh">الأول:</span> (آتيك) في الموضعين، يجوز أن يكون فعلاً واسم فاعل.</p><p id="69.9216z"><span class="sh">الثاني:</span> اختلفوا في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجهين:</p><p id="69.8ADoa"><span class="sh">الأول:</span> أنه أراد المبالغة في السرعة، كما تقول لصاحبك افعل ذلك في لحظة، وهذا قول مجاهد الثاني: أن نجريه على ظاهره، والطرف تحريك الأجفان عند النظر، فإذا فتحت الجفن فقد يتوهم أن نور العين امتد إلى المرئي، وإذا أغمضت الجفن فقد يتوهم أن ذلك النور ارتد إلى العين، فهذا هو المراد من ارتداد الطرف وهاهنا سؤال: وهو أنه كيف يجوز والمسافة بعيدة أن ينقل العرش في هذا القدر من الزمان، وهذا يقتضي إما القول بالطفرة أو حصول الجسم الواحد دفعة واحدة في مكانين جوابه: أن المهندسين قالوا كرة الشمس مثل كرة الأرض مائة وأربعة وستين مرة، ثم إن زمان طلوعها زمان قصير فإذا قسمنا زمان طلوع تمام القرص على زمان القدر الذي بين الشام واليمن كانت اللمحة كثيرة فلما ثبت عقلاً إمكان وجود هذه الحركة السريعة، وثبت أنه تعالى قادر على كل الممكنات زال السؤال، ثم إنه عليه السلام لما رآه مستقراً عنده قال هذا من فضل ربي ليبلوني أأشكر أم أكفر والكلام في تفسير الابتلاء قد مر غير مرة، ثم إنه عليه السلام بين أن نفع الشكر عائد إلى الشاكر لا إلى الله تعالى، أما أنه عائد إلى الشاكر فلوجوه:</p><p id="69.vw1Jq"><span class="sh">أحدها:</span> أنه يخرج عن عهدة ما وجب عليه من الشكر.</p><p id="69.e0r93"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه يستمد به المزيد على ما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-7" data-v="14:7">لَئِن شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/14/7" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.rqZYx">وثالثها: أن المشتغل بالشكر مشتغل باللذات الحسية وفرق ما بينهما كفرق ما بين المنعم والنعمة في الشرف، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ رَبّى غَنِىٌّ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> غني عن شكره لا يضره كفرانه، كريم لا يقطع عنه نعمه بسبب إعراضه عن الشكر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-41" data-v="27:41">قَالَ نَكِّرُوا لَهَا عَرْشَهَا نَنْظُرْ أَتَهْتَدِي أَمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-42" data-v="27:42">فَلَمَّا جَاءَتْ قِيلَ أَهَكَذَا عَرْشُكِ قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ وَأُوتِينَا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهَا وَكُنَّا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/42" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-43" data-v="27:43">وَصَدَّهَا مَا كَانَتْ تَعْبُدُ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنَّهَا كَانَتْ مِنْ قَوْمٍ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/43" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Kwopr"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَكّرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اجعلوا العرش منكراً مغيراً عن شكله كما يتنكر الرجل للناس لئلا يعرفوه، وذلك لأنه لو ترك على ما كان لعرفته لا محالة، وكان لا تدل معرفتها به على ثبات عقلها وإذا غير دلت معرفتها أو توقفها فيه على فضل عقل، ولا يمتنع صحة ما قيل إن سليمان عليه السلام ألقى إليه أن فيها نقصان عقل لكي لا يتزوجها أو لا تحظى عنده على وجه الحسد، فأراد بما ذكرنا اختبار عقلها.</p><p id="69.0XlGV"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَنظُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرئ بالجزم على الجواب وبالرفع على الاستئناف، واختلفوا في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَهْتَدِى</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجهين:</p><p id="69.Ka7qp"><span class="sh">أحدهما:</span> أتعرف أنه عرشها أم لا؟ كما قدمنا الثاني: أتعرف به نبوة سليمان أم لا ولذلك قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَكُونُ مِنَ الذين لاَ يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك كالذم ولا يليق إلا بطريقة الدلالة، فكأنه عليه السلام أحب أن تنظر فتعرف به نبوته من حيث صار متنقلاً من المكان البعيد إلى هناك، وذلك يدل على قدرة الله تعالى وعلى صدق سليمان عليه السلام، ويعرف بذلك أيضاً فضل عقلها لأغراض كانت له، فعند ذلك سألها.</p><p id="69.A5NAm"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهَكَذَا عَرْشُكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن هكذا ثلاث كلمات، حرف التنبيه وكاف التشبيه واسم الإشارة، ولم يقل أهذا عرشك، ولكن أمثل هذا عرشك لئلا يكون تلقيناً فقالت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم تقل هو هو ولا ليس به وذلك من كمال عقلها حيث توقفت في محل التوقف.</p><p id="69.5MKdO"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينَا العلم مِن قَبْلِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه سؤالان، وهو أن هذا الكلام كلام من؟ وأيضاً فعلى أي شيء عطف هذا الكلام؟ وعنه جوابان: الأول: أنه كلام سليمان وقومه، وذلك لأن بلقيس لما سئلت عن عرشها، ثم إنها أجابت بقولها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالظاهر أن سليمان وقومه قالوا إنها قد أصابت في جوابها وهي عاقلة لبيبة وقد رزقت الإسلام، ثم عطفوا على ذلك قولهم وأوتينا نحن العلم بالله وبقدرته قبل علمها ويكون غرضهم من ذلك شكر الله تعالى في أن خصهم بمزية التقدم في الإسلام الثاني: أنه من كلام بلقيس موصولاً بقولها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: وأوتينا العلم بالله وبصحة نبوة سليمان قبل هذه المعجزة أو قبل هذه الحالة، ثم أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَّهَا مَا كَانَت تَّعْبُدُ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية يكون من كلام رب العزة.</p><p id="69.6mYax"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَّهَا مَا كَانَت تَّعْبُدُ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجهان:</p><p id="69.rpnbj">الأول: المراد: وصدها عبادتها لغير الله عن الإيمان الثاني: وصدها الله أو سليمان عما كانت تعبد بتقدير حذف الجار وإيصال الفعل، وقرئ أنها بالفتح على أنه بدل من فاعل صد وبمعنى لأنها، واحتجت المعتزلة بهذه الآية فقالوا لو كان تعالى خلق الكفر فيها لم يكن الصاد لها كفرها المتقدم ولا كونها من جملة الكفار، بل كان يكون الصاد لها عن الإيمان تجدد خلق الله الكفر فيها والجواب: أما على التأويل الثاني فلا شك في سقوط الاستدلال، وأما على الأول فجوابنا أن كونها من جملة الكفار صار سبباً لحصول الداعية المستلزمة للكفر، وحينئذ يبقى ظاهر الآية موافقاً لقولنا، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-44" data-v="27:44">قِيلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَنْ سَاقَيْهَا قَالَ إِنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ مِنْ قَوَارِيرَ قَالَتْ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Lx3oL">اعلم أنه تعالى لما حكى إقامتها على الكفر مع كل ما تقدم من الدلائل ذكر أن سليمان عليه السلام أظهر من الأمر ما صار داعياً لها إلى الإسلام وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ لَهَا ادخلى الصرح</span><span class="ve">﴾</span></span> والصرح القصر كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-36" data-v="40:36">ياهامان ابن لِى صَرْحاً</span><a class="vn" href="/quran/40/36" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل صحن الدار، وقرأ ابن كثير عن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأقَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالهمز ووجهه أنه سمع سؤقاً فأجرى عليه الواحد، والممرد المملس، روي أن سليمان عليه السلام أمر قبل قدومها فبنى له على طريقها قصر من زجاج أبيض كالماء بياضاً، ثم أرسل الماء تحته وألقى فيه السمك وغيره ووضع سريره في صدره فجلس عليه وعكف عليه الإنس والجن والطير، وإنما فعل ذلك ليزيدها استعظاماً لأمره وتحققاً لنبوته، وزعموا أن الجن كرهوا أن يتزوجها فتفضي إليه بأسرارهم لأنها كانت بنت جنية، وقيل خافوا أن يولد له منها ولد فيجتمع له فطنة الجن والإنس فيخرجون من ملك سليمان إلى ملك هو أشد، فقالوا إن في عقلها نقصاناً وإنها شعراء الساقين ورجلها كحافر حمار فاختبر سليمان عقلها بتنكير العرش، واتخذ الصرح ليتعرف ساقها، ومعلوم من حال الزجاج الصافي أنه يكون كالماء فلما أبصرت ذلك ظنته ماءاً راكداً فكشفت عن ساقيها لتخوضه، فإذا هي أحسن الناس ساقاً وقدماً، وهذا على طريقة من يقول تزوجها، وقال آخرون كان المقصود من الصرح تهويل المجلس وتعظيمه، وحصل كشف الساق على سبيل التبع، فلما قيل لها هو صرح ممرد من قوارير استترت، وعجبت من ذلك واستدلت به على التوحيد والنبوة، فقالت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ إِنّى ظَلَمْتُ نَفْسِى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تقدم بالثبات على الكفر ثم قالت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسْلَمْتُ مَعَ سليمان لِلَّهِ رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل حسبت أن سليمان عليه السلام يغرقها في اللجة، فقالت ظلمت نفسي بسوء ظني سليمان، واختلفوا في أنه هل تزوجها أم لا، وأنه تزوجها في هذه الحال أو قبل أن كشفت عن ساقيها، والأظهر في كلام الناس أنه تزوجها، وليس لذلك ذكر في الكتاب، ولا في خبر مقطوع بصحته، ويروى عن ابن عباس أنها لما أسلمت قال لها اختاري من قومك من أزوجك منه فقالت مثلي لا ينكح الرجال مع سلطاني، فقال النكاح من الإسلام، فقالت إن كان كذلك فزوجني ذا تبع ملك همدان فزوجها إياه ثم ردهما إلى اليمن، ولم يزل بها ملكاً، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:45-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-45" data-v="27:45">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَى ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحًا أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-46" data-v="27:46">قَالَ يَا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ لَوْلَا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/46" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-47" data-v="27:47">قَالُوا اطَّيَّرْنَا بِكَ وَبِمَنْ مَعَكَ قَالَ طَائِرُكُمْ عِنْدَ اللَّهِ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/47" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-48" data-v="27:48">وَكَانَ فِي الْمَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ وَلَا يُصْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/48" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-49" data-v="27:49">قَالُوا تَقَاسَمُوا بِاللَّهِ لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/49" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-50" data-v="27:50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-51" data-v="27:51">فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/51" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-52" data-v="27:52">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَةً لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/52" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-53" data-v="27:53">وَأَنْجَيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/53" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.RnDvX"><span class="sh">القصة الثالثة:</span> قصة صالح عليه السلام:</p><p id="69.zY3R2">قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالضم على إتباع النون الباء.</p><p id="69.ARe4M"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه قولان:</p><p id="69.l21lL"><span class="sh">أحدهما:</span> المراد فريق مؤمن وفريق كافر الثاني: المراد قوم صالح قبل أن يؤمن منهم أحد.</p><p id="69.Z8qzv"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى أن الذين آمنوا إنما آمنوا لأنهم نظروا في حجته فعرفوا صحتها، وإذا كان كذلك فلابد وأن يكون خصماً لمن لم يقبلها، وإذا كان هذا الاختصام في باب الدين دل ذلك على أن الجدال في باب الدين حق وفيه إبطال التقليد.</p><p id="69.y2XOE"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ ياقوم لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بالسيئة قَبْلَ الحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه بحثان: الأول: في تفسير استعجال السيئة قبل الحسنة وجهان:</p><p id="69.eAr0m"><span class="sh">أحدهما:</span> أن الذين كذبوا صالحاً عليه السلام لما لم ينفعهم الحجاج توعدهم صالح عليه السلام بالعذاب فقالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-29" data-v="29:29">ائتنا بِعَذَابِ الله إِن كُنتَ مِنَ الصادقين</span><a class="vn" href="/quran/29/29" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> على وجه الاستهزاء، فعنده قال صالح: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بالسيئة قَبْلَ الحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن الله تعالى قد مكنكم من التوصل إلى رحمة الله تعالى وثوابه، فلماذا تعدلون عنه إلى استعجال عذابه وثانيهما: أنهم كانوا يقولون لجهلهم إن العقوبة التي يعدها صالح إن وقعت على زعمه أتينا حينئذ واستغفرنا فحينئذ يقبل الله توبتنا ويدفع العذاب عنا، فخاطبهم صالح على حسب اعتقادهم، وقال هلا تستغفرون الله قبل نزول العذاب فإن استعجال الخير أولى من استعجال الشر.</p><p id="69.lB3v8"><span class="sh">البحث الثاني:</span> أن المراد بالسيئة العقاب وبالحسنة الثواب، فأما وصف العذاب بأنه سيئة فهو مجاز وسبب هذا التجويز، إما لأن العقاب من لوازمه أو لأنه يشبهه في كونه مكروهاً، وأما وصف الرحمة بأنها حسنة فمنهم من قال إنه حقيقة ومنهم من قال إنه مجاز والأول أقرب، ثم إن صالحاً عليه السلام لما قرر هذا الكلام الحق أجابوه بكلام فاسد، وهو قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اطيرنا بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تشاءمنا بك لأن الذي يصيبنا من شدة وقحط فهو بشؤمك وبشؤم من معك.</p><p id="69.Avgjb"><span class="sh">قال صاحب الكشاف كان الرجل يخرج مسافراً فيمر بطائر فيزجره فإن مر سانحاً تيمن وإن مر بارحاً تشاءم فلما نسبوا الخير والشر إلى الطائر استعير لما كان للخير والشر وهو قدر الله وقسمته، فأجاب صالح عليه السلام بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَائِرُكُمْ عِندَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي السبب الذي منه يجيء خيركم وشركم عند الله وهو قضاؤه وقدره إن شاء رزقكم وإن شاء حرمكم وقيل بل المراد إن جزاء الطيرة منكم عند الله وهو العقاب، والأقرب الوجه الأول لأن القوم أشاروا إلى الأمر الحاصل فيجب في جوابه أن يكون فيه لا في غيره، ثم بين أهذا جهل منهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحتمل أن غيرهم دعاهم إلى هذا القول، ويحتمل أن يكون المراد أن الشيطان يفتنكم بوسوسته، ثم إنه سبحانه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ فِي المدينة تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> والأقرب أن يكون المراد تسعة جمع إذ الظاهر من الرهط الجماعة لا الواحد، ثم يحتمل أنهم كانوا قبائل، ويحتمل أنهم دخلوا تحت العدد لاختلاف صفتهم وأحوالهم لا لاختلاف السبب، فبين تعالى أنهم يفسدون في الأرض ولا يمزجون ذلك الفساد بشيء من الصلاح، فلهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفْسِدُونَ فِي الأرض وَلاَ يُصْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بين تعالى أن من جملة ذلك ما هموا به من أمر صالح عليه السلام.</p><p id="69.PpyKj"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقَاسَمُواْ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحتمل أن يكون أمراً أو خبراً في محل الحال بإضمار قد، أي قالوا متقاسمين، والبيات متابعة العدو ليلاً.</p><p id="69.Y3zY6"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لو اتهمنا قومه حلفنا لهم أنا لم نحضر. وقرئ (مهلك) بفتح الميم واللام وكسرها من هلك ومهلك بضم الميم من أهلك، ويحتمل المصدر والمكان والزمان، ثم إنه سبحانه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُواْ مَكْراً وَمَكَرْنَا مَكْراً وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد اختلفوا في مكر الله تعالى على وجوه:</p><p id="69.MB1gL"><span class="sh">أحدها:</span> أن مكر الله إهلاكهم من حيث لا يشعرون، شبه بمكر الماكر على سبيل الاستعارة، روي أنه كان لصالح عليه السلام مسجد في الحجر في شعب يصلي فيه، فقالوا زعم صالح أنه يفرغ منا إلى ثلاث فنحن نفرغ منه، ومن أهله قبل الثلاث فخرجوا إلى الشعب وقالوا إذا جاء يصلي قتلناه، ثم رجعنا إلى أهله فقتلناهم، فبعث الله تعالى صخرة فطبقت الصخرة عليهم فم الشعب فهلكوا وهلك الباقون بالصيحة.</p><p id="69.G0Lpa"><span class="sh">وثانيها:</span> جاؤا بالليل شاهرين سيوفهم وقد أرسل الله تعالى الملائكة ملء دار صالح فدمغوهم بالحجارة، يرون الأحجار ولا يرون رامياً.</p><p id="69.o38Vv"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الله تعالى أخبر صالحاً بمكرهم فتحرز عنهم فذاك مكر الله تعالى في حقهم.</p><p id="69.mO7b8"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّا دمرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف، ومن قرأ بالفتح رفعه بدلاً من العاقبة أو خبر مبتدأ محذوف تقديره هي تدمرهم أو نصبه على معنى لأنا أو على أنه خبر كان أي كان عاقبة مكرهم الدمار.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاوِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو حال عمل فيها ما دل عليه تلك، وقرأ عيسى بن عمر (خاوية) بالرفع على خبر المبتدأ المحذوف، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:54-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-54" data-v="27:54">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/54" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-55" data-v="27:55">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ شَهْوَةً مِنْ دُونِ النِّسَاءِ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/55" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-56" data-v="27:56">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَنْ قَالُوا أَخْرِجُوا آَلَ لُوطٍ مِنْ قَرْيَتِكُمْ إِنَّهُمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/56" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-57" data-v="27:57">فَأَنْجَيْنَاهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَاهَا مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/57" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-58" data-v="27:58">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِمْ مَطَرًا فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/58" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2l2XA"><span class="sh">القصة الرابعة:</span> قصة لوط عليه السلام:</p><p id="69.DkbW3">قال صاحب الكشاف، واذكر لوطاً أو أرسلنا لوطاً بدلالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-45" data-v="27:45">وَلَقَدْ أَرْسَلنَا</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> عليه، و(إذ) بدل على الأول ظرف على الثاني.</p><p id="69.zKmX9"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَأْتُونَ الفاحشة</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو على وجه التنكير وإن كان بلفظ الاستفهام وربما كان التوبيخ بمثل هذا اللفظ أبلغ.</p><p id="69.ZDZgX"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجوه:</p><p id="69.ERqe0"><span class="sh">أحدها:</span> أنهم كانوا لا يتحاشون من إظهار ذلك على وجه الخلاعة ولا يتكاتمون وذلك أحد ما لأجله عظم ذلك الفعل منهم فذكر في توبيخه لهم ماله عظم ذلك الفعل.</p><p id="69.nYv1N"><span class="sh">وثانيها:</span> أن المراد بصر القلب أي تعلمون أنها فاحشة لم تسبقوا إليها وأن الله تعالى لم يخلق الذكر للذكر فهي مضادة لله في حكمته.</p><p id="69.6knLB">وثالثها: تبصرون آثار العصاة قبلكم وما نزل بهم، فإن قلت فسرت (تبصرون) بالعلم وبعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكيف يكونون علماء وجهلاء؟ قلت أراد تفعلون فعل الجاهلين بأنها فاحشة مع علمكم بذلك أو تجهلون العاقبة أو أراد بالجهل السفاهة والمجانة التي كانوا عليها، ثم إنه تعالى بين جهلهم بأن حكى عنهم أنهم أجابوا عن هذا الكلام بما لا يصلح أن يكون جواباً له فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلاَّ أَن قَالُواْ أَخْرِجُواْ ءالَ لُوطٍ مّن قَرْيَتِكُمْ إِنَّهمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجعلوا الذي لأجله يخرجون أنهم يتطهرون من هذا الصنيع الفاحش وهذا يوجب تنعيمهم وتعظيمهم أولى لكن في المفسرين من قال: إنما قالوا ذلك على وجه الهزء، ثم بين تعالى أنه نجاه وأهله إلا امرأته وأهلك الباقين وقد تقدم كل ذلك مشروحاً، والله أعلم، وهاهنا آخر القصص في هذه السورة، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-59" data-v="27:59">قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَسَلَامٌ عَلَى عِبَادِهِ الَّذِينَ اصْطَفَى آَللَّهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/59" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vwLmY"><span class="sh">القول في خطاب الله عز وجل مع محمد صلى الله عليه وسلم:</span></p><p id="69.8ej82"><span class="sh">في هذه الآية قولان:</span> الأول: أنه متعلق بما قبله من القصص والمعنى الحمد لله على إهلاكهم وسلام على عباده الذين اصطفى بأن أرسلهم ونجاهم الثاني: أنه مبتدأ فإنه تعالى لما ذكر أحوال الأنبياء عليهم السلام وكان محمد صلى الله عليه وسلم كالمخالف لمن قبله في أمر العذاب لأن عذاب الاستئصال مرتفع عن قومه، أمره تعالى بأن يشكر ربه على ما خصه بهذه النعم، وبأن يسلم على الأنبياء عليهم السلام الذين صبروا على مشاق الرسالة.</p><p id="69.eBDlG"><span class="sh">فأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو تبكيت للمشركين وتهكم بحالهم، وذلك أنهم آثروا عبادة الأصنام على عبادة الله تعالى، ولا يؤثر عاقل شيئاً على شيء إلا لزيادة خير ومنفعة، فقيل لهم هذا الكلام تنبيهاً على نهاية ضلالهم وجهلهم وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء والتاء، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه كان إذا قرأها قال: «بل الله خير وأبقى وأجل وأكرم».</p><p id="69.QLR0Y"><span class="sh">ثم اعلم أنه سبحانه وتعالى تكلم بعد ذلك في عدة فصول:</span></p><p id="69.eEbwM">الفصل الأول: في الرد على عبدة الأوثان، ومدار هذا الفصل على بيان أنه سبحانه وتعالى هو الخالق لأصول النعم وفروعها، فكيف تحسن عبادة ما لا منفعة منه ألبتة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-60" data-v="27:60">أَمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنْزَلَ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنْبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ مَا كَانَ لَكُمْ أَنْ تُنْبِتُوا شَجَرَهَا أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/60" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qneRO"><span class="sh">النوع الأول ما يتعلق بالسموات:</span></p><p id="69.0v2rB"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.BAmlG"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال صاحب الكشاف: الفرق بين أم وأم في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن الأولى متصلة لأن المعنى أيهما خير وهذه منقطعة بمعنى بل، والحديقة البستان عليه سور من الإحداق وهو الإحاطة، وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المعنى جماعة حدائق ذات بهجة، كما يقال النساء ذهبت والبهجة الحسن، لأن الناظر يبتهج به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله مَّعَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أغيره يقرن به ويجعل شريكاً له وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلهاً مَعَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى (تدعون أو تشركون).</p><p id="69.ByZ7z"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أنه تعالى بين أنه الذي اختص بأن خلق السموات والأرض، وجعل السماء مكاناً للماء، والأرض للنبات، وذكر أعظم النعم وهي الحدائق ذات البهجة، ونبه تعالى على أن هذا الإنبات في الحدائق لا يقدر عليه إلا الله تعالى، لأن أحدنا لو قدر عليه لما احتاج إلى غرس ومصابرة على ظهور الثمرة وإذا كان تعالى هو المختص بهذا الإنعام وجب أن يخص بالعبادة، ثم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد اختلفوا فيه فقيل يعدلون عن هذا الحق الظاهر وقيل، يعدلون بالله سواه ونظير هذه الآية أول سورة الإنعام.</p><p id="69.9wvo5">المسألة الثالثة: يقال ما حكمة الالتفات في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنبَتْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ جوابه: أنه لا شبهة للعاقل في أن خالق السموات والأرض ومنزل الماء من السماء ليس إلا الله تعالى، وربما عرضت الشبهة في أن منبت الشجرة هو الإنسان، فإن الإنسان يقول أنا الذي ألقى البذر في الأرض الحرة وأسقيها الماء وأسعى في تشميسها، وفاعل السبب فاعل للمسبب، فإذن أنا المنبت للشجرة فلما كان هذا الاحتمال قائماً، لا جرم أزال هذا الاحتمال فرجع من لفظ الغيبة إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنبَتْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ لَكُمْ أَن تُنبِتُواْ شَجَرَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الإنسان قد يأتي بالبذر والسقي والكرب والتشميس ثم لا يأتي على وفق مراده والذي يقع على وفق مراده فإنه يكون جاهلاً بطبعه ومقداره وكيفيته فكيف يكون فاعلاً لها، فلهذه النكتة حسن الالتفات هاهنا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-61" data-v="27:61">أَمْ مَنْ جَعَلَ الْأَرْضَ قَرَارًا وَجَعَلَ خِلَالَهَا أَنْهَارًا وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِيَ وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/61" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.JvBGM"><span class="sh">النوع الثاني ما يتعلق بالأرض:</span></p><p id="69.knKve">قال صاحب الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّن جَعَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بعده بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-6" data-v="27:6">أَمَّنْ خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكان (حكمها) حكمه.</p><p id="69.Jv4y1"><span class="sh">واعلم أنه تعالى ذكر من منافع الأرض أموراً أربعة:</span></p><p id="69.L9P8k"><span class="sh">المنفعة الأولى:</span> كونها قراراً وذلك لوجوه:</p><p id="69.2x6Y1"><span class="sh">الأول:</span> أنه دحاها وسواها للاستقرار الثاني: أنه تعالى جعلها متوسطة في الصلابة والرخاوة فليست في الصلابة كالحجر الذي يتألم الإنسان بالاضطجاع عليه وليست في الرخاوة كالماء الذي يغوص فيه الثالث: أنه تعالى جعلها كثيفة غبراء ليستقر عليها النور، ولو كانت لطيفة لما استقر النور عليها، ولو لم يستقر النور عليها لصارت من شدة بردها بحيث تموت الحيوانات الرابع: أنه سبحانه جعل الشمس بسبب ميل مدارها عن مدار منطقة الكل بحيث تبعد تارة وتقرب أخرى من سمت الرأس، ولولا ذلك لما اختلفت الفصول، ولما حصلت المنافع الخامس: أنه سبحانه وتعالى جعلها ساكنة فإنها لو كانت متحركة لكانت إما متحركة على الاستقامة أو على الاستدارة، وعلى التقديرين لا يحصل الانتفاع بالسكنى على الأرض السادس: أنه سبحانه جعلها كفاتاً للأحياء والأموات وأنه يطرح عليها كل قبيح ويخرج منها كل مليح.</p><p id="69.w0B8g"><span class="sh">المنفعة الثانية الأرض:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ خِلاَلَهَا أَنْهَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن أقسام المياه المنبعثة عن الأرض أربعة: الأول: ماء العيون السيالة وهي تنبعث من أبخرة كثيرة المادة قوية الاندفاع تفجر الأرض بقوة، ثم لا يزال يستتبع جزء منها جزءاً الثاني: ماء العيون الراكدة وهي تحدث من أبخرة بلغت من قوتها أن اندفعت إلى وجه الأرض ولم تبلغ من قوتها وكثرة مادتها أن يطرد تاليها سابقها الثالث: مياه القنى والأنهار وهي متولدة من أبخرة ناقصة القوة على أن تشق الأرض، فإذا أزيل عن وجهها ثقل التراب صادفت حينئذ تلك الأبخرة منفذاً تندفع إليه بأدنى حركة الرابع: مياه الآبار وهي نبعية كمياه الأنهار إلا أنه لم يجعل له سيل إلى موضع يسيل إليه ونسبة القنى إلى الآبار نسبة العيون الراكدة فقد ظهر أنه لولا صلابة الأرض لما اجتمعت تلك الأبخرة في باطنها إذ لولا اجتماعها في باطنها لما حدثت هذه العيون في ظاهرها.</p><p id="69.7a79B"><span class="sh">المنفعة الثالثة للأرض:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِىَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منها الجبال، فنقول أكثر العيون والسحب والمعدنيات إنما تكون في الجبال أو فيما يقرب منها، أما العيون فلأن الأرض إذا كانت رخوة نشفت الأبخرة عنها فلا يجتمع منها قدر يعتد به، فإذن هذه الأبخرة لا تجتمع إلا في الأرض الصلبة والجبال أصلب الأرض، فلا جرم كانت أقواها على حبس هذا البخار حتى يجتمع ما يصلح أن يكون مادة للعيون ويشبه أن يكون مستقر الجبل مملوءاً ماء، ويكون الجبل في حقنه الأبخرة مثل الأنبيق الصلب المعد للتقطير لا يدع شيئاً من البخار يتحلل ونفس الأرض التي تحته كالقرعة والعيون كالأذناب والبخار كالقوابل، ولذلك فإن أكثر العيون إنما تنفجر من الجبال وأقلها في البراري، وذلك الأقل لا يكون إلا إذا كانت الأرض صلبة.</p><p id="69.wQdA5"><span class="sh">وأما أن أكثر السحب تكون في الجبال فلوجوه ثلاثة:</span> أحدها: أن في باطن الجبال من النداوات مالا يكون في باطن الأرضين الرخوة.</p><p id="69.WeJz3"><span class="sh">وثانيها:</span> أن الجبال بسبب ارتفاعها أبرد فلا جرم يبقى على ظاهرها من الأنداء ومن الثلوج ما لا يبقى على ظهر سائر الأرضين.</p><p id="69.mY61B"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الأبخرة الصاعدة تكون محبوسة بالجبال فلا تتفرق ولا تتحلل، وإذا ثبت ذلك ظهر أن أسباب كثرة السحب في الجبال أكثر لأن المادة فيها ظاهراً وباطناً أكثر، والاحتقان أشد السبب المحلل وهو الحر أقل، فلذلك كانت السحب في الجبال أكثر.</p><p id="69.4AQmq">وأما المعدنيات المحتاجة إلى أبخرة يكون اختلاطها بالأرضية أكثر وإلى بقاء مدة طويلة يتم النضج فيها فلا شيء لها في هذا المعنى كالجبال.</p><p id="69.71GMj">المنفعة الرابعة للأرض: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَ البحرين حَاجِزاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمقصود منه أن لا يفسد العذب بالاختلاط، وأيضاً فلينتفع بذلك الحاجز، وأيضاً المؤمن في قلبه بحران بحر الإيمان والحكمة وبحر الطغيان والشهوة وهو بتوفيقه جعل بينهما حاجزاً لكي لا يفسد أحدهما بالآخر، وقال بعض الحكماء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-19" data-v="55:19">مَرَجَ ٱلْبَحْرَيْنِ يَلْتَقِيَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/19" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="v" id="qr-alrazy-55-20" data-v="55:20">بَيْنَهُمَا بَرْزَخٌ لَّا يَبْغِيَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/20" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال عند عدم البغي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-22" data-v="55:22">يَخْرُجُ مِنْهُمَا الُّلؤْلُؤُ وَالمَرْجَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/22" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعند عدم البغي في القلب يخرج الدين والإيمان بالشكر، فإن قيل ولم جعل البحر ملحاً؟ قلنا لولا ملوحته لأجن وانتشر فساد أجونته في الأرض وأحدث الوباء العام، واعلم أن اختصاص البحر بجانب من الأرض دون جانب أمر غير واجب بل الحق أن البحر ينتقل في مدد لا تضبطها التواريخ المنقولة من قرن إلى قرن لأن استمداد البحر في الأكثر من الأنهار، والأنهار تستمد في الأكثر من العيون، وأما مياه السماء فإن حدوثها في فصل بعينه دون فصل، ثم لا العيون ولا مياه السماء يجب أن تتشابه أحوالها في بقاع واحدة بأعيانها تشابهاً مستمراً فإن كثيراً من العيون يغور، وكثيراً ما تقحط السماء فلابد حينئذ من نضوب الأودية والأنهار فيعرض بسبب ذلك نضوب البحار، وإذا حدثت العيون من جانب آخر حدثت الأنهار هناك فحصلت البحار من ذلك الجانب، ثم إنه سبحانه لما بين أنه هو المختص بالقدرة على خلق الأرض التي فيها هذه المنافع الجليلة وجب أن يكون هو المختص بالإلهية، ونبه بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على عظم جهلهم بالذهاب عن هذا التفكر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-62" data-v="27:62">أَمْ مَنْ يُجِيبُ الْمُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهُ وَيَكْشِفُ السُّوءَ وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الْأَرْضِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ قَلِيلًا مَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/62" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mGLrd"><span class="sh">النوع الثالث ما يتعلق باحتياج الخلق إليه سبحانه:</span></p><p id="69.VvedK">اعلم أنه سبحانه نبه في هذه الآية على أمرين: أحدهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّن يُجِيبُ المضطر إِذَا دَعَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف: الضرورة الحالة المحوجة إلى الالتجاء والاضطرار افتعال منها: يقال اضطره إلى كذا والفاعل والمفعول مضطر، واعلم أن المضطر هو الذي أحوجه مرض أو فقر أو نازلة من نوازل الدهر إلى التضرع إلى الله تعالى، وعن السدي: الذي لا حول له ولا قوة، وقيل المذنب إذا استغفر، فإن قيل قد عم المضطرين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّن يُجِيبُ المضطر إِذَا دَعَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكم من مضطر يدعو فلا يجاب؟ جوابه: قد بينا في أصول الفقه أن المفرد المعرف لا يفيد العموم وإنما يفيد الماهية فقط، والحكم المثبت للماهية يكفي في صدقه ثبوته في فرد واحد من أفراد الماهية، وأيضاً فإنه تعالى وعد بالاستجابة ولم يذكر أنه يستجيب في الحال وتمام القول في شرائط الدعاء والإجابة مذكور في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-60" data-v="40:60">وَقَالَ رَبُّكُمْ ادعونى أَسْتَجِبْ لَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَكْشِفُ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو كالتفسير للاستجابة، فإنه لا يقدر أحد على كشف ما دفع إليه من فقر إلى غنى ومرض إلى صحة وضيق إلى سعة إلا القادر الذي لا يعجز والقاهر الذي لا ينازع وثانيهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُكُمْ حُلَفَاء الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد توارثهم سكناها والتصرف فيها قرناً بعد قرن وأراد بالخلافة الملك والتسلط، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذَّكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء مع الإدغام وبالتاء مع الإدغام وبالحذف وما مزيدة أي يذكرون تذكرا قليلاً، والمعنى نفي التذكر والقلة تستعمل في معنى النفي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-63" data-v="27:63">أَمْ مَنْ يَهْدِيكُمْ فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَمَنْ يُرْسِلُ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ تَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/63" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.7ALQD"><span class="sh">النوع الرابع ما يتعلق أيضاً باحتياج الخلق ولكنه حاجة خاصة في وقت خاص:</span></p><p id="69.zJQYg"><span class="sh">اعلم أنه تعالى نبه في هذه الآية على أمرين:</span> الأول: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّن يَهْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد يهديكم بالنجوم في السماء والعلامات في الأرض إذا جن الليل عليكم مسافرين في البر والبحر الثاني: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُرْسِلُ الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه سبحانه هو الذي يحرك الرياح فتثير السحاب ثم تسوقه إلى حيث يشاء، فإن قيل لا نسلم أنه تعالى هو الذي يحرك الرياح، فإن الفلاسفة قالت الرياح إنما تتولد عن الدخان وليس الدخان كله هو الجسم الأسود المرتفع مما احترق بالنار، بل كل جسم أرضي يرتفع بتصعيد الحرارة سواء كانت الحرارة حرارة النار أو حرارة الشمس فهو دخان قالوا وتولد الرياح من الأدخنة على وجهين أحدهما أكثري، والآخر أقلي، أما الأكثري فهو أنه إذا صعدت أدخنة كثيرة إلى فوق فعند وصولها إلى الطبقة الباردة إما أن ينكسر حرها ببرد ذلك الهواء أو لا ينكسر فإن انكسر فلا محالة يثقل وينزل فيحصل من نزولها تموج الهواء فتحدث الريح، وإن لم ينكسر حرها ببرد ذلك الهواء فلابد وأن يتصاعد إلى أن يصل إلى كرة النار المتحركة بحركة الفلك وحينئذ لا يتمكن من الصعود بسبب حركة النار فترجع تلك الأدخنة وتصير ريحاً، لا يقال لو كان اندفاع هذه الأدخنة بسبب حركة الهواء العالي لما كانت حركتها إلى أسفل بل إلى جهة حركة الهواء العالي لأنا نقول الجواب من وجهين:</p><p id="69.oxabm"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه ربما أوجبت هيئة صعود تلك الأدخنة وهيئة لحوق المادة بها أن يتحرك إلى خلاف جهة المتحرك المانع، كالسهم يصيب جسماً متحركاً فيعطفه تارة إلى جهته إن كان الحابس كما يقدر على صرف المتحرك عن متوجهه يقدر أيضاً على صرفه إلى جهة حركة نفسه وتارة إلى خلاف تلك الجهة إذا كان المفارق يقدر على الحبس ولا يقدر على الصرف الثاني: أنه ربما كان صعود بعض الأدخنة من تحت مانعاً للأدخنة النازلة من فوق إلى أن يتسفل ذلك فلأجل هذا السبب يتحرك إلى سائر الجوانب، واعلم أن لأهل الإسلام هاهنا مقامين: الأول: أن يقيم الدلالة على فساد هذه العلة وبيانه من وجهين:</p><p id="69.ezEk8">الأول: أن الأجزاء الدخانية أرضية فهي أثقل من الأجزاء البخارية المائية، ثم إن البخار لما يبرد ينزل على الخط المستقيم مطراً فالدخان لما برد فلماذا لم ينزل على الخط المستقيم بل ذهب يمنة ويسرة؟ الثاني: أن حركة تلك الأجزاء إلى أسفل طبيعية وحركتها يمنة ويسرة عرضية والطبيعية أقوى من العرضية، وإذا لم يكن أقوى فلا أقل من المساواة، ثم إن الريح عند حركتها يمنة ويسرة ربما تقوى على قلع الأشجار ورمي الجدار بل الجبال، فتلك الأجزاء الدخانية عندما تحركت حركتها الطبيعية التي لها وهي الحركة إلى السفل وجب أن تهدم السقف، ولكنا نرى الغبار الكثير ينزل من الهواء ويسقط على السقف ولا يحس بنزوله فضلاً عن أن يهدمه فثبت فساد ما ذكروه المقام الثاني: هب أن الأمر كما ذكروه ولكن الأسباب الفاعلية والقابلية لها مخلوقة لله سبحانه وتعالى، فإنه لولا الشمس وتأثيرها في تصعيد الأبخرة والأدخنة ولولا طبقات الهواء، وإلا لما حدثت هذه الأمور، ومعلوم أن من وضع أسباباً فأدته إلى منافع عجيبة وحكم بالغة فذلك الواضع هو الذي فعل تلك المنافع، فعلى جميع الأحوال لابد من شهادة هذه الأمور على مدبر حكيم واجب لذاته، قطعاً لسلسلة الحاجات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-64" data-v="27:64">أَمْ مَنْ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَمَنْ يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/64" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qvR8O"><span class="sh">النوع الخامس ما يتعلق بالحشر والنشر:</span></p><p id="69.WaLmG">اعلم أنه تعالى لما عدد نعم الدنيا أتبع ذلك بنعم الآخرة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّن يَبْدَأُ الخلق ثُمَّ يُعيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن نعم الآخرة بالثواب لا تتم إلا بالإعادة بعد الابتداء والإبلاغ إلى حد التكليف فقد تضمن الكلام كل هذه النعم، ومعلوم أنها لا تتم إلا بالأرزاق فلذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَرْزُقُكُم مّنَ السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله مَّعَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> منكراً لما هم عليه، ثم بين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَاتُواْ برهانكم إِن كُنتُمْ صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أن لا برهان لكم فإذن هم مبطلون، وهذا يدل على أنه لابد في الدعوى من وعلى فساد التقليد، فإن قيل كيف قيل لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَم مَّنْ يبدؤ الخلق ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم منكرون للإعادة؟ جوابه: كانوا معترفين بالابتداء، ودلالة الابتداء على الإعادة دلالة ظاهرة قوية، فلما كان الكلام مقروناً بالدلالة الظاهرة صاروا كأنهم لم يبق لهم عذر في الإنكار، وهاهنا آخر الدلائل المذكورة على كمال قدرة الله تعالى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-65" data-v="27:65">قُلْ لَا يَعْلَمُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الْغَيْبَ إِلَّا اللَّهُ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/65" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-66" data-v="27:66">بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الْآَخِرَةِ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِنْهَا بَلْ هُمْ مِنْهَا عَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/66" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mpa7O"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بين أنه المختص بالقدرة فكذلك بين أنه هو المختص بعلم الغيب، وإذا ثبت ذلك ثبت أنه هو الإله المعبود، لأن الإله هو الذي يصح منه مجازاة من يستحق الثواب على وجه لا يلتبس بأهل العقاب، فإن قيل الاستثناء حكمه إخراج ما لولاه لوجب أو لصح دخوله تحت المستثنى منه ودلت الآية هاهنا على استثناء الله سبحانه وتعالى عمن في السموات والأرض فوجب كونه ممن في السموات والأرض وذلك يوجب كونه تعالى في المكان والجواب:</span> هذه الآية متروكة الظاهر لأن من قال إنه تعالى في المكان زعم أنه فوق السموات، ومن قال إنه ليس في مكان فقد نزهه عن كل الأمكنة، فثبت بالإجماع أنه تعالى ليس في السموات والأرض فإذن وجب تأويله فنقول إنه تعالى ممن في السموات والأرض كما يقول المتكلمون: الله تعالى في كل مكان على معنى أن علمه في الأماكن كلها، لا يقال إن كونه في السموات والأرض مجاز وكونهم فيهن حقيقة وإرادة المتكلم بعبارة واحدة ومجازاً غير جائزة، لأنا نقول كونهم في السموات والأرض، كما أنه حاصل حقيقة وهو حصول ذواتهم في الأحياز فكذلك حاصل مجازاً، وهو كونهم عالمين بتلك الأمكنة فإذا حملنا هذه الغيبة على المعنى المجازي وهو الكون فيها بمعنى العلم دخل الرب سبحانه وتعالى والعبيد فيه فصح الاستثناء.</p><p id="69.1dv9Y"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو صفة لأهل السموات والأرض نفى أن يكون لهم علم الغيب وذكر في جملة الغيب متى البعث بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأيان بمعنى متى وهي كلمة مركبة من أي والآن وهو الوقت وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الهمزة.</p><p id="69.PMV0x"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ادرك عِلْمُهُمْ فِي الأخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن كلام صاحب الكشاف فيه مرتب على ثلاثة أبحاث:</p><p id="69.REX5O"><span class="sh">البحث الأول:</span> فيه اثنتا عشرة قراءة بل أدرك بل أدرك بل ادارك بل تدارك بل أأدرك بهمزتين بل آأدرك بألف بينهما بل آدرك بالتخفيف والنقل بل ادرك بفتح اللام وتشديد الدال وأصله بل أدرك على الاستفهام بلى أدرك بلى أأدرك أم تدارك أو أدرك.</p><p id="69.OKe4O"><span class="sh">البحث الثانث:</span> ادارك أصله تدارك فأدغمت التاء في الدال وادَّرك افتعل.</p><p id="69.Yx0y5"><span class="sh">البحث الثالث:</span> معنى ادَّرك علمهم انتهى وتكامل وأدرك تتابع واستحكم ثم فيه وجوه:</p><p id="69.5VoEz"><span class="sh">أحدها:</span> أن أسباب استحكام العلم وتكامله بأن القيامة كائنة لا ريب فيها قد حصلت لهم ومكنوا من معرفتها وهم شاكون جاهلون، وذلك قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ فِي شَكّ مّنْهَا بَلْ هُم مّنْهَا عَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد المشركين ممن في السماوات والأرض لأنهم لما كانوا من جملتهم نسب فعلهم إلى الجميع كما يقال بنو فلان فعلوا كذا وإنما فعله ناس منهم.</p><p id="69.JgA3Q">فإن قيل الآية سيقت لاختصاص الله تعالى بعلم الغيب وإن العباد لا علم لهم بشيء منه وإن وقت بعثهم ونشورهم من جملة الغيب وهم لا يشعرون به، فكيف ناسب هذا المعنى وصف المشركين بإنكارهم البعث مع استحكام أسباب العلم والتمكن من المعرفة؟ والجواب: كأنه سبحانه قال كيف يعلمون الغيب مع أنهم شكوا في ثبوت الآخرة التي دلت الدلائل الظاهرة القاهرة عليها فمن غفل عن هذا الشيء الظاهر كيف يعلم الغيب الذي هو أخفى الأشياء الوجه الثاني: أن وصفهم باستحكام العلم تهكم بهم كما تقول لأجهل الناس ما أعلمك على سبيل الهزء وذلك حيث شكوا في إثبات ما الطريق إليه واضح ظاهر الوجه الثالث: أن يكون أدرك بمعنى انتهى وفنى من قولك أدركت الثمرة لأن تلك غايتها التي عندها تعدم وقد فسره الحسن باضمحل علمهم وتدارك من تدارك بنو فلان إذا تتابعوا في الهلاك، أما وجه قراءة من قرأ بل أأدرك على الاستفهام فهو أنه استفهام على وجه الإنكار لإدراك علمهم وكذا من قرأ أم أدرك وأم تدارك لأنها أم هي التي بمعنى بل والهمزة وأما من قرأ بلى أدرك فإنه لما جاء ببلى بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان معناه بلى يشعرون ثم فسر الشعور بقوله أدرك علمهم في الآخرة على سبيل التهكم الذي معناه المبالغة في نفي العلم، فكأنه قال شعورهم بوقت الآخرة أنهم لا يعلمون كونها فيرجع إلى نفي الشعور على أبلغ ما يكون، وأما من قرأ بلى أأدرك على الاستفهام فمعناه بلى يشعرون متى يبعثون، ثم أنكر علمهم بكونها وإذ أنكر علمهم بكونها وإذا أنكر علمهم بكونها لم يتحصل لهم شعور بوقت كونها. فإن قلت هذه الإضرابات الثلاث ما معناها؟ قلت ماهي إلا بيان درجاتهم وصفهم أولاً بأنهم لا يشعرون وقت البعث، ثم بأنهم لا يعلون أن القيامة كائنة، ثم بأنهم يخبطون في شك ومرية، ثم بما هو أسوأ حالاً وهو العمى وفيه نكتة وهي أنه تعالى جعل الآخرة مبدأ عماهم فلذلك عداه بمن دون عن لأن الفكر بالعاقبة والجزاء هو الذي جعلهم كالبهائم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:67-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-67" data-v="27:67">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآَبَاؤُنَا أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-68" data-v="27:68">لَقَدْ وُعِدْنَا هَذَا نَحْنُ وَآَبَاؤُنَا مِنْ قَبْلُ إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/68" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-69" data-v="27:69">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/69" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-70" data-v="27:70">وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُنْ فِي ضَيْقٍ مِمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/70" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-71" data-v="27:71">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/71" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-72" data-v="27:72">قُلْ عَسَى أَنْ يَكُونَ رَدِفَ لَكُمْ بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/72" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-73" data-v="27:73">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/73" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-74" data-v="27:74">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/74" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-75" data-v="27:75">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/75" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.M8k3A"><span class="sh">اعلم أنه سبحانه لما تكلم في حال المبدأ تكلم بعده في حال المعاد، وذلك لأن الشك في المعاد لا ينشأ إلا من الشك في كمال القدرة، أو في كمال العلم فإذا ثبت كونه تعالى قادراً على كل الممكنات، وعالماً بكل المعلومات، ثبت أنه تعالى يمكنه تمييز أجزاء بدن كل واحد من المكلفين عن أجزاء بدن غيره، وثبت أنه قادر على أن يعيد التركيب والحياة إليها وإذا ثبت إمكان ذلك ثبت صحة القول بالحشر فلما بين الله تعالى هذين الأصلين فيما قبل هذه الآية، لا جرم لم يحكه في هذه الآية، فحكى عنهم أنهم تعجبوا من إخراجهم أحياء وقد صاروا تراباً وطعنوا فيه من وجهين:</span></p><p id="69.YdPq7"><span class="sh">الأول:</span> قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ وُعِدْنَا هذا نَحْنُ وَءابَاؤُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا كلام كما قيل لنا فقد قيل لمن قبلنا، ولم يظهر له أثر فهو إذن من أساطير الأولين يريدون ما لا يصح من الأخبار، فإن قيل ذكر هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ وُعِدْنَا هذا نَحْنُ وَءابَاؤُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي آية أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-83" data-v="23:83">لَقَدْ وُعِدْنَا نَحْنُ وَءابَاؤُنَا هذا</span><a class="vn" href="/quran/23/83" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الفرق؟ قلنا التقديم دليل على أن المقدم هو المقصود الأصلي وأن الكلام سيق لأجله، ثم إنه سبحانه لما كان قد بين الدلالة على هذين الأصلين، ومن الظاهر أن كل من أحاط بهما فقد عرف صحة الحشر والنشر ثبت أنهم أعرضوا عنها ولم يتأملوها، وكان سبب ذلك الإعراض حب الدنيا وحب الرياسة والجاه وعدم الانقياد للغير، لا جرم اقتصر على بيان أن الدنيا فانية زائلة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُواْ فِي الأرض فَاْنظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عاقبة المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه سؤالان:</p><p id="69.W7b1q"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لم لم يقل: كيف كانت عاقبة المجرمين؟ جوابه: لأن تأنيثها غير حقيقي ولأن المعنى كيف كان آخر أمرهم.</p><p id="69.xXyQE"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> لم لم يقل عاقبة الكافرين؟ جوابه: الغرض أن يحصل التخويف لكل العصاة ثم إنه تعالى صبر رسوله على ما يناله من هؤلاء الكفار فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلاَ تَكُن فِي ضَيْقٍ مِمَّا يَمْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجمع بين إزالة الغم عنه بكفرهم وبين إزالة الخوف من جانبهم، وصار ذلك كالتكفل بنصرته عليهم وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَكُن فِي ضَيْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في حرج قلب يقال ضاق الشيء ضيقاً وضيقاً بالفتح والكسر والضيق تخفيف الضيق، ويجوز أن يراد في أمر ضيق من مكرهم الوجه الثاني: للكفار قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> دل على أنهم ذكروا ذلك على سبيل السخرية فأجاب الله تعالى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أَن يَكُونَ رَدِفَ لَكُم بَعْضُ الذي تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عذاب يوم بدر، فزيدت اللام للتأكيد كالباء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-195" data-v="2:195">وَلاَ تُلْقُواْ بِأَيْدِيكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/195" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو ضمن معنى فعل يتعدى باللام نحو دنا لكم وأزف لكم، ومعناه تبعكم ولحقكم، وقرأ الأعرج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَدِفَ لَكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> بوزن ذهب وهما لغتان، والكسر أفصح، وهاهنا بحثان:</p><p id="69.dR2JO"><span class="sh">البحث الأول:</span> أن عسى ولعل في وعد الملوك ووعيدهم يدلان على صدق الأمر، وإنما يعنون بذلك إظهار وقارهم، وأنهم لا يعجلون بالانتقام لوثوقهم بأن عدوهم لا يفوتهم، فعلى ذلك جرى وعد الله ووعيده.</p><p id="69.4QYlM"><span class="sh">الثاني:</span> أنه قد ثبت بالدلائل العقلية أن عذاب الحجاب أشد من عذاب النار، ولذلك قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-83-15" data-v="83:15">كَلَّآ إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-alrazy-83-16" data-v="83:16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُوا ٱلْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقدم الحجاب على الجحيم، ثم إنهم كانوا محجوبين في الحال، فكان سبب العذاب بكماله حاصلاً، إلا أن الاشتغال بالدنيا ولذاتها كالعائق عن إدراك ذلك الألم، كما أن العضو الخدر إذا مسته النار، فإن سبب الألم حاصل في الحال، لكنه لا يحصل الشعور بذلك الألم لقيام العائق، فإذا زال العائق عظم البلاء، فكذا هاهنا إذا زال البدن عظم عذاب الحجاب، فقوله سبحانه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أَن يَكُونَ رَدِفَ لَكُم بَعْضُ الذي تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المقتضي له والمؤثر فيه حاصل، وتمامه إنما يحصل بعد الموت، ثم إنه سبحانه بين السبب في ترك تعجيل العذاب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> والفضل الإفضال ومعناه أنه متفضل عليهم بتأخير العقوبة، وأكثرهم لا يعرفون هذه النعمة ولا يشكرونها، وهذه الآية تبطل قول من قال إنه لا نعمة لله على الكفار ثم بين سبحانه أنه مطلع على ما في قلوبهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا بحث عقلي، وهو أنه قدم ما تكنه صدورهم على ما يعلنون من العلم والسبب أن ما تكنه صدورهم هو الدواعي والقصود، وهي أسباب لما يعلنون، وهي أفعال الجوارح، والعلم بالعلة علة للعلم بالمعلول، فهذا هو السبب في ذلك التقديم، قرئ (تكن) يقال كننت الشيء وأكننته إذا سترته وأخفيته، يعني أنه تعالى يعلم ما يخفون وما يعلنون من عداوة الرسول ومكايدهم.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال صاحب الكشاف: سمى الشيء الذي يغيب ويخفى غائبة وخافية، فكانت التاء فيها بمنزلتها في العاقبة والعافية والنطيحة والذبيحة والرمية في أنها أسماء غير صفات، ويجوز أن يكونا صفتين وتاؤهما للمبالغة كالراوية في قولهم: ويل للشاعر من راوية السوء، كأنه تعالى قال: وما من شيء شديد الغيبوبة والخفاء، إلا وقد علمه الله تعالى وأحاط به، وأثبته في اللوح المحفوظ والمبين الظاهر البين لمن ينظر فيه من الملائكة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:76-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-76" data-v="27:76">إِنَّ هَذَا الْقُرْآَنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/76" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-77" data-v="27:77">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/77" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-78" data-v="27:78">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ بِحُكْمِهِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/78" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-79" data-v="27:79">فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّكَ عَلَى الْحَقِّ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/27/79" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-80" data-v="27:80">إِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَى وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-81" data-v="27:81">وَمَا أَنْتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَنْ ضَلَالَتِهِمْ إِنْ تُسْمِعُ إِلَّا مَنْ يُؤْمِنُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/81" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.kaYJz"><span class="sh">اعلم أنه سبحانه لما تمم الكلام في إثبات المبدإ والمعاد، ذكر بعد ذلك ما يتعلق بالنبوة، ولما كانت العمدة الكبرى في إثبات نبوة محمد صلى الله عليه وسلم هو القرآن، لا جرم بين الله تعالى أولاً كونه معجزة من وجوه:</span></p><p id="69.ypZBY"><span class="sh">أحدها:</span> أن الأقاصيص المذكورة في القرآن موافقة لما كانت مذكورة في التوراة والإنجيل مع العلم بأنه عليه الصلاة والسلام كان أمياً، وأنه لم يخالط أحداً من العلماء ولم يشتغل قط بالاستفادة والتعلم، فإذن لا يكون ذلك إلا من قبل الله تعالى، واختلفوا فقال بعضهم أراد به ما اختلفوا فيه وتباينوا، وقال آخرون أراد به ما حرفه بعضهم، وقال بعضهم بل أراد به أخبار الأنبياء، والأول أقرب.</p><p id="69.WPGkN"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لّلْمُؤمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن بعض الناس قال إنا لما تأملنا القرآن فوجدنا فيه من الدلائل العقلية على التوحيد والحشر والنبوة، وشرح صفات الله تعالى وبيان نعوت جلاله ما لم نجده في شيء من الكتب، ووجدنا ما فيه من الشرائع مطابقة للعقول موافقة لها، وجدناه مبرأ عن التناقض والتهافت، فكان هدى ورحمة من هذه الجهات ووجدنا القوى البشرية قاصرة على جمع كتاب على هذا الوجه، فعلمنا أنه ليس إلا من عند الله تعالى، فكان القرآن معجزاً من هذه الجهة.</p><p id="69.ObwDd"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه هدى ورحمة للمؤمنين، لبلوغه في الفصاحة إلى حيث عجزوا عن معارضته وذلك معجز، ثم إنه تعالى لما بين كونه معجزاً دالاً على الرسالة ذكر بعده أمرين: الأول: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن رَبَّكَ يَقْضِى بَيْنَهُم بِحُكْمِهِ وَهُوَ العزيز العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن القرآن وإن كان يقص على بني إسرائيل أكثر الذي هم فيه يختلفون، لكن لا تكن أنت في قيدهم، فإن ربك هو الذي يقضي بينهم، أي بين المصيب والمخطئ منهم، وذلك كالزجر للكفار فلذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> أي القادر الذي لا يمنع العليم بما يحكم فلا يكون إلا الحق، فإن قيل القضاء والحكم شيء واحد فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقْضِى بِحُكْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوله يقضي بقضائه ويحكم بحكمه والجواب: معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِحُكْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما يحكم به وهو عدله، لأنه لا يقضي إلا بالعدل، أو أراد بحكمه، ويدل عليه قراءة من قرأ (بحكمه) جمع حكمة الثاني: أنه تعالى أمره بعد ظهور حجة رسالته بأن يتوكل على الله، ولا يلتفت إلى أعداء الله، ويشرع في تمشية مهمات الرسالة بقلب قوي، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَكَّلْ عَلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم علل ذلك بأمرين: أحدهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ عَلَى الحق المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه بيان أن المحق حقيق بنصرة الله تعالى وأنه لا يخذل وثانيهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ لاَ تُسْمِعُ الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما حسن جعله سبباً للأمر بالتوكل، وذلك لأن الإنسان ما دام يطمع في أحد أن يأخذ منه شيئاً فإنه لا يقوى قلبه على إظهار مخالفته، فإذا قطع طمعه عنه قوي قلبه على إظهار مخالفته، فالله سبحانه وتعالى قطع محمداً صلى الله عليه وسلم عنهم بأن بين له أنهم كالموتى وكالصم وكالعمى فلا يفهمون ولا يسمعون ولا يبصرون ولا يلتفتون إلى شيء من الدلائل، وهذا سبب لقوة قلبه عليه الصلاة والسلام على إظهار الدين كما ينبغي، فإن قيل ما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا وَلَّوْاْ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جوابه: هو تأكيد لحال الأصم، لأنه إذا تباعد عن الداعي بأن تولى عنه مدبراً كان أبعد عن إدراك صوته.</p><p id="69.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تسمع إلا من يؤمن بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى ما يجدي إسماعك إلا الذين علم الله أنهم يؤمنون بآياته، أي يصدقون بها فهم مسلمون، أي مخلصون من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-112" data-v="2:112">بلى مَنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/112" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني جعله سالماً لله تعالى خالصاً له، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:82-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-82" data-v="27:82">وَإِذَا وَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِنَ الْأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ أَنَّ النَّاسَ كَانُوا بِآَيَاتِنَا لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/82" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-83" data-v="27:83">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِنْ كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِمَّنْ يُكَذِّبُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/83" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-84" data-v="27:84">حَتَّى إِذَا جَاءُوا قَالَ أَكَذَّبْتُمْ بِآَيَاتِي وَلَمْ تُحِيطُوا بِهَا عِلْمًا أَمْ مَاذَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/84" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-85" data-v="27:85">وَوَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ بِمَا ظَلَمُوا فَهُمْ لَا يَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/85" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-86" data-v="27:86">أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.6L0pA">اعلم أن الله تعالى بين بالدلائل القاهرة كمال القدرة وكمال العلم، ثم فرع عليهما القول بإمكان الحشر، ثم بين الوجه في كون القرآن معجزاً، ثم فرع عليه نبوة محمد صلى الله عليه وسلم، ثم تكلم الآن في مقدمات قيام القيامة، وإنما أخر تعالى الكلام في هذا الباب عن إثبات النبوة، لما أن هذه الأشياء لا يمكن معرفتها إلا بقول النبي الصادق وهذا هو النهاية في جودة الترتيب.</p><p id="69.m18Yd"><span class="sh">واعلم أنه تعالى ذكر تارة ما يكون كالعلامة لقيام القيامة، وتارة الأمور التي تقع عند قيام القيامة، فذكر أولاً من علامات القيامة دابة الأرض، والناس تكلموا فيها من وجوه:</span></p><p id="69.ZzqJd"><span class="sh">أحدها:</span> في مقدار جسمها، وفي الحديث أن طولها ستون ذراعاً، وروي أيضاً أن رأسها تبلغ السحاب.</p><p id="69.vMmQ3">وعن أبي هريرة ما بين قرنيها فرسخ للراكب.</p><p id="69.GX1bg"><span class="sh">وثانيها:</span> في كيفية خلقتها، فروي أن لها أربع قوائم وزغب وريش وجناحان.</p><p id="69.A4wyG"><span class="sh">وعن ابن جريج في وصفها:</span> رأس ثور وعين خنزير وأذن فيل وقرن إيَّل وصدر أسد ولون نمر وخاصرة (بقرة) وذنب كبش وخف بعير.</p><p id="69.y9pgO"><span class="sh">وثالثها:</span> في كيفية خروجها عن علي عليه السلام أنه تخرج ثلاثة أيام والناس ينظرون فلا يخرج إلا ثلثها.</p><p id="69.LEbxk"><span class="sh">وعن الحسن:</span> لا يتم خروجها إلا بعد ثلاثة أيام.</p><p id="69.pdY6e"><span class="sh">ورابعها:</span> في موضع خروجها سئل النبي صلى الله عليه وسلم من أين تخرج الدابة؟ فقال من أعظم المساجد حرمة على الله تعالى المسجد الحرام وقيل تخرج من الصفا فتكلمهم بالعربية.</p><p id="69.P87le"><span class="sh">وخامسها:</span> في عدد خروجها فروي أنها تخرج ثلاث مرات، تخرج بأقصى اليمن، ثم تكمن، ثم تخرج بالبادية، ثم تكمن دهراً طويلاً، فبينا الناس في أعظم المساجد حرمة وأكرمها على الله فما يهولهم إلا خروجها من بين الركن حذاء دار بني مخزوم عن يمين الخارج من المسجد، فقوم يهربون وقوم يقفون (نظارة).</p><p id="69.29ZKp">واعلم أنه لا دلالة في الكتاب على شيء من هذه الأمور، فإن صح الخبر فيه عن الرسول صلى الله عليه وسلم قبل وإلا لم يلتفت إليه.</p><p id="69.y6O9a"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا وَقَعَ القول عَلَيْهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد من القول متعلقه وهو ما وعدوا به من قيام الساعة ووقوعه حصوله، والمراد مشارفة الساعة وظهور أشراطها، أما دابة الأرض فقد عرفتها.</p><p id="69.J0eQa"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُكَلّمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرئ (تكْلِمهم) من الكلم وهو الجرح، روي أن الدابة تخرج من الصفا ومعها عصا موسى عليه السلام وخاتم سليمان، فتضرب المؤمن بين عينيه بعصا موسى عليه السلام فتنكت نكتة بيضاء فتفشو تلك النكتة في وجهه حتى يضيء لها وجهه، وتنكت الكافر في أنفه فتفشو النكتة حتى يسود لها وجهه.</p><p id="69.lYD8b">واعلم أنه يجوز أن يكون تكلمهم من الكلم أيضاً على معنى التكثير يقال فلان مكلم، أي مجرح.</p><p id="69.Dzd0g">وقرأ أبي (تنبئهم)، وقرأ ابن مسعود تكلمهم بأن الناس، والقراءة بإن مكسورة حكاية لقول الدابة ذلك، أو هي حكاية لقول الله تعالى بين به أنه أخرج الدابة لهذه العلة.</p><p id="69.NdLPz"><span class="sh">فإن قيل إذا كانت حكاية لقول الدابة فكيف يقول (بآياتنا)؟ جوابه:</span> أن قولها حكاية لقول الله تعالى، أو على معنى بآيات ربنا، أو لاختصاصها بالله تعالى أضافت آيات الله إلى نفسها، كما يقال بعض خاصة الملك خيلنا وبلادنا، وإنما هي خيل مولاه وبلاده، ومن قرأ بالفتح فعلى حذف الجار، أي تكلمهم بأن الناس كانوا بآياتنا لا يوقنون.</p><p id="69.O1LxA"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلّ أُمَّةٍ فَوْجاً مّمَّن يُكَذّبُ بئاياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن هذا من الأمور الواقعة بعد قيام القيامة، فالفرق بين من الأولى والثانية، أن الأولى للتبعيض، والثانية للتبيين كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-30" data-v="22:30">مِنَ الأوثان</span><a class="vn" href="/quran/22/30" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.naZM0"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يحبس أولهم على آخرهم حتى يجتمعوا فيكبكبوا في النار، وهذه عبارة عن كثرة العدد وتباعد أطرافه، كما وصفت جنود سليمان بذلك وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا جَاءوا قَالَ أَكَذَّبْتُم بئاياتى</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا وإن احتمل معجزات الرسل كما قاله بعضهم، فالمراد كل الآيات فيدخل فيه سائر الكفار الذين كذبوا بآيات الله أجمع أو بشيء منها.</p><p id="69.XjQe8"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تُحِيطُواْ بِهَا عِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالواو للحال كأنه قال أكذبتم بها، بادي الرأي من غير فكر ولا نظر يؤدي إلى إحاطة العلم بكنهها.</p><p id="69.n5n7X"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّاذا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد لما لم تشتغلوا بذلك العمل المهم، فأي شيء كنتم تعملونه بعد ذلك؟ا كأنه قال كل عمل سواه فكأنه ليس بعمل، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَقَعَ القول عَلَيْهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد أن العذاب الموعود يغشاهم بسبب تكذيبهم بآيات الله فيشغلهم عن النطق والاعتذار كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-35" data-v="77:35">هذا يَوْمُ لاَ يَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/77/35" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنه سبحانه بعد أن خوفهم بأحوال القيامة ذكر كلاماً يصلح أن يكون دليلاً على التوحيد وعلى الحشر وعلى النبوة مبالغة في الإرشاد إلى الإيمان والمنع من الكفر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّا جَعَلْنَا اليل لِيَسْكُنُواْ فِيهِ والنهار مُبْصِراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أما وجه دلالته على التوحيد فلما ظهر في العقول أن التقليب من النور إلى الظلمة، ومن الظلمة إلى النور، لا يحصل إلا بقدرة قاهرة عالية.</p><p id="69.MvPNG">وأما وجه دلالته على الحشر فلأنه لما ثبتت قدرته تعالى في هذه الصورة على القلب من النور إلى الظلمة وبالعكس، فأي امتناع في ثبوت قدرته على القلب من الحياة إلى الموت مرة، ومن الموت إلى الحياة أخرى.</p><p id="69.vreX8"><span class="sh">وأما وجه دلالته على النبوة فلأنه تعالى يقلب الليل والنهار لمنافع المكلفين، وفي بعثة الأنبياء والرسل إلى الخلق منافع عظيمة، فما المانع من بعثتهم إلى الخلق لأجل تحصيل تلك المنافع؟ فقد ثبت أن هذه الكلمة الواحدة كافية في إقامة الدلالة على تصحيح الأصول الثلاثة التي منها منشؤ كفرهم واستحقاقهم العذاب، ثم في الآية سؤالان:</span></p><p id="69.VEQg9"><span class="sh">السؤال الأول:</span> ما السبب في أن جعل الإبصار للنهار وهو لأهله؟ جوابه: تنبيهاً على كمال هذه الصفة فيه.</p><p id="69.98zZD"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ لَكُمُ اليل لِتَسْكُنُواْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم لم يقل والنهار لتبصروا فيه؟ جوابه: لأن السكون في الليل هو المقصود من الليل، وأما الإبصار في النهار فليس هو المقصود بل هو وسيلة إلى جلب المنافع الدينية والدنيوية.</p><p id="69.ZPa0X">وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلك لآيات لّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خص المؤمنين بالذكر، وإن كانت أدلة للكل من حيث اختصوا بالقبول والانتفاع على ما تقدم في نظائره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-87" data-v="27:87">وَيَوْمَ يُنْفَخُ فِي الصُّورِ فَفَزِعَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَنْ شَاءَ اللَّهُ وَكُلٌّ أَتَوْهُ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zrmpw">اعلم أن هذا هو العلامة الثانية لقيام القيامة.</p><p id="69.VEAJM"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنفَخُ فِي الصور</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجوه:</p><p id="69.7Ob8m"><span class="sh">أحدها:</span> أنه شيء شبيه بالقرن، وأن إسرافيل عليه السلام ينفخ فيه بإذن الله تعالى، فإذا سمع الناس ذلك الصوت وهو في الشدة بحيث لا تحتمله طبائعهم يفزعون عنده ويصعقون ويموتون وهو كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-74-8" data-v="74:8">فَإِذَا نُقِرَ فِي الناقور</span><a class="vn" href="/quran/74/8" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا قول الأكثرين.</p><p id="69.O631n"><span class="sh">وثانيها:</span> يجوز أن يكون تمثيلاً لدعاء الموت فإن خروجهم من قبورهم كخروج الجيش عند سماع صوت الآلة.</p><p id="69.jPbB9"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الصور جمع الصور وجعلوا النفخ فيها نفخ الروح والأول أقرب لدلالة الظاهر عليه ولا مانع يمنع منه.</p><p id="69.mKevp"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ مَن فِي السموات وَمَن فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أنه إنما قال (ففزع) ولم يقل فيفزع للإشعار بتحقيق الفزع وثبوته، وأنه كائن لا محالة لأن الفعل الماضي يدل على وجود الفعل وكونه مقطوعاً به والمراد فزعهم عند النفخة الأولى.</p><p id="69.Gw6k0"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن شَاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد إلا من ثبت الله قلبه من الملائكة قالوا هم جبريل وميكائيل وإسرافيل، وملك الموت، وقيل الشهداء، وعن الضحاك الحور وخزنة النار وحملة العرش، وعن جابر موسى منهم لأنه صعق مرة ومثله قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-68" data-v="39:68">وَنُفِخَ فِي الصور فَصَعِقَ مَن فِي السموات وَمَن فِي الأرض إِلاَّ مَن شَاء الله</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وليس فيه خبر مقطوع، والكتاب إنما يدل على الجملة.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ أَتَوْهُ داخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرئ (أتوه) و(أتاه) ودخرين وداخرين فالجمع على المعنى والتوحيد على اللفظ والداخر والدخر الصاغر، وقيل معنى الإتيان حضورهم الموقف بعد النفخة الثانية، ويجوز أن يراد رجوعهم إلى أمر الله وانقيادهم له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-88" data-v="27:88">وَتَرَى الْجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/88" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.jaWpw">اعلم أن هذا هو العلامة الثالثة لقيام القيامة وهي تسيير الجبال، والوجه في حسبانهم أنها جامدة فلأن الأجسام الكبار إذا تحركت حركة سريعة على نهج واحد في السمت والكيفية ظن الناظر إليها أنها واقفة مع أنها تمر مراً حثيثاً.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُنْعَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو من المصادر المؤكدة كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-95" data-v="4:95">وَعَدَ الله</span><a class="vn" href="/quran/4/95" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-138" data-v="2:138">صِبْغَةَ الله</span><a class="vn" href="/quran/2/138" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلا أن مؤكده محذوف وهو الناصب ليوم ينفخ، والمعنى أنه لما قدم ذكر هذه الأمور التي لا يقدر عليها سواه جعل هذا الصنع من جملة الأشياء التي أتقنها وأتى بها على الحكمة والصواب قال القاضي عبد الجبار فيه دلالة على أن القبائح ليست من خلقه وإلا وجب وصفها بأنها متقنة ولكن الإجماع مانع منه والجواب: أن الإتقان لا يحصل إلا في المركبات فيمتنع وصف الأعراض بها، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:89-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-89" data-v="27:89">مَنْ جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِنْهَا وَهُمْ مِنْ فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آَمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/89" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-90" data-v="27:90">وَمَنْ جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/90" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VRYwV"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما تكلم في علامات القيامة شرح بعد ذلك أحوال المكلفين بعد قيام القيامة والمكلف إما أن يكون مطيعاً أو عاصياً، أما المطيع فهو الذي جاء بالحسنة وله أمران:</span> أحدهما: أن له ما هو خير منها وذلك هو الثواب، فإن قيل الحسنة التي جاء العبد بها يدخل فيها معرفة الله تعالى والإخلاص في الطاعات والثواب، إنما هو الأكل والشرب فكيف يجوز أن يقال الأكل والشرب خير من معرفة الله جوابه من جوابه: أحدها: أن ثواب المعرفة النظرية الحاصلة في الدنيا هي المعرفة الضرورية الحاصلة في الآخرة، ولذة النظر إلى وجهه الكريم سبحانه وتعالى، وقد دلت الدلائل على أن أشرف السعادات هي هذه اللذة، ولو لم تحمل الآية على ذلك لزم أن يكون الأكل والشرب خيراً من معرفة الله تعالى وأنه باطل.</p><p id="69.Qdxov"><span class="sh">وثانيها:</span> أن الثواب خير من العمل من حيث إن الثواب دائم والعمل منقضي ولأن العمل فعل العبد، والثواب فعل الله تعالى.</p><p id="69.rAv0V"><span class="sh">وثالثها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ خَيْرٌ مّنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي له خير حاصل من جهتها وهو الجنة.</p><p id="69.pyMZQ"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> الحسنة لفظة مفردة معرفة، وقد ثبت أنها لا تفيد العموم بل يكفي في تحققها حصول فرد، وإذا كان كذلك فلنحملها على أكمل الحسنات شأناً وأعلاها درجة وهو الإيمان، فلهذا قال ابن عباس من أفراد الحسنة كلمة الشهادة، وهذا يوجب القطع بأن لا يعاقب أهل الإيمان وجوابه: ذلك الخير هو أن لا يكون عقابه مخلداً الأمر الثاني: للمطيع هو أنهم آمنون من كل فزع، لا كما قال بعضهم إن أهوال القيامة تعم المؤمن والكافر، فإن قيل أليس أنه تعالى قال في أول الآية:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-87" data-v="27:87">فَفَزِعَ مَن فِي السموات وَمَن فِي الأرض</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكيف نفى الفزع ههنا؟ جوابه: أن الفزع الأول هو ما لا يخلو منه أحد عند الإحساس لشدة تقع وهو يفجأ من رعب وهيبة وإن كان المحسن يأمن وصول ذلك الضرر إليه كما قيل، يدخل الرجل بصدر هياب وقلب وجاب، وإن كانت ساعة إعزاز وتكرمة، وأما الثاني فالخوف من العذاب.</p><p id="69.9Vy76"><span class="sh">أما قراءة من قرأ من فزع بالتنوين فهي تحتمل معنيين من فزع واحد وهو خوف العقاب، وأما ما يلحق الإنسان من الهيبة والرعب عند مشاهدة الأهوال فلا ينفك منه أحد، وفي الأخبار ما يدل عليه، ومن فزع شديد مفرط الشدة لا يكتنهه الوصف، وهو خوف النار وأمن يعدي بالجار وبنفسه كقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-99" data-v="7:99">أَفَأَمِنُواْ مَكْرَ الله فَلاَ يَأْمَنُ مَكْرَ الله</span><a class="vn" href="/quran/7/99" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهذا شرح حال المطيعين، أما شرح حال العصاة فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن جَاء بالسيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل السيئة الإشراك وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النار</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أنه يعبر عن الجملة بالوجه والرأس والرقبة فكأنه قيل فكبوا في النار كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-94" data-v="26:94">فَكُبْكِبُواْ</span><a class="vn" href="/quran/26/94" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون ذكر الوجوه إيذاناً بأنهم يلقون على وجوههم فيها (مكبوبين).</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ تُجْزَوْنَ إِلاَّ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجوز فيه الالتفات، وحكاية ما يقال لهم عند الكب بإضمار القول.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:91-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-91" data-v="27:91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبَّ هَذِهِ الْبَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَهَا وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-92" data-v="27:92">وَأَنْ أَتْلُوَ الْقُرْآَنَ فَمَنِ اهْتَدَى فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَقُلْ إِنَّمَا أَنَا مِنَ الْمُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/92" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-alrazy-27-93" data-v="27:93">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ سَيُرِيكُمْ آَيَاتِهِ فَتَعْرِفُونَهَا وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/93" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ye0E9"><span class="sh">اعلم أنه سبحانه وتعالى لما بين المبدأ والمعاد والنبوة ومقدمات القيامة وصفة أهل القيامة من الثواب والعقاب، وذلك كمال ما يتعلق ببيان أصول الدين ختم الكلام بهذه الخاتمة اللطيفة فقال:</span> قل يا محمد إني أمرت بأشياء: الأول: أني أمرت أن أخص الله وحده بالعبادة ولا أتخذ له شريكاً، وأن الله تعالى لما قدم دلائل التوحيد فكأنه أمر محمداً بأن يقول لهم هذه الدلائل التي ذكرتها لكم إن لم تفد لكم القول بالتوحيد فقد أفادت لي ذلك فسواء قبلتم هذه الدعوة أو أعرضتم عنها، فإني مصر عليها غير مرتاب فيها ثم إنه وصف الله تعالى بأمرين: أحدهما: أنه رب هذه البلدة والمراد مكة وإنما اختصها من بين سائر البلاد بإضافة اسمه إليها لأنها أحب بلاده إليه وأكرمها عليه وأشار إليها إشارة تعظيم لها دالاً على أنها موطن نبيه ومهبط وحيه.</p><p id="69.zlq9M"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى حَرَّمَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرئ (التي حرمها)، وإنما وصفها بالتحريم لوجوه:</p><p id="69.EZxaO"><span class="sh">أحدها:</span> أنه حرم فيها أشياء على من يحج.</p><p id="69.724zx"><span class="sh">وثانيها:</span> أن اللاجيء إليها آمن.</p><p id="69.vRZPe"><span class="sh">وثالثها:</span> لا ينتهك حرمتها إلا ظالم ولا يعضد شجرها ولا ينفر صيدها وإنما ذكر ذلك لأن العرب كانوا معترفين بكون مكة محرمة وعلموا أن تلك الفضيلة ليست من الأصنام بل من الله تعالى، فكأنه قال لما علمت وعلمتم أنه سبحانه هو المتولي لهذه النعم وجب عليَّ أن أخصه بالعبادة.</p><p id="69.YyEbG"><span class="sh">وثانيها:</span> وصف الله تعالى بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ كُلُّ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا إشارة إلى ما تقدم من الدلائل المذكورة في هذه السورة على التوحيد من كونه تعالى خالقاً لجميع النعم فأجمل هاهنا تلك المفصلات، وهذا كمن أراد صفة بعض الملوك بالقوة فيعد تلك التفاصيل ثم بعد التطويل يقول إن كل العالم له وكل الناس في طاعته الثاني: أمر بأن يكون من المسلمين الثالث: أمر بأن يتلو القرآن عليهم، ولقد قام بكل ذلك صلوات الله عليه أتم قيام فمن اهتدى في هذه المسائل الثلاث المتقدمة وهي التوحيد والحشر والنبوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا يَهْتَدِى لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي منفعة اهتدائه راجعة إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن ضَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا علي وما أنا إلا رسول منذر، ثم إنه سبحانه ختم هذه (السورة) بخاتمة في نهاية الحسن وهي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ الحمد لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما أعطاني من نعمة العلم والحكمة والنبوة أو على ما وفقني من القيام بأداء الرسالة وبالإنذار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُرِيكُمْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> القاهرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعْرِفُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لكن حين لا ينفعكم الإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا رَبُّكَ بغافل عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه من وراء جزاء العاملين، والله أعلم.</p><p id="69.nMj4y">تم تفسير السورة والحمد لله رب العالمين، وصلاته على سيدنا محمد النبي الأمي وعلى آله وصحبه أجمعين على أزواجه الطاهرات أمهات المؤمنين والتابعين لهم بإحسان إلى يوم الدين.</p></div></div></div></div></body></html>