<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فصلت" id="ch58"><h1 id="69.oOP94">سورة فصلت</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="41:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-1" data-v="41:1">حم</span><a class="vn" href="/quran/41/1" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-2" data-v="41:2">تَنْزِيلٌ مِنَ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/41/2" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-3" data-v="41:3">كِتَابٌ فُصِّلَتْ آَيَاتُهُ قُرْآَنًا عَرَبِيًّا لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/3" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-4" data-v="41:4">بَشِيرًا وَنَذِيرًا فَأَعْرَضَ أَكْثَرُهُمْ فَهُمْ لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/4" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">وَقَالُوا قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي آَذَانِنَا وَقْرٌ وَمِنْ بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ فَاعْمَلْ إِنَّنَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-6" data-v="41:6">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَاسْتَقِيمُوا إِلَيْهِ وَاسْتَغْفِرُوهُ وَوَيْلٌ لِلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-7" data-v="41:7">الَّذِينَ لَا يُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/7" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-8" data-v="41:8">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/8" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Wl0oB"><span class="sh">اعلم أن في أول هذه السورة احتمالات أحدها:</span> وهو الأقوى أن يقال حام اسم للسورة وهو في موضع المبتدأ وتنزيل خبره.</p><p id="69.nDj5M"><span class="sh">وثانيها:</span> قال الأخفش: تنزيل رفع بالابتداء وكتاب خبره.</p><p id="69.80nom"><span class="sh">وثالثها:</span> قال الزجاج: تنزيل رفع بالابتداء وخبره كتاب فصلت آياته ووجهه أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تخصص بالصفة وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فجاز وقوعه مبتدأ.</p><p id="69.6281v"><span class="sh">واعلم أنه تعالى حكم على السورة المسماة بحام بأشياء أولها:</span> كونه تنزيلاً والمراد المنزّل والتعبير عن المفعول بالمصدر مجاز مشهور، يقال هذا بناء الأمير أي مبنيه، وهذا الدرهم ضرب السلطان أي مضروبه، والمراد من كونها منزلاً أن الله تعالى كتبها في اللوح المحفوظ وأمر جبريل عليه السلام بأن يحفظ تلك الكلمات ثم ينزل بها على محمد صلى الله عليه وسلم ويبلغها إليه، فلما حصل تفهيم هذه الكلمات بواسطة نزول جبريل عليه السلام سمي لذلك تنزيلاً.</p><p id="69.BJLVd"><span class="sh">وثانيها:</span> كون التنزيل من الرحمن الرحيم، وذلك يدل على كون التنزيل نعمة عظيمة من الله تعالى لأن الفعل المقرون بالصفة لابد وأن يكون مناسباً لتلك الصفة، فكونه تعالى رحماناً رحيماً صفتان دالتان على كمال الرحمة، فالتنزيل المضاف إلى هاتين الصفتين لابد وأن يكون دالاً على أعظم وجوه النعمة، والأمر في نفسه كذلك، لأن الخلق في هذا العالم كالمرضى والزمنى والمحتاجين، والقرآن مشتمل على كل ما يحتاج إليه المرضى من الأدوية وعلى كل ما يحتاج إليه الأصحاء من الأغذية، فكان أعظم النعم عند الله تعالى على أهل هذا العالم إنزال القرآن عليهم.</p><p id="69.kZd2p"><span class="sh">وثالثها:</span> كونه كتاباً وقد بينا أن هذا الاسم مشتق من الجمع وإنما سمي كتاباً لأنه جمع فيه علوم الأولين والآخرين.</p><p id="69.o6LAE"><span class="sh">ورابعها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُصّلَتْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أنه فرقت آياته وجعلت تفاصيل في معان مختلفة فبعضها في وصف ذات الله تعالى وشرح صفات التنزيه والتقديس وشرح كمال علمه وقدرته ورحمته وحكمته وعجائب أحوال خلقه السموات والأرض والكواكب وتعاقب الليل والنهار وعجائب أحوال النبات والحيوان والإنسان، وبعضها في أحوال التكاليف المتوجهة نحو القلوب ونحو الجوارح، وبعضها في الوعد والوعيد والثواب والعقاب درجات أهل الجنة ودرجات أهل النار، وبعضها في المواعظ والنصائح وبعضها في تهذيب الأخلاق ورياضة النفس، وبعضها في قصص الأولين وتواريخ الماضين، وبالجملة فمن أنصف علم أنه ليس في يد الخلق كتاب اجتمع فيه من العلوم المختلفة والمباحث المتباينة مثل ما في القرآن.</p><p id="69.N63l1"><span class="sh">وخامسها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> والوجه في تسميته قرآناً قد سبق وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الاختصاص والمدح أي أُريد بهذا الكتاب المفصل قرآناً من صفته كيت وكيت، وقيل هو نصب على الحال.</p><p id="69.Dn8gX"><span class="sh">وسادسها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن هذا القرآن إنما نزل بلغة العرب وتأكد هذا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-4" data-v="14:4">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qdPjg"><span class="sh">وسابعها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى إنا جعلناه عربياً لأجل أنا أنزلناه على قوم عرب فجعلناه بلغة العرب ليفهموا منه المراد، فإن قيل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بماذا؟ قلنا يجوز أن يتعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أو بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُصِّلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تنزيل من الله لأجلهم أو فصلت آياته لأجلهم، والأجود أن يكون صفة مثل ما قبله وما بعده، أي قرآناً عربياً كائناً لقوم عرب، لئلا يفرق بين الصلات والصفات.</p><p id="69.2Xmvd">وثامنها.</p><p id="69.JDn1j"><span class="sh">وتاسعها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشِيراً وَنَذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بشيراً للمطيعين بالثواب ونذيراً للمجرمين بالعقاب، والحق أن القرآن بشارة ونذارة إلا أنه أطلق اسم الفاعل عليه للتنبيه على كونه كاملاً في هذه الصفة، كما يقال شعر شاعر وكلام قائل.</p><p id="69.5JYQL"><span class="sh">الصفة العاشرة:</span> كونهم معرضين عنه لا يسمعون ولا يلتفتون إليه، فهذه هي الصفات العشرة التي وصف الله القرآن بها، ويتفرع عليها مسائل:</p><p id="69.wk01p"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> القائلون بخلق القرآن احتجوا بهذه الآية من وجوه:</p><p id="69.pgp3O"><span class="sh">الأول:</span> أنه وصف القرآن بكونه تنزيلاً ومنزلاً والمنزل والتنزيل مشعر بالتصيير من حال، فوجب أن يكون مخلوقاً الثاني: أن التنزيل مصدر والمصدر هو المفعول المطلق باتفاق النحويين الثالث: المراد بالكتاب إما الكتاب وهو المصدر الذي هو المفعول المطلق أو المكتوب الذي هو المفعول الرابع: أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُصّلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن متصرفاً يتصرف فيه بالتفصيل والتمييز، وذلك لا يليق بالقديم الخامس: أنه إنما سمي قرآناً لأنه قرن بعض أجزائه بالبعض وذلك يدل على كونه مفعول فاعل ومجعول جاعل السادس: وصفه بكونه عربياً، وإنما صحت هذه النسبة لأجل أن هذه الألفاظ إنما دخلت على هذه المعاني بحسب وضع العرب واصطلاحاتهم، وما جعل بجعل جاعل وفعل فاعل فلابد وأن يكون محدثاً ومخلوقاً الجواب: أن كل هذه الوجوه التي ذكرتموها عائدة إلى اللغات وإلى الحروف والكلمات، وهي عندنا محدثة مخلوقة، إنما الذي ندعي قدمه شيء آخر سوى هذه الألفاظ، والله أعلم.</p><p id="69.xw2ZW"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ذهب أكثر المتكلمين إلى أنه يجب على المكلف تنزيل ألفاظ القرآن على المعاني التي هي موضوعة لها بحسب اللغة العربية، فأما حملها على معان أُخر لا بهذا الطريق فهذا باطل قطعاً، وذلك مثل الوجوه التي يذكرها أهل الباطن، مثل أنهم تارة يحملون الحروف على حساب الجمل وتارة يحملون كل حرف على شيء آخر، وللصوفية طرق كثيرة في الباب ويسمونها علم المكاشفة والذي يدلل على فساد تلك الوجوه بأسرها قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما سماه عربياً لكونه دالاً على هذه المعاني المخصوصة بوضع العرب وباصطلاحاتهم، وذلك يدل على أن دلالة هذه الألفاظ لم تحصل إلا على تلك المعاني المخصوصة، وأن ما سواه فهو باطل.</p><p id="69.ebMGY"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> ذهب قوم إلى أنه حصل في القرآن من سائر اللغات كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-31" data-v="18:31">إِسْتَبْرَقٍ</span><a class="vn" href="/quran/18/31" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-82" data-v="11:82">سِجّيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/82" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنهما فارسيان، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-35" data-v="24:35">مشكاة</span><a class="vn" href="/quran/24/35" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنها من لغة الحبشة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-35" data-v="17:35">قسطاس</span><a class="vn" href="/quran/17/35" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنه من لغة الروم والذي يدل على فساد هذا المذهب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-4" data-v="14:4">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.YLn83"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قالت المعتزلة لفظ الإيمان والكفر والصلاة والزكاة والصوم والحج ألفاظ شرعية لا لغوية، والمعنى أن الشرع نقل هذه الألفاظ عن مسمياتها اللغوية الأصلية إلى مسميات أخرى، وعندنا أن هذا باطل، وليس للشرع تصرف في هذه الألفاظ عن مسمياتها إلا من وجه واحد، وهو أنه خصص هذه الأسماء بنوع واحد من أنواع مسمياتها مثلاً، الإيمان عبارة عن التصديق فخصصه الشرع بنوع معين من التصديق، والصلاة عبارة عن الدعاء فخصصه الشرع بنوع معين من الدعاء، كذا القول في البواقي ودليلنا على صحة مذهبنا قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nyOoN"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> إنما وصف الله القرآن بكونه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> في معرض المدح والتعظيم وهذا المطلوب لا يتم إلا إذا ثبت أن لغة العرب أفضل اللغات.</p><p id="69.bz419">واعلم أن هذا المقصود إنما يتم إذا ضبطنا أقسام فضائل اللغات بضابط معلوم، ثم بينا أن تلك الأقسام حاصلة فيه لا في غيره، فنقول لا شك أن الكلام مركب من الكلمات المفردة، وهي مركبة من الحروف، فالكلمة لها مادة وهي الحروف، ولها صورة وهي تلك الهيئة المعينة الحاصلة عند التركيب. فهذه الفضيلة إنما تحصل إما بحسب مادتها أو بحسب صورتها، أما التي بحسب مادتها فهي آحاد الحروف، واعلم أن الحروف على قسمين بعضها بينة المخارج ظاهرة المقاطع وبعضها خفية المخارج مشتبهة المقاطع، وحروف العرب بأسرها ظاهرة المخارج بينة المقاطع، ولا يشتبه شيء منها بالآخر.</p><p id="69.0OYPG"><span class="sh">وأما الحروف المستعملة في سائر اللغات فليست كذلك بل قد يحصل فيها حرف يشتبه بعضها بالبعض، وذلك يخل بكمال الفصاحة، وأيضاً الحركات المستعملة في سائر لغة العرب حركات ظاهرة جلية وهي النصب والرفع والجر، وكل واحد من هذه الثلاثة فإنه يمتاز عن غيره امتيازاً ظاهراً جلياً، وأما الإشمام والروم فيقل حصولهما في لغات العرب، وذلك أيضاً من جنس ما يوجب الفصاحة، وأما الكلمات الحاصلة بحسب التركيب فهي أنواع:</span></p><p id="69.QJQzM"><span class="sh">أحدها:</span> أن الحروف على قسمين متقاربة المخرج ومتباعدة المخرج، وأيضاً الحروف على قسمين منها صلبة ومنها رخوة، فيحصل من هذا التقسيم أقسام أربعة الصلبة المتقاربة، والرخوة المتقاربة، والصلبة المتباعدة، والرخوة المتباعدة، فإذا توالى في الكلمة حرفان صلبان متقاربان. صعب اللفظ بها، لأن بسبب تقارب المخرج يصير التلفظ بها جارياً مجرى ما إذا كان الإنسان مقيداً ثم يمشي، وبسبب صلابة تلك الحروف تتوارد الأعمال الشاقة القوية على الموضع الواحد من المخرج، وتوالي الأعمال الشاقة يوجب الضعف والإعياء، ومثل هذا التركيب في اللغة العربية قليل.</p><p id="69.J4jJM"><span class="sh">وثانيها:</span> أن جنس بعض الحروف ألذ وأطيب في السمع، وكل كلمة يحصل فيها حرف من هذا الجنس كان سماعها أطيب.</p><p id="69.jbMxv"><span class="sh">وثالثها:</span> الوزن فنقول: الكلمة إما أن تكون ثنائية أو ثلاثية أو رباعية، وأعدلها هو الثلاثي لأن الصوت إنما يتولد بسبب الحركة، والحركة لابد لها من مبدأ ووسط ومنتهى، فهذه ثلاث مراتب، فالكلمة لابد وأن يحصل فيها هذه المراتب الثلاثة حتى تكون تامة، أما الثنائية فهي ناقصة وأما الرباعية فهي زائدة، والغائب في كلام العرب الثلاثيات، فثبت بما ذكرنا ضبط فضائل اللغات، والاستقراء يدل على أن لغة العرب موصوفة بها، وأما سائر اللغات فليست كذلك، والله أعلم.</p><p id="69.9mrbv"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إنما جعلناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأجل أن يعلموا المراد منه، والقائلون بأن أفعال الله معللة بالمصالح والحكم، تمسكوا بهذه الآية وقالوا إنها تدل على أنه إنما جعله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لهذه الحكمة، فهذا يدل على أن تعليل أفعال الله تعالى وأحكامه جائز.</p><p id="69.xmzoB"><span class="sh">المسألة السابعة:</span> قال قوم القرآن كله غير معلوم بل فيه ما يعلم وفيه ما لا يعلم، وقال المتكلمون لا يجوز أن يحصل فيه شيء غير معلوم، والدليل عليه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرءاناً عربياً لقوم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إنما جعلناه عربياً ليصير معلوماً والقوم بأنه غير معلوم يقدح فيه.</p><p id="69.JAxpR"><span class="sh">المسألة الثامنة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَعْرَضَ أَكْثَرُهُمْ فَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الهادي من هداه الله وأن الضال من أضله الله وتقريره أن الصفات التسعة المذكورة للقرآن توجب قوة الاهتمام بمعرفته وبالوقوف على معانيه، لأنا بينا أن كونه نازلاً من عند الإله الرحمن الرحيم يدل على اشتماله على أفضل المنافع وأجل المطالب، وكونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفصلاً يدل على أنه في غاية الكشف والبيان، وكونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشِيراً وَنَذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الاحتياج إلى فهم ما فيه من أهم المهمات، لأن سعي الإنسان في معرفة ما يوصله إلى الثواب أو إلى العقاب من أهم المهمات، وقد حصلت هذه الموجبات الثلاثة في تأكيد الرغبة في فهم القرآن وفي شدة الميل إلى الإحاطة به، ثم مع ذلك فقد أعرضوا عنه ولم يلتفتوا إليه ونبذوه وراء ظهورهم، وذلك يدل على أنه لا مهدي إلا من هداه الله، ولا ضال إلا من أضله الله.</p><p id="69.pqkbK"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما وصف القرآن بأنهم أعرضوا عنه ولا يسمعونه، بيّن أنهم صرحوا بهذه النفرة والمباعدة وذكروا ثلاثة أشياء أحدها:</span> أنهم قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأكنة جمع كنان كأغطية جمع غطاء، والكنان هو الذي يجعل فيه السهام.</p><p id="69.Jzjrw"><span class="sh">وثانيها:</span> قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي آذاننا وقر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صمم وثقل من استماع قولك.</p><p id="69.qDYX6"><span class="sh">وثالثها:</span> قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والحجاب هو الذي يمنع من الرؤية والفائدة في كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن بَيْنِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه لو قيل: وبيننا وبينك حجاب، لكان المعنى أن حجاباً حصل وسط الجهتين، وأما بزيادة لفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأن المعنى أن الحجاب ابتدأ منا وابتدأ منك، فالمسافة الحاصلة بيننا وبينك مستوعبة بالحجاب، وما بقي جزء منها فارغاً عن هذا الحجاب فكانت هذه اللفظة دالة على قوة هذا الحجاب، هكذا ذكره صاحب الكشاف وهو في غاية الحسن.</p><p id="69.JxJA4">واعلم أنه إنما وقع الاقتصار على هذه الأعضاء الثلاثة، وذلك لأن القلب محل المعرفة وسلطان البدن والسمع والبصر هما الآلتان المعينتان لتحصيل المعارف، فلما بيّن أن هذه الثلاثة محجوبة كان ذلك أقصى ما يمكن في هذا الباب.</p><p id="69.p9any"><span class="sh">واعلم أنه إذا تأكدت النفرة عن الشيء صارت تلك النفرة في القلب فإذا سمع منه كلاماً لم يفهم معناه كما ينبغي، وإذا رآه لم تصر تلك الرؤية سبباً للوقوف على دقائق أحوالك ذلك المرئي، وذلك المدرك والشاعر هو النفس، وشدة نفرة النفس عن الشيء تمنعها من التدبر والوقوف على دقائق ذلك الشيء، فإذا كان الأمر كذلك كان قولهم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِى ءاذانِنَا وَقْرٌ وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> استعارات كاملة في إفادة المعنى المراد، فإن قيل إنه تعالى حكى هذا المعنى عن الكفار في معرض الذم، وذكر أيضاً ما يقرب منه في معرض الذم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-88" data-v="2:88">وَقَالُواْ قُلُوبُنَا غُلْفٌ بَل لَّعَنَهُمُ الله بِكُفْرِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/88" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.0v7pz"><span class="sh">ثم إنه تعالى ذكر هذه الأشياء الثلاثة بعينها في معرض التقرير والإثبات في سورة الأنعام فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-25" data-v="6:25">وَجَعَلْنَا على قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَن يَفْقَهُوهُ وَفِى ءَاذَانِهِمْ وَقْراً</span><a class="vn" href="/quran/6/25" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكيف الجمع بينهما؟ قلنا إنه لم يقل هاهنا أنهم كذبوا في ذلك إنما الذي ذمهم عليه أنهم قالوا: إنا إذا كنا كذلك لم يجز تكليفنا وتوجيه الأمر والنهي علينا، وهذا الثاني باطل، أما الأول فلأنه ليس في الآية ما يدل على أنهم كذبوا فيه.</p><p id="69.x7dgM"><span class="sh">واعلم أنهم لما وصفوا أنفسهم بهذه الصفات الثلاثة قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعمل إِنَّنَا عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد فاعمل على دينك إننا عاملون على ديننا، ويجوز أن يكون المراد فاعمل في إبطال أمرنا إننا عاملون في إبطال أمرك، والحاصل عندنا أن القوم ما كذبوا في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أكنة مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِى ءاذانِنَا وَقْرٌ وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بل إنما أتوا بالكفر والكلام الباطل في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعمل إِنَّنَا عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Epv6d"><span class="sh">ولما حكى الله عنهم هذه الشبهة أمر محمداً صلى الله عليه وسلم أن يجيب عن هذه الشبهة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّمَا أَنَاْ بَشَرٌ مّثْلُكُمْ يوحى إِلَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبيان هذا الجواب كأنه يقول إني لا أقدر أن أحملكم على الإيمان جبراً وقهراً فإني بشر مثلكم ولا امتياز بيني وبينكم إلا بمجرد أن الله عزّ وجلّ أوحى إليّ وما أوحى إليكم فأنا أبلغ هذا الوحي إليكم، ثم بعد ذلك إن شرفكم الله بالتوحيد والتوفيق قبلتموه، وإن خذلكم بالحرمان رددتموه، وذلك لا يتعلق بنبوتي ورسالتي، ثم بيّن أن خلاصة ذلك الوحي ترجع إلى أمرين: العلم والعمل، أما العلم فالرأس والرئيس فيه معرفة التوحيد، ذلك لأن الحق هو أن الله واحد وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّمَا إلهكم إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كان الحق في نفس الأمر ذلك وجب علينا أن نعترف به، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيموا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-1-6" data-v="1:6">اهدنا الصراط المستقيم</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-30" data-v="41:30">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله ثُمَّ استقاموا</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-153" data-v="6:153">وَأَنَّ هذا صراطي مُسْتَقِيمًا فاتبعوه</span><a class="vn" href="/quran/6/153" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيموا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان الأول: فاستقيموا متوجهين إليه الثاني: أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيموا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فاستقيموا له لأن حروف الجر يقام بعضها مقام البعض.</p><p id="69.aKEeL"><span class="sh">واعلم أن التكليف له ركنان أحدهما:</span> الاعتقاد والرأس والرئيس فيه اعتقاد التوحيد، فلما أمر بذلك انتقل إلى وظيفة العمل والرأس والرئيس فيه الاستغفار، فلهذا السبب قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفروه</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل المقصود من الاستغفار والتوبة إزالة ما لا ينبغي وذلك مقدم على فعل ما ينبغي، فلم عكس هذا الترتيب هاهنا وقدم ما ينبغي على إزالة ما لا ينبغي؟ قلنا ليس المراد من هذا الاستغفار الاستغفار عن الكفر، بل المراد منه أن يعمل ثم يستغفر بعده لأجل الخوف من وقوع التقصير في العمل الذي أتى به كما قال صلى الله عليه وسلم: «وإنه ليغان على قلبي وإني لأستغفر الله في اليوم والليلة سبعين مرة». ولما رغب الله تعالى في الخير والطاعة أمر بالتحذير عما لا ينبغي، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَيْلٌ لّلْمُشْرِكِينَ * الذين لاَ يُؤْتُونَ الزكواة وَهُمْ بالآخرة هُمْ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هذه الآية مسائل:</p><p id="69.Yj0a1"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> وجه النظم في هذه الآية من وجوه:</p><p id="69.M4ypb"><span class="sh">الأول:</span> أن العقول والشرائع ناطقة بأن خلاصة السعادات مربوطة بأمرين التعظيم لأمر الله والشفقة على خلق الله، وذلك لأن الموجودات، إما الخالق وإما الخلق، فأما الخالق فكمال السعادة في المعاملة معه أن يقر بكونه موصوفاً بصفات الجلال والعظمة، ثم يأتي بأفعال دالة على كونه في نهاية العظمة في اعتقادنا وهذا هو المراد من التعظيم لأمر الله، وأما الخلق فكمال السعادة في المعاملة معهم أن يسعى في دفع الشر عنهم وفي إيصال الخير إليهم، وذلك هو المراد من الشفقة على خلق الله، فثبت أن أعظم الطاعات التعظيم لأمر الله، وأفضل أبواب التعظيم لأمر الله الإقرار بكونه واحداً وإذا كان التوحيد أعلى المراتب وأشرفها كان ضده وهو الشرك أخس المراتب وأرذلها، ولما كان أفضل أنواع المعاملة مع الخلق هو إظهار الشفقة عليهم كان الامتناع من الزكاة أخس الأعمال، لأنه ضد الشفقة على خلق الله، إذا عرفت هذا فنقول إنه تعالى أثبت الويل لمن كان موصوفاً بصفات ثلاثة أولها: أن يكون مشركاً وهو ضد التوحيد. وإليه الإشارة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَيْلٌ لّلْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.0MepD"><span class="sh">وثانيها:</span> كونه ممتنعاً من الزكاة وهو ضد الشفقة على خلق الله، وإليه الإشارة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لاَ يُؤْتُونَ الزكواة</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.M3RXb"><span class="sh">وثالثها:</span> كونه منكراً للقيامة مستغرقاً في طلب الدنيا ولذاتها، وإليه الإشارة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ بالآخرة هُمْ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وتمام الكلام في أنه لا زيادة على هذه المراتب الثلاثة أن الإنسان له ثلاثة أيام: الأمس واليوم والغد.</p><p id="69.k2dQ6">أما معرفة أنه كيف كانت أحوال الأمس في الأزل فهو بمعرفة الله تعالى الأزلي الخالق لهذا العالم.</p><p id="69.ZrdGZ"><span class="sh">وأما معرفة أنه كيف ينبغي وقوع الأحوال في اليوم الحاضر فهو بالإحسان إلى أهل العالم بقدر الطاقة، وأما معرفة الأحوال في اليوم المستقبل فهو الإقرار بالبعث والقيامة، وإذا كان الإنسان على ضد الحق في هذه المراتب الثلاثة كان في نهاية الجهل والضلال، فلهذا حكم الله عليه بالويل، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَيْلٌ لّلْمُشْرِكِينَ * الذين لاَ يُؤْتُونَ الزكواة وَهُمْ بالآخرة هُمْ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا ترتيب في غاية الحسن، والله أعلم الوجه الثاني: في تقرير كيفية النظم أن يقال المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يُؤْتُونَ الزكواة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يزكون أنفسهم من لوث الشرك بقولهم: لا إله إلا الله، وهو مأخوذ من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-91-7" data-v="91:7">وَنَفْسٍ وَمَا سَوَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/7" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثالث: قال الفرّاء: إن قريشاً كانت تطعم الحاج، فحرموا ذلك على من آمن بمحمد صلى الله عليه وسلم.</p><p id="69.pgNVp"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج أصحابنا في إثبات أن الكفار مخاطبون بفروع الإسلام بهذه الآية، فقالوا إنه تعالى ألحق الوعيد الشديد بناء على أمرين أحدهما: كونه مشركاً والثاني: أنه لا يؤتي الزكاة، فوجب أن يكون لكل واحد من هذين الأمرين تأثير في حصول ذلك الوعيد، وذلك يدل على أن لعدم إيتاء الزكاة من المشرك تأثيراً عظيماً في زيادة الوعيد، وذلك هو المطلوب.</p><p id="69.BEaB6"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> احتج بعضهم على أن الامتناع من إيتاء الزكاة يوجب الكفر، فقال إنه تعالى لما ذكر هذه الصفة ذكر قبلها ما يوجب الكفر، وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لّلْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر أيضاً بعدها ما يوجب الكفر، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ بالآخرة هُمْ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فلو لم يكن عدم إيتاء الزكاة كفراً لكان ذكره فيما بين الصفتين الموجبتين للكفر قبيحاً، لأن الكلام إنما يكون فصيحاً إذا كانت المناسبة مرعية بين أجزائه، ثم أكدوا ذلك بأن أبا بكر الصديق رضي الله عنه حكم بكفر مانعي الزكاة والجواب: لما ثبت بالدليل أن الإيمان عبارة عن التصديق بالقلب والإقرار باللسان وهما حاصلان عند عدم إيتام الزكاة، فلم يلزم حصول الكفر بسبب عدم إيتاء الزكاة، والله أعلم.</p><p id="69.9MVeB">ثم إنه تعالى لما ذكر وعيد الكفار أردفه بوعد المؤمنين، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غير مقطوع، من قولك مننت الحبل، أي قطعته، ومنه قولهم قد منه السفر، أي قطعه، وقيل لا يمن عليهم، لأنه تعالى لما سماه أجراً، فإذاً الأجر لا يوجب المنّة، وقيل نزلت في المرضى والزمنى إذا عجزوا عن الطاعة كتب لهم الأجر كأحسن ما كانوا يعملون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-9" data-v="41:9">قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ الْأَرْضَ فِي يَوْمَيْنِ وَتَجْعَلُونَ لَهُ أَنْدَادًا ذَلِكَ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/9" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-10" data-v="41:10">وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ مِنْ فَوْقِهَا وَبَارَكَ فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَا أَقْوَاتَهَا فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لِلسَّائِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/10" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-11" data-v="41:11">ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلْأَرْضِ اِئْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-12" data-v="41:12">فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ سَمَوَاتٍ فِي يَوْمَيْنِ وَأَوْحَى فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا وَزَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَحِفْظًا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/41/12" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.b9Z3P"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما أمر محمداً صلى الله عليه وسلم في الآية الأولى أن يقول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-110" data-v="18:110">إِنَّمَا أَنَاْ بَشَرٌ مّثْلُكُمْ يوحى إِلَيَّ أَنَّمَا إلهكم إله وَاحِدٌ</span><a class="vn" href="/quran/18/110" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-6" data-v="41:6">فاستقيموا إِلَيْهِ واستغفروه</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> أردفه بما يدل على أنه لا يجوز إثبات الشركة بينه تعالى وبين هذه الأصنام في الإلهية والمعبودية، وذلك بأن بيّن كمال قدرته وحكمته في خلق السموات والأرض في مدة قليلة، فمن هذا صفته كيف يجوز جعل الأصنام الخسيسة شركاء له في الإلهية والمعبودية؟ فهذا تقرير النظم، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.9wB0q"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ ابن كثير: أينكم لتكفرون بهمزة وياء بعدها خفيفة ساكنة بلا مد، وأما نافع في رواية قالون وأبو عمرو فعلى هذه الصورة، إلا أنهما يمدان، والباقون همزتين بلا مد.</p><p id="69.B06lV"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهام بمعنى الإنكار، وقد ذكر عنهم شيئين منكرين أحدهما: الكفر بالله. وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَكْفُرُونَ بالذي خَلَقَ الأرض فِي يَوْمَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وثانيهما: إثبات الشركاء والأنداد له، ويجب أن يكون الكفر المذكور أولاً مغايراً لإثبات الأنداد له، ضرورة أن عطف أحدهما على الآخر يوجب التغاير، والأظهر أن المراد من كفرهم وجوه:</p><p id="69.GZ2ve"><span class="sh">الأول:</span> قولهم إن الله تعالى لا يقدر على حشر الموتى، فلما نازعوا في ثبوت هذه القدرة فقد كفروا بالله الثاني: أنهم كانوا ينازعون في صحة التكليف، وفي بعثة الأنبياء، وكل ذلك قدح في الصفات المعتبرة في الإلهية، وهو كفر بالله الثالث: أنهم كانوا يضيفون إليه الأولاد، وذلك أيضاً قدح في الإلهية وهو يوجب الكفر بالله، فالحاصل أنهم كفروا بالله لأجل قولهم بهذه الأشياء، وأثبتوا الأنداد أيضاً لله لأجل قولهم بإلهية تلك الأصنام، واحتج تعالى على فساد قولهم بالتأثير فقال كيف يجوز الكفر بالله، وكيف يجوز جعل هذه الأصنام الخسيسة أنداداً لله تعالى، مع أنه تعالى هو الذي خلق الأرض في يومين، وتمم بقية مصالحها في يومين آخرين وخلق السموات بأسرها في يومين آخرين؟ فمن قدر على خلق هذه الأشياء العظيمة، كيف يعقل الكفر به وإنكار قدرته على الحشر والنشر، وكيف يعقل إنكار قدرته على التكليف وعلى بعثة الأنبياء، وكيف يعقل جعل هذه الأصنام الخسيسة أنداداً له في المعبودية والإلهية، فإن قيل من استدل بشيء على إثبات شيء، فذلك الشيء المستدل به يجب أن يكون مسلماً عند الخصم حتى يصح الاستدلال به، وكونه تعالى خالقاً للأرض في يومين أمر لا يمكن إثباته بالعقل المحض، وإنما يمكن إثباته بالسمع ووحي الأنبياء، والكفار كانوا منازعين في الوحي والنبوّة، فلا يعقل تقرير هذه المقدمة عليهم، وإذا امتنع تقرير هذه المقدمة عليهم امتنع الاستدلال بها على فساد مذاهبهم، قلنا إثبات كون السموات والأرض مخلوقة بطريق العمل ممكن، فإذا ثبت ذلك أمكن الاستدلال به على وجود الإله القادر القاهر العظيم، وحينئذ يقال للكافرين فكيف يعقل التسوية بين الإله الموصوف بهذه القدرة القاهرة وبين الصنم الذي هو جماد لا يضر ولا ينفع في المعبودية والإلهية؟ بقي أن يقال: فحينئذ لا يبقى في الاستدلال بكونه تعالى خالقاً للأرض في يومين أثر، فنقول هذا أيضاً له أثر في هذا الباب، وذلك لأن أول التوراة مشتمل على هذا المعنى، فكان ذلك في غاية الشهرة بين أهل الكتاب، فكفار مكة كانوا يعتقدون في أهل الكتاب أنهم أصحاب العلوم والحقائق، والظاهر أنهم كانوا قد سمعوا من أهل الكتاب هذه المعاني واعتقدوا في كونها حقة، وإذا كان الأمر كذلك فحينئذ يحسن أن يقال لهم أن الإله الموصوف بالقدرة على خلق الأشياء العظيمة في هذه المدة الصغيرة كيف يليق بالعقل جعل الخشب المنجور والحجر المنحوت شريكاً له في المعبودية والإلهية؟ فظهر بما قررنا أن هذا الاستدلال قوي حسن.</p><p id="69.lKJW7"><span class="sh">وأما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ رَبُّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذلك الموجود الذي علمت من صفته وقدرته أنه خلق الأرض في يومين هو رب العالمين وخالقهم ومبدعهم، فكيف أثبتم له أنداداً من الخشب والحجر؟ ثم إنه تعالى لما أخبر عن كونه خالقاً للأرض في يومين أخبر أنه أتى بثلاثة أنواع من الصنع العجيب والفعل البديع بعد ذلك فالأول: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ مِن فَوْقِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منها الجبال، وقد تقدم تفسير كونها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَوَاسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في سورة النحل (15)، فإن قيل: ما الفائدة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن فَوْقِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم لم يقتصر على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِىَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-27" data-v="77:27">وَجَعَلْنَا فِيهَا رَوَاسيَ شامخات</span><a class="vn" href="/quran/77/27" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-3" data-v="13:3">وَجَعَلْنَا فِي الأرض رَوَاسِيَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> قلنا لأنه تعالى لو جعل فيها رواسي من تحتها لأوهم ذلك أن تلك الأساطين التحتانية هي التي أمسكت هذه الأرض الثقيلة عن النزول، ولكنه تعالى قال خلقت هذه الجبال الثقال فوق الأرض، ليرى الإنسان بعينه أن الأرض والجبال أثقال على أثقال، وكلها مفتقرة إلى ممسك وحافظ، وما ذاك الحافظ المدبر إلا الله سبحانه وتعالى والنوع الثاني: مما أخبر الله تعالى في هذه الآية قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبارك فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> والبركة كثرة الخير والخيرات الحاصلة من الأرض أكثر مما يحيط به الشرح والبيان، وقد ذكرناها بالاستقصاء في سورة البقرة قال ابن عباس رضي الله عنهما: يريد شق الأنهار وخلق الجبال وخلق الأشجار والثمار وخلق أصناف الحيوانات وكل ما يحتاج إليه من الخيرات والنوع الثالث: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ فِيهَا أقواتها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أقوال الأول: أن المعنى وقدر فيها أقوات أهلها ومعايشهم وما يصلحهم، قال محمد بن كعب: قدر أقوات الأبدان قبل أن يخلق الأبدان والقول الثاني: قال مجاهد: وقدر فيها أقواتها من المطر، وعلى هذا القول فالأقوات للأرض لا للسكان، والمعنى أن الله تعالى قدر لكل أرض حظها من المطر والقول الثالث: أن المراد من إضافة الأقوات إلى الأرض كونها متولدة من تلك الأرض، وحادثة فيها لأن النحويين قالوا يكفي في حسن الإضافة أدنى سبب فالشيء قد يضاف إلى فاعله تارة وإلى محله أخرى، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ فِيهَا أقواتها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قدر الأقوات التي يختص حدوثها بها، وذلك لأنه تعالى جعل كل بلدة معدناً لنوع آخر من الأشياء المطلوبة، حتى أن أهل هذه البلدة يحتاجون إلى الأشياء المتولدة في تلك البلدة وبالعكس، فصار هذا المعنى سبباً لرغبة الناس في التجارات من اكتساب الأموال، ورأيت من كان يقول صنعة الزراعة والحراثة أكثر الحرف والصنائع بركة، لأن الله تعالى وضع الأرزاق والأقوات في الأرض قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ فِيهَا أقواتها</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كانت الأقوات موضوعة في الأرض كان طلبها من الأرض متعيناً، ولما ذكر الله سبحانه هذه الأنواع الثلاثة من التدبير قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لّلسَّائِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا سؤالات:</p><p id="69.QRWwy"><span class="sh">السؤال الأول:</span> أنه تعالى ذكر أنه خلق الأرض في يومين، وذكر أنه أصلح هذه الأنواع الثلاثة في أربعة أيام أُخر، وذكر أنه خلق السموات في يومين، فيكون المجموع ثمانية أيام، لكنه ذكر في سائر الآيات أنه خلق السموات والأرض في ستة أيام فلزم التناقض، واعلم أن العلماء أجابوا عنه بأن قالوا المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ فِيهَا أقواتها فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع اليومين الأولين، وهذا كقول القائل سرت من البصرة إلى بغداد في عشرة أيام، وسرت إلى الكوفة في خمسة عشر يوماً يريد كلا المسافتين، ويقول الرجل للرجل أعطيتك ألفاً في شهر وألوفاً في شهرين فيدخل الألف في الألوف والشهر في الشهرين.</p><p id="69.q2m8V"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أنه لما ذكر أنه خلق الأرض في يومين، فلو ذكر أنه خلق هذه الأنواع الثلاثة الباقية في يومين آخرين كان أبعد عن الشبهة وأبعد عن الغلط، فلم ترك هذا التصريح، وذكر ذلك الكلام المجمل؟ والجواب: أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لّلسَّائِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه فائدة على ما إذا قال خلقت هذه الثلاثة في يومين، وذلك لأنه لو قال خلقت هذه الأشياء في يومين لم يفد هذا الكلام كون هذين اليومين مستغرقين بتلك الأعمال لأنه قد يقال عملت هذا العمل في يومين مع أن اليومين ما كانا مستغرقين بذلك العمل، أما لما ذكر خلق الأرض وخلق هذه الأشياء، ثم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لّلسَّائِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دل ذلك على أن هذه الأيام الأربعة صارت مستغرقة في تلك الأعمال من غير زيادة ولا نقصان.</p><p id="69.EmoYr"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> كيف القراءات في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَآء</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ والجواب: قال صاحب الكشاف قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَآء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالحركات الثلاثة الجر على الوصف والنصب على المصدر استوت سواء أي استواء والرفع على هي سواء.</p><p id="69.R2AQO"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> ما المراد من كون تلك الأيام الأربعة سواء؟ فنقول إن الأيام قد تكون متساوية المقادير كالأيام الموجودة في أماكن خط الاستواء وقد تكون مختلفة كالأيام الموجودة في سائر الأماكن، فبيّن تعالى أن تلك الأيام الأربعة كانت متساوية غير مختلفة.</p><p id="69.L3Jyn"><span class="sh">السؤال الخامس:</span> بم يتعلق قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلسَّائِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ الجواب فيه وجهان:</p><p id="69.aLbqE"><span class="sh">الأول:</span> أن الزجاج قال قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في تتمة أربعة أيام، إذا عرفت هذا فالتقدير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ فِيهَا أقواتها</span><span class="ve">﴾</span></span> في تتمة أربعة أيام لأجل السائلين أي الطالبين للأقوات المحتاجين إليها والثاني: أنه متعلق بمحذوف والتقدير كأنه قيل هذا الحصر والبيان لأجل من سأل كم خلقت الأرض وما فيها، ولما شرح الله تعالى كيفية تخليق الأرض وما فيها أتبعه بكيفية تخليق السموات فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استوى إِلَى السماء وَهِيَ دُخَانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.G5Ekv"><span class="sh">البحث الأول:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استوى إِلَى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> من قولهم استوى إلى مكان كذا إذا توجه إليه توجهاً لا يلتفت معه إلى عمل آخر، وهو من الاستواء الذي هو ضد الاعوجاج، ونظيره قولهم استقام إليه وامتد إليه، ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-6" data-v="41:6">فاستقيموا إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ثم دعاه داعي الحكمة إلى خلق السماء بعد خلق الأرض وما فيها، من غير صرف يصرفه ذلك.</p><p id="69.DWBZm"><span class="sh">البحث الثاني:</span> ذكر صاحب الأثر أنه كان عرش الله على الماء قبل خلق السموات والأرض فأحدث الله في ذلك الماء سخونة فارتفع زبد ودخان، أما الزبد فيبقى على وجه الماء فخلق الله منه اليبوسة وأحدث منه الأرض، وأما الدخان فارتفع وعلا فخلق الله منه السموات.</p><p id="69.BMKgl">واعلم أن هذه القصة غير موجودة في القرآن، فإن دل عليه دليل صحيح قبل وإلا فلا، وهذه القصة مذكورة في أول الكتاب الذي يزعم اليهود أنه التوراة، وفيه أنه تعالى خلق السماء من أجزاء مظلمة، وهذا هو المعقول لأنا قد دللنا في المعقولات على أن الظلمة ليست كيفية وجودية، بدليل أنه لو جلس إنسان في ضوء السراج وإنسان آخر في الظلمة، فإن الذي جلس في الضوء لا يرى مكان الجالس في الظلمة ويرى ذلك الهواء مظلماً، وأما الذي جلس في الظلمة فإنه يرى ذلك الذي كان جالساً في الضوء ويرى ذلك الهواء مضيئاً، ولو كانت الظلمة صفة قائمة بالهواء لما اختلفت الأحوال بحسب اختلاف أحوال الناظرين، فثبت أن الظلمة عبارة عن عدم النور، فالله سبحانه وتعالى لما خلق الأجزاء التي لا تتجزأ، فقبل أن خلق فيها كيفية الضوء كانت مظلمة عديمة النور، ثم لما ركبها وجعلها سموات وكواكب وشمساً وقمراً، وأحدث صفة الضوء فيها فحينئذ صارت مستنيرة، فثبت أن تلك الأجزاء حين قصد الله تعالى أن يخلق منها السموات والشمس والقمر كانت مظلمة، فصح تسميتها بالدخان، لأنه لا معنى للدخان إلا أجزاء متفرقة غير متواصلة عديمة النور، فهذا ما خطر بالبال في تفسير الدخان، والله أعلم بحقيقة الحال.</p><p id="69.NVGd4"><span class="sh">البحث الثالث:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استوى إِلَى السماء وَهِيَ دُخَانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مشعر بأن تخليق السماء حصل بعد تخليق الأرض، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-30" data-v="79:30">والأرض بَعْدَ ذَلِكَ دحاها</span><a class="vn" href="/quran/79/30" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> مشعر بأن تخليق الأرض حصل بعد تخليق السماء وذلك يوجب التناقض، واختلف العلماء في هذه المسألة، والجواب المشهور: أن يقال إنه تعالى خلق الأرض في يومين أولاً ثم خلق بعدها السماء، ثم بعد خلق السماء دحا الأرض، وبهذا الطريق يزول التناقض، واعلم أن هذا الجواب مشكل عندي من وجوه:</p><p id="69.wx1rv"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى بيّن أنه خلق الأرض في يومين، ثم إنه في اليوم الثالث<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ مِن فَوْقِهَا وبارك فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَا أقواتها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الأحوال لا يمكن إدخالها في الوجود إلا بعد أن صارت الأرض مدحوة لأن خلق الجبال فيها لا يمكن إلا بعد أن صارت الأرض مدحوة منبسطة، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبارك فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مفسر بخلق الأشجار والنبات والحيوان فيها، وذلك لا يمكن إلا بعد صيرورتها منبسطة، ثم إنه تعالى قال بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استوى إِلَى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يقتضي أنه تعالى خلق السماء بعد خلق الأرض وبعد أن جعلها مدحوة، وحينئذ يعود السؤال المذكور الثاني: أنه قد دلّت الدلائل الهندسية على أن الأرض كرة، فهي في أول حدوثها إن قلنا إنها كانت كرة والآن بقيت كرة أيضاً فهي منذ خلقت كانت مدحوة، وإن قلنا إنها غير كرة ثم جعلت كرة فيلزم أن يقال إنها كانت مدحوة قبل ذلك ثم أزيل عنها هذه الصفة، وذلك باطل الثالث: أن الأرض جسم في غاية العظم، والجسم الذي يكون كذلك فإنه من أول دخوله في الوجود يكون مدحواً، فيكون القول بأنها ما كانت مدحوة، ثم صارت مدحوة قول باطل، والذي جاء في كتب التواريخ أن الأرض خلقت في موضع الصخرة ببيت المقدس، فهو كلام مشكل لأنه إن كانت المراد أنها على عظمها خلقت في ذلك الموضع، فهذا قول بتداخل الأجسام الكثيفة وهو محال، وإن كان المراد منه أنه خلق أولاً أجزاء صغيرة في ذلك الموضع ثم خلق بقية أجزائها، وأضيفت إلى تلك الأجزاء التي خلقت أولاً، فهذا يكون اعترافاً بأن تخليق الأرض وقع متأخراً عن تخليق السماء الرابع: أنه لما حصل تخليق ذات الأرض في يومين وتخليق سائر الأشياء الموجودة في الأرض في يومين آخرين وتخليق السموات في يومين آخرين كان مجموع ذلك ستة أيام، فإذا حصل دحو الأرض من بعد ذلك فقد حصل هذا الدحو في زمان آخر بعد الأيام الستة، فحينئذ يقع تخليق السموات والأرض في أكثر من ستة أيام وذلك باطل الخامس: أنه لا نزاع أن قوله تعالى بعد هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استوى إِلَى السماء فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن إيجاد السماء والأرض، فلو تقدم إيجاد السماء على إيجاد الأرض لكان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي إيجاد الموجود وأنه محال باطل.</p><p id="69.KoQva"><span class="sh">فهذا تمام البحث عن هذا الجواب المشهور، ونقل الواحدي في البسيط عن مقاتل أنه قال:</span> خلق الله السموات قبل الأرض وتأويل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استوى إِلَى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم كان قد استوى إلى السماء وهي دخان، وقال لها قبل أن يخلق الأرض فأضمر فيه كان كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-77" data-v="12:77">قَالُواْ إِن يَسْرِقْ فَقَدْ سَرَقَ أَخٌ لَّهُ مِن قَبْلُ</span><a class="vn" href="/quran/12/77" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن يكن سرق، وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-4" data-v="7:4">وَكَم مّن قَرْيَةٍ أهلكناها فَجَاءهَا بَأْسُنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/4" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى فكان قد جاءها، هذا ما نقله الواحدي وهو عندي ضعيف، لأن تقدير الكلام ثم كان قد استوى إلى السماء، وهذا جمع بين الضدين لأن كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تقتضي التأخير، وكلمة كان تقتضي التقديم والجمع بينهما يفيد التناقض، وذلك دليل على أنه لا يمكن إجراؤه على ظاهره وقد بينا أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما حصل قبل وجودهما، وإذا كان الأمر كذلك امتنع حمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأمر والتكليف، فوجب حمله على ما ذكرناه، بقي على لفظ الآية سؤالات.</p><p id="69.6OLNe"><span class="sh">السؤال الأول:</span> ما الفائدة في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</p><p id="69.zWv4V"><span class="sh">الجواب:</span> المقصود منه إظهار كمال القدرة والتقدير: ائتيا شئتما ذلك أو أبيتما، كما يقول الجبار لمن تحت يده لتفعلن هذا شئت أو لم تشأ، ولتفعلنه طوعاً أو كرهاً، وانتصابهما على الحال بمعنى طائعين أو مكرهين<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتَا أَتَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الطوع لا على الكره، وقيل إنه تعالى ذكر السماء والأرض ثم ذكر الطوع والكره، فوجب أن يتصرف الطوع إلى السماء والكره إلى الأرض بتخصيص السماء بالطوع لوجوه:</p><p id="69.aVYNd"><span class="sh">أحدها:</span> أن السماء في دوام حركتها على نهج واحد لا يختلف، تشبه حيواناً مطيعاً لله تعالى بخلاف الأرض فإنها مختلفة الأحوال، تارة تكون في السكون وأخرى في الحركات المضطربة.</p><p id="69.GeB6x"><span class="sh">وثانيها:</span> أن الموجود في السماء ليس لها إلا الطاعة، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-50" data-v="16:50">يخافون رَبَّهُمْ مّن فَوْقِهِمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/50" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما أهل الأرض فليس الأمر في حقهم كذلك.</p><p id="69.J0qOn"><span class="sh">وثالثها:</span> السماء موصوفة بكمال الحال في جميع الأمور، قالوا إنها أفضل الألوان وهي المستنيرة، وأشكالها أفضل الأشكال وهي المستديرة، ومكانها أفضل الأمكنة وهو الجو العالي، وأجرامها أفضل الأجرام وهي الكواكب المتلألئة بخلاف الأرض فإنها مكان الظلمة والكثافة واختلاف الأحوال وتغير الذوات والصفات، فلا جرم وقع التعبير عن تكون السماء بالطوع وعن تكون الأرض بالكره، وإذا كان مدار خلق الأرض على الكره كان أهلها موصوفين أبداً بما ويوجب الكره والكرب والقهر والقسر.</p><p id="69.NVXpo"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> ما المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتينا</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</p><p id="69.yqnav"><span class="sh">الجواب:</span> المراد ائتيا إلى الوجود والحصول وهو كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-117" data-v="2:117">كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/2/117" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل المعنى ائتيا على ما ينبغي أن تأتيا عليه من الشكل والوصف، أي بأرض مدحوة قراراً ومهاداً وأي بسماء مقببة سقفاً لهم، ومعنى الإتيان الحصول والوقوع على وفق المراد، كما تقول أتى عمله مرضياً وجاء مقبولاً، ويجوز أيضاً أن يكون المعنى لتأتي كل واحدة منكم صاحبتها الإتيان الذي تقتضيه الحكمة والتدبير من كون الأرض قراراً للسماء وكون السماء سقفاً للأرض.</p><p id="69.ww5Ey"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> هلا قيل طائعين على اللفظ أو طائعات على المعنى، لأنهما سموات وأرضون؟</p><p id="69.175kK"><span class="sh">الجواب:</span> لما جعلن مخاطبات ومجيبات ووصفن بالطوع والكره قيل طائعين في موضع طائعات نحو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-120" data-v="7:120">ساجدين</span><a class="vn" href="/quran/7/120" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنهم من استدل به على كون السموات أحياء وقال الأرض في جوف السموات أقل من الذرة الصغيرة في جوف الجبل الكبير، فلهذا السبب صارت اللفظة الدالة العقل والحياة غالبة، إلا أن هذا القول باطل، لإجماع المتكلمين على فساده.</p><p id="69.YeMRq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ سموات فِي يَوْمَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقضاء الشيء إنما هو إتمامه والفراغ منه والضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَضَاهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يرجع إلى السماء على المعنى كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَائِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-7" data-v="69:7">أَعْجَازُ نَخْلٍ خَاوِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/7" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون ضميراً مبهماً مفسراً بسبع سموات والفرق بين النصبين أن أحدهما على الحال والثاني على التمييز.</p><p id="69.Av0bJ">ذكر أهل الأثر أنه تعالى خلق الأرض في يوم الأحد والإثنين وخلق سائر ما في الأرض في يوم الثلاثاء والأربعاء، وخلق السموات وما فيها في يوم الخميس والجمعة وفرغ في آخر ساعة من يوم الجمعة فخلق فيها آدم وهي الساعة التي تقوم فيها القيامة، فإن قيل اليوم عبارة عن النهار والليل وذلك إنما يحصل بسبب طلوع الشمس وغروبها، وقبل حدوث السموات والشمس والقمر كيف يعقل حصول اليوم؟ قلنا معناه إنه مضى من المدة ما لو حصل هناك فلك وشمس لكان المقدار مقدراً بيوم.</p><p id="69.Yyp6d"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحى فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل أمر في كل سماء بما أراد، وقال قتادة خلق فيها شمسها وقمرها ونجومها، وقال السدي خلق في كل سماء خلقها من الملائكة وما فيها من البحار وجبال البرد، قال ولله في كل سماء بيت يحج إليه ويطوف به الملائكة كل واحد منها مقابل الكعبة ولو وقعت منه حصاة ما وقعت إلا على الكعبة، والأقرب أن يقال قد ثبت في علم النحو أنه يكفي في حسن الإضافة أدنى سبب، ولله تعالى على أهل كل سماء تكليف خاص، فمن الملائكة من هو في القيام من أول خلق العالم إلى قيام القيامة، ومنهم ركوع لا ينتصبون ومنهم سجود لا يرفعون، وإذا كان ذلك الأمر مختصاً بأهل ذلك السماء كان ذلك الأمر مختصاً بتلك السماء، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحى فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وكان قد خص كل سماء بالأمر المضاف إليها كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-4" data-v="7:4">وَكَم مّن قَرْيَةٍ أهلكناها فَجَاءهَا بَأْسُنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/4" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى فكان قد جاءها، هذا ما نقله الواحدي وهو عندي ضعيف لأن تقدير الكلام ثم كان قد استوى إلى السماء وكان قد أوحى، وهذا جمع بين الضدين لأن كلمة ثم تقتضي التأخير وكلمة كان تقتضي التقديم فالجمع بينهما تفيد التناقض، ونظيره قول القائل ضربت اليوم زيداً ثم ضربت عمراً بالأمس، فكما أن هذا باطل فكذا ما ذكرتموه وإنما يجوز تأويل كلام الله بما لا يؤدي إلى وقوع التناقض والركاكة فيه، والمختار عند أي يقال خلق السموات مقدم على خلق الأرض، بقي أن يقال كيف تأويل هذه الآية؟ فنقول: الخلق ليس عبارة عن التكوين والإيجاد، والدليل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-59" data-v="3:59">إن مثل عيسى عند الله كمثل آدم خلقه من تراب ثم قال كن فيكون</span><a class="vn" href="/quran/3/59" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلو كان الخلق عبارة عن الإيجاد والتكوين لكان تقدير الآية أوجده من تراب ثم قال له كن فيكون وهذا محال، لأنه يلزم أنه تعالى قد قال للشيء الذي وجد كن ثم إنه يكون وهذا محال، فثبت أن الخلق ليس عبارة عن التكوين والإيجاد، بل هو عبارة عن التقدير، والتقدير حق الله تعالى هو حكمه بأنه سيوجده وقضاؤه بذلك، وإذا ثبت هذا فنقول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ الأرض فِي يَوْمَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه قضى بحدوثه في يومين، وقضاء الله بأنه سيحدث كذا في مدة كذا، لا يقتضي حدوث ذلك الشيء في الحال، فقضاء الله تعالى بحدوث الأرض في يومين قد تقدم على إحداث السماء، ولا يلزم منه تقدم إحداث الأرض على إحدث السماء، وحينئذٍ يزول السؤال، فهذا ما وصلت إليه في هذه الموضع المشكل.</p><p id="69.xO1N8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ لَهَا وَللأَرْضِ ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.dE8P4"><span class="sh">واعلم أن ظاهر هذا الكلام يقتضي أن الله تعالى أمر السماء والأرض بالإتيان فأطاعا وامتثلا وعند هذا حصل في الآية قولان:</span></p><p id="69.O6NR4"><span class="sh">القول الأول:</span> أن تجري هذه الآية على ظاهرها فنقول: إن الله تعالى أمرهما بالإتيان فأطاعاه قال القائلون بهذا القول وهذا غير مستبعد، ألا ترى أنه تعالى أمر الجبال أن تنطق مع داود عليه السلام فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-10" data-v="34:10">ياجبال أَوّبِي مَعَهُ والطير</span><a class="vn" href="/quran/34/10" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> والله تعالى تجلى للجبل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-143" data-v="7:143">فَلَمَّا تجلى رَبُّهُ لِلْجَبَلِ</span><a class="vn" href="/quran/7/143" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والله تعالى أنطق الأيدي والأرجل فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-24" data-v="24:24">يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/24" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كان كذلك فكيف يستبعد أن يخلق الله في ذات السماء والأرض حياة وعقلاً وفهماً، ثم يوجه الأمر والتكليف عليهما، ويتأكد هذا الاحتمال بوجوه:</p><p id="69.Lmjwa"><span class="sh">الأول:</span> أن الأصل حمل اللفظ على ظاهره إلا إذا منع منه مانع، وهاهنا لا مانع، فوجب إجراؤه على ظاهره الثاني: أنه تعالى أخبر عنهما، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الجمع جمع ما يعقل ويعلم الثالث: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-72" data-v="33:72">إِنَّا عَرَضْنَا الأمانة عَلَى السموات والأرض والجبال فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على كونها عارفة بالله، مخصوصة بتوجيه تكاليف الله عليها، والإشكال عليه أن يقال: المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الإتيان إلى الوجود والحدوث والحصول وعلى هذا التقدير فحال توجه هذا الأمر كانت السموات والأرض معدومة، إذ لو كانت موجودة لصار حاصل هذا الأمر أن يقال: يا موجود كن موجوداً، وذلك لا يجوز فثبت أنها حال توجه هذا الأمر عليها كانت معدومة، وإذا كانت معدومة لم تكن فاهمة ولا عارفة للخطاب، فلم يجز توجيه الأمر عليها، فإن قال قائل: روى مجاهد عن ابن عباس أنه قال: قال سبحانه للسموات أطلعي شمسك وقمرك ونجومك، وقال للأرض شققي أنهارك وأخرجي ثمارك، وكان الله تعالى أودع فيهما هذه الأشياء ثم أمرهما بإبرازها وإظهارها، فنقول فعلى هذا التقدير لا يكون المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَيْنَا طَائِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حدوثهما في ذاتهما، بل يصير المراد من هذا الأمر أن يظهرا ما كان مودعاً فيهما، إلا أن هذا الكلام باطل، لأنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ سموات فِي يَوْمَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفاء للتعقيب، وذلك يدل على أن حدوث السموات إنما حصل بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا جملة ما يمكن ذكره في هذا البحث.</p><p id="69.pnV3L"><span class="sh">القول الثاني:</span> أن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس المراد منه توجيه الأمر والتكليف على السموات والأرض بل المراد منه أنه أراد تكوينهما فلم يمتنعا عليه ووجدتا كما أرادهما، وكانتا في ذلك المأمور المطيع إذا ورد عليه أمر الأمير المطاع، ونظيره قول القائل: قال الجدار للوتد لم تشقني؟ قال الوتد: أسأل من يدقني، فإن الحجر الذي ورائي ما خلاني ورائي.</p><p id="69.4qveJ"><span class="sh">واعلم أن هذا عدول عن الظاهر، وإنما جاز العدول عن الظاهر إذ قام دليل على أنه لا يمكن إجراؤه على ظاهره، وقد بينا أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما حصل قبل وجودهما، وإذا كان الأمر كذلك امتنع حمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأمر والتكليف، فوجب حمله على ما ذكرنا.</p><p id="69.EOr8o"><span class="sh">واعلم أن إثبات الأمر والتكليف فيهما مشروط بحصول المأمور فيهما، وهذا يدل على أنه تعالى أسكن هذه السموات الملائكة، أو أنه تعالى أمرهم بأشياء ونهاهم عن أشياء، وليس في الآية ما يدل على أنه إنما خلق الملائكة مع السموات، أو أنه تعالى خلقهم قبل السموات، ثم إنه تعالى أسكنهم فيها، وأيضاً ليس في الآية بيان الشرائع التي أمر الملائكة بها، وهذه الأسرار لا تليق بعقول البشر، بل هي أعلى من مصاعد أفهامهم ومرامي أوهامهم، ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَيَّنَّا السماء الدنيا بمصابيح</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي النيرات التي خلقها في السموات، وخص كل واحد بضوء معين، وسر معين، وطبيعة معينة، لايعرفها إلا الله، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِفْظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وحفظناها حفظا، يعني من الشياطين الذين يسترقون السمع، فأعد لكل شيطان نجماً يرميه به ولا يخطئه، فمنها ما يحرق، ومنها ما يقتل ومنها ما يجعله مخبلاً، وعن ابن عباس أن اليهود سألوا الرسول صلى الله عليه وسلم عن خلق السموات والأرض فقال: «خلق الله تعالى الأرض في يوم الأحد والاثنين، وخلق الجبال والشجر في يومين وخلق في يوم الخميس السماء، وخلق في يوم الجمعة النجوم والشمس والقمر والملائكة، ثم خلق آدم عليه السلام وأسكنه الجنة» ثم قالت اليهود ثم ماذا يا محمد؟ قال: «ثم استوى على العرش» قالوا: ثم استراح فغضب رسول الله صلى الله عليه وسلم فنزل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-50-38" data-v="50:38">وَمَا مَسَّنَا مِن لُّغُوبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/38" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.GoayL">واعلم أنه تعالى لما ذكر هذه التفاصيل، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك تَقْدِيرُ العزيز العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> والعزيز إشارة إلى كمال القدرة، والعليم إشارة إلى كمال العلم، وما أحسن هذه الخاتمة، لأن تلك الأعمال لا تمكن إلا بقدرة كاملة وعلم محيط.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:13-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-13" data-v="41:13">فَإِنْ أَعْرَضُوا فَقُلْ أَنْذَرْتُكُمْ صَاعِقَةً مِثْلَ صَاعِقَةِ عَادٍ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/41/13" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-14" data-v="41:14">إِذْ جَاءَتْهُمُ الرُّسُلُ مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ وَمِنْ خَلْفِهِمْ أَلَّا تَعْبُدُوا إِلَّا اللَّهَ قَالُوا لَوْ شَاءَ رَبُّنَا لَأَنْزَلَ مَلَائِكَةً فَإِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/14" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-15" data-v="41:15">فَأَمَّا عَادٌ فَاسْتَكْبَرُوا فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَقَالُوا مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَكَانُوا بِآَيَاتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/15" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-16" data-v="41:16">فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا فِي أَيَّامٍ نَحِسَاتٍ لِنُذِيقَهُمْ عَذَابَ الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَخْزَى وَهُمْ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/16" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-17" data-v="41:17">وَأَمَّا ثَمُودُ فَهَدَيْنَاهُمْ فَاسْتَحَبُّوا الْعَمَى عَلَى الْهُدَى فَأَخَذَتْهُمْ صَاعِقَةُ الْعَذَابِ الْهُونِ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/17" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-18" data-v="41:18">وَنَجَّيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/18" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.8nYjV"><span class="sh">اعلم أن الكلام إنما ابتدئ من قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-6" data-v="41:6">أَنَّمَا إلهكم إله واحد</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> واحتج عليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-9" data-v="41:9">قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بالذى خَلَقَ الأرض فِي يَوْمَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/41/9" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحاصله أن الإله الموصوف بهذه القدرة القاهرة كيف يجوز الكفر به، وكيف يجوز جعل هذه الأجسام الخسيسة شركاء له في الإلهية؟ ولما تمم تلك الحجة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ أَعْرَضُواْ فَقُلْ أَنذَرْتُكُمْ صاعقة مّثْلَ صاعقة عَادٍ وَثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبيان ذلك لأن وظيفة الحجة قد تمت على أكمل الوجوه، فإن بقوا مصرين على الجهل لم يبق حينئذٍ علاج في حقهم إلا إنزال لعذاب عليهم فلهذا السبب قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ أَعْرَضُواْ فَقُلْ أَنذَرْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أن أعرضوا عن قبول هذه الحجة القاهرة التي ذكرناها وأصروا على الجهل والتقليد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ أَنذَرْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والإنذار هو: التخويف، قال المبرد والصاعقة الثائرة المهلكة لأي شيء كان، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صاعقة مّثْلَ صاعقة عَادٍ وَثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف وهي المرة من الصعق.</p><p id="69.bE861"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَاءتْهُمُ الرسل مِن بَيْنِ أَيْدِيهِمْ وَمِنْ خَلْفِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجهان الأول: المعنى أن الرسل المبعوثين إليهم أتوهم من كل جانب واجتهدوا بهم وأتوا بجميع وجوه الحيل فلم يروا منهم إلا العتو والإعراض، كما جكى الله تعالى عن الشيطان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-17" data-v="7:17">ثُمَّ لآتِيَنَّهُم مّن بَيْنِ أَيْدِيهِمْ وَمِنْ خَلْفِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/17" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني لآتينهم من كل جهة ولأعملن فيهم كل حيلة، ويقول الرجل: استدرت بفلان من كل جانب فلم تؤثر حيلتي فيه.</p><p id="69.M9Lrb"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> المعنى: أن الرسل جاءتهم من قبلهم ومن بعدهم، فإن قيل: الرسل الذين جاؤا من قبلهم ومن بعدهم، كيف يمكن وصفهم بأنهم جاؤهم؟ قلنا: قد جاءهم هود وصالح داعيين إلى الإيمان بهما وبجميع الرسل، وبهذا التقدير فكأن جميع الرسل قد جاؤهم.</p><p id="69.Oz7BV"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَعْبُدُواْ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الرسل الذي جاؤهم من بين أيديهم ومن خلفهم أمروهم بالتوحيد ونفي الشرك، قال صاحب الكشاف أن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَعْبُدُواْ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أي أو مخففة من الثقيلة أصله بأنه لا تعبدوا أي بأن الشأن والحديث قولنا لكم لا تعبدوا إلا الله.</p><p id="69.X429Y"><span class="sh">ثم حكى الله تعالى عن أولئك الكفار أنهم قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاء رَبُّنَا لأَنزَلَ ملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم كذبوا أولئك الرسل، وقالوا الدليل على كونكم كاذبين أنه تعالى لو شاء إرسال الرسالة إلى البشر لجعل رسله من زمرة الملائكة، لأن إرسال الملائكة إلى الخلق أفضى إلى المقصود من البعثة والرسالة، ولما ذكروا هذه الشبهة قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه: فإذاً أنتم بشر ولستم بملائكة، فأنتم لستم برسل، وإذا لم تكونوا من الرسل لم يلزمنا قبول قولكم، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.R2GRk"><span class="sh">واعلم أنا بالغنا في الجواب عن هذه الشبهات في سورة الأنعام، وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُرْسِلْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس بإقرار منهم بكون أولئك الأنبياء رسلاً، وإنما ذكروه حكاية لكلام الرسل أو على سبيل الاستهزاء، كما قال فرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-27" data-v="26:27">إِنَّ رَسُولَكُمُ الذي أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.7xkgp"><span class="sh">روي أن أبا جهل قال في ملأ من قريش:</span> التبس علينا أمر محمد، فلو التمستم لنا رجلاً عالماً بالشعر والسحر والكهانة فكلمه، ثم أتانا ببيان عن أمره، فقال عتبة بن ربيعة والله لقد سمعت الشعر والسحر والكهانة وعلمت من ذلك علماً وما يخفى علي، فأتاه فقال: يا محمد أنت خير أم هاشم؟ أنت خير أم عبد المطلب؟ أنت خير أم عبد الله؟ لم تشتم آلهتنا وتضللنا؟ فإن كنت تريد الرياسة عقدنا لك للواء فكنت رئيسنا، وإن تكن بك الباءة زوجناك عشر نسوة تختارهن، أي بنات من شئت من قريش، وإن كان المال مرادك جمعنا لك ما تستغني به، ورسول الله صلى الله عليه وسلم ساكت، فلما فزع قال: بسم الله الرحمن الرحيم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم * تنزيل من الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صاعقة مّثْلَ صاعقة عَادٍ وَثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمسك عتبة على فيه وناشده بالرحم، ورجع إلى أهله ولم يخرج إلى قريش، فلم احتبس عنهم قالوا، لا نرى عتبة إلا قد صبأ، فانطلقوا إليه وقالوا يا عتبة ما حبسك عنا إلا أنك قد صبأت: فغضب وأقسم لا يكلم محمداً أبداً، ثم قال: والله لقد كلمته فأجابني بشيء ما هو شعر ولا سحر ولا كهانة، ولما بلغ صاعقة مثل صاعقة عاد وثمود أمسكت بفيه وناشدته بالرحم، ولقد علمت أن محمداً إذا قال شيئاً لم يكذب فخفت أن ينزل بكم العذاب.</p><p id="69.JQOrm"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما بيّن كفر قوم عاد وثمود على الإجمال بيّن خاصية كل واحدة من هاتين الطائفتين فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا عَادٌ فاستكبروا فِي الأرض بِغَيْرِ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذالاستكبار فيه وجهان الأول: إظهارالنخوة والكبر، وعدم الالتفات إلى الغير والثاني: الاستعلاء على الغير واستخدامهم، ثم ذكر تعالى سبب ذلك الاستكبار وهو أنهم قالو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانوا مخصوصين بكبر الأجسام وشدة القوة، ثم إنه تعالى ذكر ما يدل على أنه لا يجوز لهم أن يغتروا بشدة قوتهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّ الله الذي خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم وإن كانوا أقوى من غيرهم، فالله الذي خلقهم هو أشد منهم قوة، فإن كانت الزيادة في القوة توجب كون الناقص في طاعة الكامل، فهذه المعاملة توجب عليهم كونهم منقادين لله تعالى، خاضعين لأوامره ونواهيه.</p><p id="69.VMYJN"><span class="sh">واحتج أصحابنا بهذه الآية على إثبات القدرة لله، فقالوا القوة لله تعالى ويتأكد هذا بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على إثبات القوة لله تعالى ويتأكد هذا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-58" data-v="51:58">إِنَّ الله هُوَ الرزاق ذُو القوة المتين</span><a class="vn" href="/quran/51/58" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل صيغة أفعل التفضيل إنما تجري بين شيئين لأحدهما مع الآخر نسبة، لكن قدرة العبد متناهية وقدرة الله لا نهاية لها، والمتناهي لا نسبة له إلى غير المتناهي، فما معنى قوله إن الله أشد منهم قوة؟ قلنا هذا ورد على قانون قولنا الله أكبر.</p><p id="69.Q1anm"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ بئاياتنا يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم كانوا يعرفون أنها حق ولكنهم جحدوا كما يجحد المودع الوديعة.</p><p id="69.V4aGd"><span class="sh">واعلم أن نظم الكلام أن يقال:</span> أما عاد فاستكبروا في الأرض بغير الحق وكانوا بآياتنا يجحدون، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّ الله الذي خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> واعتراض وقع في البين لتقرير السبب الداعي لهم إلى الاستكبار.</p><p id="69.ZKNpa"><span class="sh">واعلم أنا ذكرنا أن مجامع الخصال الحميدة الإحسان إلى الخلق والتعظيم للخالق، فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استكبروا فِي الأرض بِغَيْرِ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> مضاد للإحسان إلى الخلق وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ بئاياتنا يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مضاد للتعظيم للخالق، وإذا كان الأمر كذلك فهم قد بلغوا في الصفات المذمومة الموجبة للهلاك والإبطال إلى الغاية القصوى، فلهذا المعنى سلّط الله العذاب عليهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحاً صَرْصَراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الصرصر قولان أحدهما: أنها العاصفة التي تصرصر أن تصوت في هبوبها، وفي علة هذه التسمية وجوه قيل إن الرياح عند اشتداد هبوبها يسمع منها صوت يشبه صوت الصرصر فسميت هذه الرياح بهذا الاسم وقيل هو من صرير الباب، وقيل من الصرة والصيحة، ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-29" data-v="51:29">فَأَقْبَلَتِ امرأته فِي صَرَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/29" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> والقول الثاني: أنها الباردة التي تحرق ببردها كما تحرق النار بحرها، وأصلها من الصر وهو البرد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-117" data-v="3:117">كَمَثَلِ رِيحٍ فِيهَا صِرٌّ</span><a class="vn" href="/quran/3/117" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وروي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال: «الرياح ثمان أربع منها عذاب العاصف والصرصر والعقيم والسموم، وأربع منها رحمة الناشرات والمبشرات والمرسلات والذاريات» وعن ابن عباس أن الله تعالى ما أرسل على عباده من الريح إلا قدر خاتمي، والمقصود أنه مع قلته أهلك الكل وذلك يدل على كمال قدرته.</p><p id="69.9z0QE"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَيَّامٍ نَّحِسَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.YJG1X"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ نافع وابن كثير وأبو عمرو<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّحِسَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بسكون الحاء والباقون بكسر الحاء، قال صاحب الكشاف يقال نحس نحساً نقيض سعد سعداً فهو نحس، وأما نحس فهو إما مخفف نحس أو صفة على فعل أو وصف بمصدر.</p><p id="69.Lj78L"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> استدل الأحكاميون من المنجمين بهذه الآية على أن بعض الأيام قد يكون نحساً وبعضها قد يكون سعداً، وقالوا هذه الآية صريحة في هذا المعنى، أجاب المتكلمون بأن قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَّامٍ نَّحِسَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذوات غبار وتراب ثائر لا يكاد يبصر فيه ويتصرف، وأيضاً قالوا معنى كون هذه الأيام نحسات أن الله أهلكهم فيها، أجاب المستدل الأول بأن النحسات في وضع اللغة هي المشؤمات لأن السعد يقابله السعد، والكدر يقابله الصافي، وأجاب عن السؤال الثاني أن الله تعالى أخبر عن إيقاع ذلك العذاب في تلك الأيام النحسات، فوجب أن يكون كون تلك الأيام نحسة مغايراً لذلك العذاب الذي وقع فيها.</p><p id="69.DN3eD"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنذيقهم عَذَابَ الخزي فِي الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عذاب الهوان والذل، والسبب فيه أنهم استكبروا، فقابل الله ذلك الاستكبار بإيصال الخزي والهوان والذل إليهم.</p><p id="69.zjdpP"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَذَابُ الآخرة أخزى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أشد إهانة وخزياً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يُنصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنهم يقعون في الخزي الشديد ومع ذلك فلا يكون لهم ناصر يدفع ذلك الخزي عنهم.</p><p id="69.ROpKX"><span class="sh">ولما ذكر الله قصة عاد أتبعه بقصة ثمود فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا ثَمُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَمُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع والنصب منوناً وغير منون والرفع أفصح لوقوعه بعد حرف الابتداء وقرئ بضم الثاء وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهديناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دللناهم على طريق الخير والشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستحبوا العمى عَلَى الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اختاروا الدخول في الضلالة على الدخول في الرشد.</p><p id="69.vk98J"><span class="sh">واعلم أن صاحب الكشاف ذكر في تفسير الهدى في قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-2" data-v="2:2">هُدىً لّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن الهدى عبارة عن الدلالة الموصلة إلى البغية، وهذه الآية تبطل قوله، لأنها تدل على أن الهدى قد حصل مع أن الإفضاء إلى البغية لم يحصل، فثبت أن قيد كونه مفضياً إلى البغية غير معتبر في اسم الهدى.</p><p id="69.NYNab"><span class="sh">وقد ثبت في هذه الآية سؤال يشعر بذلك إلا أنه لم يذكر جواباً شافياً فتركناه، قالت المعتزلة هذه الآية دالة على أن الله تعالى قد ينصب الدلائل ويزيح الأعذار والعلل، إلا أن الإيمان إنما يحصل من العبد لأن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا ثَمُودُ فهديناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه تعالى قد نصب لهم الدلائل وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستحبوا العمى عَلَى الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنهم من عند أنفسهم أتوا بذلك العمى فهذا يدل على أن الكفر والإيمان يحصلان من العبد، وأقول بل هذه الآية من أدل الدلائل، على أنهما إنما يحصلان من الله لا من العبد، وبيانه من وجهين:</p><p id="69.4zL6y"><span class="sh">الأول:</span> أنهم إنما صدر عنهم ذلك العمى، لأنهم أحبوا تحصيله، فلما وقع في قلبهم هذه المحبة دون محبة ضده، فإن حصل ذلك الترجيح لا لمرجح فهو باطل، وإن كان المرجح هو العبد عاد الطلب، وإن كان المرجح هو الله فقد حصل المطلوب الثاني: أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستحبوا العمى عَلَى الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن المعلوم بالضرورة أن أحداً لا يحب العمى والجهل مع العلم بكونه عمى وجهلاً، بل ما لم يظن في ذلك العمى والجهل كونه تبصرة وعلماً لا يرغب فيه، فإقدامه على اختيار ذلك الجهل لابد وأن يكون مسبوقاً بجهل آخر، فإن كان ذلك الجهل الثاني باختياره أيضاً لزم التسلسل وهو محال، فلابد من انتهاء تلك الجهالات إلى جهل يحصل فيه لا باختياره وهو المطلوب، ولما وصف الله كفرهم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَتْهُمْ صاعقة العذاب الهون</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صاعقة العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي داهية العذاب و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الهون</span><span class="ve">﴾</span></span> الهوان، وصف به العذاب مبالغة أو أبدل منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد من شركهم وتكذيبهم صالحاً وعقرهم الناقة، وشرع صاحب الكشاف هاهنا في سفاهة عظيمة. والأولى أن لا يلتفت إليه أنه وإن كان قد سعى سعياً حسناً فيما يتعلق بالألفاظ، إلا أن المسكين كان بعيداً من المعاني.</p><p id="69.ZrjlD">ولما ذكر الله الوعيد أردفه بالوعد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجَّيْنَا الذين ءامَنُواْ وَكَانُواْ يتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وكانوا يتقون الأعمال التي كان يأتي بها قوم عاد وثمود، فإن قيل: كيف يجوز للرسول صلى الله عليه وسلم أن ينذر قومه مثل صاعقة عاد وثمود، مع العلم بأن ذلك لا يقع في أمة محمد صلى الله عليه وسلم، وقد صرّح الله تعالى بذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-33" data-v="8:33">وما كان الله ليعذبهم وأنت فيهم</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> وجاء في الأحاديث الصحيحة أن الله تعالى رفع عن هذه الأمة هذه الأنواع من الآفات قلنا إنهم لما عرفوا كونهم مشاركين لعاد وثمود في استحقاق مثل تلك الصاعقة جوزوا حدوث ما يكون من جنس ذلك، وإن كان أقل درجة مهم وهذا القدر يكفي في التخويف.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:19-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-19" data-v="41:19">وَيَوْمَ يُحْشَرُ أَعْدَاءُ اللَّهِ إِلَى النَّارِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/19" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-20" data-v="41:20">حَتَّى إِذَا مَا جَاءُوهَا شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وَأَبْصَارُهُمْ وَجُلُودُهُمْ بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/20" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-21" data-v="41:21">وَقَالُوا لِجُلُودِهِمْ لِمَ شَهِدْتُمْ عَلَيْنَا قَالُوا أَنْطَقَنَا اللَّهُ الَّذِي أَنْطَقَ كُلَّ شَيْءٍ وَهُوَ خَلَقَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/21" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-22" data-v="41:22">وَمَا كُنْتُمْ تَسْتَتِرُونَ أَنْ يَشْهَدَ عَلَيْكُمْ سَمْعُكُمْ وَلَا أَبْصَارُكُمْ وَلَا جُلُودُكُمْ وَلَكِنْ ظَنَنْتُمْ أَنَّ اللَّهَ لَا يَعْلَمُ كَثِيرًا مِمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/22" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-23" data-v="41:23">وَذَلِكُمْ ظَنُّكُمُ الَّذِي ظَنَنْتُمْ بِرَبِّكُمْ أَرْدَاكُمْ فَأَصْبَحْتُمْ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/23" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-24" data-v="41:24">فَإِنْ يَصْبِرُوا فَالنَّارُ مَثْوًى لَهُمْ وَإِنْ يَسْتَعْتِبُوا فَمَا هُمْ مِنَ الْمُعْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/24" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rEZ1l">واعلم أنه تعالى لما بيّن كيفية عقوبة أولئك الكفار في الدنيا أردفه بكيفية عقوبتهم في الآخرة، ليحصل منه تمام الاعتبار في الزجر والتحذير، وقرأ نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْشُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعْدَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب أضاف الحشر إلى نفسه، والتقدير يحشر الله عزّ وجلّ أعداءه الكفار من الأولين والآخرين وحجته أنه معطوف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-18" data-v="41:18">وَنَجَّيْنَا</span><a class="vn" href="/quran/41/18" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فيحسن أن يكون على وفقه في اللفظ، ويقويه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-85" data-v="19:85">وَيَوْمَ نَحْشُرُ المتقين</span><a class="vn" href="/quran/19/85" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-47" data-v="18:47">وحشرناهم</span><a class="vn" href="/quran/18/47" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الباقون فقرؤا على فعل ما لم يسم فاعله لأن قصة ثمود قد تمت وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُحْشَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابتداء كلام آخر، وأيضاً الحاشرون لهم هم المأمورون بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-22" data-v="37:22">احشروا</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهم الملائكة، وأيضاً أن هذه القراءة موافقة لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً فتقدير القراءة الأولى أن الله تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُ أَعْدَاء الله إِلَى النار</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان الأولى على هذا التقدير أن يقال ويوم نحشر أعداءنا إلى النار.</p><p id="69.Vzjp0"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر أن أعداء الله يحشرون إلى النار قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يحبس أولهم على آخرهم، أي يوقف سوابقهم حتى يصل إليهم تواليهم، والمقصود بيان أنهم إذا اجتمعوا سألوا عن أعمالهم.</p><p id="69.48Ybd"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا مَا جَاءُوهَا شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وأبصارهم وَجُلُودُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.7VXKq"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> التقدير حتى إذا جاؤها شهد عليهم سمعهم وأبصارهم وجلودهم، وعلى هذا التقدير فكلمة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة، وقيل فيها فائدة زائدة وهي تأكيد أن عند مجيئهم لابد وأن تحصل هذه الشهادة كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-51" data-v="10:51">أثم إذا ما وقع آمنتم به</span><a class="vn" href="/quran/10/51" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لابد لوقت وقوعه من أن يكون وقت إيمانهم به.</p><p id="69.53Qmr"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> روي أن العبد يقول يوم القيامة: يا رب العزة ألست قد وعدتني أن لا تظلمني، فيقول الله تعالى فإن لك ذلك، فيقول العبد إني لا أقبل على نفسي شاهداً إلا من نفسي، فيختم الله على فيه وينطق أعضاءه بالأعمال التي صدرت منه، فذلك قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وأبصارهم وَجُلُودُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> واختلف الناس في كيفية الشهادة وفيه ثلاثة أقوال أحدها: أنه تعالى يخلق الفهم والقدرة والنطق فيها فتشهد كما يشهد الرجل على ما يعرفه والثاني: أنه تعالى يخلق في تلك الأعضاء الأصوات والحروف الدالة على تلك المعاني كما خلق الكلام في الشجرة والثالث: أن يظهر تلك الأعضاء أحوالاً تدل على صدور تلك الأعمال من ذلك الإنسان، وتلك الأمارات تسمى شهادات، كما يقال يشهد هذا العالم بتغيرات أحواله على حدوثه، واعلم أن هذه المسألة صعبة على المعتزلة أما القول الأول: فهو صعب على مذهبهم لأن البنية عندهم شرط لحصول العقل والقدرة فاللسان مع كونه لساناً يمتنع أن يكون محلاً للعلم والعقل، فإن غير الله تعالى تلك البنية والصورة خرج عن كونه لساناً وجلداً، وظاهر الآية يدل على إضافة تلك الشهادة إلى السمع والبصر والجلود، فإن قلنا إن الله تعالى ما غير بنية هذه الأعضاء فحينئذ يمتنع عليها كونها ناطقة فاهمة، وأما القول الثاني: وهو أن يقال إن الله تعالى خلق هذه الأصوات والحروف في هذه الأعضاء، وهذا أيضاً باطل على أصول المعتزلة لأن مذهبهم أن المتكلم هو الذي فعل الكلام، لا ما كان موصوفاً بالكلام، فإنهم يقولون إن الله تعالى خلق الكلام في الشجرة وكان المتكلم بذلك الكلام هو الله تعالى لا الشجرة، فهاهنا لو قلنا إن الله خلق الأصوات والحروف في تلك الأعضاء لزم أن يكون الشاهد هو الله تعالى لا تلك، ولزم أن يكون المتكلم بذلك الكلام هو الله لا تلك الأعضاء، وظاهر القرآن يدل على أن تلك الشهادة شهادة صدرت من تلك الأعضاء لا من الله تعالى لأنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وأبصارهم وَجُلُودُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً أنهم قالوا لتلك الأعضاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ شَهِدتُّمْ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالت الأعضاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنطَقَنَا الله الذي أَنطَقَ كُلَّ شَيْء</span><span class="ve">﴾</span></span> وكل هذه الآيات دالة على أن المتكلم بتلك الكلمات هي تلك الأعضاء، وأن تلك الكلمات ليست كلام الله تعالى، فهذا توجيه الإشكال على هذين القولين، وأما القول الثالث: وهو تفسير هذه الشهادة بظهور أمارات مخصوصة على هذه الأعضاء دالة على صدور تلك الأعمال منهم، فهذا عدول عن الحقيقة إلى المجاز والأصل عدمه، فهذا منتهى الكلام في هذا البحث، أما على مذهب أصحابنا فهذا الإشكال غير لازم، لأن عندنا البنية ليست شرطاً للحياة ولا للعلم ولا للقدرة، فالله تعالى قادر على خلق العقل والقدرة والنطق في كل جزء من أجزاء هذه الأعضاء، وعلى هذا التقدير فالإشكال زائل وهذه الآية يحسن التمسك بها في بيان أن البنية ليست شرطاً للحياة ولا لشيء من الصفات المشروطة بالحياة، والله أعلم.</p><p id="69.7qozg"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> ما رأيت للمفسرين في تخصيص هذه الأعضاء الثلاثة بالذكر سبباً وفائدة، وأقول لا شك أن الحواس خمسة السمع والبصر والشم والذوق واللمس، ولا شك أن آلة اللمس هي الجلد، فالله تعالى ذكر هاهنا من الحواس وهي السمع والبصر واللمس، وأهمل ذكر نوعين وهما الذوق والشم، لأن الذوق دالخل في اللمس من بعض الوجوه، لأن إدراك الذوق إنما يتأتى بأن تصير جلدة اللسان والحنك مماسة لجرم الطعام، فكان هذا داخلاً فيه فبقي حس الشم وهو حس ضعيف في الإنسان، وليس لله فيه تكليف ولا أمر ولا نهي، إذا عرفت هذا فنقول نقل عن ابن عباس أنه قال المراد من شهادة الجلود شهادة الفروج قال وهذا من باب الكنايات كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-235" data-v="2:235">ولكن لاَّ تُوَاعِدُوهُنَّ سِرّا</span><a class="vn" href="/quran/2/235" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأراد النكاح وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-43" data-v="4:43">أَوْ جَاء مّنْكُمْ مّن الغائط</span><a class="vn" href="/quran/4/43" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد قضاء الحاجة وعن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: «أول ما يتكلم من الآدمي فخذه وكفه» وعلى هذا التقدير فتكون هذه الآية وعيداً شديداً في الإتيان بالزنا، لأن مقدمة الزنا إنما تحصل بالكف، ونهاية الأمر فيها إنما تحصل بالفخذ.</p><p id="69.5ONg9">ثم حكى الله تعالى أنهم يقولون لتلك الأعضاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ شَهِدتُّمْ عَلَيْنَا قَالُواْ أَنطَقَنَا الله الذي أَنطَقَ كُلَّ شَيء وَهُوَ خَلَقَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أن القادر على خلقكم وإنطاقكم في المرة الأولى حالما كنتم في الدنيا ثم على خلقكم وإنطاقكم في المرة الثانية وهي حال القيامة والبعث كيف يستبعد منه إنطاق الجوارح والأعضاء؟</p><p id="69.aOLvY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنتُمْ تَسْتَتِرُونَ أَن يَشْهَدَ عَلَيْكُمْ سَمْعُكُمْ وَلاَ أبصاركم وَلاَ جُلُودُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى إثبات أنهم كانوا يستترون عند الإقدام على الأعمال القبيحة، إلا أن استتارهم ما كان لأجل خوفهم من أن يشهد عليهم سمعهم وأبصارهم وجلودهم وذلك لأنهم كانوا منكرين للبعث والقيامة، ولكن ذلك الاستتار لأجل أنهم كانوا يظنون أن الله لا يعلم الأعمال التي يقدمون عليها على سبيل الخفية والاستتار. عن ابن مسعود قال: كنت مستتراً بأستار الكعبة فدخل ثلاثة نفر على ثقفيان وقرشي فقال أحدهم: أترون الله يسمع ما تقولون؟ فقال الرجلان إذا سمعنا أصواتنا سمع وإلا لم يسمع. فذكرت ذلك لرسول الله صلى الله عليه وسلم فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنتُمْ تَسْتَتِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.N4pPq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكُمْ ظَنُّكُمُ الذي ظَنَنتُم بِرَبّكُمْ أَرْدَاكُمْ فَأَصْبَحْتُمْ مّنَ الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا نص صريح في أن من ظن بالله تعالى أنه يخرج شيء من المعلومات عن علمه فإنه يكون من الهالكين الخاسرين، قال أهل التحقيق الظن قسمان ظن حسن بالله تعالى وظن فاسد، أما الظن الحسن فهو أن يظن به الرحمة والفضل، قال صلى الله عليه وسلم حكاية عن الله عزّ وجلّ: «أنا عند ظن عبدي بي» وقال صلى الله عليه وسلم: «لا يموتن أحدكم إلا وهو يحسن الظن بالله» والظن القبيح فاسد وهو أن يظن بالله أنه يعزب عن علمه بعض هذه الأحوال، وقال قتادة: الظن نوعان ظن منج وظن مرد، فالمنج قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-20" data-v="69:20">إِنّي ظَنَنتُ أَنّي ملاق حِسَابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/20" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-46" data-v="2:46">الذين يَظُنُّونَ أَنَّهُم ملاقوا رَبّهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/46" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وأما الظن المردي فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكُمْ ظَنُّكُمُ الذي ظَنَنتُم بِرَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع بالابتداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرْدَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خبران ويجوز أن يكون ظنكم بدلاً من ذلاكم وأرداكم الخبر.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن يَصْبِرُواْ فالنار مَثْوًى لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن أمسكوا عن الاستغاثة لفرج ينتظرونه لم يجدوا ذلك وتكون النار مثوى لهم أي مقاماً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَسْتَعْتِبُواْ فَمَا هُم مّنَ المعتبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يعطوا العتبى ولم يجابوا إليها، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-21" data-v="14:21">أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ وإن يستعتبوا فما هم من المعتبين أي أن يسألوا أن يرضوا ربهم فما هم فاعلون أي لا سبيل لهم إلى ذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:25-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-25" data-v="41:25">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاءَ فَزَيَّنُوا لَهُمْ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَحَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمْ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ إِنَّهُمْ كَانُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/25" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-26" data-v="41:26">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَا تَسْمَعُوا لِهَذَا الْقُرْآَنِ وَالْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-27" data-v="41:27">فَلَنُذِيقَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا عَذَابًا شَدِيدًا وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَسْوَأَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/27" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-28" data-v="41:28">ذَلِكَ جَزَاءُ أَعْدَاءِ اللَّهِ النَّارُ لَهُمْ فِيهَا دَارُ الْخُلْدِ جَزَاءً بِمَا كَانُوا بِآَيَاتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/28" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-29" data-v="41:29">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا رَبَّنَا أَرِنَا الَّذَيْنِ أَضَلَّانَا مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ نَجْعَلْهُمَا تَحْتَ أَقْدَامِنَا لِيَكُونَا مِنَ الْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/29" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Ag9WY"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما ذكر الوعيد الشديد في الدنيا والآخرة على كفر أولئك الكفار أردفه بذكر السبب الذي لأجله وقعوا في ذلك الكفر فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقيَضْنَا لَهُمْ قُرَنَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.dO4pX"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال صاحب الصحاح: يقال قايضت الرجل مقايضة أي عاوضته بمتاع، وهما قيضان كما يقال بيعان، وقيض الله فلاناً أي جاءه به وأتى به له، ومنه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.o0Pev"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية على أنه تعالى يريد الكفر من الكافر، فقالوا إنه تعالى ذكر أنه قيض لهم أولئك القرناء، وكان عالماً بأنه متى قيض لهم أولئك القرناء فإن يزينوا الباطل لهم، وكل من فعل فعلاً وعلم أن ذلك الفعل يفضي إلى أثر لا محالة، فإن فاعل ذلك الفعل لابد وأن يكون مريداً لذلك الأثر فثبت أنه تعالى لما قيض لهم قرناء فقد أراد منهم ذلك الكفر، أجاب الجبائي عنه بأن قال لو أراد المعاصي لكانوا بفعلها مطيعين إذ الفاعل لما أراده منه غيره يجب أن يكون مطيعاً له، وبأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-56" data-v="51:56">وَمَا خَلَقْتُ الجن والإنس إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه لم يرد منهم إلا العبادة، فثبت بهذا أنه تعالى لم يرد منهم المعاصي، وأما هذه الآية فنقول: إنه تعالى لم يقل وقيضنا لهم قرناء ليزينوا لهم، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَيَّنُواْ لَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو تعالى قيض القرناء لهم بمعنى أنه تعالى أخرج كل أحد إلى آخر من جنسه، فقيض أحد الزوجين للآخر والغني للفقير والفقير للغني ثم بيّن تعالى أن بعضهم يزين المعاصي للبعض.</p><p id="69.l52qy">واعلم أن وجه استدلال أصحابنا ما ذكرناه، وهو أن من فعل فعلاً وعلم قطعاً أن ذلك الفعل يفضي إلى أثر، فاعل ذلك الفعل يكون مريداً لذلك الأثر، فهاهنا الله تعالى قيض أولئك القرناء لهم وعلم أنه متى قيض أولئك القرناء لهم فإنهم يقعون في ذلك الكفر والضلال، وما ذكره الجبائي لا يدفع ذلك، قوله ولو أراد الله منهم المعاصي لكانوا بفعلها مطيعين لله، قلنا لو كان من فعل ما أراده غيره مطيعاً له لوجب أن يكون الله مطيعاً لعباده إذا فعل ما أرادوه معلوم أنه باطل، وأيضاً فهذا إلزام لفظي لأنه يقال إن أردت بالطاعة أنه فعل ما أراد فهذا إلزام للشيء على نفسه، وأن أردت غيره فلا بد، من بيانه حتى ينظر فيه أنه هل يصح أم لا.</p><p id="69.72eRg"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اختلفوا في المراد بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَيَّنُواْ لَهُم مَّا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر الزجاج فيه وجهين:</p><p id="69.Y3XNQ"><span class="sh">الأول:</span> زينوا لهم ما بين أيديهم من أمر الآخرة أنه لا بعث ولا جنّة ولا نار وما خلفهم من أمر الدنيا، فزينوا أن الدنيا قديمة، وأنه لا فاعل ولا صانع إلا الطبائع والأفلاك الثاني: زينوا لهم أعمالهم التي يعملونها ويشاهدونها وما خلفهم وما يزعمون أنهم يعملونه، وعبّر ابن زيد عنه، فقال زينوا لهم ما مضى من أعمالهم الخبيثة وما بقي من أعمالهم الخسيسة.</p><p id="69.oYaX1"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَقَّ عَلَيْهِمُ القول فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمْ مّنَ الجن والإنس إِنَّهُمْ كَانُواْ خاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله في أمم في محل النصب على الحال من الضمير في عليهم، والتقدير حق عليهم القول حال كونهم كائنين في جملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المتقدمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُواْ خاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> واحتج أصحابنا أيضاً بأنه تعالى أخبر بأن هؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقَّ عَلَيْهِمُ القول</span><span class="ve">﴾</span></span> فلو لم يكونوا كفاراً لانقلب هذا القول الحق باطلاً وهذا العلم جهلاً، وهذا الخبر الصدق كذباً، وكل ذلك محال ومستلزم المحال محال، فثبت أن صدور الإيمان عنهم، وعدم صدور الكفر عنهم محال.</p><p id="69.OM9DO"><span class="sh">واعلم أن الكلام في أول السورة ابتدئ من قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">فاعمل إِنَّنَا عاملون</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأجاب الله تعالى عن تلك الشبهة بوجوه من الأجوبة، واتصل الكلام بعضه بالبعض إلى هذا الموضع، ثم إنه حكى عنهم شبهة أخرى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الذين كَفَرُواْ لاَ تَسْمَعُواْ لهذا القرءان والغوا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال صاحب الكشاف قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والغوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الغين وضمها يقال لغى يلغي ويلغو واللغو الساقط من الكلام الذي لا طائل تحته.</p><p id="69.zEw4j">واعلم أن القوم علموا أن القرآن كلام كامل في المعنى، وفي اللفظ وأن كل من سمعه وقف على جزالة ألفاظه، وأحاط عقله بمعانيه، وقضى عقله بأنه كلام حق واجب القبول، فدبروا تدبيراً في منع الناس عن استماعه، فقال بعضهم لبعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَسْمَعُواْ لهذا القرءان</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا قرئ وتشاغلوا عند قراءته برفع الأصوات بالخرافات والأشعار الفاسدة والكلمات الباطلة، حتى تخلطوا على القارئ وتشوشوا عليه وتغلبوا على قراءته، كانت قريش يوصي بذلك بعضهم بعضاً، والمراد افعلوا عند تلاوة القرآن ما يكون لغواً وباطلاً، لتخرجوا قراءة القرآن عن أن تصير مفهومة للناس، فبهذا الطريق تغلبون محمداً صلى الله عليه وسلم، وهذا جهل منهم لأنهم في الحال أقروا بأنهم مشتغلون بالغو والباطل من العمل والله تعالى ينصر محمداً بفضله، ولما ذكر الله تعالى ذلك هددهم بالعذاب الشديد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنُذِيقَنَّ الذين كَفَرُواْ عَذَاباً شَدِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن لفظ الذوق إنما يذكر في القدر القليل الذي يؤتى به لأجل التجربة، ثم إنه تعالى ذكر أن ذلك الذوق عذاب الشديد، فإذا كان القليل منه عذاباً شديداً فكيف يكون حال الكثير منه، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَسْوَأَ الذي كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واختلفوا فيه فقال الأكثرون المراد جزاء سوء أعمالهم، وقال الحسن بل المراد أنه لا يجازيهم على محاسن أعمالهم، لأنهم أحبطوها بالكفر فضاعت تلك الأعمال الحسنة عنهم، ولم يبق معهم إلا الأعمال القبيحة الباطلة، فلا جرم لم يتحصلوا إلا على جزاء السيئات.</p><p id="69.ZMA9n"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ جَزَاء أَعْدَاء الله النار</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه تعالى لما قال في الآية المتقدمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَسْوَأَ الذي كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أن ذلك الأسوأ الذي جعل جزاء أعداء الله هو النار.</p><p id="69.bng86"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا دَارُ الخُلْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لهم في جملة النار دار السيئات معينة وهي دار العذاب المخلد لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَاءً بما كانوا بآياتنا يجحدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جزاء بما كانوا يلغون في القراءة، وإنما سماه جحوداً لأنهم لما علموا أن القرآن بالغ إلى حد الاعجاز خافوا من أنه لو سمعه الناس لآمنوا به فاستخرجوا تلك الطريقة الفاسدة، وذلك يدل على أنهم علموا كونه معجزاً إلا أنهم جحدوا للحسد.</p><p id="69.GnVbw">واعلم أنه تعالى لما بيّن أن الذي حملهم على الكفر الموجب للعقاب الشديد مجالسة قرناء السوء بين أن الكفار عند الوقوع في العذاب الشديد يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَرِنَا الذين أضلانا مِنَ الجن والإنس</span><span class="ve">﴾</span></span> والسبب في ذكر هذين القسمين أن الشيطان على ضربين جني وإنسي، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-112" data-v="6:112">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلّ نِبِىّ عَدُوّاً شياطين الإنس والجن</span><a class="vn" href="/quran/6/112" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-114-5" data-v="114:5">ٱلَّذِى يُوَسْوِسُ فِى صُدُورِ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/5" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-114-6" data-v="114:6">مِنَ ٱلْجِنَّةِ وَٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/6" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل هما إبليس وقابيل لأن الكفر سنة إبليس، والقتل بغير حق سنة قابيل.</p><p id="69.Ab7J6">وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بسكون الراء لثقل الكسرة كما قالوا في فخذ فخذ، وقيل معناه أعطنا الذين أضلانا وحكوا عن الخليل أنك إذا قلت أرني ثوبك بالكسر، فالمعنى بصرنيه وإذا قلته بالسكون فهو استعطاء معناه أعطني ثوبك.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْعَلْهُمَا تَحْتَ أَقْدَامِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل يكونان أسفل منا في النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَا مِنَ الأسفلين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: ليكونا في الدرك الأسفل من النار، وكان بعض تلامذتي ممن يميل إلى الحكمة يقول المراد باللذين يضلان الشهوة والغضب، وإليهما الإشارة في قصة الملائكة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-30" data-v="2:30">أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا وَيَسْفِكُ الدماء</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال والمراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْعَلْهُمَا تَحْتَ أَقْدَامِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يا ربنا أعنا حتى نجعل الشهوة والغضب تحت أقدام جوهر النفس القدسية، والمراد بكونهما تحت أقدامه كونهما مسخرين للنفس القدسية مطيعين لها، وأن لا يكونا مسؤولين عليها قاهرين لها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-30" data-v="41:30">إِنَّ الَّذِينَ قَالُوا رَبُّنَا اللَّهُ ثُمَّ اسْتَقَامُوا تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ أَلَّا تَخَافُوا وَلَا تَحْزَنُوا وَأَبْشِرُوا بِالْجَنَّةِ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-31" data-v="41:31">نَحْنُ أَوْلِيَاؤُكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآَخِرَةِ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِي أَنْفُسُكُمْ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/31" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-32" data-v="41:32">نُزُلًا مِنْ غَفُورٍ رَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/32" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.aWLXG"><span class="sh">أعلم أنه تعالى لما أطنب في الوعيد أردفه بهذا الوعد الشريف، وهذا ترتيب لطيف مدار كل القرآن عليه، وقد ذكرنا مراراً أن الكمالات على ثلاثة أقسام النفسانية والبدنية والخارجية وأشرف المراتب النفسانية وأوسطها البدنية وأدونها الخارجية، وذكرنا أن الكمالات النفسانية محصورة في نوعين العلم اليقيني والعمل الصالح، فإن أهل التحقيق قالوا كمال الإنسان في أن يعرف الحق لذاته والخير لأجل العمل به ورأس المعارف اليقينية ورئيسها معرفة الله وإليه الإشارة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ورأس الأعمال الصالحة ورئيسها أن يكون الإنسان مستقيماً في الوسط غير مائل إلى طرفي الإفراط والتفريط، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-143" data-v="2:143">وكذلك جعلناكم أُمَّةً وَسَطًا</span><a class="vn" href="/quran/2/143" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهدنا الصراط المستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وإليه الإشارة في هذه الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> وسمعت أن القارئ قرأ في مجلس العبادي هذه الآية، فقال العبادي: والقيامة في القيامة، بقدر الاستقامة، إذا عرفت هذا فنقول: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله ثُمَّ استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس المراد منه القول باللسان فقط لأن ذلك لا يفيد الاستقامة، فلما ذكر عقيب ذلك القول الاستقامة علمنا أن ذلك القول كان مقروناً باليقين التام والمعرفة الحقيقية، إذ عرفت هذا فنقول في الاستقامة قولان أحدهما: أن المراد منه الاستقامة في الدين والتوحيد والمعرفة الثاني: أن المراد منه الاستقامة في الأعمال الصالحة أما على القول الأول ففيه عبارات: قال أبو بكر الصديق رضي الله عنه: ثم استقاموا أي لم يتلفتوا إلى إله غيره، قال ابن عباس في بعض الروايات هذه الآية نزلت في أبي بكر رضي الله عنه، وذلك أن أبا بكر رضي الله عنه وقع في أنواع شديدة من البلاء والمحنة ولم يتغير ألبتة عن دينه، فكان هو الذي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّنَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وبقي مستقيماً عليه لم يتغير بسبب من الأسباب، وأقول يمكن فيه وجوه أخرى، وذلك أن من أقر بأن لهذا العالم إلهاً بقيت له مقامات أخرى فأولها: أن لا يتوغل في جانب النفي إلى حيث ينتهي إلى التعطيل، ولا يتوغل في جانب الاثبات إلى حيث ينتهي إلى التشبيه، بل يبقى على الخط المستقيم الفاصل بين التشبيه والتعطيل، وأيضاً يجب أن يبقى على الخط المستقيم الفاصل بين الجبر والقدر، وكذا في الرجاء والقنوط يجب أن يكون على الخط المتسقيم، فهذا هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله ثُمَّ استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما على القول الثاني وهو أن نحمل الاستقامة على الإتيان بالأعمال الصالحة، فهذا قول جماعة كثيرة من الصحابة والتابعين، قالوا وهذا أولى حتى يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> متناولاً للقول والاعتقاد ويكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> متناولاً للأعمال الصالحة.</p><p id="69.94BnO"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتَنَزَلَ عَلَيْهِمْ الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل عند الموت وقيل في مواقف ثلاثة عند الموت وفي القبر وعند البعث إلى القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَخَافُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن بمعنى أي أو بمخففة من الثقيلة وأصله بأنه لا تخافوا والهاء ضمير لشأن واعلم أن الغاية القصوى في رعاية المصالح دفع المضار وجلب المنافع، ومعلوم أن دفع المضرة أولى بالرعاية من جلب المصلحة، والمضرة إما أن تكون حاصلة في المستقبل أو في الحال أو في الماضي، وهاهنا دقيقة عقلية وهي أن المتسقبل مقدم على الحاضر والحاضر مقدم على الماضي، فإن الشيء الذي لم يوجد ويتوقع حدوثه يكون مستقبلاً، فإذا وجد يصير حاضراً، فإذا عدم وفني بعد ذلك يصير ماضياً، وأيضاً المستقبل في كل ساعة يصير أقرب حصولاً والماضي في كل حالة أبعد حصولاً، ولهذا قال الشاعر:</p><p id="69.vD86P">فلا زال ما تهواه أقرب من غد *** ولا زال ما تخشاه أبعد من أمس</p><p id="69.DxMJR"><span class="sh">وإذا ثبت هذا فالمضار التي يتوقع حصولها في المستقبل أولى بالدفع من المضار الماضية، وأيضاً الخوف عبارة عن تألم القلب بسبب توقع حصول مضرة في المستقبل، والغم عبارة عن تألم القلب بسبب قوة نفع كان موجوداً في الماضي، وإذا كان كذلك فدفع الخوف أولى من دفع الحزن الحاصل بسبب الغم، إذا عرفت هذا، فنقول:</span> إنه تعالى أخبر عن الملائكة أنهم في أول الأمر يخبرون بأنه لا خوف عليكم بسبب ما تستقبلونه من أحوال القيامة، ثم يخبرون بأنه لا حزن عليكم بسبب ما فاتكم من أحوال الدنيا، وعند حصول هذين الأمرين فقد زالت المضار والمتاعب بالكلية، ثم بعد الفراغ منه يبشرون بحصول المنافع وهو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبْشِرُواْ بالجنة التى كُنتُمْ تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل البشارة عبارة عن الخبر الأول بحصول المنافع، فأما إذا أخبر الرجل بحصول منفعة ثم أخبر ثانياً بحصولها كان الإخبار الثاني إخباراً ولا يكون بشارة، والمؤمن قد يسمع بشارات الخير فإذا سمع المؤمن هذا الخبر من الملائكة وجب أن يكون هذا إخباراً ولا يكون بشارة، فما السبب في تسمية هذا الخبر بالبشارة، قلنا المؤمن يسمع أن من كان مؤمناً تقياً كان له الجنة، أما من لم يسمع ألبتة أنه من أهل الجنة فإذا سمع هذا الكلام من الملائكة كان هذا إخباراً بنفع عظيم مع أنه هو الخبر الأول بذلك فكان ذلك بشارة.</p><p id="69.ydxgr"><span class="sh">واعلم أن هذا الكلام يدل على أن المؤمن عند الموت وفي القبر وعند البعث لا يكون فازعاً من الأهوال ومن الفزع الشديد، بل يكون آمن القلب ساكن الصدر لأن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَخَافُواْ وَلاَ تَحْزَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد نفي الخوف والحزن على الإطلاق.</p><p id="69.O617O">ثم إنه تعالى أخبر عن الملائكة أنهم قالوا للمؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَوْلِيَاؤُكُمْ فِي الحياة الدنيا وَفِى الأخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا في مقابلة ما ذكره في وعيد الكفار حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-25" data-v="41:25">وَقيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاء</span><a class="vn" href="/quran/41/25" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى كونهم أولياء للمؤمنين أن للملائكة تأثيرات في الأرواح البشرية، بالإلهامات والمكاشفات اليقينية، والمقامات الحقيقية، كما أن للشياطين تأثيرات في الأوراح بإلقاء الوساوس فيها وتخييل الأباطيل إليها. وبالجملة فكون الملائكة أولياء للأرواح الطيبة الطاهرة حاصل من جهات كثيرة معلومة لأرباب المكاشفات والمشاهدات، فهم يقولون: كما أن تلك الولاية كانت حاصلة في الدينا فهي تكون باقية في الآخرة فإن تلك العلائق ذاتية لازمة غير قابلة للزوال، بل كأنها تصير بعد الموت أقوى وأبقى، وذلك لأن جوهر النفس من جنس الملائكة، وهي كالشعلة بالنسبة إلى الشمس، والقطرة بالنسبة إلى البحر، والتعلقات الجسمانية هي التي تحول بينها وبين الملائكة، كما قال صلى الله عليه وسلم: «لولا أن الشياطين يحومون على قلوب بني آدم لنظروا إلى ملكوت السموات» فإذا زالت العلائق الجسمانية والتدبيرات البدنية، فقد زال الغطاء والوطاء، فيتصل الأثر بالمؤثر، والقطرة بالبحر، والشعلة بالشمس، فهذا هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَوْلِيَاؤُكُمْ فِي الحياة الدنيا وَفِي الأخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِى أَنفُسُكُمْ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما تتمنون، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-57" data-v="36:57">لَهُمْ فِيهَا فاكهة وَلَهُمْ مَّا يَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/57" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل فعلى هذا التفسير لا يبقى فرق بين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِى أَنفُسُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا: الأقرب عندي أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِى أَنفُسُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الجنة الجسمانية، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الجنة الروحانية المذكورة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-10" data-v="10:10">دعواهم فِيهَا سبحانك اللهم وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلاَمٌ وَءاخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ الحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُزُلاً مّنْ غَفُورٍ رَّحِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والنزل: رزق النزيل وهو الضيف، وانتصابه على الحال، قال العارفون: دلّت هذه الآية على أن كل هذه الأشياء المذكورة جارية مجرى النزل، والكريم إذ أعطى النزل فلابد وأن يبعث الخلع النفيسة بعدها، وتلك الخلع النفيسة ليست إلا السعادات الحاصلة عند الرؤية والتجلي والكشف التام، نسأل الله تعالى أن يجعلنا لها أهلاً بفضله وكرمه، إنه قريب مجيب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-33" data-v="41:33">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلًا مِمَّنْ دَعَا إِلَى اللَّهِ وَعَمِلَ صَالِحًا وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/33" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-34" data-v="41:34">وَلَا تَسْتَوِي الْحَسَنَةُ وَلَا السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/34" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-35" data-v="41:35">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/35" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-36" data-v="41:36">وَإِمَّا يَنْزَغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نَزْغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/41/36" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Ap1Kz"><span class="sh">اعلم أن في الآية مسائل:</span></p><p id="69.7PV29"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أنا ذكرنا أن الكلام من أول هذه السورة إنما ابتدئ حيث قالوا للرسول<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومرادهم ألا نقبل قولك ولا نلتفت إلى دليلك، ثم ذكروا طريقة أخرى في السفاهة، فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-26" data-v="41:26">لاَ تَسْمَعُواْ لهذا القرءان والغوا فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإنه سبحانه ذكر الأجوبة الشافية، والبيانات الكافية في دفع هذه الشبهات وإزالة هذه الضلالات، ثم إنه سبحانه وتعالى بيّن أن القوم وإن أتوا بهذه الكلمات الفاسدة، إلا أنه يجب عليك تتابع المواظبة على التبليغ والدعوة، فإن الدعوة إلى الدين الحق أكمل الطاعات ورأس العبادات، وعبّر عن هذا المعنى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلاً مّمَّن دَعَا إِلَى الله وَعَمِلَ صالحا وَقَالَ إِنَّنِى مِنَ المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا وجه شريف حسن في نظم آيات هذه السورة. وفيه وجه آخر وهو أن مراتب السعادات اثنان: التام، وفوق التام، أما التام: فهو أن يكتسب من الصفات الفاضلة ما لأجلها يصير كاملاً في ذاته، فإذا فرغ من هذه الدرجة اشتغل بعدها بتكميل الناقصين وهو فوق التام، إذا عرفت هذا فنقول إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-30" data-v="41:30">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله ثُمَّ استقاموا</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المرتبة الأولى، وهي اكتساب الأحوال التي تفيد كمال النفس في جوهرها، فإذا حصل الفراغ من هذه المرتبة وجب الانتقال إلى المرتبة الثانية وهي الاشتغال بتكميل الناقصين، وذلك إنما يكون بدعوة الخلق إلى الدين الحق، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلاً مّمَّن دَعَا إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا أيضاً وجه حسن في نظم هذه الآيات.</p><p id="69.Q3XGd">واعلم أن من آتاه الله قريحة قوية ونصاباً وافياً من العلوم الإلهية الكشفية، عرف أنه لا ترتيب أحسن ولا أكمل من ترتيب آيات القرآن.</p><p id="69.W4k73"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> من الناس من قال المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلاً مّمَّن دَعَا إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الرسول صلى الله عليه وسلم، ومنهم من قال هم المؤذنون، ولكن الحق المقطوع به أن كل من دعا إلى الله بطريق من الطرق فهو داخل فيه، والدعوة إلى الله مراتب:</p><p id="69.GjyNd"><span class="sh">فالمرتبة الأولى:</span> دعوة الأنبياء عليهم السلام راجحة على دعوة غيرهم من وجوه:</p><p id="69.n7DOJ"><span class="sh">أحدها:</span> أنهم جمعوا بين الدعوة بالحجة أولاً، ثم الدعوة بالسيف ثانياً، وقلما اتفق لغيرهم الجمع بين هذين الطريقين.</p><p id="69.0V5xw"><span class="sh">وثانيها:</span> أنهم هم المبتدئون بهذه الدعوة، وأما العلماء فإنهم يبنون دعوتهم على دعوة الأنبياء، والشارع في إحداث الأمر الشريف على طريق الابتداء أفضل.</p><p id="69.6kYqv"><span class="sh">وثالثها:</span> أن نفوسهم أقوى قوة، وأرواحهم أصفى جوهراً، فكانت تأثيراتها في إحياء القلوب الميتة وإشراق الأرواح الكدرة أكمل، فكانت دعوتهم أفضل.</p><p id="69.44JGD"><span class="sh">ورابعها:</span> أن النفوس على ثلاثة أقسام: ناقصة وكاملة لا تقوى على تكميل الناقصين وكاملة تقوى على تكميل الناقصين فالقسم الأول: العوام والقسم الثاني: هم الأولياء والقسم الثالث: هم الأنبياء، ولهذا السبب قال صلى الله عليه وسلم:</p><p id="69.BD18Q"><span class="sh">علماء أمتي كأنبياء إسرائيل وإذا عرفت هذا فنقول:</span> إن نفس الأنبياء حصلت لها مزيتان: الكمال في الذات، والتكميل للغير، فكانت قوتهم على الدعوة أقوى، وكانت درجاتهم أفضل وأكمل، إذا عرفت هذا فنقول: الأنبياء عليهم السلام لهم صفتان: العلم والقدرة، أما العلماء، فهم نواب الأنبياء في العلم، وأما الملوك، فهم نواب الأنبياء في القدرة، والعلم يوجب الإستيلاء على الأرواح، والقدرة توجب الاستيلاء على الأجساد، فالعلماء خلفاء الأنبياء في عالم الأرواح، والملوك خلفاء الأنبياء في عالم الأجساد. وإذا عرفت هذا ظهر أن أكمل الدرجات في الدعوة إلى الله بعد الأنبياء درجة العلماء، ثم العلماء على ثلاثة أقسام: العلماء بالله، والعلماء بصفات الله، والعلماء بأحكام الله.</p><p id="69.OznZO">أما العلماء بالله، فهم الحكماء الذين قال الله تعالى في حقهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-229" data-v="2:229">يُؤْتِى الْحِكْمَةَ مَن يَشَاء وَمَن يُؤْتَ الْحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْرًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/2/229" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما العلماء بصفات الله تعالى فهم أصحاب الأصول، وأما العلماء بأحكام الله فهم الفقهاء، ولكل واحد من هذه المقامات ثلاث درجات لا نهاية لها، فلهذا السبب كان للدعوة إلى الله درجات لا نهاية لها، وأما الملوك فهم أيضاً يدعون إلى دين الله بالسيف، وذلك بوجهين إما بتحصيله عند عدمه مثل المحاربة مع الكفار، وإما بإبقائه عند وجوده وذلك مثل قولنا المرتد يقتل، وأما المؤذنون فهم يدخلون في هذا الباب دخولاً ضعيفاً، أما دخولهم فيه فلأن ذكر كلمات الأذان دعوة إلى الصلاة، فكان ذلك داخلاً تحت الدعاء إلى الله، وأما كون هذه المرتبة ضعيفة فلأن الظاهر من حال المؤذن أنه لا يحيط بمعاني تلك الكلمات وبتقدير أن يكون محيطاً بها إلا أنه لا يريد بذكرها تلك المعاني الشريفة، فهذا هو الكلام، في مراتب الدعوة إلى الله.</p><p id="69.GXaPD"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلاً مّمَّن دَعَا إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الدعوة إلى الله أحسن من كل ما سوها، إذا عرفت هذا فنقول: كل ما كان أحسن الأعمال وجب أن يكون واجباً، لأن كل ما لا يكون واجباً فالواجب أحسن منه، فثبت أن كل ما كان أحسن الأعمال فهو واجب، إذا عرفت هذا فنقول الدعوة إلى الله أحسن الأعمال بمتقضى هذه الآية، وكل ما كان أحسن الأعمال فهو واجب، ثم ينتج أن الدعوة إلى الله واجبة، ثم نقول الأذان دعوة إلى الله والدعوة إليه واجبة فينتج الأذان واجب، واعلم أن الأكثرين من الفقهاء زعموا أن الأذان غير واجب، وزعموا أن الأذان غير داخل في هذه الآية، والدليل القاطع عليه أن لدعوة المرادة بهذه الآية يجب أن تكون أحسن الأقوال، وثبت أن الأذان ليس أحسن الأقوال، لأن الدعوة إلى دين الله سبحانه وتعالى بالدلائل اليقينية أحسن من الأذان، ينتج من الشكل الثاني أن الداخل تحت هذه الآية ليس هو لأذان.</p><p id="69.LjmD1"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> اختلف الناس في أن الأولى أن يقول الرجل أنا المسلم أو الأولى أن يقول أنا مسلم إن شاء الله، فالقائلون بالقول الأول احتجوا على صحة قولهم بهذه الآية فإن التقدير ومن أحسن قولاً ممن قال إني من المسلمين، فحكم بأن هذا القول أحسن الأقوال، ولو كان قولنا إن شاء الله معتبراً في كونه أحسن الأقوال لبطل ما دل عليه ظاهر هذه الآية.</p><p id="69.AqGpZ"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> الآية تدل على أن أحسن الأقوال قول من جمع بين خصال ثلاثة أولها: الدعوة إلى الله.</p><p id="69.AGedY"><span class="sh">وثانيها:</span> العمل الصالح.</p><p id="69.bDE20"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون من المسلمين، أما الدعوة إلى الله فقد شرحناها وهي عبارة عن الدعوة إلى الله بإقامة الدلائل اليقينية والبراهين القطعية.</p><p id="69.v3d15"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن العمل الصالح إما أن يكون عمل القلوب وهو المعرفة، أو عمل الجوارح وهو سائر الطاعات.</p><p id="69.J4PGB"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو أن ينضم إلى عمل القلب وعمل الجوارح الإقرار باللسان، فيكون هذا الرجل موصوفاً بخصال أربعة أحدها: الإقرار باللسان، والثاني: الأعمال الصالحة بالجوارح والثالث: الاعتقاد الحق بالقلب والرابع: الاشتغال بإقامة الحجة على دين الله، ولا شك أن الموصوف بهذه الخصال الأربعة أشرف الناس وأفضلهم، وكمال الدرجة في هذه المراتب الأربعة ليس إلا لمحمد صلى الله عليه وسلم.</p><p id="69.PJlnw"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَسْتَوِي الحسنة وَلاَ السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلم أنا بينا أن الكلام من أول السورة ابتدئ من أن الله حكى عنهم أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأظهروا من أنفسهم الإصرار الشديد على أديانهم القديمة وعدم التأثر بدلائل محمد صلى الله عليه وسلم، ثم إنه تعالى أطنب في الجواب عنه وذكر الوجوه الكثيرة وأردفها بالوعد والوعيد، ثم حكى عنهم شبهة أخرى وهي قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-26" data-v="41:26">لا تَسْمَعُواْ لهذا القرءان والغوا فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأجاب عنها أيضاً بالوجوه الكثيرة، ثم إنه تعالى بعد الإطناب في الجواب عن تلك الشبهات رغب محمداً صلى الله عليه وسلم في أن لا يترك الدعوة إلى الله فابتدأ أولاً بأن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين قَالُواْ رَبُّنَا الله ثُمَّ استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلهم الثواب العظيم ثم ترقى من تلك الدرجة إلى درجة أخرى وهي أن الدعوة إلى الله من أعظم الدرجات، فصار الكلام من أول السورة إلى هذا الموضع واقعاً على أحسن وجوه الترتيب، ثم كأن سائلاً سأل فقال إن الدعوة إلى الله وإن كانت طاعة عظيمة، إلا أن الصبر على سفاهة هؤلاء الكفار شديد لا طاقة لنا به، فعند هذا ذكر الله ما يصلح لأن يكون دافعاً لهذا الإشكال فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَسْتَوِي الحسنة وَلاَ السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بالحسنة دعوة الرسول صلى الله عليه وسلم إلى الدين الحق، والصبر على جهالة الكفار، وترك الانتقام، وترك الالتفات إليهم، والمراد بالسيئة ما أظهروه من الجلافة في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما ذكروه في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَسْمَعُواْ لهذا القرءان والغوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكأنه قال يا محمد فعلك حسنة وفعلهم سيئة، ولا تستوي الحسنة ولا السيئة، بمعنى أنك إذا أتيت بهذه الحسنة تكون مستوجباً للتعظيم في الدنيا والثواب في الآخرة، وهم بالضد من ذلك، فلا ينبغي أن يكون إقدامهم على تلك السيئة مانعاً لك من الاشتغال بهذه الحسنة.</p><p id="69.b510k"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادفع بالتي هِىَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ادفع سفاهتهم وجهالتهم بالطريق الذي هو أحسن الطرق، فإنك إذا صبرت على سوء أخلاقهم مرة بعد أخرى، ولم تقابل سفاهتهم بالغضب ولا إضرارهم بالإيذاء والإيحاش استحيوا من تلك الأخلاق المذمومة وتركوا تلك الأفعال القبيحة.</p><p id="69.Wlx51"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا الذي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إذا قابلت إساءتهم بالإحسان، وأفعالهم القبيحة بالأفعال الحسنة تركوا أفعالهم القبيحة وانقلبوا من العداوة إلى المحبة ومن البغضة إلى المودة، ولما أرشد الله تعالى إلى هذا الطريق النافع في الدين والدنيا والآخرة عظمة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ الذين صَبَرُواْ وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ ذُو حَظّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: أي وما يلقى هذه الفعلة إلا الذين صبروا على تحمل المكاره وتجرع الشدائد وكظم الغيظ وترك الانتقام.</p><p id="69.JvxQn"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ ذُو حَظّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفضائل النفسانية والدرجة العالية في القوة الروحانية، فإن الاشتغال بالانتقام والدفع لا يحصل إلا بعد تأثر النفس، وتأثر النفس من الواردات الخارجية لا يحصل إلا عند ضعف النفس فأما إذا كانت النفس قوية الجوهر لم تتأثر من الواردات الخارجية، وإذا لم تتأثر منها لم تضعف ولم تتأذ ولم تشتغل بالانتقام، فثبت أن هذه السيرة التي شرحناها لا يلقاها إلا ذو حظ عظيم من قوة النفس وصفاء الجوهر وطهارة الذات، ويحتمل أن يكون المراد: وما يلقاها إلا ذو حظ عظيم من ثواب الآخرة، فعلى هذا الوجه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ الذين صَبَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مدح بفعل الصبر، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ ذُو حَظّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعد بأعظم الحظ من الثواب.</p><p id="69.1Anrp">ولما ذكر هذا الطريق الكامل في دفع الغضب والانتقام، وفي ترك الخصومة ذكر عقيبه طريقاً آخر عظيم النفع أيضاً في هذا الباب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِمَّا يَنزَغَنَّكَ مِنَ الشيطان نَزْغٌ فاستعذ بالله إِنَّهُ هُوَ السميع العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الآية مع ما فيها من الفوائد الجليلة مفسرة في آخر سورة الأعراف على الاستقصاء، قال صاحب الكشاف النزغ والنسغ بمعنى واحد وهو شبه النخس والشيطان ينزغ الإنسان، كأنه ينخسه ببعثه على ما لا ينبغي وجعل النزغ نازغاً، كما قيل: جد جده أو أُريد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِمَّا يَنَزَغَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نازغ وصفاً للشيطان بالمصدر، وبالجملة فالمقصود من الآية وإن صرفك الشيطان عما شرعت من الدفع بالتي هي أحسن، فاستعذ بالله من شره، وامض على شأنك ولا تطعه، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-37" data-v="41:37">وَمِنْ آَيَاتِهِ اللَّيْلُ وَالنَّهَارُ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ لَا تَسْجُدُوا لِلشَّمْسِ وَلَا لِلْقَمَرِ وَاسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَهُنَّ إِنْ كُنْتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/37" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-38" data-v="41:38">فَإِنِ اسْتَكْبَرُوا فَالَّذِينَ عِنْدَ رَبِّكَ يُسَبِّحُونَ لَهُ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَهُمْ لَا يَسْأَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/38" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-39" data-v="41:39">وَمِنْ آَيَاتِهِ أَنَّكَ تَرَى الْأَرْضَ خَاشِعَةً فَإِذَا أَنْزَلْنَا عَلَيْهَا الْمَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ إِنَّ الَّذِي أَحْيَاهَا لَمُحْيِي الْمَوْتَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/39" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xVXAB"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن في الآية المتقدمة أن أحسن الأعمال والأقوال هو الدعوة إلى الله تعالى أردفه بذكر الدلائل الدالة على وجود الله وقدرته وحكمته، تنبيهاً على أن الدعوة إلى الله تعالى عبارة عن تقرير الدلائل الدالة على ذات الله وصفاته، فهذه تنبيهات شريفة مستفادة من تناسق هذه الآيات، فكان العلم بهذه اللطائف أحسن علوم القرآن، وقد عرفت أن الدلائل الدالة على هذه المطالب العالية هي العالم بجميع ما فيه من الأجزاء والأبعاض، فبدأ هاهنا بذكر الفلكيات وهي الليل والنهار وإنما قدم ذكر الليل على ذكر النهار تنبيهاً على أن الظلمة عدم، والنور وجود، والعدم سابق على الوجود، فهذا كالتنبيه على حدوث هذه الأشياء، وأما دلالة الشمس والقمر والأفلاك وسائر الكواكب على وجود الصانع، فقد شرحناها في هذا الكتاب مراراً، لا سيما في تفسير قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-1-2" data-v="1:2">الحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">الحمد للَّهِ الذي خَلَقَ السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.WdrgZ"><span class="sh">ولما بيّن أن الشمس والقمر محدثان، وهما دليلان على وجود الإله القادر قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَسْجُدُواْ لِلشَّمْسِ وَلاَ لِلْقَمَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهما عبدان دليلان على وجود الإله، والسجدة عبارة عن نهاية التعظيم فهي لا تليق إلا بمن كان أشرف الموجودات، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَسْجُدُواْ لِلشَّمْسِ وَلاَ لِلْقَمَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهما عبدان مخلوقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسجدوا لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخالق القادر الحكيم، والضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لليل والنهار والقمر، لأن حكم جماعة ما لا يعقل حكم الأنثى أو الإناث، يقال للأقلام بريتها وبريتهن، ولما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومّنْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> كن في معنى الإناث فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن ناساً كانوا يسجدون للشمس والقمر كالصابئين في عبادتهم الكواكب ويزعمون أنهم يقصدون بالسجود لهما السجود لله فنهوا عن هذه الواسطة وأمروا أن لا يسجدوا إلا لله الذي خلق الأشياء، فإن قيل إذا كان لابد في الصلاة من قبلة معينة، فلو جعلنا الشمس قبلة معينة عند السجود كان ذلك أولى، قلنا الشمس جوهر مشرق عظيم الرفعة عالي الدرجة، فلو أذن الشرع في جعلها قبلة في الصلوات، فعند اعتياد السجود إلى جانب الشمس ربما غلب على الأوهام أن ذلك السجود للشمس لا لله، فلأجل الخوف من هذا المحذور نهى الشارع الحكيم عن جعل الشمس قبلة للسجود، بخلاف الحجر المعين فإنه ليس فيه ما يوهم الإلهية، فكان المقصود من القبلة حاصلاً والمحذور المذكور زائلاً فكان هذا أولى، واعلم أن مذهب الشافعي رضي الله عنه أن موضع السجود هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأجل أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسجدوا لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> متصل به، وعند أبي حنيفة هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَسْئَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الكلام إنما يتم عنده.</p><p id="69.jqe3D">ثم إنه تعالى لما أمر بالسجود قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنِ استكبروا فالذين عِندَ رَبّكَ يُسَبّحُونَ لَهُ بالليل والنهار وَهُمْ لاَ يَسْأمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه سؤالات:</p><p id="69.7PyjM"><span class="sh">السؤال الأول:</span> إن الذين يسجدون للشمس والقمر يقولون نحن أقل وأذل من أن يحصل لنا أهلية عبودية الله تعالى، ولكنا عبيد للشمس وهما عبدان لله، وإذا كان قول هؤلاء هكذا، فكيف يليق أن يقال إنهم استكبروا عن السجود لله؟ والجواب: ليس المراد من لفظ الاستكبار ما ذكرتم، بل المراد فإن استكبروا عن قبول قولك يا محمد في النهي عن السجود للشمس والقمر.</p><p id="69.Xb0EV"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أن المشبهة تمسكوا بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالذين عِندَ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إثبات المكان والجهة لله تعالى والجواب: أنه يقال عند الملك من الجند كذا وكذا، ولا يراد به قرب المكان. فكذا هاهنا. ويدل عليه قوله أنا عند ظن عبدي بي وأنا عند المنكسرة قلوبهم لأجلي في مقعد صدق عند مليك مقتدر ويقال عند الشافعي رضي الله عنه إن المسلم لا يقتل بالذمي.</p><p id="69.w7qOm"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> هل تدل هذه الآية على أن الملك أفضل من البشر؟</p><p id="69.ZpQm1"><span class="sh">الجواب:</span> نعم، لأنه إنما يستدل بحال الأعلى على حال الأدون، فيقال هؤلاء الأقوام إن استكبروا عن طاعة فلان فالأكابر يخدمونه ويعترفون بتقدمه، فثبت أن هذا النوع من الاستدلال إنما يحسن بحال الأعلى على حال الأدون.</p><p id="69.Kb6ma"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> قال هاهنا في صفة الملائكة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْبَحُونَ له بالليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يدل على أنهم مواظبون على التسبيح، لا ينفكون عنه لحظة واحدة، واشتغالهم بهذا العمل على سبيل الدوام يمنعهم من الاشتغال بسائر الأعمال ككونهم ينزلون إلى الأرض كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-193" data-v="26:193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلْأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-194" data-v="26:194">عَلَىٰ قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ ٱلْمُنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/194" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-51" data-v="15:51">وَنَبّئْهُمْ عَن ضَيْفِ إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/15/51" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-66-6" data-v="66:6">عَلَيْهَا مَلَئِكَةٌ غِلاَظٌ شِدَادٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> الجواب: إن الذين ذكرهم الله تعالى هاهنا بكونهم مواظبين على التسبيح أقوام معينون من الملائكة وهم الأشراف الأكابر منهم، لأنه تعالى وصفهم بكونهم عنده، والمراد من هذه العندية كمال الشرف والمنقبة، وهذا لا ينافي كون طائفة أخرى من الملائكة مشتغلين بسائر الأعمال، فإن قالوا هب أن الأمر كذلك إلا أنهم لابد وأن يتنفسوا، فاشتغالهم بذلك التنفس يصدهم عن تلك الحالة من التسبيح قلنا كما أن التنفس سبب لصلاح حال الحياة بالنسبة إلى البشر فذكر الله تعالى سبب لصلاح حالهم في حياتهم، ولا يجب على العاقل المنصف أن يقيس أحوال الملائكة في صفاء جوهرها وإشراق ذواتها واستغراقها في معارج معارف الله بأحوال البشر، فإن بين الحالتين بعد المشرقين.</p><p id="69.vJn0Z"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ ءاياته أَنَّكَ تَرَى الأرض خاشعة</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.dYkzd">واعلم أنه تعالى لما ذكر الآيات الأربع الفلكية وهي الليل والنهار والشمس والقمر، أتبعها بذكر آية أرضية فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ ءاياته أَنَّكَ تَرَى الأرض خاشعة</span><span class="ve">﴾</span></span> والخشوع التذلل والتصاغر، واستعير هذا اللفظ لحال الأرض حال خلوها عن المطر والنبات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا أَنزَلْنَا عَلَيْهَا الماء اهتزت وَرَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تحركت بالنبات، وربت: انتفخت لأن النبت إذا قرب أن يظهر ارتفعت له الأرض وانتفخت، ثم تصدعت عن النبات، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذي أحياها لَمُحيي الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن القادر على إحياء الأرض بعد موتها هو القادر على إحياء هذه الأجساد بعد موتها، وقد ذكرنا تقرير هذا الدليل مراراً لا حصر لها، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ على كُلّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا هو الدليل الأصلي وتقريره إن عودة التأليف والتركيب إلى تلك الأجزاء المتفرقة ممكن لذاته، وعود الحياة والعقل والقدرة إلى تلك الاْجزاء بعد اجتماعها أيضاً أمر ممكن لذاته، والله تعالى قادر على الممكنات، فوجب أن يكون قادراً على إعادة التركيب والتأليف والحياة والقدرة والعقل والفهم إلى تلك الأجزاء، وهذا يدل دلالة واضحة على أن حشر الأجساد ممكن لا امتناع فيه ألبتة، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:40-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-40" data-v="41:40">إِنَّ الَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِي آَيَاتِنَا لَا يَخْفَوْنَ عَلَيْنَا أَفَمَنْ يُلْقَى فِي النَّارِ خَيْرٌ أَمْ مَنْ يَأْتِي آَمِنًا يَوْمَ الْقِيَامَةِ اعْمَلُوا مَا شِئْتُمْ إِنَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/40" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-41" data-v="41:41">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالذِّكْرِ لَمَّا جَاءَهُمْ وَإِنَّهُ لَكِتَابٌ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/41" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-42" data-v="41:42">لَا يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلَا مِنْ خَلْفِهِ تَنْزِيلٌ مِنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/42" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.D86yG"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن أن الدعوة إلى دين الله تعالى أعظم المناصب وأشرف المراتب، ثم بيّن أن الدعوة إلى دين الله تعالى، إنما تحصل بذكر دلائل التوحيد والعدل وصحة البعث والقيامة، عاد إلى تهديد من ينازع في تلك الآيات، ويحاول إلقاء الشبهات فيها، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يُلْحِدُونَ فِي ءاياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال ألحد الحافر ولحد إذا مال عن الاستقامة فحفر في شق، فالملحد هو المنحرف، ثم بحكم العرف اختص بالمنحرف عن الحق إلى الباطل، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَخْفَوْنَ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تهديد كما إذا قال الملك المهيب: إن الذين ينازعونني في ملكي أعرفهم، فإنه يكون ذلك تهديداً، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يلقى في النار خير أمن يأتي آمناً يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا استفهام بمعنى التقرير، والغرض التنبيه على أن الذين يلحدون في آياتنا يلقون في النار، والذين يؤمنون بآياتنا يأتون آمنين يوم القيامة. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعملوا مَا شِئْتُمْ إِنَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا أيضاً تهديد ثالث، ونظيره ما يقوله الملك المهيب عند الغضب الشديد إذا أخذ يعاتب بعض عبيده ثم يقول لهم اعملوا ما شئتم فإه هذا مما يدل على الوعيد الشديد.</p><p id="69.B7Jqw"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين كَفَرُواْ بالذكر لَمَّا جَاءهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا أيضاً تهديد، وفي جوابه وجهان:</p><p id="69.A2098"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه محذوف كسائر الأجوبة المحذوفة في القرآن على تقدير: إن الذين كفروا بالذكر لما جاءهم يجازون بكفرهم أو ما أشبه والثاني: أن جوابه قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأول أصوب، ولما بالغ في تهديد الذين يلحدون في آيات القرآن أتبعه ببيان تعظيم القرآن، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لكتاب عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والعزيز له معنيان أحدهما: الغالب القاهر والثاني: الذي لا يوجد نظيره، أما كون القرآن عزيزاً بمعنى كونه غالباً، فالأمر كذلك لأنه بقورة حجته غلب على كل ما سواه، وأما كونه عزيزاً بمعنى عديم النظير، فالأمر كذلك لأن الأولين والآخرين عجزوا عن معارضته، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَأْتِيهِ الباطل مِن بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.PkWqx"><span class="sh">الأول:</span> لا تكذبه الكتب المتقدمة كالتوراة والإنجيل والزبور، ولا يجيء كتاب من بعده يكذبه الثاني: ما حكم القرآن بكونه حقاً لا يصير باطلاً، وما حكم بكونه باطلاً لا يصير حقاً الثالث: معناه أنه محفوظ من أن ينقص منه فيأتيه الباطل من بين يديه، أو يزاد فيه فيأتيه الباطل من خلفه. والدليل عليه قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-9" data-v="15:9">وَإِنَّا لَهُ لحافظون</span><a class="vn" href="/quran/15/9" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعل هذا الباطل هو الزيادة والنقصان الرابع: يحتمل أن يكون المراد أنه لا يوجد في المستقبل كتاب يمكن جعله معارضاً وله ولم يوجد فيما تقدم كتاب يصلح جعله معارضاً له الخامس: قال صاحب الكشاف هذا تمثيل، والمقصود أن الباطل لا يتطرق إليه، ولا يجد إليه سبيلاً من جهة من الجهات حتى يتصل إليه.</p><p id="69.qBZpq">واعلم أن لأبي مسلم الأصفهاني أن يحتج بهذه الآية على أنه لم يوجد النسخ فيه لأن النسخ إبطال فلو دخل النسخ فيه لكان قد أتاه الباطل من خلفه وإنه على خلاف هذه الآية.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلٌ مّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حكيم في جميع أحواله وأفعاله، حميد إلى جميع خلقه بسبب كثرة نعمه، ولهذا السبب جعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-1-2" data-v="1:2">الحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فاتحة كلامه، وأخبر أن خاتمة كلام أهل الجنة، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-75" data-v="39:75">الحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:43-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-43" data-v="41:43">مَا يُقَالُ لَكَ إِلَّا مَا قَدْ قِيلَ لِلرُّسُلِ مِنْ قَبْلِكَ إِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ وَذُو عِقَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/43" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-44" data-v="41:44">وَلَوْ جَعَلْنَاهُ قُرْآَنًا أَعْجَمِيًّا لَقَالُوا لَوْلَا فُصِّلَتْ آَيَاتُهُ أَأَعْجَمِيٌّ وَعَرَبِيٌّ قُلْ هُوَ لِلَّذِينَ آَمَنُوا هُدًى وَشِفَاءٌ وَالَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ فِي آَذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى أُولَئِكَ يُنَادَوْنَ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/44" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-45" data-v="41:45">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ فَاخْتُلِفَ فِيهِ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ وَإِنَّهُمْ لَفِي شَكٍّ مِنْهُ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/45" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-46" data-v="41:46">مَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا وَمَا رَبُّكَ بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/41/46" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Dd39J">واعلم أنه تعالى لما هدد الملحدين في آيات الله، ثم بيّن شرف آيات الله، وعلو درجة كتاب الله رجع إلى أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم بأن يصبر على أذى قومه وأن لا يضيق قلبه بسبب ما حكاه عنهم في أول السورة من أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">فاعمل إِنَّنَا عاملون</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يُقَالُ لَكَ إِلاَّ مَا قَدْ قِيلَ لِلرُّسُلِ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجهان:</p><p id="69.zGDXZ"><span class="sh">الأول:</span> وهو الأقرب أن المراد ما تقول لك كفار قومك إلا مثل ما قد قال للرسل كفار قومهم من الكلمات المؤذية والمطاعن في الكتب المنزّلة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> للمحقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذُو عِقَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> للمبطلين ففوض هذا الأمر إلى الله واشتغل بما أمرت به وهو التبليغ والدعوة إلى الله تعالى الثاني: أن يكون المراد ما قال الله لك إلا مثل ما قال لسائر الرسل وهو أنه تعالى أمرك وأمر كل الأنبياء بالصبر على سفاهة الأقوام فمن حقه أن يرجوه أهل طاعته ويخافه أهل معصيته، وقد ظهر من كلامنا في تفسير هذه السورة أن المقصود من هذه السورة، هو ذكر الأجوبة عن قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي ءَاذانِنَا وَقْرٌ وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ فاعمل إِنَّنَا عَامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتارة ينبه على فساد هذه الطريقة، وتارة يذكر الوعد والوعيد لمن لم يؤمن بهذا القرآن ولم يعرض عنه، وامتد الكلام إلى هذا الموضع من أول السورة على الترتيب الحسن والنظم الكامل، ثم إنه تعالى ذكر جواباً آخر عن قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي ءَاذانِنَا وَقْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ جعلناه قُرْءَاناً أعْجَمِيّاً لَّقَالُواْ لَوْلاَ فُصّلَتْ ءاياته ءاعْجَمِيٌّ وَعَرَبِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.wMKEd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي وأبو بكر عن عاصم: أأعجمي بهمزتين على الاستفهام، والباقون بهمزة واحدة ومدة على أصلهم في أمثاله، كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-6" data-v="2:6">أأَنذَرْتَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/6" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونحوها على الاستفهام، وروي عن ابن عباس بهمزة واحدة، وأما القراءة بهمزتين: فالهمزة الأولى همزة إنكار، والمراد أنكروا وقالوا قرآن أعجمي ورسول عربي، أو مرسل إليه عربي، وأما القراءة بغير همزة الاستفهام، فالمراد الإخبار بأن القرآن أعجمي والمرسل إليه عربي.</p><p id="69.E2GNQ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> نقلوا في سبب نزول هذه الآية أن الكفار لأجل التعنت، قالوا لو نزل القرآن بلغة العجم فنزلت هذه الآية، وعندي أن أمثال هذه الكلمات فيها حيف عظيم على القرآن، لأنه يقتضي ورود آيات لا تعلق للبعض فيها بالبعض، وأنه يوجب أعظم أنواع الطعن فكيف يتم مع التزام مثل هذا الطعن ادعاء كونه كتاباً منتظماً، فضلاً عن ادعاء كونه معجزاً؟ بل الحق عندي أن هذه السورة من أولها إلى آخرها كلام واحد، على ما حكى الله تعالى عنهم من قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِى ءاذانِنَا وَقْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الكلام أيضاً متعلق به، وجواب له، والتقدير: أنا لو أنزلنا هذا القرآن بلغة العجم لكان لهم أن يقولوا: كيف أرسلت الكلام العجمي إلى القوم العرب، ويصح لهم أن يقولوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من هذا الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي آذاننا وقر</span><span class="ve">﴾</span></span> منه لأنا لا نفهمه ولا نحيط بمعناه، أما لما أنزلنا هذا الكتاب بلغة العرب، وبألفاظهم وأنتم من أهل هذه اللغة، فكيف يمكنكم ادعاء أن قلوبكم في أكنة منها، وفي آذانكم وقر منها، فظهر أنا إذا جعلنا هذا الكلام جواباً عن ذلك الكلام، بقيت السورة من أولها إلى آخرها على أحسن وجوه النظم، وأما على الوجه الذي يذكره الناس فهو عجيب جداً.</p><p id="69.ZMLRK"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ لِلَّذِينَ ءَامَنُواْ هُدًى وَشِفَاء والذين لاَ يُؤْمِنُونَ فِي ءاذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى أولئك يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.No8N4"><span class="sh">واعلم أن هذا متعلق بقولهم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية، كأنه تعالى يقول: إن هذا الكلام أرسلته إليكم بلغتكم لا بلغة أجنبية عنكم، فلا يمكنكم أن تقولوا إن قلوبنا في أكنة منه بسبب جهلنا بهذه اللغة، فبقي أن يقال إن كل من آتاه الله طبعاً مائلاً إلى الحق، وقلباً مائلاً إلى الصدق، وهمة تدعوه إلى بذل الجهد في طلب الدين، فإن هذا القرآن يكون في حقه هدىً شفاء.</p><p id="69.X68Jx"><span class="sh">أما كونه هدىً فلأنه دليل على الخيرات ويرشد إلى كل السعادات، وأما كونه شفاء فإنه إذا أمكنه الاهتداء فقد حصل الهدى، فذلك الهدى شفاء له من مرض الكفر والجهل، وأما من كان غارقاً في بحر الخذلان، وتائهاً في مفاوز الحرمان، ومشغوفاً بمتابعة الشيطان، كان هذا القرآن في آذانه وقراً، كما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">وفي آذاننا وقر</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكان القرآن عليهم عمى كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب ذلك الحجاب الذي حال بين الانتفاع ببيان القرآن، وكل من أنصف ولم يتعسف علم أنا إذا فسرنا هذه الآية على الوجه الذي ذكرناه صارت هذه السورة من أولها إلى آخرها كلاماً واحداً منتظماً مسوقاً نحو غرض واحد، فيكون هذا التفسير أولى مما ذكروه، وقرأ الجمهور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى</span><span class="ve">﴾</span></span> على المصدر، وقرأ ابن عباس عم على النعت، قال أبو عبيد والأول هو الوجه، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وَشِفَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمًى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مصدر مثلها، ولو كان المذكور أنه هاد وشاف لكان الكسر في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أجود فيكون نعتاً مثلهما، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: يريد مثل البهيمة التي لا تفهم إلا دعاء ونداء، وقيل من دعي من مكان بعيد لم يسمع، وإن سمع لم يفهم، فكذا حال هؤلاء.</p><p id="69.VoP3W"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءَاتَيْنَا موسى الكتاب فاختلف فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأقول أيضاً إن هذا متعلق بما قبله، كأنه قيل إنا لما آتينا موسى الكتاب اختلفوا فيه، فقبله بعضهم ورده الآخرون، فكذلك آتيناك هذا الكتاب فقبله بعضهم وهم أصحابك، ورده الآخرون، وهم الذين يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.4vEgL"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في تأخير العذاب عنهم إلى أجل مسمى وهو يوم القيامة، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-46" data-v="54:46">بَلِ الساعة مَوْعِدُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/54/46" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المصدق والمكذب بالعذاب الواقع بمن كذب وإنهم لفي شك من صدقك وكتابك مريب، فلا ينبغي أن تستعظم استيحاشك من قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مّمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّنْ عَمِلَ صالحا فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاء فَعَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني خفف على نفسك إعراضهم، فإنهم إن آمنوا فنفع إيمانهم يعود عليهم، وإن كفروا فضرر كفرهم يعود إليهم، والله سبحانه يوصل إلى كل أحد ما يليق بعمله من الجزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا رَبُّكَ بظلام لّلْعَبِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:47-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-47" data-v="41:47">إِلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ السَّاعَةِ وَمَا تَخْرُجُ مِنْ ثَمَرَاتٍ مِنْ أَكْمَامِهَا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنْثَى وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ أَيْنَ شُرَكَائِي قَالُوا آَذَنَّاكَ مَا مِنَّا مِنْ شَهِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/47" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-48" data-v="41:48">وَضَلَّ عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَدْعُونَ مِنْ قَبْلُ وَظَنُّوا مَا لَهُمْ مِنْ مَحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/48" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-49" data-v="41:49">لَا يَسْأَمُ الْإِنْسَانُ مِنْ دُعَاءِ الْخَيْرِ وَإِنْ مَسَّهُ الشَّرُّ فَيَئُوسٌ قَنُوطٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/49" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-50" data-v="41:50">وَلَئِنْ أَذَقْنَاهُ رَحْمَةً مِنَّا مِنْ بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُ لَيَقُولَنَّ هَذَا لِي وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِنْ رُجِعْتُ إِلَى رَبِّي إِنَّ لِي عِنْدَهُ لَلْحُسْنَى فَلَنُنَبِّئَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِمَا عَمِلُوا وَلَنُذِيقَنَّهُمْ مِنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/50" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-51" data-v="41:51">وَإِذَا أَنْعَمْنَا عَلَى الْإِنْسَانِ أَعْرَضَ وَنَأَى بِجَانِبِهِ وَإِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ فَذُو دُعَاءٍ عَرِيضٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/51" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-52" data-v="41:52">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ كَانَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ ثُمَّ كَفَرْتُمْ بِهِ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/52" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-53" data-v="41:53">سَنُرِيهِمْ آَيَاتِنَا فِي الْآَفَاقِ وَفِي أَنْفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الْحَقُّ أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-alrazy-41-54" data-v="41:54">أَلَا إِنَّهُمْ فِي مِرْيَةٍ مِنْ لِقَاءِ رَبِّهِمْ أَلَا إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/54" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vYy47"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما هدد الكفار في الآية المتقدمة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-46" data-v="41:46">مَّنْ عَمِلَ صالحا فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاء فَعَلَيْهَا</span><a class="vn" href="/quran/41/46" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أن جزاء كل أحد يصل إليه في يوم القيامة، وكأن سائلاً قال ومتى يكون ذلك اليوم؟ فقال تعالى إنه لا سبيل للخلق إلى معرفة ذلك اليوم ولا يعلمه إلا الله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الكلمة تفيد الحصر أي لا يعلم وقت الساعة بعينه إلا الله، وكما أن هذا العلم ليس إلا عند الله فكذلك العلم بحدوث الحوادث المستقبلة في أوقاتها المعينة ليس إلا عند الله سبحانه وتعالى، ثم ذكر من أمثلة هذا الباب مثالين أحدهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَخْرُجُ مِن ثمرات مّنْ أَكْمَامِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أنثى وَلاَ تَضَعُ إِلاَّ بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو عبيدة أكمامها أوعيتها وهي ما كانت فيه الثمرة واحدها كم وكمة، قرأ نافع وابن عامر وحفص عن عاصم (من ثمرات) بالألف على الجمع والباقون (من ثمرة) بغير ألف على الواحد.</p><p id="69.vxmdQ"><span class="sh">واعلم أن نظير هذه الآية قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-34" data-v="31:34">إِنَّ الله عِندَهُ عِلْمُ الساعة وَيُنَزّلُ الغيث</span><a class="vn" href="/quran/31/34" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر لآية، فإن قيل أليس أن المنجمين قد يتعرفون من طالع سنة العالم أحوالاً كثيرة من أحوال العالم، وكذلك قد يتعرفون من طوالع الناس أشياء من أحوالهم، وهاهنا شيء آخر يسمى علم الرمل وهو كثير الإصابة وأيضاً علم التعبير بالاتفاق قد يدل على أحوال المغيبات، فكيف الجمع بين هذه العلوم المشاهدة وبين هذه الآية؟ قلنا إن أصحاب هذه العلوم لا يمكنهم القطع والجزم في شيء من المطالب ألبتة وإنما الغاية القصوى ادعاء ظن ضعيف والمذكور في هذه الآية أن علمها ليس إلا عند الله والعلم هو الجزم واليقين وبهذ لطريق زالت المنافاة والمعاندة والله أعلم، ثم إنه تعالى لما ذكر القيامة أردفه بشيء من أحوال يوم القيامة، وهذا الذي ذكره هاهنا شديد التعلق أيضاً بما وقع الابتداء به في أول السورة، وذلك لأن أول السورة يدل على أن شدة نفورهم عن استماع القرآن إنما حصلت من أجل أن محمداً صلى الله عليه وسلم كان يدعوهم إلى التوحيد وإلى البراءة عن الأصنام والأوثان بدليل أنه قال في أول السورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-6" data-v="41:6">قُلْ إِنَّمَا أَنَاْ بَشَرٌ مّثْلُكُمْ يوحى إِلَىَّ أَنَّمَا إلهكم إله وَاحِدٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فذكر في خاتمة السورة وعيد القائلين بالشركاء ولأنداد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ أَيْنَ شُرَكَائِى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بحسب زعمكم واعتقادكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ آذناك</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس أسمعناك كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-84-2" data-v="84:2">وَأَذِنَتْ لِرَبّهَا وَحُقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/2" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى سمعت، وقال الكلبي أعلمناك وهذا بعيد، لأن أهل القيامة يعلمون الله ويعلمون أنه يعلم الأشياء علماً واجباً، فالإعلام في حقه محال.</p><p id="69.EqlVD"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا مِنَّا مِن شَهِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.a3VdB"><span class="sh">الأول:</span> ليس أحد منا يشهد بأن لك شريكاً، فالمقصود أنهم في ذلك اليوم يتبرءون من إثبات الشريك لله تعالى الثاني: ما منا من أحد يشاهدهم لأنهم ضلوا عنهم وضلت عنهم آلهتهم لا يبصرونها في ساعة التوبيخ الثالث: أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا مِنَّا مِن شَهِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام الأصنام فإن الله يحييها، ثم إنها تقول ما منا من أحد يشهد بصحة ما أضافوا إلينا من الشركة، وعلى هذا التقدير فمعنى أنها لا تنفعهم فكأنهم ضلوا عنهم.</p><p id="69.nJkBd"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنُّواْ مَا لَهُمْ مّن مَّحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا ابتداء كلام من الله تعالى يقول إن الكفار ظنوا أولاً ثم أيقنوا أنه لا محيص لهم عن النار والعذاب، ومنهم من قال إنهم ظنوا أولاً أنه لا محيص لهم عن النار ثم أيقنوا ذلك بعده، وهذا بعيد لأن أهل النار يعلمون أن عقابهم دائم، ولما بيّن الله تعالى من حال هؤلاء الكفار أنهم بعد أن كانوا مصرين على القول بإثبات الشركاء والأضداد لله في الدنيا تبرءوا عن تلك الشركاء في الآخرة بين أن الإنسان في جميع الأوقات متبدل الأحوال متغير المنهج، فإن أحس بخير وقدرة انتفخ وتعظم وإن أحسّ ببلاء ومحنة ذبل، كما قيل في المثل: إن هذا كالقرلى، إن رأى خيراً تدلى، وإن رأى شراً تولى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَسْأمُ الإنسان مِن دُعَاء الخير وَإِن مَّسَّهُ الشر فَيَئُوسٌ قَنُوطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه في حال الإقبال ومجيء المرادات لا ينتهي قط إلى درجة إلا ويطلب الزيادة عليها ويطمع بالفوز بها، وفي حال الإدبار والحرمان يصير آيساً قانطاً، فالانتقال من ذلك الرجاء الذي لا آخر له إلى هذا اليأس الكلي يدل على كونه مبتدل الصفة متغير الحال وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يئوس قنوط</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغة من وجهين:</p><p id="69.Ow7GD"><span class="sh">أحدهما:</span> من طريق بناء فعول والثاني: من طريق التكرير واليأس من صفة القلب، والقنوط أن يظهر آثار ليأس في الوجه والأحوال الظاهرة.</p><p id="69.x6j8X"><span class="sh">ثم بيّن تعالى أن هذا الذي صار آيساً قانطاً لو عاودته النعمة والدولة، وهو المراد من قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أذقناه رَحْمَةً مّنَّا مِن بَعْدِ ضَرَّاء مَسَّتْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن هذا الرجل يأتي بثلاثة أنواع من الأقاويل الفاسدة والمذاهب الباطلة الموجبة للكفر والبعد عن الله تعالى فأولها أنه لابد وأن يقول هذا لي وفيه وجهان الأول: معناه أن هذا حقي وصل إلي، لأني استوجبته بما حصل عندي من أنواع الفضائل وأعمال البر والقربة من الله ولا يعلم المسكين أن أحداً لا يستحق على الله شيئاً، وذلك لأنه إن كان ذلك الشخص عارياً عن الفضائل، فهذا الكلام ظاهر الفساد وإن كان موصوفاً بشيء من الفضائل والصفات الحميدة، فهي بأسرها إنما حصلت له بفضل الله وإحسانه، وإذ تفضل الله بشيء على بعض عبيده، امتنع أن يصير تفضله عليه بتلك العطية سبباً لأن يستحق على الله شيئاً آخر، فثبت بهذا فساد قوله إنما حصلت هذه الخيرات بسبب استحقاقي والوجه الثاني: أن هذا لي أي لا يزول عني ويبقى علي وعلى أولادي وذريتي.</p><p id="69.j4o6n"><span class="sh">والنوع الثاني:</span> من كلماتهم الفاسدة أن يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَظُنُّ الساعة قَائِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه يكون شديد الرغبة في الدنيا عظيم النفرة عن الآخرة، فإذا آل الأمر إلى أحوال الدنيا يقول إنها لي وإذا آل الأمر إلى الآخرة يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَظُنُّ الساعة قَائِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zKN9M"><span class="sh">والنوع الثالث:</span> من كلماتهم الفاسدة أن يقول<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِن رُّجِّعْتُ إلى رَبّي إِنَّ لِى عِندَهُ للحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الغالب على الظن أن القول بالبعث والقيامة باطل، وبتقدير أن يكون حقاً فإن لي عنده للحسنى، وهذه الكلمة تدل على جزمهم بوصولهم إلى الثواب من وجوه:</p><p id="69.RRMda"><span class="sh">الأول:</span> أن كلمة إن تفيد التأكيد.</p><p id="69.oMENx"><span class="sh">الثاني:</span> أن تقديم كلمة لي تدل على هذا التأكيد الثالث: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِندَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن تلك الخيرات حاضرة مهيئة عنده كما تقول لي عند فلان كذا من الدنانير، فإن هذا يفيد كونها حاضرة عنده، فلو قلت إن لي عند فلان كذا من الدنانير لا يفيد ذلك والرابع: اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> تفيد التأكيد الخامس: للحسنى يفيد الكمال في الحسنى.</p><p id="69.MYJx4"><span class="sh">ولما حكى الله تعالى عنهم هذه الأقوال الثلاثة الفاسدة قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنُنَبّئَنَّ الذين كَفَرُواْ بِمَا عَمِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نظهر لهم أن الأمر على ضد ما اعتقدوه وعلى عكس ما تصوروه كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-23" data-v="25:23">وَقَدِمْنَا إلى مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاء مَّنثُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنُذِيقَنَّهُمْ مّنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ لِي عِندَهُ للحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.9qx7e"><span class="sh">ولما حكى الله تعالى أقوال الذي أنعم عليه بعد وقوعه في الآفات حكى أفعاله أيضاً فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا أَنْعَمْنَا عَلَى الإنسان أَعْرَضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن التعظيم لأمر الله والشفقة على خلق الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَأَى بِجَانِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذهب بنفسه وتكبر وتعظم، ثم إن مسه الضر والفقر أقبل على دوام الدعاء وأخذ في الابتهال والتضرع، وقد استعير العرض لكثرة الدماء ودوامه وهو من صفات الأجرام ويستعار له الطول أيضاً كما استعير الغلظ لشدة العذاب.</p><p id="69.89gXa"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر الوعيد العظيم على الشرك وبين أن المشركين يرجعون عن القول بالشرك في يوم القيامة، ويظهرون من أنفسهم الذلة والخضوع بسبب استيلاء الخوف عليهم، وبين أن الإنسان جبل على التبدل، فإن وجد لنفسه قوة بالغ في التكبر والتعظم، وإن أحسّ بالفتور والضعف بالغ في إظهار الذلة والمسكنة ذكر عقيبة كلاماً آخر يوجب على هؤلاء الكفار أن لا يبالغوا في إظهار النفرة من قبول التوحيد، وأن لا يفرطوا في إظهار العداوة مع الرسول صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَءيْتُمْ إِن كَانَ مِنْ عِندِ الله ثُمَّ كَفَرْتُمْ بِهِ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقرير هذا الكلام أنكم كلما سمعتم هذا القرآن أعرضتم عنه وما تأملتم فيه وبالغتم في النفرة عنه حتى قلتم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي ءَاذانِنَا وَقْرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم من المعلوم بالضرورة أنه ليس العلم بكون القرآن باطلاً علماً بديهياً، وليس العلم بفساد القول بالتوحيد والنبوة علماً بديهياً، فقبل الدليل يحتمل أن يكون صحيحاً وأن يكون فاسداً بتقدير أن يكون صحيحاً كان إصراركم على دفعه من أعظم موجبات العقاب، فهذا الطريق يوجب عليكم أن تتركوا هذه الثغرة، وأن ترجعوا إلى النظرة والاستدلال فإن دل الدليل على صحته قبلتموه، وإن دل على فساده تركتموه، فأما قبل الدليل فالإصرار على الدفع والإعراض بعيد عن العقل، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> موضوع موضع منكم بياناً بحالهم وصفاتهم، ولما ذكر هذه الوجوه الكثيرة في تقرير التوحيد والنبوة، وأجاب عن شبهات المشركين وتمويهات الضالين قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ ءاياتنا فِي الآفاق وَفِي أَنفُسِهِمْ حتى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الواحدي واحد الآفاق أفق وهو الناحية من نواحي الأرض، وكذلك آفاق السماء ونواحيها وأطرافها، وفي تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ ءاياتنا فِي الآفاق وَفِي أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان الأول: أن المراد بآيات الآفاق الآيات الفلكية والكوكبية وآيات الليل والنهار وآيات الأضواء والإضلال والظلمات وآيات عالم العناصر الأربعة وآيات المواليد الثلاثة، وقد أكثر الله منها في القرآن، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منها الدلائل المأخوذة من كيفية تكون الأجنة في ظلمات الأرحام وحدوث الأعضاء العجيبة والتركيبات الغريبة، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-21" data-v="51:21">وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/21" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني نريهم من هذه الدلائل مرة بعد أخرى إلى أن تزول الشبهات عن قلوبهم ويحصل فيها الجزم والقطع بوجود الإله القادر الحكيم العليم المنزّه عن المثل والضد، فإن قيل هذا الوجه ضعيف لأن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أنه تعالى ما أطلعهم على تلك الآيات إلى الآن وسيطلعهم عليها بعد ذلك، والآيات الموجودة في العالم الأعلى والأسفل قد كان الله أطلعهم عليها قبل ذلك فثبت أنه تعذر حمل هذا اللفظ على هذا الوجه، قلنا إن القوم وإن كانوا قد رأوا هذه الأشياء إلا أن العجائب التي أودعها الله تعالى في هذه الأشياء مما لا نهاية لها، فهو تعالى يطلعهم على تلك العجائب زماناً فزماناً، ومثاله كل أحد رأى بعينه بنية الإنسان وشاهدها، إلا أن العجائب التي أبدعها الله في تركيب هذا البدن كثيرة وأكثر الناس لا يعرفونها، والذي وقف على شيء منها فكلما ازداد وقوفاً على تلك العجائب والغرائب فصح بهذا الطريق قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ ءاياتنا فِي الآفاق وَفِى أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقول الثاني: أن المراد بآيات الآفاق فتح البلاد المحيطة بمكة وبآيات أنفسهم فتح مكة والقائلون بهذا القول رجّحوه على القول الأول لأجل أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يليق بهذا الوجه ولا يليق بالأول إلا أنا أجبنا عنه بأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لائق بالوجه الأول كما قررناه، فإن قيل حمل الآية على هذا الوجه بعيد لأن أقصى ما في الباب أن محمداً صلى الله عليه وسلم استولى على بعض البلاد المحيطة بمكة، ثم استولى على مكة، إلا أن الاستيلاء على بعض البلاد لا يدل على كون المستولي محقاً، فإنا نرى أن الكفار قد يحصل لهم استيلاء على بلاد الإسلام وعلى ملوكهم، وذلك لا يدل على كونهم محقين، ولهذا السبب قلنا إن حمل الآية على الوجه الأول أولى، ثم نقول إن أردنا تصحيح هذا الوجه، قلنا إنا لا نستدل بمجرد استيلاء محمد صلى الله عليه وسلم على تلك البلاد على كونه محقاً في ادعاء النبوة، بل نستدل به من حيث إنه صلى الله عليه وسلم أخبر عن مكة أنه يستولي عليها ويقهر أهلها ويصير أصحابه قاهرين للأعداء، فهذا إخبار عن الغيب وقد وقع مخبره مطابقاً لخبره، فيكون هذا إخباراً صدقاً عن الغيب، والإخبار عن الغيب معجزة، فبهذا الطريق يستدل بحصول هذا الاستيلاء على كون هذا الدين حقاً.</p><p id="69.R4a8K"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبّكَ أَنَّهُ على كُلّ شَيْء شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِرَبّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع الرفع على أنه فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكُفَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه على كل شيء شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل منه، وتقديره: أو لم يكفهم أن ربك على كل شيء شهيد، ومعنى كونه تعالى شهيداً على الأشياء أنه خلق الدلائل عليها، وقد اسقضينا ذلك في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-19" data-v="6:19">قُلْ أَيُّ شَيْء أَكْبَرُ شهادة قُلِ الله</span><a class="vn" href="/quran/6/19" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ألم تكفهم هذه الدلائل الكثيرة التي أوضحها الله تعالى وقررها في هذه السورة وفي كل سور القرآن الدالة على التوحيد والتنزيه والعدل والنبوة.</p><p id="69.PPGWQ"><span class="sh">ثم ختم السورة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إِنَّهُمْ فِي مِرْيَةٍ مّن لّقَاء رَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن القوم في شك عظيم وشبهة شديدة من البعث والقيامة، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى مِرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالضم.</p><p id="69.elqPB"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إِنَّهُ بِكُلّ شَيْء مُّحِيطُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عالم بجميع المعلومات التي لا نهاية لها فيعلم بواطن هؤلاء الكفار وظواهرهم، ويجازي كل أحد على فعله بحسب ما يليق به إن خيراً فخير، وإن شراً فشر فإن قيل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إِنَّهُ بِكُلّ شَيْء مُّحِيطُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن تكون علومه متناهية، قلنا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِكُلّ شَيْء مُّحِيطُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن يكون علمه محيطاً بكل شيء من الأشياء فهذا يقتضي كون كل واحد منها متناهياً، لا كون مجموعها متناهياً، والله أعلم بالصواب.</p><p id="69.jVAN3">تم تفسير هذه السورة وقت ظهر الرابع من ذي الحجة سنة ثلاث وستمائة والحمد لله رب العالمين وصلاته على خاتم النبيين محمد وآله وصحبه وسلم.</p></div></div></div></div></body></html>