<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة لقمان" id="ch48"><h1 id="69.Zrj92">سورة لقمان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="31:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-1" data-v="31:1">الم</span><a class="vn" href="/quran/31/1" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-2" data-v="31:2">تِلْكَ آَيَاتُ الْكِتَابِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/31/2" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.L1wpq">وجه ارتباط أول هذه السورة بآخر ما قبلها هو أن الله تعالى لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-58" data-v="30:58">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هذا القرءان مِن كُلّ مَثَلٍ</span><a class="vn" href="/quran/30/58" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كونه معجزة وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-58" data-v="30:58">وَلَئِن جِئْتَهُمْ بِئَايَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/30/58" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنهم يكفرون بالآيات بين ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم* تِلْكَ ءايات الكتاب الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يؤمنوا بها، وإلى هذا أشار بعد هذا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-7" data-v="31:7">وَإِذَا تتلى عَلَيْهِ ءاياتنا ولى مُسْتَكْبِراً</span><a class="vn" href="/quran/31/7" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-3" data-v="31:3">هُدًى وَرَحْمَةً لِلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/31/3" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-4" data-v="31:4">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/4" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-5" data-v="31:5">أُولَئِكَ عَلَى هُدًى مِنْ رَبِّهِمْ وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/5" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OAQ1q"><span class="sh">فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بياناً وفرقاناً، وأما التفسير فمثل تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-1" data-v="2:1">الم * ذلك الكتاب لاَ رَيْبَ فِيهِ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/2/1" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكما قيل هناك إن المعنى بذلك هذا، كذلك قيل بأن المراد بتلك هذه، ويمكن أن يقال كما قلنا هناك إن تلك إشارة إلى الغائب معناها آيات القرآن آيات الكتاب الحكيم وعند إنزال هذه الآيات التي نزلت مع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم * تِلْكَ ءايات الكتاب الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لم تكن جميع الآيات نزلت فقال تلك إشارة إلى الكل أي آيات القرآن تلك آيات، وفيه مسائل:</p><p id="69.Amx3o"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال في سورة البقرة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-2" data-v="2:2">ذلك الكتاب</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل الحكيم، وهاهنا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-2" data-v="31:2">الحكيم</span><a class="vn" href="/quran/31/2" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما زاد ذكر وصف الكتاب زاد ذكر أمر في أحواله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هناك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-2" data-v="2:2">هُدًى لّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ووصف الكتاب بالحكيم على معنى ذي الحكم كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-21" data-v="69:21">فِى عِيشَةٍ رَّاضِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/21" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي ذات رضا.</p><p id="69.Xxjob"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال هناك<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلْمُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لما ذكر أنه هدى ولم يذكر شيئاً آخر قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يهتدي به من يتقي الشرك والعناد والتعصب، وينظر فيه من غير عناد، ولما زاد هاهنا رحمة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلْمُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المتقين الشرك والعناد الآتين بكلمة الإحسان فالمحسن هو الآتي بالإيمان والمتقي هو التارك للكفر، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-128" data-v="16:128">إِنَّ الله مَعَ الذين اتقوا والذين هُم مُّحْسِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/128" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن جانب الكفر كان متقياً وله الجنة، ومن أتى بحقيقة الإيمان كان محسناً وله الزيادة لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-26" data-v="10:26">لّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ الحسنى وَزِيَادَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولأنه لما ذكر أنه رحمة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلْمُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن رحمة الله قريب من المحسنين.</p><p id="69.yob84">المسألة الثالثة: قال هناك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-3" data-v="2:3">الذين يُؤْمِنُونَ بالغيب وَيُقِيمُونَ الصلاة</span><a class="vn" href="/quran/2/3" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يُقِيمُونَ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل يؤمنون لما بينا أن المتقي هو التارك للكفر ويلزمه أن يكون مؤمناً والمحسن هو الآتي بحق الإيمان، ويلزمه أن لا يكون كافراً، فلما كان المتقي دالاً على المؤمن في الالتزام صرح بالإيمان هناك تبييناً ولما كان المحسن دالاً على الإيمان بالتنصيص لم يصرح بالإيمان وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يُقِيمُونَ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> قد ذكرنا ما في الصلاة وإقامتها مراراً وما في الزكاة والقيام بها، وذكرنا في تفسير الأنفال في أوائلها أن الصلاة ترك التشبه بالسيد فإنها عبادة صورة وحقيقة والله تعالى تجب له العبادة ولا تجوز عليه العبادة، وترك التشبه لازم على العبد أيضاً في أمور فلا يجلس عند جلوسه ولا يتكئ عند اتكائه، والزكاة تشبه بالسيد فإنها دفع حاجة الغير والله دافع الحاجات، والتشبه لازم على العبد أيضاً في أمور، كما أن عبد العالم لا يتلبس بلباس الأجناد، وعبد الجندي لا يتلبس بلباس الزهاد، وبهما تتم العبودية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-6" data-v="31:6">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَشْتَرِي لَهْوَ الْحَدِيثِ لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّخِذَهَا هُزُوًا أُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/6" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Lpdx7"><span class="sh">لما بين أن القرآن كتاب حكيم يشتمل على آيات حكمية بين من حال الكفار أنهم يتركون ذلك ويشتغلون بغيره، ثم إن فيه ما يبين سوء صنيعهم من وجوه:</span></p><p id="69.BRqgG"><span class="sh">الأول:</span> أن ترك الحكمة والاشتغال بحديث آخر قبيح الثاني: هو أن الحديث إذا كان لهواً لا فائدة فيه كان أقبح الثالث: هو أن اللهو قد يقصد به الإحماض كما ينقل عن ابن عباس أنه قال أحمضوا ونقل عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: «روحوا القلوب ساعة فساعة» رواه الديلمي عن أنس مرفوعاً ويشهد له ما في مسلم يا حنظلة ساعة وساعة والعوام يفهمون منه الأمر بما يجوز من المطايبة، والخواص يقولون هو أمر بالنظر إلى جانب الحق فإن الترويح به لا غير فلما لم يكن قصدهم إلا الإضلال لقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُضِلَّ عَن سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> كان فعله أدخل في القبح.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى الشراء أي يشتري بغير علم ويتخذها أي يتخذ السبيل هزواً أولئك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أمر يفهم منه الدوام، وذلك لأن الملك إذا أمر بتعذيب عبد من عبيده، فالجلاد إن علم أنه ممن يعود إلى خدمة الملك ولا يتركه الملك في الحبس يكرمه ويخفف من تعذيبه، وإن علم أنه لا يعود إلى ما كان عليه وأمره قد انقضى، فإنه لا يكرمه. فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى هذا وبه يفرق بين عذاب المؤمن وعذاب الكافر، فإن عذاب المؤمن ليطهر فهو غير مهين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-7" data-v="31:7">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آَيَاتُنَا وَلَّى مُسْتَكْبِرًا كَأَنْ لَمْ يَسْمَعْهَا كَأَنَّ فِي أُذُنَيْهِ وَقْرًا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/7" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zJ79z">أي يشتري الحديث الباطل، والحق الصراح يأتيه مجاناً يعرض عنه، وإذا نظرت فيه فهمت حسن هذا الكلام من حيث إن المشتري يطلب المشترى مع أنه يطلبه ببذل الثمن، ومن يأتيه الشيء لا يطلبه ولا يبذل شيئاً، ثم إن الواجب أن يطلب العاقل الحكمة بأي شيء يجده ويشتريها، وهم ما كانوا يطلبونها، وإذا جاءتهم مجاناً ما كانوا يسمعونها، ثم إن فيه أيضاً مراتب الأولى: التولية عن الحكمة وهو قبيح والثاني: الاستكبار، ومن يشتري حكاية رستم وبهرام ويحتاج إليها كيف يكون مستغنياً عن الحكمة حتى يستكبر عنها؟ وإنما يستكبر الشخص عن الكلام وإذا كان يقول أنا أقول مثله، فمن لا يقدر يصنع مثل تلك الحكايات الباطلة كيف يستكبر على الحكمة البالغة التي من عند الله؟ الثالث: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> شغل المتكبر الذي لا يلتفت إلى الكلام ويجعل نفسه كأنها غافلة الرابع: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّ فِي أُذُنَيْهِ وَقْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أدخل في الإعراض. ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي له عذاب مهين بشره أنت به وأوعده، أو يقال إذا كان حاله هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-8" data-v="31:8">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ جَنَّاتُ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/31/8" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-9" data-v="31:9">خَالِدِينَ فِيهَا وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/31/9" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.y6rdj"><span class="sh">لما بين حال من إذا تتلى عليه الآيات ولى، بين حال من يقبل على تلك الآيات ويقبلها وكما أن ذلك له مراتب من التولية والاستكبار، فهذا له مراتب من الإقبال والقبول والعمل به، فإن من سمع شيئاً وقبله قد لا يعمل به فلا تكون درجته مثل من يسمع ويطيع ثم إن هذا له جنات النعيم ولذلك عذاب مهين وفيه لطائف:</span> إحداها: توحيد العذاب وجمع الجنات إشارة إلى أن الرحمة واسعة أكثر من الغضب الثانية: تنكير العذاب وتعريف الجنة بالإضافة إلى المعرف إشارة إلى أن الرحيم يبين النعمة ويعرفها إيصالاً للراحة إلى القلب، ولا يبين النقمة، وإنما ينبه عليها تنبيهاً الثالثة: قال عذاب، ولم يصرح بأنهم فيه خالدون، وإنما أشار إلى الخلود بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصرح في الثواب بالخلود بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.p1EvD">الرابعة: أكد ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ الله حَقّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يذكره هناك الخامسة: قال هناك لغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشّرْهُ بِعَذَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا بنفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم لم يقل أبشركم به لأن البشارة لا تكون إلا بأعظم ما يكون، لكن الجنة دون ما يكون للصالحين بشارة من الله، وإنما تكون بشارتهم منه برحمته ورضوانه كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-21" data-v="9:21">يُبَشّرُهُمْ رَبُّهُم بِرَحْمَةٍ مّنْهُ ورضوان وجنات لَّهُمْ فِيهَا نَعِيمٌ مُّقِيم</span><a class="vn" href="/quran/9/21" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولولا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما عظمت البشارة، ولو كانت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مقرونة بأمر دون الجنة لكان ذلك فوق الجنة من غير إضافة فإن قيل فقد بشر بنفس الجنة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-30" data-v="41:30">وَأَبْشِرُواْ بالجنة التى كُنتُمْ تُوعَدُون</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول البشارة هناك لم تكن بالجنة وحدها، بل بها وبما ذكر بعدها إلى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-32" data-v="41:32">نُزُلاً مّنْ غَفُورٍ رَّحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/32" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> والنزل ما يهيأ عند النزول والإكرام العظيم بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> كامل القدرة يعذب المعرض ويثيب المقبل، كامل العلم يفعل الأفعال كما ينبغي، فلا يعذب من يؤمن ولا يثيب من يكفر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-10" data-v="31:10">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا وَأَلْقَى فِي الْأَرْضِ رَوَاسِيَ أَنْ تَمِيدَ بِكُمْ وَبَثَّ فِيهَا مِنْ كُلِّ دَابَّةٍ وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِنْ كُلِّ زَوْجٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/10" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.W9pbL"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ السموات بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nezmn"><span class="sh">بين عزته وحكمته بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ السموات بِغَيْرِ عَمَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف قول العلماء في السموات فمنهم من قال إنها مبسوطة كصفيحة مستوية، وهو قول أكثر المفسرين ومنهم من قال إنها مستديرة وهو قول جميع المهندسين، والغزالي رحمه الله قال نحن نوافقهم في ذلك فإن لهم عليها دليلاً من المحسوسات ومخالفة الحس لا تجوز، وإن كان في الباب خبر نؤوله بما يحتمله، فضلاً من أن ليس في القرآن والخبر ما يدل على ذلك صريحاً، بل فيه ما يدل على الاستدارة كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-33" data-v="21:33">كُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/33" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والفلك اسم لشيء مستدير، بل الواجب أن يقال بأن السموات سواء كانت مستديرة أو مصفحة فهي مخلوقة بقدرة الله لا موجودة بإيجاب وطبع، وإذا علم هذا فنقول السماء في مكان وهو فضاء لا نهاية له وكون السماء في بعضه دون بعض ليس إلا بقدرة مختارة وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عَمَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس على شيء يمنعها الزوال من موضعها وهي لا تزول إلا بقدرة الله تعالى وقال بعضهم المعنى أن السموات بأسرها ومجموعها لا مكان لها لأن المكان ما يعتمد عليه ما فيه فيكون متمكناً والحيز ما يشار إلى ما فيه بسببه يقال هاهنا وهناك على هذا قالوا إن من يقع من شاهق جبل فهو في الهواء في حيز إذ يقال له هو هاهنا وهناك، وليس في مكان إذ لا يعتمد على شيء، فإذا حصل على الأرض حصل في مكان، إذا علم هذا فالسماوات ليست في مكان تعتمد عليه فلا عمد لها وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.yaMb3"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه راجع إلى السموات أي ليست هي بعمد وأنتم ترونها كذلك بغير عمد والثاني: أنه راجع إلى العمد أي بغير عمد مرئية، وإن كان هناك عمد غير مرئية فهي قدرة الله وإرادته.</p><p id="69.RrLgN"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقى فِي الأرض رَوَاسِيَ أَن تَمِيدَ بِكُمْ وَبَثَّ فِيهَا مِن كُلّ دَابَّةٍ وَأَنزَلْنَا مِنَ السماء مَاء فَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِن كل زوج كريم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1ZykK">أي جبالاً راسية ثابتة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَمِيدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كراهية أن تميد وقيل المعنى أن لا تميد، واعلم أن الأرض ثباتها بسبب ثقلها، وإلا كانت تزول عن موضعها بسبب المياه والرياح، ولو خلقها مثل الرمل لما كانت تثبت للزراعة كما نرى الأراضي الرملة ينتقل الرمل الذي فيها من موضع إلى موضع، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَثَّ فِيهَا مِن كُلّ دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سكون الأرض فيه مصلحة حركة الدواب فأسكنا الأرض وحركنا الدواب ولو كانت الأرض متزلزلة وبعض الأراضي يناسب بعض الحيوانات لكانت الدابة التي لا تعيش في موضع تقع في ذلك الموضع فيكون فيه هلاك الدواب، أما إذا كانت الأرض ساكنة والحيوانات متحركة تتحرك في المواضع التي تناسبها وترعى فيها وتعيش فيها، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلْنَا مِنَ السماء مَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه نعمة أخرى أنعمها الله على عباده، وتمامها بسكون الأرض لأن البذر إذا لم يثبت إلى أن ينبت لم يكن يحصل الزرع ولو كانت أجزاء الأرض متحركة كالرمل لما حصل الثبات ولما كمل النبات، والعدول من المغايبة إلى النفس فيه فصاحة وحكمة، أما الفصاحة فمذكورة في باب الالتفات من أن السامع إذا سمع كلاماً طويلاً من نمط واحد، ثم ورد عليه نمط آخر يستطيبه ألا ترى أنك إذا قلت قال زيد كذا وكذا، وقال خالد كذا وكذا، وقال عمرو كذا ثم إن بكراً قال قولاً حسناً يستطاب لما قد تكرر القول مراراً.</p><p id="69.Pw4Jg"><span class="sh">وأما الحكمة فمن وجهين:</span></p><p id="69.RAa70">أحدهما: أن خلق الأرض ثقيل، والسماء في غير مكان قد يقع لجاهل أنه بالطبع، وبث الدواب يقع لبعضهم أنه باختيار الدابة، لأن لها اختيار، فنقول الأول طبيعي والآخر اختياري للحيوان، ولكن لا يشك أحد في أن الماء في الهواء من جهة فوق ليس طبعاً فإن الماء لا يكون بطبعه فوق ولا اختياراً، إذ الماء لا اختيار له فهو بإرادة الله تعالى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلْنَا مِنَ السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: هو أن إنزال الماء نعمة ظاهرة متكررة في كل زمان، متكثرة في كل مكان، فأسنده إلى نفسه صريحاً ليتنبه الإنسان لشكر نعمته فيزيد له من رحمته، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِن كُلّ زَوْجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من كل جنس، وكل جنس فتحته زوجان، لأن النبات إما أن يكون شجراً، وإما أن يكون غير شجر، والذي هو الشجر إما أن يكون مثمراً، وإما أن يكون غير مثمر، والمثمر كذلك ينقسم قسمين، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذي كرم، لأنه يأتي كثيراً من غير حساب أو مكرم مثل بغض للمبغض.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-11" data-v="31:11">هَذَا خَلْقُ اللَّهِ فَأَرُونِي مَاذَا خَلَقَ الَّذِينَ مِنْ دُونِهِ بَلِ الظَّالِمُونَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/11" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.8eY7P"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا خَلْقُ الله فَأَرُونِى مَاذَا خَلَقَ الذين مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الله خالق وغيره ليس بخالق فكيف تتركون عبادة الخالق وتشتغلون بعبادة المخلوق.</p><p id="69.g4ry6"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ الظالمون فِي ضلال مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين أو مبين للعاقل أنه ضلال، وهذا لأن ترك الطريق والحيد عنه ضلال، ثم إن كان الحيد يمنة أو يسرة فهو لا يبعد عن الطريق المستقيم مثل ما يكون المقصد إلى وراء فإنه يكون غاية الضلال، فالمقصد هو الله تعالى، فمن يطلبه ويلتفت إلى غيره من الدنيا وغيرها فهو ضال، لكن من وجهه إلى الله قد يصل إلى المقصود ولكن بعد تعب وطول مدة، ومن يطلبه ولا يلتفت إلى ما سواه يكون كالذي على الطريق المستقيم يصل عن قريب من غير تعب.</p><p id="69.0Ge8V">وأما الذي تولى لا يصل إلى المقصود أصلاً، وإن دام في السفر، والمراد بالظالمين المشركون الواضعون لعبادتهم في غير موضعها أو الواضعون أنفسم في عبادة غير الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-12" data-v="31:12">وَلَقَدْ آَتَيْنَا لُقْمَانَ الْحِكْمَةَ أَنِ اشْكُرْ لِلَّهِ وَمَنْ يَشْكُرْ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَنْ كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/12" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XLwmR"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا لُقْمَانَ الحكمة أَنِ اشكر للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما بين الله فساد اعتقادهم بسبب عنادهم بإشراك من لا يخلق شيئاً بمن خلق كل شيء بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا خَلْقُ الله فَأَرُونِى مَاذَا خَلَقَ الذين مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين أن المشرك ظالم ضال، ذكر ما يدل على أن ضلالهم وظلمهم بمقتضى الحكمة وإن لم يكن هناك نبوة وهذا إشارة إلى معنى، وهو أن اتباع النبي عليه السلام لازم فيما لا يعقل معناه إظهاراً للتعبد فكيف ما لا يختص بالنبوة، بل يدرك بالعقل معناه وما جاء به النبي عليه السلام مدرك بالحكمة وذكر حكاية لقمان وأنه أدركه بالحكمة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا لُقْمَانَ الحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> عبارة عن توفيق العمل بالعلم، فكل من أوتي توفيق العمل بالعلم فقد أوتي الحكمة، وإن أردنا تحديدها بما يدخل فيه حكمة الله تعالى، فنقول حصول العمل على وفق المعلوم، والذي يدل على ما ذكرنا أن من تعلم شيئاً ولا يعلم مصالحه ومفاسده لا يسمى حكيماً وإنما يكون مبخوتاً، ألا ترى أن من يلقي نفسه من مكان عال ووقع على موضع فانخسف به وظهر له كنز وسلم لا يقال إنه حكيم، وإن ظهر لفعله مصلحة وخلو عن مفسدة، لعدم علمه به أولاً، ومن يعلم أن الإلقاء فيه إهلاك النفس ويلقي نفسه من ذلك المكان وتنكسر أعضاؤه لا يقال إنه حكيم وإن علم ما يكون في فعله، ثم الذي يدل على ما ذكرنا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اشكر للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن أن في مثل هذا تسمى المفسرة ففسر الله إيتاء الحكمة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اشكر للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو كذلك، لأن من جملة ما يقال إن العمل موافق للعلم، لأن الإنسان إذا علم أمرين أحدهما أهم من الآخر، فإن اشتغل بالأهم كان عمله موافقاً لعلمه وكان حكمة، وإن أهمل الأهم كان مخالفاً للعلم ولم يكن من الحكمة في شيء، لكن شكر الله أهم الأشياء فالحكمة أول ما تقتضي، ثم إن الله تعالى بين أن بالشكر لا ينتفع إلا الشاكر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَشْكُرْ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين أن بالكفران لا يتضرر غير الكافر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ الله غَنِىٌّ حَمِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الله غير محتاج إلى شكر حتى يتضرر بكفران الكافر وهو في نفسه محمود سواء شكره الناس أو لم يشكروه، وفي الآية مسائل ولطائف الأولى: فسر الله إيتاء الحكمة بالأمر بالشكر، لكن الكافر والجاهل مأموران بالشكر فينبغي أن يكون قد أوتي الحكمة والجواب: أن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اشكر للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر تكوين معناه آتيناه الحكمة بأن جعلناه من الشاكرين، وفي الكافر الأمر بالشكر أمر تكليف.</p><p id="69.0K2R5"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال في الشكر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشكر</span><span class="ve">﴾</span></span> بصيغة المستقبل، وفي الكفران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كفر فإن الله غني</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإن كان الشرط يجعل الماضي والمستقبل في معنى واحد، كقول القائل: من دخل داري فهو حر، ومن يدخل داري فهو حر، فنقول فيه إشارة إلى معنى وإرشاد إلى أمر، وهو أن الشكر ينبغي أن يتكرر في كل وقت لتكرر النعمة، فمن شكر ينبغي أن يكرر، والكفر ينبغي أن ينقطع فمن كفر ينبغي أن يترك الكفران، ولأن الشكر من الشاكر لا يقع بكماله، بل أبداً يكون منه شيء في العدم يريد الشاكر إدخاله في الوجود، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-19" data-v="27:19">رَبّ أَوْزِعْنِى أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَك</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-18" data-v="16:18">وَإِن تَعُدُّواْ نِعْمَةَ الله لاَ تُحْصُوهَا</span><a class="vn" href="/quran/16/18" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأشار إليه بصيغة المستقبل تنبيهاً على أن الشكر بكماله لم يوجد وأما الكفران فكل جزء يقع منه تام، فقال بصيغة الماضي.</p><p id="69.JredV">المسألة الثالثة: قال تعالى هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَشْكُرْ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَن كَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتقديم الشكر على الكفران، وقال في سورة الروم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-44" data-v="30:44">وَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ وَمَنْ عَمِلَ صالحا فَلأَنفُسِهِمْ يَمْهَدُون</span><a class="vn" href="/quran/30/44" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فنقول هناك كان الذكر للترهيب لقوله تعالى من قبل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-43" data-v="30:43">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدّينَ القيم مِن قَبْلِ أَن يَأْتِىَ يَوْمٌ لاَّ مَرَدَّ لَهُ مِنَ الله يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُون</span><a class="vn" href="/quran/30/43" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا الذكر للترغيب، لأن وعظ الأب للابن يكون بطريق اللطف والوعد، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَمِلَ صالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحقق ما ذكرنا أولاً، لأن المذكور في سورة الروم لما كان بعد اليوم الذي لا مرد له تكون الأعمال قد سبقت فقال بلفظ الماضي ومن عمل، وهاهنا لما كان المذكور في الابتداء قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَشْكُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ المستقبل وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ الله غَنِىٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن حمد الحامدين، حميد في ذاته من غير حمدهم، وإنما الحامد ترتفع مرتبته بكونه حامداً لله تعالى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-13" data-v="31:13">وَإِذْ قَالَ لُقْمَانُ لِابْنِهِ وَهُوَ يَعِظُهُ يَا بُنَيَّ لَا تُشْرِكْ بِاللَّهِ إِنَّ الشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/13" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OxVeN">عطف على معنى ما سبق وتقديره آتينا لقمان الحكمة حين جعلناه شاكراً في نفسه وحين جعلناه واعظاً لغيره وهذا لأن علو مرتبة الإنسان بأن يكون كاملاً في نفسه ومكملاً لغيره فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اشكر</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الكمال وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ لُقْمَانُ لابْنِهِ وَهُوَ يَعِظُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى التكميل، وفي هذا لطيفة وهي أن الله ذكر لقمان وشكر سعيه حيث أرشد ابنه ليعلم منه فضيلة النبي عليه السلام الذي أرشد الأجانب والأقارب فإن إرشاد الولد أمر معتاد، وأما تحمل المشقة في تعليم الأباعد فلا، ثم إنه في الوعظ بدأ بالأهم وهو المنع من الإشراك وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشرك لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أما أنه ظلم فلأنه وضع للنفس الشريف المكرم بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-70" data-v="17:70">وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِى ءادَمَ</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> في عبادة الخسيس أو لأنه وضع العبادة في غير موضعها وهي غير وجه الله وسبيله، وأما أنه عظيم فلأنه وضع في موضع ليس موضعه، ولا يجوز أن يكون موضعه، وهذا لأن من يأخذ مال زيد ويعطي عمراً يكون ظلماً من حيث إنه وضع مال زيد في يد عمرو، ولكن جائز أن يكون ذلك ملك عمرو أو يصير ملكه ببيع سابق أو بتمليك لاحق، وأما الإشراك فوضع المعبودية في غير الله تعالى ولا يجوز أن يكون غيره معبوداً أصلاً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-14" data-v="31:14">وَوَصَّيْنَا الْإِنْسَانَ بِوَالِدَيْهِ حَمَلَتْهُ أُمُّهُ وَهْنًا عَلَى وَهْنٍ وَفِصَالُهُ فِي عَامَيْنِ أَنِ اشْكُرْ لِي وَلِوَالِدَيْكَ إِلَيَّ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/31/14" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.l1Lvz">لما منعه من العبادة لغير الله والخدمة قريبة منها في الصورة بين أنها غير ممتنعة، بل هي واجبة لغير الله في بعض الصور مثل خدمة الأبوين، ثم بين السبب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمَلَتْهُ أُمُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لله على العبيد نعمة الإيجاد ابتداء بالخلق ونعمة الإبقاء بالرزق وجعل بفضله للأم ما له صورة ذلك وإن لم يكن لها حقيقة فإن الحمل به يظهر الوجود، وبالرضاع يحصل التربية والبقاء فقال حملته أمه أي صارت بقدرة الله سبب وجوده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفصاله في عامين</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي صارت بقدرته أيضاً سبب بقائه، فإذا كان منها ما له صورة الوجود والبقاء وجب عليه ما له شبه العبادة من الخدمة، فإن الخدمة لها صورة العبادة، فإن قال قائل وصى الله بالوالدين وذكر السبب في حق الأم فنقول خص الأم بالذكر وفي الأب ما وجد في الأم فإن الأب حمله في صلبه سنين ورباه بكسبه سنين فهو أبلغ وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اشكر لِى ولوالديك</span><span class="ve">﴾</span></span> لما كان الله تعالى بفضله جعل من الوالدين صورة ما من الله، فإن الوجود في الحقيقة من الله وفي الصورة يظهر من الوالدين جعل الشكر بينهما فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اشكر لِى ولوالديك</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بين الفرق وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَىَّ المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نعمتهما مختصة بالدنيا ونعمتي في الدنيا والآخرة، فإن إلي المصير أو نقول لما أمر بالشكر لنفسه وللوالدين قال الجزاء عليَّ وقت المصير إليّ.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-15" data-v="31:15">وَإِنْ جَاهَدَاكَ عَلَى أَنْ تُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلَا تُطِعْهُمَا وَصَاحِبْهُمَا فِي الدُّنْيَا مَعْرُوفًا وَاتَّبِعْ سَبِيلَ مَنْ أَنَابَ إِلَيَّ ثُمَّ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/15" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.7ldrQ">يعني أن خدمتهما واجبة وطاعتهما لازمة ما لم يكن فيها ترك طاعة الله، أما إذا أفضى إليه فلا تطعهما، وقد ذكرنا تفسير الآية في العنكبوت، وقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبع سَبِيلَ مَنْ أَنَابَ إِلَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني صاحبهما بجسمك فإن حقهما على جسمك، واتبع سبيل النبي عليه السلام بعقلك، فإنه مربي عقلك، كما أن الوالد مربي جسمك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-16" data-v="31:16">يَا بُنَيَّ إِنَّهَا إِنْ تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ فَتَكُنْ فِي صَخْرَةٍ أَوْ فِي السَّمَاوَاتِ أَوْ فِي الْأَرْضِ يَأْتِ بِهَا اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/16" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xkQxW"><span class="sh">لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُنَبِئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقع لابنه أن ما يفعل في خفية يخفي فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني إنها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الحسنة والسيئة إن كانت في الصغر مثل حبة خردل وتكون مع ذلك الصغر في موضع حريز كالصخرة لا تخفى على الله، وفيه مسائل:</p><p id="69.JPrXw"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَكُنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفاء لإفادة الاجتماع يعني إن كانت صغيرة ومع صغرها تكون خفية في موضع حريز كالصخرة لا تخفى على الله لأن الفاء للاتصال بالتعقيب.</p><p id="69.VaQWO"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> لو قيل الصخرة لابد من أن تكون في السموات أو في الأرض فما الفائدة في ذكرها؟ ولأن القائل لو قال هذا رجل أو امرأة أو ابن عمرو لا يصح هذا الكلام لكون ابن عمرو داخلاً في أحد القسمين فكيف يفهم هذا، فنقول الجواب عنه من أوجه:</p><p id="69.6Pow8">أحدها: ما قاله بعض المفسرين وهو أن المراد بالصخرة صخرة عليها الثور وهي لا في الأرض ولا في السماء والثاني: ما قاله الزمخشري وهو أن فيه إضماراً تقديره فتكن في صخرة أو في موضع آخر في السموات أو في الأرض والثالث: أن نقول تقديم الخاص وتأخير العام في مثل هذا التقسيم جائز وتقديم العام وتأخير الخاص غير جائز، أما الثاني فلما بينتم أن من قال هذا في دار زيد أو في غيرها أو في دار عمرو لا يصح لكون دار عمرو داخلة في قوله أو في غيرها، وأما الأول فلأن قول القائل هذا في دار زيد أو في دار عمرو أو في غيرها صحيح غير قبيح فكذلك هاهنا قدم الأخص أو نقول خفاء الشيء يكون بطرق منها أن يكون في غاية الصغر ومنها أن يكون بعيداً، ومنها أن يكون في ظلمة، ومنها أن يكون من وراء حجاب، فإن انتفت الأمور بأسرها بأن يكون كبيراً قريباً في ضوء من غير حجاب فلا يخفى في العبادة، فأثبت الله الرؤية والعلم مع انتفاء الشرائط فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا إِن تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الصغر وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَكُنْ فِي صَخْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الحجاب وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ فِي السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى البعد فإنها أبعد الأبعاد وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الظلمات فإن جوف الأرض أظلم الأماكن وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِ بِهَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أبلغ من قول القائل يعلمها الله لأن من يظهر له الشيء ولا يقدر على إظهاره لغيره يكون حاله في العلم دون حال من يظهر له الشيء ويظهره لغيره فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِ بِهَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يظهرها الله للأشهاد وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لَطِيفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نافذ القدرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عالم ببواطن الأمور.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-17" data-v="31:17">يَا بُنَيَّ أَقِمِ الصَّلَاةَ وَأْمُرْ بِالْمَعْرُوفِ وَانْهَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَاصْبِرْ عَلَى مَا أَصَابَكَ إِنَّ ذَلِكَ مِنْ عَزْمِ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/31/17" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.jLW8Y">لما منعه من الشرك وخوفه بعلم الله وقدرته أمره بما يلزمه من التوحيد وهو الصلاة وهي العبادة لوجه الله مخلصاً، وبهذا يعلم أن الصلاة كانت في سائر الملل غير أن هيئتها اختلفت.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ بالمعروف وانه عَنِ المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إذا كملت أنت في نفسك بعبادة الله فكمل غيرك، فإن شغل الأنبياء وورثتهم من العلماء هو أن يكملوا في أنفسهم ويكملوا غيرهم، فإن قال قائل كيف قدم في وصيته لابنه الأمر بالمعروف على النهي عن المنكر، وقبل قدم النهي عن المنكر على الأمر بالمعروف فإنه أول ما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يابنى لاَ تُشْرِكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني أقم الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> فنقول هو كان يعلم من ابنه أنه معترف بوجود الله فما أمره بهذا المعروف ونهاه عن المنكر الذي يترتب على هذا المعروف، فإن المشرك بالله لا يكون نافياً لله في الاعتقاد وإن كان يلزمه نفيه بالدليل فكان كل معروف في مقابلته منكر والمعروف في معرفة الله اعتقاد وجوده والمنكر اعتقاد وجود غيره معه، فلم يأمره بذلك المعروف لحصوله ونهاه عن المنكر لأنه ورد في التفسير أن ابنه كان مشركاً فوعظه ولم يزل يعظه حتى أسلم، وأما هاهنا فأمر أمراً مطلقاً والمعروف مقدم على المنكر ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر على مَا أَصَابَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن من يأمر بالمعروف وينهى عن المنكر يؤذي فأمره بالصبر عليه، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ مِنْ عَزْمِ الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الأمور الواجبة المعزومة أي المقطوعة ويكون المصدر بمعنى المفعول، كما تقول أكلي في النهار رغيف خبز أي مأكولي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-18" data-v="31:18">وَلَا تُصَعِّرْ خَدَّكَ لِلنَّاسِ وَلَا تَمْشِ فِي الْأَرْضِ مَرَحًا إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ فَخُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/18" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NdzA6">لما أمره أمره بأن يكون كاملاً في نفسه مكملاً لغيره وكان يخشى بعدهما من أمرين أحدهما: التكبر على الغير بسبب كونه مكملاً له والثاني: التبختر في النفس بسبب كونه كاملاً في نفسه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُصَعّرْ خَدَّكَ لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تكبراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمْشِ فِي الأرض مَرَحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تبختراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من يكون به خيلاء وهو الذي يرى الناس عظمة نفسه وهو التكبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من يكون مفتخراً بنفسه وهو الذي يرى عظمة لنفسه في عينه، وفي الآية لطيفة وهو أن الله تعالى قدم الكمال على التكميل حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَقِمِ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ بالمعروف</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي النهي قدم ما يورثه التكميل على ما يورثه الكمال حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُصَعّرْ خَدَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمْشِ فِي الأرض مَرَحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن في طرف الإثبات من لا يكون كاملاً لا يمكن أن يصير مكملاً فقدم الكمال، وفي طرف النفي من يكون متكبراً على غيره متبختراً لأنه لا يتكبر على الغير إلا عند اعتقاده أنه أكبر منه من وجه، وأما من يكون متبختراً في نفسه لا يتكبر، ويتوهم أنه يتواضع للناس فقدم نفي التكبر ثم نفي التبختر، لأنه لو قد نفي التبختر للزم منه نفي التكبر فلا يحتاج إلى النهي عنه. ومثاله أنه لا يجوز أن يقال لا تفطر ولا تأكل، لأن من لا يفطر لا يأكل، ويجوز أن يقال لا تأكل ولا تفطر، لأن من لا يأكل قد يفطر بغير الأكل، ولقائل أن يقول إن مثل هذا الكلام يكون للتفسير فيقول لا تفطر ولا تأكل أي لا تفطر بأن تأكل ولا يكون نهيين بل واحداً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-19" data-v="31:19">وَاقْصِدْ فِي مَشْيِكَ وَاغْضُضْ مِنْ صَوْتِكَ إِنَّ أَنْكَرَ الْأَصْوَاتِ لَصَوْتُ الْحَمِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/31/19" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Oo3K0"><span class="sh">لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمْشِ فِي الأرض مَرَحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعدم ذلك قد يكون بضده وهو الذي يخالف غاية الاختلاف، وهو مشي المتماوت الذي يرى من نفسه الضعف تزهداً فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصد فِي مَشْيِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كن وسطاً بين الطرفين المذمومين، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.Ko6mK"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> هل للأمر بالغض من الصوت مناسبة مع الأمر بالقصد في المشي؟ فنقول: نعم سواء علمناها نحن أو لم نعلمها وفي كلام الله من الفوائد ما لا يحصره حد ولا يصيبه عد، ولا يعلمه أحد والذي يظهر وجوه:</p><p id="69.jKwjG"><span class="sh">الأول:</span> هو أن الإنسان لما كان شريفاً تكون مطالبه شريفة فيكون فواتها خطراً فأقدر الله الإنسان على تحصيلها بالمشي، فإن عجز عن إدراك مقصوده ينادي مطلوبه فيقف له أو يأتيه مشياً إليه فإن عجز عن إبلاغ كلامه إليه، وبعض الحيوانات يشارك الإنسان في تحصيل المطلوب بالصوت كما أن الغنم تطلب السخلة والبقرة العجل والناقة الفصيل بالثغاء والخوار والرغاء ولكن لا تتعدى إلى غيرها، والإنسان يميز البعض عن البعض فإذا كان المشي والصوت مفضيين إلى مقصود واحد لما أرشده إلى أحدهما أرشده إلى الآخر الثاني: هو أن الإنسان له ثلاثة أشياء عمل بالجوارح يشاركه فيه الحيوانات فإنه حركة وسكون، وقول باللسان ولا يشاركه فيه غيره وعزم بالقلب وهو لا اطلاع عليه إلا لله، وقد أشار إليه بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-16" data-v="31:16">إِنَّهَا إِن تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مّنْ خَرْدَلٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/16" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي أصلح ضميرك فإن الله خبير، بقي الأمران فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصد فِي مَشْيِكَ واغضض مِن صَوْتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى التوسط في الأفعال والأقوال الثالث: هو أن لقمان أراد إرشاد ابنه إلى السداد في الأوصاف الإنسانية والأوصاف التي هي للملك الذي هو أعلى مرتبة منه، والأوصاف التي للحيوان الذي هو أدنى مرتبة منه. فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ بالمعروف وانه عَنِ المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المكارم المختصة بالإنسان فإن الملك لا يأمر ملكاً آخر بشيء ولا ينهاه عن شيء. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُصَعّرْ خَدَّكَ لِلنَّاسِ وَلاَ تَمْشِ فِي الأرض مَرَحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي هو إشارة إلى عدم التكبر والتبختر إشارة إلى المكارم التي هي صفة الملائكة فإن عدم التكبر والتبختر صفتهم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصد فِي مَشْيِكَ واغضض مِن صَوْتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المكارم التي هي صفة الحيوان ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَنكَرَ الأصوات لَصَوْتُ الحمير</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.LbdBZ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> لم ذكر المانع من رفع الصوت ولم يذكر المانع من سرعة المشي، نقول أما على قولنا إن المشي والصوت كلاهما موصلان إلى شخص مطلوب إن أدركه بالمشي إليه فذاك، وإلا فيوقفه بالنداء، فنقول رفع الصوت يؤذي السامع ويقرع الصماخ بقوة، وربما يخرق الغشاء الذي داخل الأذن.</p><p id="69.j6KYD">وأما السرعة في المشي فلا تؤذي أو إن كانت تؤذي فلا تؤذي غير من في طريقه والصوت يبلغ من على اليمين واليسار، ولأن المشي يؤذي آلة المشي والصوت يؤذي آلة السمع وآلة السمع على باب القلب، فإن الكلام ينتقل من السمع إلى القلب ولا كذلك المشي، وأما على قولنا الإشارة بالشيء والصوت إلى الأفعال والأقوال فلأن القول قبيحه أقبح من قبيح الفعل وحسنه أحسن لأن اللسان ترجمان القلب والاعتبار يصحح الدعوى.</p><p id="69.ad4DA"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> كيف يفهم كونه أنكر مع أن مس المنشار بالمبرد وحت النحاس بالحديد أشد تنفيراً؟ نقول الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.9EO6K"><span class="sh">أحدهما:</span> أن المراد أن أنكر أصوات الحيوانات صوت الحمير فلا يرد ما ذكرتم وما ذكرتم في أكثر الأمر لمصلحة وعمارة فلا ينكر، بخلاف صوت الحمير وهذا وهو الجواب الثاني.</p><p id="69.59Xwp">المسألة الثالثة: أنكر هو أفعل التفضيل فمن أي باب هو؟ نقول يحتمل أن يكون من باب أطوع له من بنانه، بمعنى أشدها طاعة فإن أفعل لا يجئ في مفعل ولا في مفعول ولا في باب العيوب إلا ما شذ، كقولهم أطوع من كذا للتفضيل على المطيع، وأشغل من ذات النحيين للتفضيل على المشغول، وأحمق من فلان من باب العيوب، وعلى هذا فهو في باب أفعل كأشغل في باب مفعول فيكون للتفضيل على المنكر، أو نقول هو من باب أشغل مأخوذاً من نكر الشيء فهو منكر، وهذا أنكر منه، وعلى هذا فله معنى لطيف، وهو أن كل حيوان قد يفهم من صوته بأنه يصيح من ثقل أو تعب كالبعير أو غير ذلك، والحمار لو مات تحت الحمل لا يصيح ولو قتل لا يصيح، وفي بعض أوقات عدم الحاجة يصيح وينهق فصوته منكور، ويمكن أن يقال هو من نكير كأجدر من جدير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-20" data-v="31:20">أَلَمْ تَرَوْا أَنَّ اللَّهَ سَخَّرَ لَكُمْ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَأَسْبَغَ عَلَيْكُمْ نِعَمَهُ ظَاهِرَةً وَبَاطِنَةً وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يُجَادِلُ فِي اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلَا هُدًى وَلَا كِتَابٍ مُنِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/20" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.G5DMB"><span class="sh">لما استدل بقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ السموات بِغَيْرِ عَمَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الوحدانية، وبين بحكاية لقمان أن معرفة ذلك غير مختصة بالنبوة بل ذلك موافق للحكمة، وما جاء به النبي عليه السلام من التوحيد والصلاة ومكارم الأخلاق كلها حكمة بالغة، ولو كان تعبداً محضاً للزم قبوله، فضلاً عن أنه على وفق الحكمة، استدل على الوحدانية بالنعمة لأنا بينا مراراً أن الملك يخدم لعظمته، وإن لم ينعم ويخدم لنعمته أيضاً، فلما بين أنه المعبود لعظمته بخلقه السموات بلا عمد وإلقائه في الأرض الرواسي. وذكر بعض النعم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-10" data-v="31:10">وَأَنزَلْنَا مِنَ السماء مَاء</span><a class="vn" href="/quran/31/10" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر بعده عامة النعم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سخر لأجلكم ما في السموات، فإن الشمس والقمر والنجوم مسخرات بأمر الله وفيها فوائد لعباده، وسخر ما في الأرض لأجل عباده، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسْبَغَ عَلَيْكُمْ نِعَمَهُ ظاهرة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي ما في الأعضاء من السلامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَاطِنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي ما في القوى فإن العضو ظاهر وفيه قوة باطنة، ألا ترى أن العين والأذن شحم وغضروف ظاهر، واللسان والأنف لحم وعظم ظاهر، وفي كل واحد معنى باطن من الأبصار والسمع والذوق والشم، وكذلك كل عضو، وقد تبطل القوة ويبقى العضو قائماً، وهذا أحسن مما قيل فإن على هذا الوجه يكون الاستدلال بنعمة الآفاق وبنعمة الأنفس فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون إشارة إلى النعم الآفاقية، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسْبَغَ عَلَيْكُمْ نِعَمَهُ ظاهرة وَبَاطِنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون إشارة إلى النعم الأنفسية، وفيهما أقوال كثيرة مذكورة في جميع كتب التفاسير، ولا يبعد أن يكون ما ذكرناه مقولاً منقولاً، وإن لم يكن فلا يخرج من أن يكون سائغاً معقولاً.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الناس مَن يجادل فِي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لما ثبت الوحدانية بالخلق والإنعام فمن الناس من يجادل في الله ويثبت غيره، إما إلهاً أو منعماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلاَ هُدًى وَلاَ كتاب مُّنِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه أمور ثلاثة مرتبة العلم والهدى والكتاب، والعلم أعلى من الهدى والهدى من الكتاب، وبيانه هو أن العلم تدخل فيه الأشياء الواضحة اللائحة التي تعلم من غير هداية هاد، ثم الهدى يدخل فيه الذي يكون في كتاب والذي يكون من إلهام ووحي، فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجادل</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك المجادل لا من علم واضح، ولا من هدى أتاه من هاد، ولا من كتاب وكأن الأول إشارة إلى من أوتي من لدنه علماً كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-113" data-v="4:113">وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: إشارة إلى مرتبة من هدى إلى صراط مستقيم بواسطة كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-5" data-v="53:5">عَلَّمَهُ شَدِيدُ القوى</span><a class="vn" href="/quran/53/5" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثالث: إشارة إلى مرتبة من اهتدى بواسطتين ولهذا قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-1" data-v="2:1">الٓمٓ</span><a class="vn" href="/quran/2/1" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-2-2" data-v="2:2">ذَٰلِكَ ٱلْكِتَٰبُ لَا رَيْبَ فِيهِ هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في هذه السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-3" data-v="31:3">هُدًى وَرَحْمَةً لّلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/31/3" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في السجدة (23): <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلقد ءاتَيْنَآ مُوسَى الكتاب وَجَعَلْنَاهُ هُدًى لّبَنِى إسراءيل</span><span class="ve">﴾</span></span> فالكتاب هدى لقوم النبي عليه السلام، والنبي هداه من الله تعالى من غير واسطة أو بواسطة الروح الأمين، فقال تعالى: يجادل من يجادل لا بعلم آتيناه من لدنا كشفاً، ولا بهدى أرسلناه إليه وحياً، ولا بكتاب يتلى عليه وعظاً. ثم فيه لطيفة أخرى وهو أنه تعالى قال في الكتاب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ كتاب مُّنِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المجادل منه من كان يجادل من كتاب ولكنه محرف مثل التوراة بعد التحريف، فلو قال ولا كتاب لكان لقائل أن يقول لا يجادل من غير كتاب، فإن بعض ما يقولون فهو في كتابهم ولأن المجوس والنصارى يقولون بالتثنية والتثليث عن كتابهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ كتاب مُّنِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن ذلك الكتاب مظلم، ولما لم يحتمل في المرتبة الأولى والثانية التحريف والتبديل لم يقل بغير علم ولا هدى منير أو حق أو غير ذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-21" data-v="31:21">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّبِعُوا مَا أَنْزَلَ اللَّهُ قَالُوا بَلْ نَتَّبِعُ مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آَبَاءَنَا أَوَلَوْ كَانَ الشَّيْطَانُ يَدْعُوهُمْ إِلَى عَذَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/31/21" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-22" data-v="31:22">وَمَنْ يُسْلِمْ وَجْهَهُ إِلَى اللَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ فَقَدِ اسْتَمْسَكَ بِالْعُرْوَةِ الْوُثْقَى وَإِلَى اللَّهِ عَاقِبَةُ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/31/22" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ENYQ9"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتبعوا مَا أَنزَلَ الله قَالُواْ بَلْ نَتَّبِعُ مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ ءابَاءنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أن مجادلتهم مع كونها من غير علم فهي في غاية القبح فإن النبي عليه السلام يدعوهم إلى كلام الله، وهم يأخذون بكلام آبائهم، وبين كلام الله تعالى وكلام العلماء بون عظيم فكيف ما بين كلام الله وكلام الجهلاء ثم إن هاهنا شيئاً آخر وهو أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ نَتَّبِعُ مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ ءابَاءنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نترك القول النازل من الله ونتبع الفعل، والقول أدل من الفعل لأن الفعل يحتمل أن يكون جائزاً، ويحتمل أن يكون حراماً، وهم تعاطوه، ويحتمل أن يكون واجباً في اعتقادهم والقول بين الدلالة، فلو سمعنا قول قائل افعل ورأينا فعله يدل على خلاف قوله، لكان الواجب الأخذ بالقول، فكيف والقول من الله والفعل من الجهال، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ لَّوْ كَانَ الشيطان يَدْعُوهُمْ إلى عَذَابِ السعير</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهاماً على سبيل التعجب في الإنكار يعني الشيطان يدعوهم إلى العذاب والله يدعو إلى الثواب، وهم مع هذا يتبعون الشيطان. ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُسْلِمْ وَجْهَهُ إِلَى الله وَهُوَ مُحْسِنٌ فَقَدِ استمسك بالعروة الوثقى وإلى الله عاقبة الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> لما بين حال المشرك والمجادل في الله بين حال المسلم المستسلم لأمر الله فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُسْلِمْ وَجْهَهُ إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الإيمان وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مُحْسِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى العمل الصالح فتكون الآية في معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-88" data-v="18:88">مَنْ ءَامَنَ وَعَمِلَ صالحا</span><a class="vn" href="/quran/18/88" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدِ استمسك بالعروة الوثقى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تمسك بحبل لا انقطاع له وترقى بسببه إلى أعلى المقامات وفي الآية مسائل:</p><p id="69.7qr9J">المسألة الأولى: قال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُسْلِمْ وَجْهَهُ إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في سورة البقرة (112): <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى مَنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فعدى هاهنا بإلى وهناك باللام، قال الزمخشري معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْلَمَ وجههُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جعل نفسه لله سالماً أي خالصاً والوجه بمعنى النفس والذات، ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْلِمْ وَجْهَهُ إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يسلم نفسه إلى الله كما يسلم واحد متاعاً إلى غيره ولم يزد على هذا، ويمكن أن يزاد عليه ويقال من أسلم لله أعلى درجة ممن يسلم إلى الله، لأن إلى للغاية واللام للاختصاص، يقول القائل أسلمت وجهي إليك أي توجهت نحوك وينبئ هذا عن عدم الوصول لأن التوجه إلى الشيء قبل الوصول وقوله أسلمت وجهي لك يفيد الاختصاص ولا ينبئ عن الغاية التي تدل على المسافة وقطعها للوصول، إذا علم هذا فنقول في البقرة قالت اليهود والنصارى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن يَدْخُلَ الجنة إِلاَّ مَن كَانَ هُودًا أَوْ نصارى</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الله رداً عليهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-111" data-v="2:111">تِلْكَ أَمَانِيُّهُمْ قُلْ هَاتُواْ برهانكم</span><a class="vn" href="/quran/2/111" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم بين فساد قولهم بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-112" data-v="2:112">بلى مَنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/112" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي أنتم مع أنكم تتركون الله للدنيا وتولون عنه للباطل وتشترون بآياته ثمناً قليلاً تدخلون (النار) ومن كان بكليته لله لا يدخلها، هذا كلام باطل فأورد عليهم من أسلم لله ولا شك أن النقض بالصورة التي هي ألزم أولى فأورد عليهم المخلص الذي ليس له أمر إلا الله وقال: أنتم تدخلون الجنة وهذا لا يدخلها، ثم بين كذبهم وقال: بلى وبين أن له فوق الجنة درجة وهي العندية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ أَجْرُهُ عِندَ رَبّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما هاهنا أراد وعد المحسن بالثواب والوصول إلى الدرجة العالية فوعد من هو دونه ليدخل فيه من هو فوقه بالطريق الأولى ويعم الوعد وهذا من الفوائد الجليلة. ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدِ استمسك بالعروة الوثقى</span><span class="ve">﴾</span></span> أوثق العرى جانب الله لأن كل ما عداه هالك منقطع وهو باق لا انقطاع له، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله عاقبة الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني استمسك بعروة توصله إلى الله وكل شيء عاقبته إليه فإذا حصل في الحال ما إليه عاقبته في عاقبته في غاية الحسن وذلك لأن من يعلم أن عاقبة الأمور إلى واحد ثم يقدم إليه الهدايا قبل الوصول إليه يجد فائدته عند القدوم عليه، وإلى هذا وقعت الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-110" data-v="2:110">وَمَا تُقَدّمُواْ لأَنْفُسِكُم مّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ الله</span><a class="vn" href="/quran/2/110" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-23" data-v="31:23">وَمَنْ كَفَرَ فَلَا يَحْزُنْكَ كُفْرُهُ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ فَنُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/31/23" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-24" data-v="31:24">نُمَتِّعُهُمْ قَلِيلًا ثُمَّ نَضْطَرُّهُمْ إِلَى عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/24" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9PRE7">لما بين حال المسلم رجع إلى بيان حال الكافر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ فَلاَ يَحْزُنكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تحزن إذا كفر كافر فإن من يكذب وهو قاطع بأن صدقه يتبين عن قريب لا يحزن، بل قد يؤنب المكذب على الزيادة في التكذيب إذا لم يكن من الهداة ويكون المكذب من العداة ليخجله غاية التخجيل، وأما إذا كان لا يرجو ظهور صدقه يتألم من التكذيب، فقال فلا يحزنك كفره، فإن المرجع إلي فأنبئهم بما عملوا فيخجلون وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عَلِيمٌ بِذَاتِ الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يخفى عليه سرهم وعلانيتهم فينبئهم بما أضمرته صدورهم، وذات الصدور هي المهلك، ثم إن الله تعالى فصل ما ذكرنا وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُمَتّعُهُمْ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بقاؤهم مدة قليلة ثم بين لهم وبال تكذيبهم وكفرهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نَضْطَرُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نسلط عليهم أغلظ عذاب حتى يدخلوا بأنفسهم عذاباً غليظاً فيضطرون إلى عذاب النار فراراً من الملائكة الغلاظ الشداد الذين يعذبونهم بمقامع من نار، وفيه وجه آخر لطيف وهو أنهم لما كذبوا الرسل ثم تبين لهم الأمر وقع عليهم من الخجالة ما يدخلون النار ولا يختارون الوقوف بين يدي ربهم بمحضر الأنبياء، وهو يتحقق بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يَحْزُنكَ كُفْرُهُ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ فَنُنَبّئُهُم بِمَا عَمِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-25" data-v="31:25">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/25" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.6MXZk"><span class="sh">الآية متعلقة بما قبلها من وجهين:</span></p><p id="69.NR1Xp">أحدهما: أنه تعالى لما استدل بخلق السموات بغير عمد وبنعمه الظاهرة والباطنة بين أنهم معترفون بذلك غير منكرين له وهذا يقتضي أن يكون الحمد كله لله، لأن خالق السموات والأرض يحتاج إليه كل ما في السموات والأرض، وكون الحمد كله لله يقتضي أن لا يعبد غيره، لكنهم لا يعلمون هذا والثاني: أن الله تعالى لما سلى قلب النبي صلى الله عليه وسلم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يَحْزُنكَ كُفْرُهُ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ فَنُنَبّئُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تحزن على تكذيبهم فإن صدقك وكذبهم يتبين عن قريب عند رجوعهم إلينا، قال وليس لا يتبين إلا ذلك اليوم بل هو يتبين قبل يوم القيامة لأنهم معترفون بأن خلق السموات والأرض من الله، وهذا يصدقك في دعوى الوحدانية ويبين كذبهم في الإشراك فقل الحمد لله على ظهور صدقك وكذب مكذبيك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس لهم علم يمنعهم من تكذيبك مع اعترافهم بما يوجب تصديقك وعلى هذا يكون لا يعلمون استعمالاً للفعل مع القطع عن المفعول بالكلية كما يقول القائل فلأن يعطي ويمنع ولا يكون في ضميره من يعطي بل يريد أن له عطاءً ومنعاً فكذلك هاهنا قال لا يعلمون أي ليس لهم علم وعلى الأول يكون لا يعلمون له مفعول مفهوم وهو أنهم لا يعلمون أن الحمد كله لله، والثاني أبلغ لأن قول القائل: فلان لا علم له بكذا، دون قوله فلان لا علم له، وكذا قوله فلان: لا ينفع زيداً ولا يضره، دون قوله: فلان لا يضر ولا ينفع.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-26" data-v="31:26">لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ إِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/31/26" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Rgj8n"><span class="sh">ذكر بما يلزم منه، وهو أنه يكون له ما فيهما والأمر كذلك عقلاً وشرعاً، أما عقلاً فلأن ما في السموات المخلوقة مخلوق وإضافة خلقه إلى من منه خلق السموات والأرض لازم عقلاً لأنها ممكنة، والممكن لا يقع ولا يوجد إلا بواجب من غير واسطة كما هو مذهب أهل السنة أو بواسطة كما يقوله غيرهم، وكيفما فرض فكله من الله لأن سبب السبب سبب، وأما شرعاً فلأن من يملك أرضاً وحصل منها شيء ما يكون ذلك لمالك الأرض فكذلك كل ما في السموات والأرض حاصل فيهما ومنهما فهو لمالك السموات والأرض وإذا كان الأمر كذلك تحقق أن الحمد كله لله. ثم قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله هُوَ الغنى الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه معان لطيفة أحدها: أن الكل لله وهو غير محتاج إليه غير منتفع به وفيها منافع فهي لكم خلقها فهو غني لعدم حاجته حميد مشكور لدفعه حوائجكم بها.</p><p id="69.bPwLM"><span class="sh">وثانيها:</span> أن بعد ذكر الدلائل على أن الحمد كله لله ولا تصلح العبادة إلا لله افترق المكلفون فريقين مؤمن وكافر، والكافر لم يحمد الله والمؤمن حمده فقال إنه غني عن حمد الحامدين فلا يلحقه نقص بسبب كفر الكافرين، وحميد في نفسه فيتبين به إصابة المؤمنين وتكمل بحمده الحامدون.</p><p id="69.Br8dN">وثالثها: هو أن السموات وما فيها والأرض وما فيها إذا كانت لله ومخلوقة له فالكل محتاجون فلا غني إلا الله فهو الغني المطلق وكل محتاج فهو حامد، لاحتياجه إلى من يدفع حاجته فلا يكون الحميد المطلق إلا الغني المطلق فهو الحميد، وعلى هذا (يكون) الحميد بمعنى المحمود، والله إذا قيل له الحميد لا يكون معناه إلا الواصف، أي وصف نفسه أو عباده بأوصاف حميدة، والعبد إذا قيل له حامد يحتمل ذلك المعنى، ويحتمل كونه عابداً شاكراً له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-27" data-v="31:27">وَلَوْ أَنَّمَا فِي الْأَرْضِ مِنْ شَجَرَةٍ أَقْلَامٌ وَالْبَحْرُ يَمُدُّهُ مِنْ بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ مَا نَفِدَتْ كَلِمَاتُ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/27" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="v" id="qr-alrazy-31-28" data-v="31:28">مَا خَلْقُكُمْ وَلَا بَعْثُكُمْ إِلَّا كَنَفْسٍ وَاحِدَةٍ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/28" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2WpAE"><span class="sh">لما قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ مَا فِي السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان ذلك موهماً لتناهي ملكه لانحصار ما في السموات وما في الأرض فيهما، وحكم العقل الصريح بتناهيهما بين أن في قدرته وعلمه عجائب لا نهاية لها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ مَّا فِي الأرض مِن شَجَرَةٍ أَقْلاَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويكتب بها والأبحر مداد لا تفنى عجائب صنع الله، وعلى هذا فالكلمة مفسرة بالعجيبة، ووجهها أن العجائب بقوله كن وكن كلمة وإطلاق اسم السبب على المسبب جائز. يقول الشجاع لمن يبارزه أنا موتك، ويقال للدواء في حق المريض هذا شفاؤك، ودليل صحة هذا هو أن الله تعالى سمى المسيح كلمة لأنه كان أمراً عجيباً وصنعاً غريباً لوجوده من غير أب، فإن قال قائل الآية واردة في اليهود حيث قالوا الله ذكر كل شيء في التوراة ولم يبق شيء لم يذكره، فقال الذي في التوراة بالنسبة إلى كلام الله تعالى ليس إلا قطرة من بحار وأنزل هذه الآية، وقيل أيضاً إنها نزلت في واحد قال للنبي عليه السلام إنك تقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-85" data-v="17:85">وَمَا أُوتِيتُم مّن العلم إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-269" data-v="2:269">وَمَن يُؤْتَ الْحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِىَ خَيْرًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/2/269" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فنزلت الآية دالة على أنه خير كثير بالنسبة إلى العباد، وبالنسبة إلى الله وعلومه قليل، وقيل أيضاً إنها نزلت رداً على الكفار حيث قالوا بأن ما يورده محمد سينفد، فقال إنه كلام الله وهو لا ينفد. وما ذكر من أسباب النزول ينافي ما ذكرتم من التفسير، لأنها تدل على أن المراد الكلام، فنقول ما ذكرتم من اختلاف الأقوال فيه يدل على جواز ما ذكرنا، لأنه إذا صلح جواباً لهذه الأشياء التي ذكرتموها وهي متباينة علم أنها عامة وما ذكرنا لا ينافي هذا، لأن كلام الله عجيب معجز لا يقدر أحد على الإتيان بمثله، وإذا قلنا بأن عجائب الله لا نهاية لها دخل فيها كلامه، لا يقال إنك جعلت الكلام مخلوقاً، لأنا نقول المخلوق هو الحرف والتركيب وهو عجيب، وأما الكلمات فهي من صفات الله تعالى واعلم أن الآية وإن كانت نازلة على ترتيب غير الذي هو مكتوب، ولكن الترتيب المكتوب عليه القرآن بأمر الله، فإنه بأمر الرسول كتب كذلك، وأمر الرسول من أمر الله وذلك محقق متيقن من سنن الترتيب الذي فيه، ثم إن الآية فيها لطائف الأولى: قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ مَّا فِي الأرض مِن شَجَرَةٍ أَقْلاَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحد الشجرة وجمع الأقلام ولم يقل ولو أن ما في الأرض من الأشجار أقلام ولا قال ولو أن ما في الأرض من شجرة قلم إشارة إلى التكثير، يعني ولو أن بعدد كل شجرة أقلاماً.</p><p id="69.vjr4B"><span class="sh">الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبحر يمده</span><span class="ve">﴾</span></span> تعريف البحر باللام لاستغراق الجنس وكل بحر مداد، ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمُدُّهُ مِن بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى بحار غير موجودة، يعني لو مدت البحار الموجودة بسبعة أبحر أخر وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبْعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس لانحصارها في سبعة، وإنما الإشارة إلى المدد والكثرة ولو بألف بحر، والسبعة خصصت بالذكر من بين الأعداد، لأنها عدد كثير يحصر المعدودات في العادة، والذي يدل عليه وجوه:</p><p id="69.003yq"><span class="sh">الأول:</span> هو أن ما هو معلوم عند كل أحد لحاجته إليه هو الزمان والمكان، لأن المكان فيه الأجسام والزمان فيه الأفعال، لكن المكان منحصر في سبعة أقاليم والزمان في سبعة أيام، ولأن الكواكب السيارة سبعة، وكان المنجمون ينسبون إليها أموراً، فصارت السبعة كالعدد الحاصر للكثرات الواقعة في العادة فاستعملت في كل كثير الثاني: هو أن الآحاد إلى العشرة وهي العقد الأول وما بعده يبتدئ من الآحاد مرة أخرى فيقال أحد عشر واثنا عشر، ثم المئات من العشرات والألوف من المئات، إذا علم هذا فنقول أقل ما يلتئم منه أكثر المعدودات هو الثلاثة، لأنه يحتاج إلى طرفين مبدأ ومنتهى ووسط، ولهذا يقال أقل ما يكون الاسم والفعل منه هو ثلاثة أحرف، فإذا كانت الثلاثة هو القسم الأول من العشرة التي هو العدد الأصلي تبقى السبعة القسم الأكثر، فإذا أريد بيان الكثرة ذكرت السبعة، ولهذا فإن المعدودات في العبادات من التسبيحات في الانتقالات في الصلوات ثلاثة، والمرار في الوضوء ثلاثة تيسيراً للأمر على المكلف اكتفاءً بالقسم الأول، إذا ثبت هذا فنقول قوله عليه السلام:</p><p id="69.0gdpV"><span class="sh">المؤمن يأكل في معى والكافر يأكل في سبعة أمعاء إشارة إلى قلة الأكل وكثرته من غير إرادة السبعة بخصوصها، ويحتمل أن يقال إن لجهنم سبعة أبواب بهذا التفسير، ثم على هذا فقولنا للجنة ثمانية أبواب إشارة إلى زيادتها فإن فيها الحسنى وزيادة فلها أبواب كثيرة وزائدة على كثرة غيرها، والذي يدل على ما ذكرنا في السبعة أن العرب عند الثامن يزيدون واواً، يقول الفراء إنها واو الثمانية وليس ذلك إلا للاستئناف لأن العدد بالسبعة يتم في العرف، ثم بالثامن استئناف جديد اللطيفة الثالثة:</span> لم يقل في الأقلام المدد لوجهين:</p><p id="69.7pM29"><span class="sh">أحدهما:</span> هو أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ مَّا فِي الأرض مِن شَجَرَةٍ أَقْلاَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بينا أن المراد منه هو أن يكون بعدد كل شجرة موجودة أقلام فتكون الأقلام أكثر من الأشجار الموجودة وقوله في البحر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبحر يَمُدُّهُ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن البحر لو كان أكثر من الموجود لاستوى القلم والبحر في المعنى والثاني: هو أن النقصان بالكتابة يلحق المداد أكثر فإنه هو النافد والقلم الواحد يمكن أن يكتب به كتب كثيرة فذكر المدد في البحر الذي هو كالمداد.</p><p id="69.LnRo8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما ذكر أن ملكوته كثيراً أشار إلى ما يحقق ذلك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كامل القدرة فيكون له مقدورات لا نهاية لها وإلا لانتهت القدرة إلى حيث لا تصلح للإيجاد وهو حكيم كامل العلم ففي علمه ما لا نهاية له فتحقق أن البحر لو كان مداداً لما نفد ما في علمه وقدرته.</p><p id="69.rV3M5"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا خَلْقُكُمْ وَلاَ بَعْثُكُمْ إِلاَّ كَنَفْسٍ واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> لما بين كمال قدرته وعلمه ذكر ما يبطل استبعادهم للمعشر وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا خَلْقُكُمْ وَلاَ بَعْثُكُمْ إِلاَّ كَنَفْسٍ واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن لا نفاد لكلماته يقول للموتى كونوا فيكونوا.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> سميع لما يقولون بصير بما يعملون فإذاً كونه قادراً على البعث ومحيطاً بالأقوال والأفعال يوجب ذلك الاجتناب التام والاحتراز الكامل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-29" data-v="31:29">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى وَأَنَّ اللَّهَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/29" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.A2Qpj"><span class="sh">يحتمل أن يقال:</span> إن وجه الترتيب هو أن الله تعالى لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-20" data-v="31:20">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله سَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><a class="vn" href="/quran/31/20" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> على وجه العموم ذكر منها بعض ما هو فيهما على وجه الخصوص بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ اليل فِي النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما في السموات، وقوله بعد هذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-31" data-v="31:31">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الفلك تَجْرِى فِي البحر بِنِعْمَتِ الله</span><a class="vn" href="/quran/31/31" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما في الأرض. ويحتمل أن يقال إن وجهه هو أن الله تعالى لما ذكر البعث وكان من الناس من يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-24" data-v="45:24">وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدهر</span><a class="vn" href="/quran/45/24" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span> والدهر هو الليالي والأيام، قال الله تعالى هذه الليالي والأيام التي تنسبون إليها الموت والحياة هي بقدرة الله تعالى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله يُولِجُ اليل فِي النهار وَيُولِجُ النهار فِي اليل</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم إن قائلاً لو قال إن ذلك اختلاف مسير الشمس تارة تكون القوس التي هي فوق الأرض أكثر من التي تحت الأرض فيكون الليل أقصر والنهار أطول وتارة تكون بالعكس وتارة يتساويان فيتساويان فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن كنتم لا تعترفون بأن هذه الأشياء كلها في أوائلها من الله فلابد من الاعتراف بأنها بأسرها عائدة إلى الله تعالى، فالآجال إن كانت بالمدد والمدد بسير الكواكب فسير الكواكب ليس إلا بالله وقدرته، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.njPDL"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> إيلاج الليل في النهار يحتمل وجهين:</p><p id="69.a0gn6"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يقال المراد إيلاج الليل في زمان النهار أي يجعل في الزمان الذي كان فيه النهار الليل، وذلك لأن الليل إذا كان مثلاً اثنتي عشرة ساعة ثم يطول يصير الليل موجوداً في زمان كان فيه النهار وثانيهما: أن يقال المراد إيلاج زمان الليل في النهار أي يجعل زمان الليل في النهار وذلك لأن الليل إذا كان كما ذكرنا اثنتي عشرة ساعة إذا قصر صار زمان الليل موجوداً في النهار ولا يمكن غير هذا لأن إيلاج الليل في النهار محال الوجود فما ذكرنا من الإضمار لابد منه لكن الأول أولى لأن الليل والنهار أفعال والأفعال في الأزمنة لأن الزمان ظرف فقولنا الليل في زمان النهار أقرب من قولنا زمان الليل في النهار لأن الثاني يجعل الظرف مظروفاً.</p><p id="69.bZqDn"><span class="sh">إذا ثبت هذا فنقول قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ اليل فِي النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يوجده في وقت كان فيه النهار والله تعالى قدم إيجاد الليل على إيجاد النهار في كثير من المواضع كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-12" data-v="17:12">وَجَعَلْنَا اليل والنهار ءايَتَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/17/12" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">وَجَعَلَ الظلمات والنور</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-5" data-v="45:5">واختلاف اليل والنهار</span><a class="vn" href="/quran/45/5" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن جنسه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-2" data-v="67:2">خَلَقَ الموت والحياة لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا إشارة إلى مسألة حكمية، وهي أن الظلمة قد يظن بها أنها عدم النور والليل عدم النور والليل عدم النهار والحياة عدم الموت وليس كذلك إذ في الأزل لم يكن نهار ولا نور ولا حياة لممكن ولا يمكن أن يقال كان فيه موت أو ظلمة أو ليل فهذه الأمور كالأعمى والأصم فالعمى والصمم ليس مجرد عدم البصر وعدم السمع إذ الحجر والشجر لا بصر لهما ولا سمع ولا يقال لشيء منهما إنه أصم أو أعمى إذا علم هذا فنقول ما يتحقق فيه العمى والصمم لابد من أن يكون فيه اقتضاء لخلافهما وإلا لما كان يقال له أعمى وأصم وما يكون فيه اقتضاء شيء، ويترتب عليه مقتضاه لا تطلب النفس له سبباً، لأن من يرى المتعيش في السوق، لا يقول لم دخل السوق وما يثبت على خلاف المقتضى تطلب النفس له سبباً، كمن يرى ملكاً في السوق يقول لم دخل، فإذن سبب العمى والصمم يطلبه كل واحد فيقول لم صار فلان أعمى ولا يقول لم صار فلان بصيراً، وإذا كان كذلك قدم الله تعالى ما تطلب النفس سببه وهو الليل الذي هو على وزان العمى والظلمة والموت لكون كل واحد طالباً سببه ثم ذكر بعده الأمر الآخر.</p><p id="69.Md73R"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بصيغة المستقبل وقال في الشمس والقمر سخر بصيغة الماضي لأن إيلاج الليل في النهار أمر يتجدد كل فصل بل كل يوم وتسخير الشمس والقمر أمر مستمر كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-39" data-v="36:39">حتى عَادَ كالعرجون القديم</span><a class="vn" href="/quran/36/39" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.5d5Wl"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قدم الشمس على القمر مع تقدم الليل الذي فيه سلطان القمر على النهار الذي فيه سلطان الشمس لما بينا أن تقديم الليل كان لأن الأنفس تطلب سببه أكثر مما تطلب سبب النهار، وهاهنا كذلك، لأن الشمس لما كانت أكبر وأعظم كانت أعجب، والنفس تطلب سبب الأمر العجيب أكثر مما تطلب سبب الأمر الذي لا يكون عجيباً.</p><p id="69.D9egX"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> ما تعلق قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الله بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بما تقدم؟ نقول لما كان الليل والنهار محل الأفعال بين أن ما يقع في هذين الزمانين اللذين هما بتصرف الله لا يخفى على الله.</p><p id="69.KGzJq"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.6aZP4">أحدهما: أن يكون الخطاب مع النبي صلى الله عليه وسلم وعليه الأكثرون، وكأنه ترك الخطاب مع غيره، لأن من هو غيره من الكفار لا فائدة للخطاب معهم لإصرارهم، ومن هو غيره من المؤمنين فهم مؤتمرون بأمر النبي عليه الصلاة والسلام ناظرون إليه الوجه الثاني: أن يقال المراد منه الوعظ والواعظ يخاطب ولا يعين أحداً فيقول لجمع عظيم: يا مسكين إلى الله مصيرك، فمن نصيرك، ولماذا تقصيرك. فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون خطاباً من ذلك القبيل أي يا أيها الغافل ألم تر هذا الأمر الواضح.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-30" data-v="31:30">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الْبَاطِلُ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْعَلِيُّ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/31/30" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.w5d8J"><span class="sh">ولما ذكر تعالى أوصاف الكمال بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-26" data-v="31:26">إِنَّ الله هُوَ الغنى الحميد</span><a class="vn" href="/quran/31/26" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-27" data-v="31:27">إِنَّ الله عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/27" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-28" data-v="31:28">إِنَّ الله سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/28" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأشار إلى الإرادة والكمال بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-27" data-v="31:27">مَّا نَفِدَتْ كلمات الله</span><a class="vn" href="/quran/31/27" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-29" data-v="31:29">يُولِجُ اليل فِي النهار</span><a class="vn" href="/quran/31/29" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى الجملة فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كل صفة سلبية فإنه إذا كان غنياً لا يكون عرضاً محتاجاً إلى الجوهر في القوام، ولا جسماً محتاجاً إلى الحيز في الدوام، ولا شيئاً من الممكنات المحتاجة إلى الموجد، وذكر بعده جميع الأوصاف الثبوتية صريحاً وتضمناً، فإن الحياة في ضمن العلم والقدرة قال ذلك بأن الله هو الحق أي ذلك الاتصاف بأنه هو الحق والحق هو الثبوت والثابت الله وهو الثابت المطلق الذي لا زوال له وهو الثبوت، فإن المذهب الصحيح أن وجوده غير حقيقته فكل ما عداه فله زوال نظراً إليه والله له الثبوت والوجود نظراً إليه فهو الحق وما عداه الباطل لأن الباطل هو الزائل يقال بطل ظله إذا زال وإذا كان له الثبوت من كل وجه يكون تاماً لا نقص فيه.</p><p id="69.a4KOg">ثم اعلم أن الحكماء قالوا الله تام وفوق التمام وجعلوا الأشياء على أربعة أقسام ناقص ومكتف وتام وفوق التمام (فالناقص) ما ليس له ما ينبغي أن يكون له كالصبي والمريض والأعمى (والمكتفي) وهو الذي أعطى ما يدفع به حاجته في وقته كالإنسان والحيوان الذي له من الآلات ما يدفع به حاجته في وقتها لكنها في التحلل والزوال (والتام) ما حصل له كل ما جاز له، وإن لم يحتج إليه كالملائكة المقربين لهم درجات لا تزداد ولا ينقص الله منها لهم شيئاً كما قال جبريل عليه السلام لو دنوت أنملة لاحترقت لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-164" data-v="37:164">وَمَا مِنَّا إِلاَّ لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> (وفوق التمام) هو الذي حصل له ما جاز له وحصل لما عداه ما جاز له أو احتاج إليه لكن الله تعالى حاصل له كل ما يجوز له من صفات الكمال ونعوت الجلال، فهو تام وحصل لغيره كل ما جاز له أو احتاج إليه فهو فوق التمام إذا ثبت هذا فنقول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى التمام وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الله هُوَ العلى الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فوق التمام وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في صفاته وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في ذاته وذلك ينافي أن يكون جسماً في مكان لأنه يكون حينئذ جسداً مقدراً بمقدار فيمكن فرض ما هو أكبر منه فيكون صغيراً بالنسبة إلى المفروض لكنه كبير من مطلقاً أكبر من كل ما يتصور.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-31" data-v="31:31">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الْفُلْكَ تَجْرِي فِي الْبَحْرِ بِنِعْمَةِ اللَّهِ لِيُرِيَكُمْ مِنْ آَيَاتِهِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/31" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الفلك تَجْرِى فِي البحر بِنِعْمَتِ الله لِيُرِيَكُمْ مّنْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> لما ذكر آية سماوية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-29" data-v="31:29">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله يُولِجُ اليل فِي النهار وَيُولِجُ النهار فِي اليل وَسَخَّرَ الشمس والقمر</span><a class="vn" href="/quran/31/29" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأشار إلى السبب والمسبب ذكر آية أرضية، وأشار إلى السبب والمسبب فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفلك تَجْرِى</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المسبب وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِنِعْمَتِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى السبب أي إلى الريح التي هي بأمر الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُرِيَكُمْ مّنْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى يريكم بإجرائها بنعمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّنْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بعض آياته، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذلك لآيات لّكُلّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> صبار في الشدة شكور في الرخاء، وذلك لأن المؤمن متذكر عند الشدة والبلاء عند النعم والآلاء فيصبر إذا أصابته نقمة ويشكر إذا أتته نعمة وورد في كلام النبي صلى الله عليه وسلم الإيمان نصفان نصف صبر ونصف شكر إشارة إلى أن التكاليف أفعال وتروك والتروك صبر عن المألوف كما قال عليه الصلاة والسلام الصوم صبر والأفعال شكر على المعروف.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-32" data-v="31:32">وَإِذَا غَشِيَهُمْ مَوْجٌ كَالظُّلَلِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى الْبَرِّ فَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمَا يَجْحَدُ بِآَيَاتِنَا إِلَّا كُلُّ خَتَّارٍ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/32" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.J4Kwb"><span class="sh">لما ذكر الله أن في ذلك لآيات ذكر أن الكل معترفون به غير أن البصير يدركه أولا ومن في بصره ضعف لا يدركه أولا، فإذا غشيه موج ووقع في شدة اعترف بأن الكل من الله ودعاه مخلصاً أي يترك كل من عداه وينسى جميع من سواه، فإذا نجاه من تلك الشدة قد بقي على تلك الحالة وهو المراد بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مُّقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد يعود إلى الشرك وهو المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَجْحَدُ بئاياتنا إِلاَّ كُلُّ خَتَّارٍ كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.2k8M0"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّوْجٌ كالظلل</span><span class="ve">﴾</span></span> وحد الموج وجمع الظلل، وقيل في معناه كالجبال، وقيل كالسحاب إشارة إلى عظم الموج، ويمكن أن يقال الموج الواحد العظيم يرى فيه طلوع ونزول وإذا نظرت في الجرية الواحدة من النهر العظيم تبين لك ذلك فيكون ذلك كالجبال المتلاصقة.</p><p id="69.DRqp4"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال في العنكبوت<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا رَكِبُواْ فِي الفلك دَعَوُاْ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-65" data-v="29:65">فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البر إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/65" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا نجاهم إِلَى البر فَمِنْهُمْ مُّقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فنقول لما ذكر هاهنا أمراً عظيماً وهو الموج الذي كالجبال بقي أثر ذلك في قلوبهم فخرج منهم مقتصد أي في الكفر وهو الذي انزجر بعض الانزجار، أو مقتصد في الإخلاص فبقي معه شيء منه ولم يبق على ما كان عليه من الإخلاص، وهناك لم يذكر مع ركوب البحر معاينة مثل ذلك الأمر فذكر إشراكهم حيث لم يبق عنده أثر.</p><p id="69.dqwWx">المسألة الثالثة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَجْحَدُ بئاياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-31" data-v="31:31">إِنَّ فِي ذَلِكَ لاَيَاتٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/31" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني يعترف بها الصبار الشكور، ويجحدها الختار الكفور والصبار في موازنة الختار لفظاً، ومعنى والكفور في موازنة الشكور، أما لفظاً فظاهر، وأما معنى فلأن الختار هو الغدار الكثير الغدر أو الشديد الغدر، والغدر لا يكون إلا من قلة الصبر، لأن الصبور إن لم يكن يعهد مع أحد لا يعهد منه الأضرار، فإنه يصبر ويفوض الأمر إلى الله وأما الغدار فيعهد ولا يصبر على العهد فينقضه، وأما أن الكفور في مقابلة الشكور معنى فظاهر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-33" data-v="31:33">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمْ وَاخْشَوْا يَوْمًا لَا يَجْزِي وَالِدٌ عَنْ وَلَدِهِ وَلَا مَوْلُودٌ هُوَ جَازٍ عَنْ وَالِدِهِ شَيْئًا إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا وَلَا يَغُرَّنَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/31/33" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zldP9"><span class="sh">لما ذكر الدلائل من أول السورة إلى آخرها وعظ بالتقوى لأنه تعالى لما كان واحداً أوجب التقوى البالغة فإن من يعلم أن الأمر بيد اثنين لا يخاف أحدهما مثل ما يخاف لو كان الأمر بيد أحدهما لا غير، ثم أكد الخوف بذكر اليوم الذي يحكم الله فيه بين العباد، وذلك لأن الملك إذا كان واحداً ويعهد منه أنه لا يعلم شيئاً ولا يستعرض عباده، لا يخاف منه مثل ما يخاف إذا علم أن له يوم استعراض واستكشاف، ثم أكده بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَجْزِى وَالِدٌ عَن وَلَدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن المجرم إذا علم أن له عند الملك من يتكلم في حقه ويقضي ما يخرج عليه برفد من كسبه لا يخاف مثل ما يخاف إذا علم أنه ليس له من يقضي عنه ما يخرج عليه، ثم ذكر شخصين في غاية الشفقة والمحبة وهما الوالد والولد ليستدل بالأدنى على الأعلى، وذكر الولد والوالد جميعاً فيه لطيفة، وهي أن من الأمور ما يبادر الأب إلى التحمل عن الولد كدفع المال وتحمل الآلام والولد لا يبادر إلى تحمله عن الوالد مثل ما يبادر الوالد إلى تحمله عن الولد، ومنها ما يبادر الولد إلى تحمله عن الوالد ولا يبادر الوالد إلى تحمله عن الولد كالإهانة، فإن من يريد إحضار والد أحد عند وال أو قاض يهون على الإبن أن يدفع الإهانة عن والده ويحضر هو بدله، فإذا انتهى الأمر إلى الإيلام يهون على الأب أن يدفع الإيلام عن ابنه ويتحمله هو بنفسه فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَجْزِى وَالِدٌ عَن وَلَدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في دفع الآلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَوْلُودٌ هُوَ جَازٍ عَن وَالِدِهِ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> في دفع الاهانة، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَجْزِى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَوْلُودٌ هُوَ جَازٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> (لطيفة أخرى) وهي أنا ذكرنا أن الفعل يتأتى وإن كان ممن لا ينبغي ولا يكون من شأنه لأن الملك إذا كان يخيط شيئاً يقال إنه يخيط ولا يقال هو خياط، وكذلك من يحيك شيئاً ولا يكون ذلك صنعته يقال هو يحيك ولا يقال هو حائك، إذا علمت هذا فنقول الابن من شأنه أن يكون جازياً عن والده لما له عليه من الحقوق والوالد يجزي لما فيه من الشفقة وليس بواجب عليه ذلك فقال في الوالد لا يجزي وقال في الولد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَوْلُودٌ هُوَ جَازٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.wLzr7"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وَعْدَ الله حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يحتمل وجهين:</p><p id="69.XxDpX"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون تحقيقاً لليوم يعني اخشوا يوماً هذا شأنه وهو كائن لوعد الله به ووعده حق والثاني: أن يكون تحقيقاً لعدم الجزاء يعني:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَجْزِى وَالِدٌ عَن وَلَدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الله وعد بألا تزر وازرة وزر أخرى ووعد الله حق، فلا يجزي والأول أحسن وأظهر.</p><p id="69.JNYbX"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَغُرَّنَّكُمُ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إذا كان الأمر كذلك فلا تغتروا بالدنيا فإنها زائلة لوقوع (ذلك) اليوم المذكور بالوعد الحق.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَغُرَّنَّكُم بالله الغرور</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الدنيا لا ينبغي أن تغركم بنفسها ولا ينبغي أن تغتروا (بها) وإن حملكم على محبتها غار من نفس أمارة أو شيطان فكان الناس على أقسام منهم من تدعوه الدنيا إلى نفسها فيميل إليها ومنهم من يوسوس في صدره الشيطان ويزين في عينه الدنيا ويؤمله ويقول إنك تحصل بها الآخرة أو تلتذ بها ثم تتوب فتجتمع لك الدنيا والآخرة، فنهاهم عن الأمرين وقال كونوا قسما ثالثاً، وهم الذين لا يلتفتون إلى الدنيا ولا إلى من يحسن الدنيا في الأعين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-34" data-v="31:34">إِنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَيُنَزِّلُ الْغَيْثَ وَيَعْلَمُ مَا فِي الْأَرْحَامِ وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ مَاذَا تَكْسِبُ غَدًا وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ بِأَيِّ أَرْضٍ تَمُوتُ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/34" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.axVWm"><span class="sh">يقول بعض المفسرين إن الله تعالى نفى علم أمور خمسة بهذه الآية عن غيره وهو كذلك لكن المقصود ليس ذلك، لأن الله يعلم الجوهر الفرد الذي كان في كثيب رمل في زمان الطوفان ونقله الريح من المشرق إلى المغرب كم مرة، ويعلم أنه أين هو ولا يعلمه غيره، ولأن يعلم أنه يوجد بعد هذه السنين ذرة في برية لا يسلكها أحد ولا يعلمه غيره، فلا وجه لاختصاص هذه الأشياء بالذكر وإنما الحق فيه أن نقول لما قال الله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخشوا يَوْماً لاَّ يَجْزِى وَالِدٌ عَن وَلَدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر أنه كائن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وَعْدَ الله حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأن قائلاً قال فمتى يكون هذا اليوم فأجيب بأن هذا العلم ما لم يحصل لغير الله ولكن هو كائن، ثم ذكر الدليلين الذين ذكرناهما مراراً على البعث أحدهما: إحياء الأرض بعد موتها كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-49" data-v="30:49">وَإِن كَانُوا مِن قَبْلِ أَن يُنَزَّلَ عَلَيْهِم مِّن قَبْلِهِۦ لَمُبْلِسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/49" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-30-50" data-v="30:50">فَٱنظُرْ إِلَىٰٓ ءَاثَٰرِ رَحْمَتِ ٱللَّهِ كَيْفَ يُحْىِ ٱلْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَآ إِنَّ ذَٰلِكَ لَمُحْىِ ٱلْمَوْتَىٰ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/30/50" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-19" data-v="30:19">وَيُحْىِ الأرض بَعْدَ مَوْتِهَا وَكَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/19" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا يا أيها السائل إنك لا تعلم وقتها ولكنها كائنة والله قادر عليها كما هو قادر على إحياء الأرض حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-28" data-v="42:28">وَهُوَ الذي يُنَزّلُ الغيث</span><a class="vn" href="/quran/42/28" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-19" data-v="30:19">ويحيي الأرض</span><a class="vn" href="/quran/30/19" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وثانيهما: الخلق ابتداء كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-27" data-v="30:27">وَهُوَ الذي الله الخلق ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-20" data-v="29:20">قُلْ سِيرُواْ فِي الأرض فانظروا كَيْفَ بَدَأَ الخلق ثُمَّ الله يُنشِئ النشأة الأخرة</span><a class="vn" href="/quran/29/20" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى غير ذلك فقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ مَا فِي الأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن الساعة وإن كنت لا تعلمها لكنها كائنة والله قادر عليها، وكما هو قادر على الخلق في الأرحام كذلك يقدر على الخلق من الرخام، ثم قال لذلك الطالب علمه: يا أيها السائل إنك تسأل عن الساعة أيان مرساها، فلك أشياء أهم منها لا تعلمها، فإنك لا تعلم معاشك ومعادك، ولا تعلم ماذا تكسب غداً مع أنه فعلك وزمانك، ولا تعلم أين تموت مع أنه شغلك ومكانك، فكيف تعلم قيام الساعة متى تكون، فالله ما أعلمك كسب غدك مع أن لك فيه فوائد تبنى عليها الأمور من يومك، ولا أعلمك أين تموت مع أن لك فيه أغراضاً تهيئ أمورك بسبب ذلك العلم وإنما لم يعلمك لكي تكون في وقت بسبب الرزق راجعاً إلى الله تعالى متوكلاً على الله ولا أعلمك الأرض التي تموت فيها كي لا تأمن الموت وأنت في غيرها، فإذا لم يعلمك ما تحتاج إليه كيف يعلمك ما لا حاجة لك إليه، وهي الساعة، وإنما الحاجة إلى العلم بأنها تكون، وقد أعلمك الله على لسان أنبيائه.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عَلَيمٌ خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما خصص أولا علمه بالأشياء المذكورة، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عِندَهُ عِلْمُ الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر أن علمه غير مختص بها، بل هو عليم مطلقاً بكل شيء، وليس علمه علماً بظاهر الأشياء فحسب، بل خبير علمه واصل إلى بواطن الأشياء، والله أعلم بالصواب.</p></div></div></div></div></body></html>