<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الصافات" id="ch54"><h1 id="69.zW4bV">سورة الصافات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="37:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-1" data-v="37:1">وَالصَّافَّاتِ صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/37/1" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-2" data-v="37:2">فَالزَّاجِرَاتِ زَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/37/2" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-3" data-v="37:3">فَالتَّالِيَاتِ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/37/3" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-4" data-v="37:4">إِنَّ إِلَهَكُمْ لَوَاحِدٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/4" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-5" data-v="37:5">رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَرَبُّ الْمَشَارِقِ</span><a class="vn" href="/quran/37/5" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.wbe5y"><span class="sh">وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.J0nZr"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ أبو عمرو وحمزة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> بإدغام التاء فيما يليه، وكذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> والباقون بالإظهار، وقال الواحدي رحمه الله: إدغام التاء في الصاد حسن لمقاربة الحرفين، ألا ترى أنهما من طرف اللسان وأصول الثنايا يسمعان في الهمس، ولامدغم فيه يزيد على المدغم بالإطباق والصفير، وإدغام الأنقص في الأزيد حسن، ولا يجوز أن يدغم الأزيد صوتاً في الأنقص، وأيضاً إدغام التاء في الزاي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> حسن لأن التاء مهموسة والزاي مجهورة وفيها زيادة صفير كما كان في الصاد، وأيضاً حسن إدغام التاء في الذي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لاتفاقهما في أنهما من طرف اللسان وأصول الثنايا، وأما من قرأ بالإظهار وترك الإدغام فذلك لاختلاف المخارج، والله أعلم.</p><p id="69.zREGZ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في هذه الأشياء الثلاثة المذكورة المقسم بها يحتمل أن يتكون صفات ثلاثة لموصوف واحد، ويحتمل أن تكون أشياء ثلاثة متباينة، أما على التقدير الأول ففيه وجوه:</p><p id="69.pez8O"><span class="sh">الأول:</span> أنها صفات الملائكة، وتقديره أن الملائكة يقفون صفوفاً. إما في السموات لأداء العبادات كما أخبر الله عنهم أنهم قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-165" data-v="37:165">وَإِنَّا لَنَحْنُ الصافون</span><a class="vn" href="/quran/37/165" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل إنهم يصفون أجنحتهم في الهواء يقفون منتظرين وصول أمر الله إليهم، ويحتمل أيضاً أن يقال معنى كونهم صفوفاً أن لكل واحد منهم مرتبة معينة ودرجة معينة في الشرف والفضيلة أو في الذات والعلية وتلك الدرجة المرتبة باقية غير متغيرة وذلك يشبه الصفوف.</p><p id="69.xnQWO"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الليث: يقال زجرت البعير فأنا أزجره زجراً إذا حثثته ليمضي، وزجرت فلاناً عن سوء فانزجر أي نهيته فانتهى، فعلى هذا الزجر للبعير كالحث وللإنسان كالنهي، إذا عرفت هذا فنقول في وصف الملائكة بالزجر وجوه:</p><p id="69.9LAyq"><span class="sh">الأول:</span> قال ابن عباس يريد الملائكة الذي وكلوا بالسحاب يزجرونها بمعنى أنهم يأتون بها من موضع إلى موضع الثاني: المراد منه أن الملائكة لهم تأثيرات في قلوب بني آدم على سبيل الإلهامات فهم يزجرونهم عن المعاصي زجراً الثالث: لعل الملائكة أيضاً يزجرون الشياطين عن التعرض لبني آدم بالشر والإيذاء، وأقول قد ثبت في العلوم العقلية أن الموجودات على ثلاثة أقسام مؤثر لا يقبل الأثر وهو الله سبحانه وتعالى وهو أشرف الموجودات ومتأثر لا يؤثر وهم عالم الأجسام وهو أخس الموجودات وموجود يؤثر في شيء ويتأثر عن شيء آخر وهو عالم الأرواح وذلك لأنها تقبل الأثر عن عالم كبرياء الله، ثم إنها تؤثر في عالم الأجسام، واعلم أن الجهة التي باعتبارها تقبل الأثر من عالم كبرياء الله غير الجهة التي باعتبارها تستولي على عالم الأجسام وتقدر على التصرف فيها وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الأشرف من الجهة التي باعتبارها تقوى على التأثير في عالم الأجسام إذا عرفت هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى وقوفها صفاً صفاً في مقام العبودية والطاعة بالخشوع والخضوع وهي الجهة التي باعتبارها تقبل تلك الجواهر القدسية أصناف الأنوار الإلهية والكمالات الصمدية وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى تأثير الجواهر الملكية في تنوير الأرواح القدسية البشرية وإخراجها من القوة إلى الفعل، وذلك لما ثبت أن هذه الأرواح النطقية البشرية بالنسبة إلى أرواح الملائكة كالقطرة بالنسبة إلى البحر وكالشعلة بالنسبة إلى الشمس، وأن هذه الأرواح البشرية بالنسبة إلى أرواح الملائكة كالقطرة بالنسبة إلى البحر وكالشعلة بالنسبة إلى الشمس، وأن هذه الأرواح البشرية إنما تنتقل من القول إلى الفعل في المعارف الإلهية والكمالات الروحانية بتأثيرات جواهر الملائكة ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-2" data-v="16:2">يُنَزّلُ الملائكة بالروح مِنْ أَمْرِهِ على مَن يَشَآء مِنْ عِبَادِهِ</span><a class="vn" href="/quran/16/2" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-192" data-v="26:192">وَإِنَّهُۥ لَتَنزِيلُ رَبِّ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/192" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-193" data-v="26:193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلْأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-5" data-v="77:5">فالملقيات ذِكْراً</span><a class="vn" href="/quran/77/5" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> إذا عرفت هذا فنقول في هذه الآية دقيقة أخرى وهي أن الكمال المطلق للشيء إنما يحصل إذا كان تاماً وفوق التام والمراد بكونه تاماً أن تحصل جميع الكمالات اللائقة به حصولاً بالفعل والمراد بكونه فوق التام أن تفيض منه أصناف الكمالات والسعادات على غيره، ومن المعلوم أن كونه كاملاً في ذاته مقدم على كونه مكملاً لغيره، إذا عرفت هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى استكمال جواهر الملائكة في ذواتها وقت وقوفها في مواقف العبودية وصفوف الخدمة والطاعة وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كيفية تأثيراتها في إزالة ما لا ينبغي عن جواهر الأرواح البشرية وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كيفية تأثيراتها في إفاضة الجلايا القدسية والأنوار الإلهية على الأرواح الناطقة البشرية، فهذه مناسبات عقلية واعتبارات حقيقية تنطبق عليها هذه الألفاظ الثلاثة، قال أبو مسلم الأصفهاني: لا يجوز حمل هذه الألفاظ على الملائكة لأنها مشعرة بالتأنيث والملائكة مبرءون عن هذه الصفة، والجواب من وجهين:</p><p id="69.Lb9OG"><span class="sh">الأول:</span> أن الصافات جمع الجمع فإنه يقال جماعة صافة ثم يجمع على صافات والثاني: أنهم مبرءون عن التأنيث المعنوي، أما التأنيث في اللفظ فلا، وكيف وهم يسمون بالملائكة مع أن علامة التأنيث حاصلة في هذا الوجه الثاني: أن تحمل هذه الصافات على النفوس البشرية الطاهرة المقدسة المقبلة على عبودية الله تعالى الذين هم ملائكة الأرض وبيانه من وجهين:</p><p id="69.REZ03"><span class="sh">الأول:</span> أن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد الصفوف الحاصلة عند أداء الصلوات بالجماعة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى قراءة أعوذ بالله من الشيطان الرجيم كأنهم بسبب قراءة هذه الكلمة يزجرون الشياطين عن إلقاء الوساوس في قلوبهم في أثناء الصلاة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى قراءة القرآن في الصلاة وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى رفع الصوت بالقراءة كأنه يزجر الشيطان بواسطة رفع الصوت، روى أنه صلى الله عليه وسلم طاف على بيوت أصحابه في الليالي فسمع أبا بكر يقرأ بصوت منخفض وسمع عمر يقرأ بصوت رفيع فسأل أبا بكر لم تقرأ هكذا؟ فقال: المعبود سميع عليم وسأل عمر: لم تقرأ هكذا؟ فقال: أوقظ الوسنان وأطرد الشيطان الوجه الثاني: في تفسير هذه الألفاظ الثلاث في هذه الآية أن المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> الصفوف الحاصلة من العلماء المحقين الذين يدعون إلى دين الله تعالى والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> اشتغالهم بالزجر عن الشبهات والشهوات، والمراد من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> اشتغالهم بالدعوة إلى دين الله والترغيب في العمل بشرائع الله الوجه الثالث: في تفسير هذه الألفاظ الثلاثة أن نحملها على أحوال الغزاة والمجاهدين في سبيل الله فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه صفوف القتال لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-61-4" data-v="61:4">إِنَّ الله يُحِبُّ الذين يقاتلون فِي سَبِيلِهِ صَفّاً</span><a class="vn" href="/quran/61/4" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما (الزاجرات زجراً) فالزجرة والصيحة سواء، والمراد منه رفع الصوت بزجر الخيل، وأما (التاليات ذكراً) فالمراد اشتغال الغزاة وقت شروعهم في محاربة العدو بقراءة القرآن وذكر الله تعالى بالتهليل والتقديس الوجه الرابع: في تفسير هذه الألفاظ الثلاثة أن نجعلها صفات لآيات القرآن فقوله: (والصافات صفاً) المراد آيات القرآن فإنها أنواع مختلفة بعضها في دلائل التوحيد وبعضها في دلائل العلم والقدرة والحكمة وبعضها في دلائل النبوة وبعضها في دلائل المعاد وبعضها في بيان التكاليف والأحكام وبعضها في تعليم الأخلاق الفاضلة، وهذه الآيات مرتبة ترتيباً لا يتغير ولا يتبدل فهذه الآيات تشبه أشخاصاً واقفين في صفوف معينة قولوه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه الآيات الزاجرة عن الأفعال المنكرة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه الآيات الدالة على وجوب الإقدام على أعمال البر والخير وصف الآيات بكونها تالية على قانون ما يقال شعر شاعر وكلام قائل قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-9" data-v="17:9">إِنَّ هذا القرءان يِهْدِى لِلَّتِى هِىَ أَقْوَمُ</span><a class="vn" href="/quran/17/9" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-1" data-v="36:1">يسٓ</span><a class="vn" href="/quran/36/1" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-36-2" data-v="36:2">وَٱلْقُرْءَانِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/2" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> قيل الحكيم بمعنى الحاكم فهذه جملة الوجوه المحتملة على تقدير أن تجعل هذه الألفاظ الثلاثة صفات لشيء واحد وأما الاحتمال الثاني: وهو أن يكون المراد بهذه الثلاثة أشياء متغايرة فقيل المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> الطير من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-41" data-v="24:41">والطير صافات</span><a class="vn" href="/quran/24/41" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> (والزاجرات) كل ما زجر عن معاصي الله (والتاليات) كل ما يتلى من كتاب الله وأقول فيه وجه آخر وهو أن مخلوقات الله إما جسمانية وإما روحانية، أما الجسمانية فإنها مرتبة على طبقات ودرجات لا تتغير ألبتة، فالأرض وسط العالم وهي محفوفة بكرة الماء والماء محفوف بالهواء، والهواء محفوف بالنار، ثم هذه الأربعة محفوفة بكرات الأفلاك إلى آخر العالم الجسماني فهذه الأجسام كأنها صفوف واقفة على عتبة جلال الله تعالى، وأما الجواهر الروحانية فهي على اختلاف درجاتها وتباين صفاتها مشتركة في صفتين أحدهما التأثير في عالم الأجسام بالتحريك والتصريف وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزجرات زَجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنا قد بينا أن المراد من هذا الزجر السوق والتحريك، والثاني الإدراك والمعرفة والاستغراق في معرفة الله تعالى والثناء عليه، وإليه الإشارة بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما كان الجسم أدنى منزلة من الأرواح المستقلة فالتصرف في الجسمانيات أدون منزلة من الأرواح المستغرقة في معرفة جلال الله المقبلة على تسبيح الله كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-19" data-v="21:19">وَمَنْ عِنْدَهُ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/21/19" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> لا جرم بدأ في المرتبة الأولى بذكر الأجسام فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات صَفَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ذكر في المرتبة الثانية الأرواح المدبرة لأجسام هذا العالم ثم ذكر في هذه المرتبة الثالثة أعلى الدرجات وهي الأرواح المقدسة المتوجهة بكليتها إلى معرفة جلال الله والاستغراق في الثناء عليه، فهذه احتمالات خطرت بالبال، والعالم بأسرار كلام الله تعالى ليس إلا الله.</p><p id="69.Oka7Z"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> للناس في هذا الموضع قولان الأول: قول من يقول المقسم به هاهنا خالق هذه الأشياء لا أعيان هذه الأشياء، واحتجوا عليه بوجوه:</p><p id="69.0pj2Q"><span class="sh">الأول:</span> أنه صلى الله عليه وسلم نهى عن الحلف بغير الله فكيف يليق بحكمة الله أن يحلف بغير الله والثاني: أن الحلف بالشيء في مثل هذا الموضع تعظيم عظيم للمحلوف به، ومثل هذا التعظيم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-91-5" data-v="91:5">وَٱلسَّمَآءِ وَمَا بَنَىٰهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/5" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-91-6" data-v="91:6">وَٱلْأَرْضِ وَمَا طَحَىٰهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/6" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-91-7" data-v="91:7">وَنَفْسٍ وَمَا سَوَّىٰهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/7" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والقول الثاني: قول من يقول إن القسم واقع بأعيان هذه الأشياء واحتجوا عليه بوجوه:</p><p id="69.z7nVN"><span class="sh">الأول:</span> أن القسم وقع بهذه الأشياء بحسب ظاهر اللفظ فالعدول عنه خلال الدليل والثاني: أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء وَمَا بناها</span><span class="ve">﴾</span></span> فعلق لفظ القسم بالسماء، ثم عطف عليه القسم بالباني للسماء، فلو كان المراد من القسم بالسماء القسم بمن بنى السماء لزم التكرار في موضع واحد وأنه لا يجوز الثالث: أنه لا يبعد أن تكون الحكمة في قسم من الله تعالى بهذه الأشياء التنبيه على شرف ذواتها وكمال حقائقها، لا سيما إذا حملنا هذه الألفاظ على الملائكة فإنه تكون الحكمة في القسم بها التنبيه على جلالة درجاتها وكمال مراتبها، والله أعلم، فإن قيل ذكر الحلف في هذا الموضع غير لائق وبيانه من وجوه:</p><p id="69.J7vRa"><span class="sh">الأول:</span> أن المقصود من هذا القسم إما إثبات هذا المطلوب عند المؤمن أوعند الكافر والأول باطل لأن المؤمن مقر به سواء حصل الحلف أو لم يحصل، فهذا الحلف عديم الفائدة على كل التقديرات الثاني: أنه تعالى حلف في أول هذه السورة على أن الإله واحد، وحلف في أول سورة والذاريات على أن القيامة حق فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذريات ذَرْواً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-1" data-v="51:1">وَٱلذَّٰرِيَٰتِ ذَرْوًا</span><a class="vn" href="/quran/51/1" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-2" data-v="51:2">فَٱلْحَٰمِلَٰتِ وِقْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/2" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-3" data-v="51:3">فَٱلْجَٰرِيَٰتِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/3" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-4" data-v="51:4">فَٱلْمُقَسِّمَٰتِ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/4" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-5" data-v="51:5">إِنَّمَا تُوعَدُونَ لَصَادِقٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/5" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-6" data-v="51:6">وَإِنَّ ٱلدِّينَ لَوَٰقِعٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/6" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإثبات هذه المطالب العالية الشريفة على المخالفين من الدهرية وأمثالهم بالحلف واليمين لا يليق بالعقلاء، والجواب من وجوه:</p><p id="69.1YRr9"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى قرر التوحيد وصحة البعث والقيامة في سائر السور بالدلائل اليقينية، فلما تقدم ذكر تلك الدلائل لم يبعد تقريرها فذكر القسم تأكيداً لما تقدم لا سيما والقرآن إنما أنزل بلغة العرب وإثبات المطالب بالحلف واليمين طريقة مألوفة عند العرب والوجه الثاني: في الجواب أنه تعالى لما أقسم بهذه الأشياء على صحة قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ إلهكم لَوَاحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر عقيبه ما هو كالدليل اليقيني في كون الإله واحداً، وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ السموات والأرض وَمَا بَيْنَهُمَا وَرَبُّ المشارق</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه تعالى بين في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-22" data-v="21:22">لَوْ كَانَ فِيهِمَا الِهَةٌ إِلاَّ الله لَفَسَدَتَا</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن انتظام أحوال السموات والأرض يدل على أن الإله واحد، فهاهنا لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ إلهكم لَوَاحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أردفه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ السموات والأرض وَمَا بَيْنَهُمَا وَرَبُّ المشارق</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قيل قد بينا أن النظر في انتظام هذا العالم دل على كون الإله واحداً فتأملوا في ذلك الدليل ليحصل لكم العلم بالتوحيد الوجه الثالث: في الجواب أن المقصود من هذا الكلام الرد على عبدة الأصنام في قولهم بأنها آلهة فكأنه قيل هذا المذهب قد بلغ في السقوط والركاكة إلى حيث يكفي في إبطاله مثل هذه الحجة، والله أعلم.</p><p id="69.6LXlq"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> أما دلالة أحوال السموات والأرض على وجود الإله القادر العالم الحكيم، وعلى كونه واحداً منزهاً عن الشريك فقد سبق تقريرها في هذا الكتاب مراراً وأطواراً وأما قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّ المشارق</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحتمل أن يكون المراد مشارق الشمس قال السدي: المشارق ثلاثمائة وستون مشرقاً وكذلك المغارب فإنه تطلع الشمس كل يوم من مشرق وتغرب كل يوم في مغرب، ويحتمل أن يكون المراد مشارق الكواكب لأن لكل كوكب مشرقاً ومغرباً، فإن قيل لم أكتفى بذكر المشارق؟ قلنا لوجهين:</p><p id="69.jnM26"><span class="sh">الأول:</span> أنه اكتفى بذكر المشارق كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-81" data-v="16:81">تَقِيكُمُ الحر</span><a class="vn" href="/quran/16/81" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني أن الشرق أقوى حالاً من الغروب وأكثر نفعاً من الغروب فذكر الشرق تنبيهاً على كثرة إحسان الله تعالى على عباده، ولهذه الدقيقة استدل إبراهيم عليه السلام بالمشرق فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-258" data-v="2:258">فَإِنَّ الله يَأْتِى بالشمس مِنَ المشرق</span><a class="vn" href="/quran/2/258" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.A0nN9">المسألة الخامسة: احتج الأصحاب بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ السموات والأرض وَمَا بَيْنَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> على كونه تعالى خالقاً لأعمال العباد، قالوا: لأن أعمال العباد موجود فيما بين السموات والأرض، وهذه الآية دالة على أن كل ما حصل بين السموات والأرض فالله ربه ومالكه، فهذا يدل على أن فعل العبد حصل بخلق الله، وإن قالوا: الأعراض لا يصح وصفها بأنها حصلت بين السموات والأرض لأن هذا الوصف إنما يليق بما يكون حاصلاً في حيز وجهة والأعراض ليست كذلك، قلنا: إنها لما كانت حاصلة في الأجسام الحاصلة بين السموات والأرض فهي أيضاً حاصلة بين السماء والأرض.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:6-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-6" data-v="37:6">إِنَّا زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِزِينَةٍ الْكَوَاكِبِ</span><a class="vn" href="/quran/37/6" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-7" data-v="37:7">وَحِفْظًا مِنْ كُلِّ شَيْطَانٍ مَارِدٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/7" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-8" data-v="37:8">لَا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلَإِ الْأَعْلَى وَيُقْذَفُونَ مِنْ كُلِّ جَانِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/8" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-9" data-v="37:9">دُحُورًا وَلَهُمْ عَذَابٌ وَاصِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/9" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-10" data-v="37:10">إِلَّا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ ثَاقِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/10" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9epg3"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.68n1O"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة وحفص عن عاصم زينة منونة الكواكب بالجر وهو قراءة مسروق بن الأجدع، قال الفراء وهو رد معرفة على نكرة كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-96-15" data-v="96:15">كَلَّا لَئِن لَّمْ يَنتَهِ لَنَسْفَعًۢا بِٱلنَّاصِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/96/15" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-alrazy-96-16" data-v="96:16">نَاصِيَةٍ كَٰذِبَةٍ خَاطِئَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/16" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span> فرد نكرة على معرفة وقال الزجاج: الكواكب بدل من الزينة، لأنها هي كما تقول مررت بأبي عبد الله زيد.</p><p id="69.QJ18z"><span class="sh">وقرأ عاصم بالتنوين في الزين ونصب الكواكب قال الفراء:</span> يريد زينا الكواكب، وقال الزجاج: يجوز أن تكون الكواكب في النصف بدلاً من قوله بزينة، لأن بزينة في موضع نصب وقرأ الباقون (بزينة الكواكب) بالجر على الإضافة.</p><p id="69.YrVea"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> بين تعالى أنه زين السماء الدنيا، وبين أنه إنما زينها لمنفعتين إحداهما: تحصيل الزينة والثانية: الحفظ من الشيطان المارد، فوجب أن نحقق الكلام في هذه المطالب الثلاثة أما الأول: وهو تزيين السماء الدنيا بهذه الكواكب، فلقائل أن يقول إنه ثبت في علم الهيئة أن هذه الثوابت مركوزة في الكرة الثامنة، وأن السيارات الستة مركوزة في الكرات الست المحيطة بسماء الدنيا فكيف يصح قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا زَيَّنَّا السماء الدنيا بِزِينَةٍ الكواكب</span><span class="ve">﴾</span></span> والجواب أن الناس الساكنين على سطح كرة الأرض إذا نظروا إلى السماء فإنهم يشاهدونها مزينة بهذه الكواكب، وعلى أنا قد بينا في علم الهيئة أن الفلاسفة لم يتم لهم دليل في بيان أن هذه الكواكب مركوزة في الفلك الثامن، ولعلنا شرحنا هذا الكلام في تفسير سورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-1" data-v="67:1">تَبَارَكَ الذي بِيَدِهِ الملك</span><a class="vn" href="/quran/67/1" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-5" data-v="67:5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السماء الدنيا بمصابيح</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وأما المطلوب الثاني: وهو كون هذه الكواكب زينة السماء الدنيا ففيه بحثان:</p><p id="69.Q3AN8"><span class="sh">البحث الأول:</span> أن الزينة مصدر كالنسبة واسم لما يزن به، كالليقة اسم لما تلاق به الدواة قال صاحب الكشاف وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِزِينَةٍ الكواكب</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتملهما فإن أردت المصدر فعلى إضافته إلى الفاعل أي بأن زينتها الكواكب أو على إضافته إلى المفعول أي بأن زان الله الكواكب وحسنها، لأنها إنما زينت السماء بحسنها في أنفسها، وإن أردت الاسم فللإضافة وجهان أن تقع الكواكب بياناً للزينة، لأن الزينة قد تحصل بالكواكب وبغيرها، وأن يراد ما زينت به الكواكب.</p><p id="69.Vwk4L"><span class="sh">البحث الثاني:</span> في بيان كيفية كون الكواكب زينة للسماء وجوه:</p><p id="69.PBoel"><span class="sh">الأول:</span> أن النور والضوء أحسن الصفات وأكملها، فإن تحصل هذه الكواكب المشرقة المضيئة في سطح الفلك لا جرم بقي الضوء والنور في جرم الفلك بسبب حصول هذه الكواكب فيها قال ابن عباس:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِزِينَةٍ الكواكب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بضوء الكواكب الوجه الثاني: يجوز أن يراد أشكالها المتناسبة المختلفة كشكل الجوزاء وبنات نعش والثريا وغيرها الوجه الثالث: يجوز أن يكون المراد بهذه الزينة كيفية طلوعها وغروبها الوجه الرابع: أن الإنسان إذا نظر في الليلة الظلماء إلى سطح الفلك ورأى هذه الجواهر الزواهر مشرقة لامعة متلألئة على ذلك السطح الأزرق، فلا شك أنها أحسن الأشياء وأكملها في التركيب والجوهر، وكل ذلك يفيد كون هذه الكواكب زينة وأما المطلوب الثالث: وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِفْظاً مّن كُلّ شيطان مَّارِدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه بحثان:</p><p id="69.41nXd"><span class="sh">البحث الأول:</span> فيما يتعلق باللغة فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِفْظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وحفظناها، قال المبرد: إذا ذكرت فعلاً ثم عطفت عليه مصدر فعل آخر نصبت المصدر لأنه قد دل على فعله، مثل قولك أفعل وكرامة لأنه لما قال أفعل علم أن الأسماء لا تعطف على الأفعال، فكان المعنى أفعل ذلك وأكرمك كرامة، قال ابن عباس يريد حفظ السماء بالكواكب و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن كُلّ شيطان مَّارِدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد الذي تمرد على الله قيل إنه الذي لا يتمكن منه، وأصله من الملاسة ومنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-44" data-v="27:44">صَرْحٌ مُّمَرَّدٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنه الأمرد: وذكرنا تفسير المارد عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-101" data-v="9:101">مَرَدُواْ عَلَى النفاق</span><a class="vn" href="/quran/9/101" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.DvOyX"><span class="sh">البحث الثاني:</span> فيما يتعلق بالمباحث العقلية في هذا الموضع، فنقول الاستقصاء فيه مذكور في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-5" data-v="67:5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السماء الدنيا بمصابيح وجعلناها رُجُوماً للشياطين</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال المفسرون الشياطين كانوا يصعدون إلى قرب السماء فربما سمعوا كلام الملائكة وعرفوا به ما سيكون من الغيوب، وكانوا يخبرونهم به ويوهمونهم أنهم يعلمون الغيب فمنعهم الله تعالى من الصعود إلى قرب السماء بهذه الشهب فإنه تعالى يرميهم بها فيحرقهم بها، وبقي هاهنا سؤالات:</p><p id="69.pMk4A"><span class="sh">السؤال الأول:</span> هذه الشهب هل هي من الكواكب التي زين الله السماء بها أم لا؟ والأول باطل لأن هذه الشهب تبطل وتضمحل فلو كانت هذه الشهب تلك الكواكب الحقيقية لوجب أن يظهر نقصان كثير من أعداد كواكب السماء، ومعلوم أن هذا المعنى لم يوجد ألبتة فإن أعداد كواكب السماء باقية في حالة واحدة من غير تغير ألبتة، وأيضاً فجعلها رجوماً للشياطين مما يوجب وقوع النقصان في زينة السماء فكأن الجمع بين هذين المقصودين كالمتناقض، وأما القسم الثاني: وهو أن يقال إن هذه الشهب جنس آخر غير الكواكب المركوزة في الفلك فهذا أيضاً مشكل لأنه تعالى قال في سورة:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-1" data-v="67:1">تَبَارَكَ الذي بِيَدِهِ الملك</span><a class="vn" href="/quran/67/1" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-5" data-v="67:5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السماء الدنيا بمصابيح وجعلناها رُجُوماً للشياطين</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناها</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى المصابيح، فوجب أن تكون تلك المصابيح هي الرجوع بأعيانها من غير تفاوت، والجواب أن هذه الشهب غير تلك الثواقب الباقية، وأما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-5" data-v="67:5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السماء الدنيا بمصابيح وجعلناها رُجُوماً للشياطين</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> فنقول كل نير يحصل في الجو العالي فهو مصابيح لأهل الأرض إلا أن تلك المصابيح منها باقية على وجه الدهر آمنة من التغير والفساد، ومنها ما لا يكون كذلك، وهي هذه الشهب التي يحدثها الله تعالى ويجعلها رجوماً للشياطين، وبهذا التقدير فقد زال الإشكال، والله أعلم.</p><p id="69.OezJY"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> كيف يجوز أن تذهب الشياطين إلى حيث يعلمون بالتجويز، أن الشهب تحرقهم ولا يصلون إلى مقصودهم ألبتة، وهل يمكن أن يصدر مثل هذا الفعل عن عاقل، فكيف من الشياطين الذين لهم مزيّة في معرفة الحيل الدقيقة والجواب: أن حصول هذه الحالة ليس له موضع معين وإلا لم يذهبوا إليه، وإنما يمنعون من المصير إلى مواضع الملائكة ومواضعها مختلفة، فربما صاروا إلى موضع تصيبهم فيه الشهب، وربما صاروا إلى غيره ولا يصادفون الملائكة فلا تصيبهم الشهب، فلما هلكوا في بعض الأوقات، وسلموا في بعض الأوقات، جاز أن يصيروا إلى مواضع يغلب على ظنونهم أنه لا تصيبهم الشهب فيها، كما يجوز فيمن يسلك البحر أن يسلكه في موضع يغلب على ظنه حصول النجاة، هذا ما ذكره أبو علي الجبائي من الجواب عن هذا السؤال في تفسيره.</p><p id="69.wX0gV"><span class="sh">ولقائل أن يقول:</span> إنهم إذا صعدوا فإما أن يصلوا إلى مواضع الملائكة، أو إلى غير تلك المواضع، فإن وصلوا إلى مواضع الملائكة احترقوا، وإن وصلوا إلى غير مواضع الملائكة لم يفوزوا بمقصودهم أصلاً، فعلى كلا التقديرين المقصود غير حاصل، إذا حصلت هذه التجربة وثبت بالاستقراء أن الفوز بالمقصود محال وجب أن يمتنعوا عن هذا العمل وأن لا يقدموا عليه أصلاً بخلاف حال المسافرين في البحر، فإن الغالب عليهم السلامة والفوز بالمقصود، أما هاهنا فالشيطان الذي يسلم من الاحتراق إنما يسلم إذا لم يصل إلى مواضع الملائكة، وإذا لم يصل إلى تلك المواضع لم يفز بالمقصود، فوجب أن لا يعود إلى هذا العمل ألبتة، والأقرب في الجواب أن نقول هذه الوقعة إنما تتفق في الندرة، فلعلها لا تشتهر بسبب كونها نادرة بين الشياطين، والله أعلم.</p><p id="69.AdowK"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> قالوا: دلت التواريخ المتواترة على أن حدوث الشهب كان حاصلاً قبل مجيء النبي صلى الله عليه وسلم، فإن الحكماء الذين كانوا موجودين قبل مجيء النبي صلى الله عليه وسلم بزمان طويل ذكروا ذلك وتكلموا في سبب حدوثه، إذا ثبت أن ذلك كان موجوداً قبل مجيء النبي صلى الله عليه وسلم امتنع حمله على مجيء النبي صلى الله عليه وسلم، أجاب القاضي بأن الأقرب أن هذه الحالة كانت موجودة قبل النبي صلى الله عليه وسلم لكنها كثرت في زمان النبي صلى الله عليه وسلم فصارت بسبب الكثرة معجزة.</p><p id="69.KZN6y"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> الشيطان مخلوق من النار، قال تعالى حكاية عن إبليس<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-12" data-v="7:12">خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/12" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-27" data-v="15:27">والجآن خلقناه مِن قَبْلُ مِن نَّارِ السموم</span><a class="vn" href="/quran/15/27" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولهذا السبب يقدر على الصعود إلى السموات، وإذا كان كذلك فكيف يعقل إحراق النار بالنار؟ والجواب يحتمل أن الشياطين وإن كانوا من النيران إلا أنها نيران ضعيفة، فإن وصلت نيران الشهب إليهم، وتلك النيران أقوى حالاً منهم لا جرم صار الأقوى مبطلاً للأضعف، ألا ترى أن السراج الضعيف إذا رجع في النار القوية فإنه ينطفئ فكذلك هاهنا.</p><p id="69.X6Ljw"><span class="sh">السؤال الخامس:</span> أن مقر الملائكة هو السطح الأعلى من الفلك، والشياطين لا يمكنهم الوصول إلا إلى الأقرب من السطح الأسفل من الفلك، فيبقى جرم الفلك مانعاً من وصول الشياطين إلى القرب من الملائكة، ولعل الفلك عظيم المقدار دفع حصول هذا المانع العظيم، كيف يعقل أن تسمع الشياطين كلام الملائكة، فإن قلتم إن الله تعالى يقوي سمع الشيطان حتى يسمع كلام الملائكة، فنقول فعلى هذا التقدير إذا كان الله تعالى يقوي سمع الشيطان حتى يسمع كلام الملائكة، وجب أن لا ينفي سمع الشيطان، وإن كان لا يريد منع الشيطان من العمل فما الفائدة في رميه بالرجوم؟ فالجواب: مذهبنا أن أفعال الله تعالى غير معللة، فيفعل الله ما يشاء ويحكم ما يريد، ولا اعتراض لأحد عليه في شيء من أفعاله، فهذا ما يتعلق بمباحث هذا الباب، وإذا أضيف ما كتبناه هاهنا إلى ما كتبناه في سورة الملك، وفي سائر الآيات المشتملة على هذه المسألة بلغ تمام الكفاية في هذا الباب، والله أعلم.</p><p id="69.gaRQX"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَسَّمَّعُونَ إلى الملإ الأعلى</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.RPQLn"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتشديد السين والميم وأصله يتسمعون، فأدغمت التاء في السين لاشتراكهما في الهمس، والتسمع تطلب السماع يقال تسمع سمع أو لم يسمع، والباقون بتخفيف السين، واختار أبو عبيد التشديد في يسمعون، قال: لأن العرب تقول تسمعت إلى فلان ويقولون سمعت فلاناً، ولا يكادون يقولون سمعت إلى فلان، وقيل في تقوية هذه القراءة إذا نفى التسمع، فقد نفى سمعه، وحجة القراءة الثانية قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-212" data-v="26:212">إِنَّهُمْ عَنِ السمع لَمَعْزُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/212" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وروى مجاهد عن ابن عباس: أن الشياطين يسمعون إلى الملأ الأعلى، ثم يمنعون فلا يسمعون، وللأولين أن يجيبوا فيقولون التنصيص على كونهم معزولين عن السمع لا يمنع من كونهم معزولين أيضاً عن التسمع بدلالة هذه الآية، بل هو أقوى في ردع الشياطين ومنعهم من استماع أخبار السماء، فإن الذي منع من الاستماع فبأن يكون ممنوعاً من السمع أولى.</p><p id="69.m7wGl"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الفرق بين قولك سمعت حديث فلان، وبين قولك سمعت إلى حديثه، بأن قولك سمعت حديثه يفيد الإدراك، وسمعت إلى حديثه يفيد الإصغاء مع الإدراك.</p><p id="69.74LEw"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَسَّمَّعُونَ إلى الملإ</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان الأول: وهو المشهور أن تقدير الكلام لئلا يسمعوا، فلما حذف الناصب عاد الفعل إلى الرفع كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-176" data-v="4:176">يُبَيّنُ الله لَكُمْ أَن تَضِلُّواْ</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-10" data-v="31:10">رَوَاسِىَ أَن تَمِيدَ بِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/31/10" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف: حذف أن واللام كل واحد منهما جائز بانفراده.</p><p id="69.0rVjk"><span class="sh">أما اجتماعهما فمن المنكرات التي يجب صوت القرآن عنها والقول الثاني:</span> وهو الذي اختاره صاحب الكشاف أنه كلام مبتدأ منقطع عما قبله، وهو حكاية حال المسترقة للسمع وأنهم لا يقدرون أن يسمعوا إلى كلام الملائكة ويتسمعوا وهم مقذوفون بالشهب، مدحورون عن ذلك المقصود.</p><p id="69.vakK6"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> الملأ الأعلى الملائكة لأنهم يسكنون السموات.</p><p id="69.Ab6pw">وأما الإنس والجن فهم الملأ الأسفل لأنهم سكان الأرض.</p><p id="69.9GoNR"><span class="sh">واعلم أنه تعالى وصف أولئك الشياطين بصفات ثلاثة الأولى:</span> أنهم لا يسمعون الثانية: أنهم يقذفون من كل جانب دحوراً وفيه أبحاث:</p><p id="69.1k1Wz"><span class="sh">الأول:</span> قد ذكرنا معنى الدحور في سورة الأعراف عند قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-18" data-v="7:18">اخرج مِنْهَا مَذْءومًا مَّدْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/7/18" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال المبرد الدحور أشد الصغار والذل وقال ابن قتيبة دحرته دحراً ودحوراً أي دفعته وطردته.</p><p id="69.4WBlK"><span class="sh">البحث الثاني:</span> في انتصاب قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دُحُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.lKp92"><span class="sh">الأول:</span> أنه انتصب بالمصدر على معنى يدحرون دحوراً، ودل على الفعل قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقْذِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: التقدير ويقذفون للدحور ثم حذف اللام الثالث: قال مجاهد دحوراً مطرودين، فعلى هذا هو حال سميت بالمصدر كالركوع والسجود والحضور.</p><p id="69.YB7Kk"><span class="sh">البحث الثالث:</span> قرأ أبو عبد الرحمن السلمي دحوراً بفتح الدال قال الفراء كأنه قال يقذفون يدحرون بما يدحر، ثم قال ولست أشتهي الفتح، لأنه لو وجد ذلك على صحة لكان فيها الباء كما تقول يقذفون بالحجارة ولا تقول يقذفون الحجارة إلا أنه جائز في الجملة كما قال الشاعر:</p><p id="69.ePwpJ">تعال اللحم للأضياف نيئاً ***</p><p id="69.r63Y7"><span class="sh">أي تعالى باللحم الصفة الثالثة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ عَذابٌ وَاصِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم مرجومون بالشهب وهذا العذاب مسلط عليهم على سبيل الدوام، وذكرنا تفسير الواصب في سورة النحل عند قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-52" data-v="16:52">وله الدين واصباً</span><a class="vn" href="/quran/16/52" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالوا كلهم إنه الدائم، قال الواحدي ومن فسر الواصب بالشديد والموجع فهو معنى وليس بتفسير.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ خَطِفَ الخطفة</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكرنا معنى الخطف في سورة الحج قال الزجاج وهو أخذ الشيء بسرعة، وأصل خطف اختطف قال صاحب الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل الرفع بدل من الواو في لا يسمعون أي لا يسمع الشياطين إلا الشيطان الذي خطف الخطفة أي اختلس الكلمة على وجه المسارقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَتْبَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لحقه وأصابه يقال تبعه وأتبعه إذا مضى في أثره وأتبعه إذا لحقه وأصله من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-175" data-v="7:175">فَأَتْبَعَهُ الشيطان</span><a class="vn" href="/quran/7/175" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد مر تفسيره وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شِهَابٌ ثَاقِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن ثاقب أي مضيء وأقول سمي ثاقباً لأنه يثقب بنوره الهواء، قال ابن عباس في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-86-3" data-v="86:3">والنجم الثاقب</span><a class="vn" href="/quran/86/3" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال: إنه رجل سمي بذلك لأنه يثقب بنوره سمك سبع سموات، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-11" data-v="37:11">فَاسْتَفْتِهِمْ أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقًا أَمْ مَنْ خَلَقْنَا إِنَّا خَلَقْنَاهُمْ مِنْ طِينٍ لَازِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/11" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xboe4"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.n7jDY"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في بيان النظم اعلم أنا قد ذكرنا أن المقصد الأقصى من هذا الكتاب الكريم إثبات الأصول الأربعة وهي الإلهيات والمعاد والنبوة وإثبات القضاء والقدر. فنقول إنه تعالى افتتح هذه السورة بإثبات ما يدل على وجود الصانع ويدل على وحدانيته وهو خلق السموات والأرض وما بينهما وخلق المشارق والمغارب، فلما أحكم الكلام في هذا الباب فرع عليها إثبات القول بالحشر والنشر والقيامة.</p><p id="69.pZnQK"><span class="sh">واعلم أن الكلام في هذه المسألة يتعلق بطرفين أولهما إثبات الجواز العقلي وثانيهما إثبات الوقوع أما الكلام في المطلوب الأول فاعلم أن الاستدلال على الشيء يقع على وجهين:</span></p><p id="69.jOzKv"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يقال إنه قدر على ما هو أصعب وأشد وأشق منه فوجب أيضاً أن يقدر عليه والثاني: أن يقال إنه قدر عليه في إحدى الحالتين والفاعل والقابل باقيين كما كانا، فوجب أن تبقى القدرة عليه في الحالة الثانية والله تعالى ذكر هذين الطريقين في بيان أن القول بالبعث والقيامة أمر جائز ممكن.</p><p id="69.9LqV3"><span class="sh">أما الطريق الأول:</span> فهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستفتهم أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير كأنه تعالى يقول: استفت يا محمد هؤلاء المنكرين أهم أشد خلقاً من خلق السموات والأرض وما بينهما وخلق المشارق والمغارب وخلق الشياطين الذين يصعدون الفلك، ولا شك أنهم يعترفون بأن خلق هذا القسم أشق وأشد في العرف من خلق القسم الأول، فلما ثبت بالدلائل المذكورة في إثبات التوحيد كونه تعالى قادراً على هذا القسم الذي هو أشد وأصعب، فبأن يكون قادراً على إعادة الحياة في هذه الأجساد كان أولى، ونظير هذه الدلالة قوله تعالى في آخر يس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-81" data-v="36:81">أَوَلَيْسَ الذي خَلَقَ السموات والأرض بقادر على أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-57" data-v="40:57">لَخَلْقُ السموات والأرض أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ الناس</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الطريق الثاني: فهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خلقناهم مّن طِينٍ لاَّزِبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن هذه الأجسام قابلة للحياة إذ لو لم تكن قابلة للحياة لما صارت حية في المرة الأولى والإله قادر على خلق هذه الحياة في هذه الأجسام، ولولا كونه تعالى قادراً على هذا المعنى لما حصلت الحياة في المرة الأولى، ولا شك أن قابلية تلك الأجسام باقية وأن قادرية الله تعالى باقية لأن هذه القابلية وهذه القادرية من الصفات الذاتية فامتنع زوالها فثبت بهذين الطريقين أن القول بالبعث والقيامة أمر ممكن، ولما بين تعالى إمكان هذا المعنى بهذين الطريقين بين وقوعه بقوله؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-18" data-v="37:18">قُلْ نَعَمْ وَأَنتُمْ داخرون</span><a class="vn" href="/quran/37/18" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه ثبت صدق الرسول صلى الله عليه وسلم لأجل ظهور المعجزات عليه والصادق إذا أخبر عن أمر ممكن الوقوع وجب الاعتراف بوقوعه فهذا تقرير نظم هذه الآية وهو في غاية الحسن، والله أعلم.</p><p id="69.Q936w"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في تفسير ألفاظ هذه الآية، أما قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستفتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه لما ثبت بالدلائل القاطعة كونه تعالى خالقاً للسموات والأرض وما بينهما فاستفت هؤلاء المنكرين وقل لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أم هذه الأشياء التي بينا كونه تعالى خالقاً لها ولم يحك عنهم أنهم أقروا أن خلق هذه الأشياء أصعب لأجل أن ظهور ذلك كالمعلوم بالضرورة فلا حاجة أن يحكى عنهم صحة أن الأمر كذلك.</p><p id="69.bkLyr"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خلقناهم مّن طِينٍ لاَّزِبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنا لما قدرنا على خلق الحياة في ذواتهم أولاً وجب أن نبقى قادرين على خلق الحياة فيهم ثانياً، لما بينا أن حال القابل وحال الفاعل ممتنع التغير. وفيه دقيقة أخرى وهي أن القوم قالوا كيف يعقل تولد الإنسان لا من النطفة ولا من الأبوين؟ فكأنه قيل لهم إنكم لما أقررتم بحدوث العالم واعترفتم بأن السموات والأرض وما بينهما إنما حصل بتخليق الله تعالى وتكوينه فلابد وأن تعترفوا بأن الإنسان الأول إنما حدث لا من الأبوين؟ فإذا عقلتم ذلك واعترفتم به فقد سقط قولكم الإنسان كيف يحدث من غير النطفة ومن غير الأبوين، وأيضاً قد اشتهر عند الجمهور أن آدم مخلوق من الطين اللازب ومن قدر على خلق الحياة في الطين اللازب فكيف يعجز عن إعادة الحياة إلى هذه الذوات.</p><p id="69.6Z0jz">وأما كيفية خلق الإنسان من الطين اللازب فهي مذكورة في السورة المتقدمة، واعلم أن هذا الوجه إنما يحسن إذا قلنا المراد من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خلقناهم مّن طِينٍ لاَّزِبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أنا خلقنا أباهم آدم من طين لازب، وفيه وجوه أخر وهو أن يكون المراد أنا خلقنا كل إنسان من طين لازب، وتقريره أن الحيوان إنما يتولد من المني ودم الطمث والمني يتولد من الدم فالحيوان إنما يتولد من الدم والدم إنما يتولد من الغذاء، والغذاء إما حيواني وإما نباتي أما تولد الحيوان الذي صار غذاء فالكلام في كيفية تولده كالكلام في تولد الإنسان، فثبت أن الأصل في الأغذية هو النبات والنبات إنما يتولد من امتزاج الأرض بالماء وهو الطين اللازب وإذا كان الأمر كذلك فقد ظهر أن كل الخلق متولدون من الطين اللازب، وإذا ثبت هذا فنقول إن هذه الأجزاء التي منها تركب هذا الطين اللازب قابلة للحياة والله تعالى قادر عليها، وهذه القابلية والقادرية واجبة البقاء فوجب بقاء هذه الصحة في كل الأوقات وهذه بيانات ظاهرة واضحة، وأما اللازب فقيل اللاصق، وقيل اللزج وقيل الحتد، وأكثر أهل اللغة على أن الباء في لازب بدل من الميم يقال لازب ولازم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-12" data-v="37:12">بَلْ عَجِبْتَ وَيَسْخَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/12" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.dAVyw"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.rLY4P"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> تقرير الكلام أن يقال إن هؤلاء المنكرين أقروا بأنه تعالى قادر على تكوين أشياء أصعب من إعادة الحياة إلى هذه الأجساد، وقد تقرر في صرائح العقول أن القادر على الأشق الأشد يكون قادراً على الأسهل الأيسر، ثم مع قيام هذه الحجة البديهية بقي هؤلاء الأقوام مصرين على إنكار البعث والقيامة وهذا في موضع التعجب الشديد فإن مع ظهور هذه الحجة الجلية الظاهرة كيف يعقل بقاء القوم على الإصرار فيه. فأنت يا محمد تتعجب من إصرارهم على الإنكار وهم في طرف الإنكار وصلوا إلى حيث يسخرون منك في قولك بإثبات الحشر والنشر والبعث والقيامة، فهذا هو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ عَجِبْتَ وَيَسْخُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.9BGor"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ حمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَجِبْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم التاء والباقون بفتحها قال الواحدي: والضم قراءة ابن عباس وابن مسعود وإبراهيم ويحيى بن وثاب والأعمش وقراءة أهل الكوفة واختيار أبي عبيدة، أما الذين قرأوا بالفتح فقد احتجوا بوجوه:</p><p id="69.PYy6Q"><span class="sh">الأول:</span> أن القراءة بالضم تدل على إسناد العجب إلى الله تعالى وذلك محال، لأن التعجب حالة تحصل عند الجهل بصفة الشيء ومعلوم أن الجهل على الله محال والثاني: أن الله تعالى أضاف التعجب إلى محمد صلى الله عليه وسلم في آية أخرى في هذه المسألة فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-5" data-v="13:5">وإن تعجب فعجب قولهم أئذا كنا تراباً</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والثالث: أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ عَجِبْتَ وَيَسْخُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والظاهر أنهم إنما سخروا لأجل ذلك التعجب فلما سخروا منه وجب أن يكون ذلك التعجب صادراً منه، وأما الذين قرأوا بضم التاء، فقد أجابوا عن الحجة الأولى من وجوه:</p><p id="69.R43vj"><span class="sh">الأول:</span> أن القراءة بالضم لا نسلم أنها تدل على إسناد التعجب إلى الله تعالى، وبيانه أنه يكون التقدير قل يا محمد (بل عجبت ويسخرون) ونظيره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-38" data-v="19:38">أَسْمِعْ بِهِمْ وَأَبْصِرْ</span><a class="vn" href="/quran/19/38" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> معناه أن هؤلاء ما تقولون فيه أنتم هذا النحو من الكلام، وكذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-175" data-v="2:175">فَمَا أَصْبَرَهُمْ عَلَى النار</span><a class="vn" href="/quran/2/175" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: سلمنا أن ذلك يقتضي إضافة التعجب إلى الله تعالى فلم قلتم إن ذلك محال؟ ويروى أن شريحاً كان يختار القراءة بالنصب ويقول العجب لا يليق إلا بمن لا يعلم، قال الأعمش: فذكرت ذلك لإبراهيم فقال: إن شريحاً يعجب بعلمه وكان عبد الله أعلم، وكان يقرأ بالضم وتحقيق القول فيه أن نقول: دل القرآن والخبر على جواز إضافة العجب إلى الله تعالى، أما القرآن فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-5" data-v="13:5">وإن تعجب فعجب قولهم</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى إن تعجب يا محمد من قولهم، فهو أيضاً عجب عندي، وأجيب عنه أنه لا يمتنع أن يكون المراد وإن تعجب فعجب قولهم عندكم، وأما الخبر فقوله صلى الله عليه وسلم:</p><p id="69.GjDkm">عجب ربكم من إلكم وقنوطكم، وعجب ربكم من شاب ليست له صبوة وإذا ثبت هذا فنقول العجب من الله تعالى خلاف العجب من الآدميين كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-30" data-v="8:30">وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ الله</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-79" data-v="9:79">سَخِرَ الله مِنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/79" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-142" data-v="4:142">وَهُوَ خَادِعُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمكر والخداع والسخرية من الله تعالى بخلاف هذه الأحوال من العباد، وقد ذكرنا أن القانون في هذا الباب أن هذه الألفاظ محمولة على نهايات الأعراض لا على بدايات الأعراض. وكذلك هاهنا من تعجب من شيء فإنه يستعظمه فالتعجب في حق الله تعالى محمول على أنه تعالى يستعظم تلك الحالة إن كانت قبيحة فيترتب العقاب العظيم عليه، وإن كانت حسنة فيترتب الثواب العظيم عليه، فهذا تمام الكلام في هذه المناظرة، والأقرب أن يقال القراءة بالضم إن ثبتت بالتواتر وجب المصير إليها ويكون التأويل ما ذكرناه وإن لم تثبت هذه القراءة بالتواتر كانت القراءة بفتح التاء أولى، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:13-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-13" data-v="37:13">وَإِذَا ذُكِّرُوا لَا يَذْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/13" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-14" data-v="37:14">وَإِذَا رَأَوْا آَيَةً يَسْتَسْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/14" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-15" data-v="37:15">وَقَالُوا إِنْ هَذَا إِلَّا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/15" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-16" data-v="37:16">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/16" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-17" data-v="37:17">أَوَآَبَاؤُنَا الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/17" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-18" data-v="37:18">قُلْ نَعَمْ وَأَنْتُمْ دَاخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/18" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OGMDo"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما قرر الدليل القاطع في إثبات إمكان البعث والقيامة حكى عن المنكرين أشياء أولها:</span> أن النبي صلى الله عليه وسلم يتعجب من إصرارهم على الإنكار وهم يسخرون منه في إصراره على الإثبات، وهذا يدل على أنه صلى الله عليه وسلم مع أولئك الأقوام كانوا في غاية التباعد وفي طرفي النقيض.</p><p id="69.AG6YM"><span class="sh">وثانيها قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا ذُكّرُواْ لاَ يَذْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.epRL8"><span class="sh">وثالثها قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْاْ ءايَةً يَسْتَسْخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجب أن يكون المراد من هذا الثاني والثالث غير الأول لأن العطف يوجب التغاير ولأن التكرير خلاف الأصل، والذي عندي في هذا الباب أن يقال القوم كانوا يستبعدون الحشر والقيامة ويقولون: من مات وصار تراباً وتفرقت أجزاؤه في العالم كيف يعقل عوده بعينه؟ وبلغوا في هذا الاستبعاد إلى حيث كانوا يسخرون ممن يذهب إلى هذا المذهب وإذا كان كذلك فلا طريق إلى إزالة هذا الاستبعاد عنهم إلا من وجهين:</p><p id="69.6XN07"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يذكر لهم الدليل الدال على صحة الحشر والنشر مثل أن يقال لهم: هل تعلمون أن خلق السموات والأرض أشد وأصعب من إعادة إنسان بعد موته؟ وهل تعلمون أن القادر على الأصعب الأشق يجب أن يكون قادراً على الأسهل الأيسر؟ فهذا الدليل وإن كان جلياً قوياً إلا أن أولئك المنكرين إذا عرض على عقولهم هذه المقدمات لا يفهمونها ولا يقفون عليها، وإذا ذكروا لم يذكروها لشدة بلادتهم وجهلهم، فلا جرم لم ينتفعوا بهذا النوع من البيان.</p><p id="69.D68Og"><span class="sh">الطريق الثاني:</span> أن يثبت الرسول صلى الله عليه وسلم جهة رسالته بالمعجزات ثم يقول لما ثبت بالمعجز كوني رسولاً صادقاً من عند الله فأنا أخبركم بأن البعث والقيامة حق، ثم إن أولئك المنكرين لا ينتفعون بهذا الطريق أيضاً لأنهم إذا رأوا معجزة قاهرة وآية باهرة حملوها على كونها سحراً وسخروا بها واستهزؤا منها وهذا هو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ رأوا آية يستسخرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فظهر بالبيان الذي ذكرناه أن هذه الألفاظ الثلاثة منبهة على هذه الفوائد الجليلة.</p><p id="69.rOynK"><span class="sh">واعلم أن أكثر الناس لم يقفوا على هذه الدقائق، فقالوا إنه تعالى قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-12" data-v="37:12">بَلْ عَجِبْتَ وَيَسْخُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/12" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.PlQ9D"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْاْ ءايَةً يَسْتَسْخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجب أن يكون المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَسْخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> غير ما تقدم ذكه من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْخُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال هذا القائل المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْخُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إقدامهم على السخرية والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَسْخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> طلب كل واحد منهم من صاحبه أن يقدم على السخرية وهذا التكليف إنما لزمهم لعدم وقوفهم على الفوائد لتي ذكرناها، والله أعلم والرابع: من الأمور التي حكاها الله تعالى عنهم أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هذا إِلاَّ سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم إذا رأوا آية ومعجزة سخروا منها، والسبب في تلك السخرية اعتقادهم أنها من باب السحر وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أن كونه سحراً أمر بين لا شبهة لأحد فيه، ثم بين تعالى أن السبب الذي يحملهم على الاستهزاء بالقول بالبعث وعلى عدم الالتفات إلى الدلائل الدالة على صحة القول وعلى الاستهزاء بجميع المعجزات هو قولهم إن الذي مات وتفرقت أجزاؤه في جملة العالم فما فيه من الأرضية اختلط بتراب الأرض وما فيه من المائية والهوائية اختلط ببخارات العالم فهذا الإنسان كيف يعقل عوده بعينه حياً فاهماً؟ فهذا الكلام هو الذي يحملهم على تلك الأحوال الثلاثة المتقدمة، ثم إنه تعالى لما حكى عنهم هذه الشبهة قال: قل يا محمد نعم وأنتم داخرون وإنما اكتفى تعالى بهذا القدر من الجواب لأنه ذكر في الآية المتقدمة بالبرهان اليقيني القطعي أنه أمر ممكن وإذا ثبت الجواز القطعي فلا سبيل إلى القطع بالوقوع إلا بإخبار المخبر الصادق، فلما قامت المعجزات على صدق محمد صلى الله عليه وسلم كان واجب الصدق فكان مجرد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ نَعَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دليلاً قاطعاً على الوقوع. ومن تأمل في هذه الآيات علم أنها وردت على أحسن وجوه الترتيب، وذلك لأنه بين الإمكان بالدليل العقلي وبين وقوع ذلك الممكن بالدليل السمعي، ومن المعلوم أن الزيادة على هذا البيان كالأمر الممتنع.</p><p id="69.LW4Mv"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ ءابَاؤُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى أو تبعث آباؤنا وهذه ألف الاستفهام دخلت على حرف العطف وقرأ نافع وابن عامر هاهنا، وفي سورة الواقعة ساكنة الواو وذكرنا الكلام في هذا في سورة الأعراف عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-98" data-v="7:98">أَوَ أَمِنَ أَهْلُ القرى</span><a class="vn" href="/quran/7/98" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.xW5Qp"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ نَعَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فنقول قرأ الكسائي وحده (نعم) بكسر العين.</p><p id="69.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنتُمْ داخرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صاغرون، قال أبو عبيد الدخور أشد الصغار، وذكرنا تفسير هذه اللفظة عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-48" data-v="16:48">سُجَّدًا لِلَّهِ وَهُمْ داخرون</span><a class="vn" href="/quran/16/48" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-19" data-v="37:19">فَإِنَّمَا هِيَ زَجْرَةٌ وَاحِدَةٌ فَإِذَا هُمْ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/19" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-20" data-v="37:20">وَقَالُوا يَا وَيْلَنَا هَذَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/20" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-21" data-v="37:21">هَذَا يَوْمُ الْفَصْلِ الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/21" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZjEDa"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بين في الآية المتقدمة ما يدل على إمكان البعث والقيامة، ثم أردفه بما يدل على وقوع القيامة، ذكر في هذه الآيات بعض تفاصيل أحوال القيامة، وأنه تعالى ذكر في هذه الآية أنواعاً من تلك الأحوال فالحالة الأولى:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا هِىَ زَجْرَةٌ واحدة فَإِذَا هُمْ ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أبحاث:</p><p id="69.Kgyp6"><span class="sh">البحث الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب شرط مقدر والتقدير إذا كان كذلك فما هي إلا زجرة واحدة.</p><p id="69.OyMo7"><span class="sh">البحث الثاني:</span> الضمير في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا هِىَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضمير على شريطة التفسير، والتقدير فإنما البعث زجرة واحدة.</p><p id="69.R2a4r"><span class="sh">البحث الثالث:</span> الزجرة في اللغة الصيحة التي يزجر بها كالزجرة بالنعم والإبل عند البحث ثم كثر استعمالها حتى صارت بمعنى الصيحة وإن لم يكن فيها معنى الزجر كما في هذه الآية وأقول لا يبعد أن يقال إن تلك الصيحة إنما سميت زجرة لأنها تزجر الموتى عن الرقود في القبور وتحثهم على القيام من القبور والحضور في موقف القيامة، فإذا عرفت هذا فنقول المراد من هذه الزجرة ما ذكره الله تعالى في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-68" data-v="39:68">ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أخرى فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فبالنفخة الأولى يموتون وبالنفخة الثانية يحيون ويقومون، وهاهنا سؤالات:</p><p id="69.OzGrM"><span class="sh">السؤال الأول:</span> ما الفائدة في هذه الصيحة فإن القوم في تلك الساعة أموات لأن النفخة جارية مجرى السبب لحياتهم فتكون مقدمة على حصول حياتهم فثبت أن هذه الصيحة إنما حصلت حال كون الخلق أمواتاً، فتكون تلك الصيحة عديمة الفائدة فهي عبث والعبث لا يجوز في فعل الله والجواب: أما أصحابنا فيقولون يفعل الله ما يشاء، وأما المعتزلة فقال القاضي فيه وجهان الأول: أن تعتبر بها الملائكة الثاني: أن تكون الفائدة التخويف والإرهاب.</p><p id="69.a7RPZ"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> هل لتلك الصيحة تأثير في إعادة الحياة؟</p><p id="69.BwR98"><span class="sh">الجواب:</span> لا، بدليل أن الصيحة الأولى استعقبت الموت والثانية الحياة وذلك يدل على أن الصيحة لا أثر لها في الموت ولا في الحياة، بل خالق الموت والحياة هو الله تعالى كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-2" data-v="67:2">الذى خَلَقَ الموت والحياة</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.b06jW"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> تلك الصيحة صوت الملائكة أو الله تعالى يخلقها ابتداء؟</p><p id="69.AyKn2"><span class="sh">الجواب:</span> الكل جائز إلا أنه روي أن الله تعالى يأمر إسرافيل حتى ينادي: أيتها العظام النخرة والجلود البالية والأجزاء المتفرقة اجتمعوا بإذن الله تعالى: اللفظ الرابع: من الألفاظ المذكورة في هذه الآية قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُمْ يَنظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحتمل أن يكون المراد ينظرون ما يحدث بهم ويحتمل ينظر بعضهم إلى بعض وأن يكون المراد ينظرون إلى البعث الذي كذبوا به الحالة الثانية: من وقائع القيامة ما أخبر الله عنهم أنهم بعد القيام من القبور قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياويلنا هذا يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: الويل كلمة يقولها القائل وقت الهلكة والمقصود أنهم لما شاهدوا القيامة قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يوم الجزاء هذا، والمقصود أن الله تعالى ذكر في آيات كثيرة من القرآن، أنا نرى في الدنيا محسناً ومسيئاً وعاصياً وصديقاً وزنديقاً، ورأينا أنه لم يصل إليهم في الدنيا ما يليق بهم من الجزاء فوجب القول بإثبات القيامة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-31" data-v="53:31">لِيَجْزِىَ الذين أَسَاءواْ بِمَا عَمِلُواْ وَيِجْزِى الذين أَحْسَنُواْ بالحسنى</span><a class="vn" href="/quran/53/31" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وبالجملة فهذا يدل على أن الجزاء إنما يحصل بعد الموت، والكفار وإن سمعوا هذا الدليل القوي لكنهم أنكروا وتمردوا ثم إنه تعالى إذا أحياهم يوم القيامة فإذا شاهدوا القيامة يذكرون ذلك اليوم ويقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يوم الجزاء الذي ذكر الله الدلائل الكثيرة عليه في القرآن فكفرنا بها، ونظيره أن من خوف بشيء ولم يتلفت إليه، ثم عاينه بعد ذلك فقد يقول هذا يوم الواقعة الفلانية فكذا هاهنا، وفيه احتمال آخر وهو أنه تعالى قال في سورة الفاتحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-1-4" data-v="1:4">مالك يَوْمِ الدين</span><a class="vn" href="/quran/1/4" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فبين أنه لا مالك في ذلك اليوم إلا الله فقولهم هذا يوم الدين، إشارة إلى أن هذا هو اليوم الذي لا حكم فيه لأحد إلا لله، وإنما ذكروه لما حصل في قلوبهم من الخوف الشديد.</p><p id="69.NPL10"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الفصل الذي كُنتُمْ بِهِ تُكَذّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه بحثان:</p><p id="69.OQp0V"><span class="sh">الأول:</span> اختلفوا في أن هذا هو من بقية كلام الكفار أو يقال تم كلامهم عند قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.8m6a1"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الفصل</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو كلام غيرهم، فبعضهم قال بالأول وزعم أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الفصل</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية من كلام بعضهم لبعض، والأكثرون على القول الثاني واحتجوا بوجهين:</p><p id="69.p4wGb">الأول: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنتُمْ بِهِ تُكَذّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من كلام بعضهم لبعض خطاب مع جميع الكفار فقائل هذا القول لابد وأن يكون غير الكفار الثاني: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-22" data-v="37:22">احشروا الذين ظلموا وأزواجهم</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> منسوق على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الفصل الذي كُنتُمْ بِهِ تُكَذّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احشروا الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام غير الكفار فكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الفصل الذي كُنتُمْ بِهِ تُكَذّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجب أن يكون كلام غير الكفار، وعلى هذا التقدير فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> من كلام الكفار، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الفصل</span><span class="ve">﴾</span></span> من كلام الملائكة جواباً لهم، والوجه في كونه جواباً لهم أن أولئك الكفار، إنما اعتقدوا في أنفسهم كونهم محقين في إنكار دعوة الأنبياء عليهم السلام وكونهم محقين في تلك الأديان الفاسدة فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا اليوم الذي يصل فيه إلينا جزاء طاعتنا وخيراتنا، فالملائكة يقولون لهم إنه لا اعتبار بظواهر الأمور في هذا اليوم فإن هذا اليوم يفصل فيه الجزاء الحقيقي عن الجزاء الظاهري وتميز فيه الطاعات الحقيقية عن الطاعات المقرونة بالرياء والسمعة فبهذا الطريق صار هذا الكلام من الملائكة جواباً لما ذكره الكفار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:22-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-22" data-v="37:22">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ وَمَا كَانُوا يَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-23" data-v="37:23">مِنْ دُونِ اللَّهِ فَاهْدُوهُمْ إِلَى صِرَاطِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/23" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-24" data-v="37:24">وَقِفُوهُمْ إِنَّهُمْ مَسْئُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/24" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-25" data-v="37:25">مَا لَكُمْ لَا تَنَاصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/25" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-26" data-v="37:26">بَلْ هُمُ الْيَوْمَ مُسْتَسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/26" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WRwW1"><span class="sh">وفي الآية أبحاث:</span></p><p id="69.6WjKY"><span class="sh">البحث الأول:</span> اعلم أنه لا نزاع في أن هذا من كلام الملائكة فإن قيل ما معنى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احشروا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنهم قد حشروا من قبل وحضروا في محفل القيامة وقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-20" data-v="37:20">هذا يَوْمُ الدين</span><a class="vn" href="/quran/37/20" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقالت الملائكة لهم بل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-21" data-v="37:21">هذا يَوْمُ الفصل</span><a class="vn" href="/quran/37/21" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أجاب القاضي عنه، فقال المراد احشروهم إلى دار الجزاء وهي النار، ولذلك قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاهدوهم إلى صراط الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خذوهم إلى ذلك الطريق ودلوهم عليه ثم سأل نفسه فقال: كيف يصح ذلك وقد قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِفُوهُمْ إِنَّهُمْ مسئولون</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعلوم أن حشرهم إلى الجحيم، إنما يكون بعد المسألة، وأجاب أنه ليس في العطف بحرف الواو ترتيب فلا يمتنع أن يقال احشروهم وقفوهم، مع أنا بعقولنا نعلم أن الوقوف كان قبل الحشر إلى النار، هذا ما قاله القاضي، وعندي فيه وجه آخر وهو أن يقال إنهم إذا قاموا من قبورهم لم يبعد أن يقفوا هناك بحيرة تلحقهم بسبب معاينة أهوال القيامة، ثم إن الله تعالى يقول للملائكة: احشروا الذين ظلموا واهدوهم إلى صراط الجحيم، أي سوقوهم إلى طريق جهنم وقفوهم هناك وتحصل المسألة هناك ثم من هناك يساقون إلى النار وعلى هذا التقدير فظاهر النظم موافق لما عليه الوجه.</p><p id="69.rkyVW"><span class="sh">البحث الثاني:</span> الآمر في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احشروا الذين ظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الله فهو تعالى أمر الملائكة أن يحشروا الكفار إلى موقف السؤال والمراد من الحشر أن الملائكة يسوقونهم إلى ذلك الموقف.</p><p id="69.YAm34"><span class="sh">البحث الثالث:</span> أن الله أمر الملائكة بحشر ثلاثة أشياء: الظالمين، وأزواجهم، والأشياء التي كانوا يعبدونها. وفيه فوائد:</p><p id="69.WOdB6"><span class="sh">الفائدة الأولى:</span> أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احشروا الذين ظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ذكر من صفات الذين ظلموا كونهم عابدين لغير الله وهذا يدل على أن الظالم المطلق هو الكافر وذلك يدل على أن كل وعيد ورد في حق الظالم فهو مصروف إلى الكفار ومما يؤكد هذا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-254" data-v="2:254">والكافرون هُمُ الظالمون</span><a class="vn" href="/quran/2/254" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XEnMJ"><span class="sh">الفائدة الثانية:</span> اختلفوا في المراد بأزواجهم وفيه ثلاثة أقوال الأول: المراد بأزواجهم أشباههم أي أحزابهم ونظراؤهم من الكفر فاليهودي مع اليهودي والنصراني مع النصراني والذي يدل على جواز أن يكون المراد من الأزواج الأشباه وجوه:</p><p id="69.GV9aY"><span class="sh">الأول:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-7" data-v="56:7">وَكُنتُمْ أَزْوَاجاً ثلاثة</span><a class="vn" href="/quran/56/7" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي أشكالاً وأشباهاً الثاني: أنك تقول عندي من هذا أزواج أي أمثال وتقول زوجان من الخف لكون كل واحد منهما نظير الآخر وكذلك الرجل والمرأة سميا زوجين لكونهما متشابهين في أكثر أحكام النكاح وكذلك العدد الزوج سمي بهذا الاسم لكون كل واحد من سميه مثالاً للقسم الثاني في العدد الصحيح، قال الواحدي فعلى هذا القول يجب أن يكون المراد بالذين ظلموا الرؤساء لأنك لو جعلت الذين ظلموا عاماً في كل من أشرك لم يكن للأزواج معنى القول الثاني: في تفسير الأزواج أن المراد قرناؤهم من الشياطين لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-202" data-v="7:202">وإخوانهم يمدونهم في الغي ثم لا يقصرون</span><a class="vn" href="/quran/7/202" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والقول الثالث: أن المراد نساؤهم اللواتي على دينهم.</p><p id="69.wOyBd"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُواْ يَعْبُدُونَ * مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه قولان الأول: المراد ما كانوا يعبدون من دون الله من الأوثان والطواغيت، ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-24" data-v="2:24">فاتقوا النار التى وَقُودُهَا الناس والحجارة</span><a class="vn" href="/quran/2/24" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قيل المراد بالناس عباد الأوثان والمراد بالحجارة الأصنام التي هي أحجار منحوتة، فإن قيل إن تلك الأحجار جمادات فما الفائدة في حشرها إلى جهنم؟ أجاب القاضي بأنه ورد الخبر بأنها تعاد وتحيا لتحصل المبالغة في توبيخ الكفار الذين كانوا يعبدونها ولقائل أن يقول هب أن الله تعالى يحيي تلك الأصنام إلا أنه لم يصدر عنها ذنب، فكيف يجوز من الله تعالى تعذيبها؟ والأقرب أن يقال إن الله تعالى لا يحيي تلك الأصنام بل يتركها على الجمادية. ثم يلقيها في جهنم لأن ذلك مما يزيد في تخجيل الكفار القول الثاني: أن المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُواْ يَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الشياطين الذين دعوهم إلى عبادة ما عبدوا فلما قبلوا منهم ذلك الدين صاروا كالعابدين لأولئك الشياطين وتأكد هذا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-60" data-v="36:60">أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يا بَنِي آدم أَن لاَّ تَعْبُدُواْ الشيطان</span><a class="vn" href="/quran/36/60" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> والقول الأول أولى لأن الشياطين عقلاء وكلمة ما لا تليق بالعقلاء، والله أعلم.</p><p id="69.QaRZG"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاهدوهم إلى صراط الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: دلوهم يقال هديت الرجل إذا دللته وإنما استعملت الهداية هاهنا، لأنه جعل بدل الهداية إلى الجنة، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-21" data-v="3:21">فَبَشّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/21" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> فوقعت البشارة بالعذاب لهؤلاء بدل البشارة بالنعيم لأولئك، وعن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاهدوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> سوقوهم وقال الأصم: قدموهم، قال الواحدي: وهذا وهم. لأنه يقال هدى إذا تقدم ومنه الهداية والهوادي والهاديات الوحش، قال ولا يقال هدى بمعنى قدم، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِفُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: وقفت الدابة اقفها وقفاً فوقفت هي وقوفاً، والمعنى احبسوهم وفي الآية قولان أحدهما: على التقديم والتأخير، والمعنى قفوهم واهدوهم، والأصوب أنه لا حاجة إليه، بل كأنه قيل: فاهدوهم إلى صراط الجحيم فإذا انتهوا إلى الصراط قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِفُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن السؤال يقع هناك وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ مسؤولون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل عن أعمالهم في الدنيا وأقوالهم، وقيل المراد سألتهم الخزنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-71" data-v="39:71">أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مّنكُمْ... قَالُواْ بلى ولكن حَقَّتْ كَلِمَةُ العذاب عَلَى الكافرين</span><a class="vn" href="/quran/39/71" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون هذا السؤال ما ذكر بعد ذلك وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ لاَ تناصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنهم يسألون توبيخاً لهم، فيقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ لاَ تناصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس رضي الله عنهما: لا ينصر بعضكم بعضاً كما كنتم في الدنيا، وذلك أن أبا جهل قال يوم بدر: نحن جميع منتصر فقيل لهم يوم القيامة ما لكم غير متناصرين، وقيل يقال لكفار ما لشركائكم لا يمنعونكم من العذاب.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمُ اليوم مُسْتَسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال استسلم للشيء إذا انقاد له وخضع، ومعناه في الأصل طلب السلامة بترك المنازعة، والمقصود أنهم صاروا منقادين لا حيلة لهم في دفع تلك المضار لا العابد ولا المعبود.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-27" data-v="37:27">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/27" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل هم والشياطين، وقيل الرؤساء والأتباع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَسَاءلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يسأل بعضهم بعضاً، وهذا التساؤل عبارة عن التخاصم وهو سؤال التبكيت يقولون غررتمونا، ويقول: أولئك لم قبلتم منا، وبالجملة فليس ذلك تساؤل المستفهمين، بل هو تساؤل التوبيخ واللوم، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:28-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-28" data-v="37:28">قَالُوا إِنَّكُمْ كُنْتُمْ تَأْتُونَنَا عَنِ الْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/28" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-29" data-v="37:29">قَالُوا بَلْ لَمْ تَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/29" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-30" data-v="37:30">وَمَا كَانَ لَنَا عَلَيْكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ بَلْ كُنْتُمْ قَوْمًا طَاغِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/30" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-31" data-v="37:31">فَحَقَّ عَلَيْنَا قَوْلُ رَبِّنَا إِنَّا لَذَائِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/31" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-32" data-v="37:32">فَأَغْوَيْنَاكُمْ إِنَّا كُنَّا غَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/32" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-33" data-v="37:33">فَإِنَّهُمْ يَوْمَئِذٍ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/33" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-34" data-v="37:34">إِنَّا كَذَلِكَ نَفْعَلُ بِالْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/34" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-35" data-v="37:35">إِنَّهُمْ كَانُوا إِذَا قِيلَ لَهُمْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ يَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/35" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-36" data-v="37:36">وَيَقُولُونَ أَئِنَّا لَتَارِكُوا آَلِهَتِنَا لِشَاعِرٍ مَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/36" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-37" data-v="37:37">بَلْ جَاءَ بِالْحَقِّ وَصَدَّقَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/37" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-38" data-v="37:38">إِنَّكُمْ لَذَائِقُو الْعَذَابِ الْأَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/38" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-39" data-v="37:39">وَمَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/39" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-40" data-v="37:40">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/40" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.pEBgJ"><span class="sh">واعلم أن الله تعالى لما حكى عنهم أنه أقبل بعضهم على بعض يتساءلون شرح كيفية ذلك التساؤل فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ كُنتُمْ تَأْتُونَنَا عَنِ اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا قول الأتباع لمن دعاهم إلى الضلالة، وفي تفسير اليمين وجوه:</p><p id="69.B35ow"><span class="sh">الأول:</span> أن لفظ اليمين هاهنا استعارة عن الخيرات والسعادات، وبيان كيفية هذه الاستعارة، أن الجانب الأيمن أفضل من الجانب الأيسر لوجوه:</p><p id="69.6kV7a"><span class="sh">أحدها:</span> اتفاق الكل على أن أشرف الجانبين هو اليمين والثاني: لا يباشرون الأعمال الشريفة إلا باليمين مثل مصافحة الأخيار والأكل والشرب وما على العكس منه يباشرونه باليد اليسرى الثالث: أنهم كانوا يتفاءلون وكانوا يتيمنون بالجانب الأيمن ويسمونه بالبارح الرابع: أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يحب التيامن في كل شيء الخامس: أن الشريعة حكمت بأن الجانب الأيمن لكاتب الحسنات والأيسر لكاتب السيئات السادس: أن الله تعالى وعد المحسن أن يؤتى كتابه بيمينه، والمسيء أن يؤتى كتابه بيساره، فثبت أن الجانب الأيسر، وإذا كان كذلك لا جرم، استعير لفظ اليمين للخيرات والحسنات والطاعات، فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ كُنتُمْ تَأْتُونَنَا عَنِ اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنكم كنتم تخدعوننا وتوهمون لنا أن مقصودكم من الدعوة إلى تلك الأديان نصرة الحق وتقوية الصدق والوجه الثاني: في التأويل أنه يقال فلان يمين فلان، إذا كان عنده بالمنزلة الحسنة، فقال هؤلاء الكفار لأئمتهم الذين أضلوهم وزينوا لهم الكفر: إنكم كنتم تخدعوننا وتوهمون لنا، أننا عندكم بمنزلة اليمين، أي بالمنزلة الحسنة، فوثقنا بكم وقبلنا عنكم الوجه الثالث: أن أئمة الكفار كانوا قد حلفوا لهؤلاء المستضعفين أن ما يدعونهم إليه هو الحق، فوثقوا بإيمانهم وتمسكوا بعهودهم التي عهدوها لهم، فمعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنتُمْ تَأْتُونَنَا عَنِ اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من ناحية المواثيق والأيمان التي قدمتموها لنا الوجه الرابع: أن لفظ اليمين مستعار من القوة والقهر، لأن اليمين موصوفة بالقهر وبها يقع البطش، والمعنى أنكم كنتم تأتوننا عن القوة والقهر، وتقصدوننا عن السلطان والغلبة حتى تحملونا على الضلال وتعيرونا عليه، ثم حكى الله تعالى عن الرؤساء أنهم أجابوا الأتباع من وجوه:</p><p id="69.zDMZ3"><span class="sh">الأول:</span> أنهم قالوا لهم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَّمْ تَكُونُواْ مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنكم ما كنتم موصوفين بالإيمان حتى يقال إنا أزلناكم عنه الثاني: قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَنَا عَلَيْكُمْ مّن سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لا قدرة لناعليكم حتى نقهركم ونجبركم الثالث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كُنتُمْ قَوْماً طاغين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ضالين غالين في معصية الله الرابع: قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَقَّ عَلَيْنَا قَوْلُ رَبّنَا إِنَّا لَذَائِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن الله تعالى لما أخبر عن وقوعنا في العذاب، فلو لم يحصل وقوعنا في العذاب لما كان خبر الله حقاً، بل كان باطلاً، ولما كان خبر الله أمراً واجباً لا جرم، كان الوقوع في العذاب الأليم لازماً، قال مقاتل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَقَّ عَلَيْنَا قَوْلُ رَبّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى قول الله لإبليس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-85" data-v="38:85">لأَمْلاَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَذَائِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لما وجب أن يحق علينا قول ربنا وجب أن نكون ذائقين لهذا العذاب الخامس قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأغويناكم إِنَّا كُنَّا غاوين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنا إنما أقدمنا على إغوائكم لأنا كنا موصوفين في أنفسنا بالغواية، وفيه دقيقة أخرى، كأنهم قالوا: إن اعتقدتم أن غوايتكم بسبب إغوائنا فغوايتنا إن كانت بسبب إغواء غاوٍ آخر ولزم التسلسل وذلك محال، فعلمنا أن حصول الغواية والرشاد ليس من قبلنا، بل من قبل غيرنا، وذلك الغير هو الذي ذكره فيما قبل، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَقَّ عَلَيْنَا قَوْلُ رَبّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما حكى الله تعالى كلام الأتباع للرؤساء وكلام الرؤساء للأتباع قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُمْ يَوْمَئِذٍ فِي العذاب مُشْتَرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فالمتبوع والتابع والمخدوم والخادم مشتركون في الوقوع في العذاب كما كانوا في الدنيا مشتركين في الغواية، ثم قال أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كَذَلِكَ نَفْعَلُ بالمجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وعنى بالمجرمين هاهنا الكفار بدليل أنه تعالى قال بعد هذه الكلمة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُواْ إِذَا قِيلَ لَهُمْ لاَ إله إِلاَّ الله يَسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى المذكور السابق وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالمجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أن لفظ المجرم المطلق مختص في القرآن بالكافر، ثم بين تعالى أنهم إنما وقعوا في ذلك العذاب لأنهم كانوا مكذبين بالتوحيد وبالنبوة، أما التكذيب بالتوحيد فهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُواْ إِذَا قِيلَ لَهُمْ لاَ إله إِلاَّ الله يَسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ينكرون ويتعصبون لإثبات الشرك ويستنكفون عن الإقرار بالتوحيد.</p><p id="69.avbkl">وأما التكذيب بالنبوة فهو قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنا لَتَارِكُوا ءالِهَتِنَا لِشَاعِرٍ مَّجْنُون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويعنون محمداً، ثم إنه تعالى كذبهم في ذلك الكلام فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ جَاء بالحق وَصَدَّقَ المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقرير هذا الكلام أنه جاء بالدين الحق لأنه ثبت بالعقل أنه تعالى منزه عن الضد والند والشريك فلما جاء محمد صلى الله عليه وسلم بتقرير هذه المعاني كان مجيئه بالدين الحق، قرأ ابن كثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيُّنَا لتاركوا ءالِهَتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة وياء بعدها خفيفة ساكنة بلا مد، وقرأ نافع في رواية قالون وأبو عمرو على هذا التفسير يمدان والباقون بهمزتين بلا مد وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَقَ المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني صدقهم في مجيئهم بالتوحيد ونفي الشريك، وهذا تنبيه على أن القول بالتوحيد دين لكل الأنبياء، ولما حكى الله عنهم تكذيبهم بالتوحيد والنبوة نقل الكلام من الغيبة إلى الحضور فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ لَذَائِقُوا العذاب الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قيل فكيف يليق بالرحيم الكريم المتعالي عن النفع والضر أن يعذب عباده فأجاب عنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُجْزَوْنَ إِلاَّ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن الحكم يقتضي الأمر بالحسن والطاعة والنهي عن القبيح والمعصية والأمر والنهي لا يكمل المقصود منهما إلا بالترغيب في الثواب والترهيب بالعقاب وإذا وقع الإخبار عنه وجب تحقيقه صوناً للكلام عن الكذب، فلهذا السبب وقعوا في العذاب ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ عِبَادَ الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ولكن عباد الله (المخلصين ناجون وهو) من الاستثناء المنقطع.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:41-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-41" data-v="37:41">أُولَئِكَ لَهُمْ رِزْقٌ مَعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/41" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-42" data-v="37:42">فَوَاكِهُ وَهُمْ مُكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/42" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-43" data-v="37:43">فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/43" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-44" data-v="37:44">عَلَى سُرُرٍ مُتَقَابِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/44" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-45" data-v="37:45">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِكَأْسٍ مِنْ مَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/45" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-46" data-v="37:46">بَيْضَاءَ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/46" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-47" data-v="37:47">لَا فِيهَا غَوْلٌ وَلَا هُمْ عَنْهَا يُنْزَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/47" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-48" data-v="37:48">وَعِنْدَهُمْ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ عِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/48" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-49" data-v="37:49">كَأَنَّهُنَّ بَيْضٌ مَكْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/49" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-50" data-v="37:50">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/50" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Z6m0e"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما وصف أحوال المتكبرين عن قبول التوحيد المصرين على إنكار النبوة أردفه بذكر حال المخلصين في كيفية الثواب، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.ozReG"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكرنا في فتح اللام وكسرها من المخصلين قراءتين فالفتح أن الله تعالى أخلصهم بلطفه واصطفاهم بفضله والكسر هو أنهم أخلصوا الطاعة لله تعالى.</p><p id="69.okpDy"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اعلم أنه تعالى وصف رزقهم بكونه معلوماً، ولم يبين أن أي الصفات منه هو المعلوم فلذلك اختلفت الأقوال، فقيل معناه إن ذلك الرزق معلوم الوقت وهو مقدار غدوة وعشية وإن لم يكن ثمة لا بكرة ولا عشية، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-62" data-v="19:62">وَلَهُمْ رِزْقُهُمْ فِيهَا بُكْرَةً وَعَشِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/62" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقيل معناه أن ذلك الرزق معلوم الصفة لكونه مخصوصاً بخصائص خلقها الله فيه من طيب طعم ورائحة ولذة حسن منظر، وقيل معناه أنهم يتيقنون دوامه لا كرزق الدنيا الذي لا يعلم متى يحصل ولا متى ينقطع، وقيل معناه: القدر الذي يستحقونه بأعمالهم من ثواب الله وكرامته عليهم، وقد بين الله تعالى أنه يعطيهم غير ذلك على سبيل التفضل، ثم لما ذكر تعالى أن لهم رزقاً بين أن ذلك الرزق ما هو فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فواكه</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان الأول: أن الفاكهة عبارة عما يؤكل لأجل التلذذ لا لأجل الحاجة، وأرزاق أهل الجنة كلها فواكه لأنهم مستغنون عن حفظ الصحة بالأقوات فإنهم أجسام محكمة مخلوقة للأبد، فكل ما يأكلونه فهو على سبيل التلذذ والثاني: أن المقصود من ذكر الفاكهة التنبيه بالأدنى على الأعلى، يعني لما كانت الفاكهة حاضرة أبداً كان الأدام أولى بالحضور، والقول الأول أقرب إلى التحقيق، واعلم أنه تعالى لما ذكر الأكل بين أن ذلك الأكل حاصل مع الإكرام والتعظيم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُم مُّكْرَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الأكل الخالي عن التعظيم يليق بالبهائم.</p><p id="69.maevL"><span class="sh">ولما ذكر تعالى مأكولهم وصف تعالى مساكنهم فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جنات النعيم * على سُرُرٍ متقابلين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أنه لا كلفة عليهم في التلاقي للأنس والتخاطب، وفي بعض الأخبار أنهم إذا أرادوا القرب سار السرير تحتهم، ولا يجوز أن يكونوا متقابلين إلا مع حصول الخواطر والسرائر ولن يكونوا كذلك إلا مع الفسحة والسعة، ولا يجوز أن يسمع بعضهم خطاب بعض ويراه على بعد إلا بأن يقوي الله أبصارهم وأسماعهم وأصواتهم، ولما شرح الله صفة المأكل والمسكن ذكر بعده صفة الشراب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِكَأْسٍ مّن مَّعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال للزجاجة التي فيها الخمر كأس وتسمى الخمرة نفسها كأساً قال:</p><p id="69.b1vbm">وكأس شربت على لذة *** وأخرى تداويت منها بها</p><p id="69.Zolzw"><span class="sh">وعن الأخفش:</span> كل كأس في القرآن فهي الخمر، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن مَّعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من شراب معين، أو من نهر معين، المعين مأخوذ من عين الماء أي يخرج من العيون كما يخرج الماء وسمي معيناً لظهوره يقال عان الماء إذا ظهر جارياً، قاله ثعلب فهو مفعول من العين نحو مبيع ومكيل، وقيل سمي معيناً لأنه يجري ظاهر العين، ويجوز أن يكون فعيلاً من المعين وهو الماء الشديد الجري ومنه أمعن في المسير إذا اشتد فيه، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْضَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للخمر، قال الأخفش، خمر الجنة أشد بياضاً من اللبن، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَذَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.p3EPY"><span class="sh">أحدها:</span> أنها وصفت باللذة كأنها نفس اللذة وعينها كما يقال فلان جود وكرم إذا أرادوا المبالغة في وصفه بهاتين الصفتين.</p><p id="69.rvDK0"><span class="sh">وثانيها:</span> قال الزجاج أي ذات لذة فعلى هذا حذف المضاف.</p><p id="69.wWreX"><span class="sh">وثالثها:</span> قال الليث: اللذ واللذيذ يجريان مجرى واحداً في النعت ويقال شراب لذ ولذيذ قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْضَاء لَذَّةٍ للشاربين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-15" data-v="47:15">مّنْ خَمْرٍ لَّذَّةٍ للشاربين</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولذلك سمي النوم لذاً لاستلذاذه، وعلى هذا لذة بمعنى لذيذة، والأقرب من هذه الوجوه الأول.</p><p id="69.XJ0Kr"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ فِيهَا غَوْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أبحاث:</p><p id="69.8MA6D"><span class="sh">البحث الأول:</span> قال الفراء العرب تقول ليس فيها غيلة وغائلة وغول سواء، وقال أبو عبيدة الغول أن يغتال عقولهم، وأنشد قول مطيع بن إياس:</p><p id="69.7yQm8">وما زالت الكأس تغتالهم *** وتذهب بالأول الأول</p><p id="69.nx0BW"><span class="sh">وقال الليث:</span> الغول الصداع والمعنى ليس فيها صداع كما في خمر الدنيا، قال الواحدي رحمه الله وحقيقته الإهلاك، يقال غاله غولاً أي أهلكه، والغول والغائل المهلك، ثم سمي الصداع غولاً لأنه يؤدي إلى الهلاك.</p><p id="69.0aJmO"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ هُمْ عَنْهَا يُنزَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ بكسر الزاي قال الفراء من كسر الزاي فله معنيان يقال أنزف الرجل إذا نفدت خمرته، وأنزف إذا ذهب عقله من السكر ومن فتح الزاي فمعناه لا يذهب عقولهم أي لا يسكرون يقال نزف الرجل فهو منزوف ونزيف، والمعنى ليس فيها قط نوع من أنواع الفساد التي تكون في شرب الخمر من صداع أو خمار أو عربدة ولا هم يسكرون أيضاً، وخصه بالذكر لأنه أعظم المفاسد في شرب الخمر، ولما ذكر الله تعالى صفة مشروبهم ذكر عقيبه صفة منكوحهم من ثلاثة أوجه:</p><p id="69.vle2R"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِندَهُمْ قاصرات الطرف</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى القصر في اللغة الحبس ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-72" data-v="55:72">حُورٌ مقصورات فِي الخيام</span><a class="vn" href="/quran/55/72" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهن يحبسن نظرهن ولا ينظرن إلى غير أزواجهن.</p><p id="69.W6G5B"><span class="sh">الصفة الثانية:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: كبار الأعين حسانها واحدها عيناء.</p><p id="69.RZvwq"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُنَّ بَيْضٌ مَّكْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> المكنون في اللغة المستور يقال كننت الشيء وأكننته، ومعنى هذا التشبيه أن ظاهر البيض بياض يشوبه قليل من الصفرة، فإذا كان مكنوناً كان مصوناً عن الغبرة والقترة، فكان هذا اللون في غاية الحسن والعرب كانوا يسمون النساء بيضات الخدور.</p><p id="69.K29br"><span class="sh">ولما تمم الله صفات أهل الجنة قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ يَتَسَاءلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل على أي شيء عطف قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ يَتَسَاءلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطَافُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى يشربون ويتحادثون على الشراب قال الشاعر:</p><p id="69.BvzrP">وما بقيت من اللذات إلا *** محادثة الكرام على المدام</p><p id="69.0QJE8">والمعنى فيقبل بعضهم على بعض يتساءلون عما جرى لهم وعليهم في الدنيا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:51-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-51" data-v="37:51">قَالَ قَائِلٌ مِنْهُمْ إِنِّي كَانَ لِي قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/51" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-52" data-v="37:52">يَقُولُ أَئِنَّكَ لَمِنَ الْمُصَدِّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/52" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-53" data-v="37:53">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَدِينُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/53" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-54" data-v="37:54">قَالَ هَلْ أَنْتُمْ مُطَّلِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/54" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-55" data-v="37:55">فَاطَّلَعَ فَرَآَهُ فِي سَوَاءِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/55" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-56" data-v="37:56">قَالَ تَاللَّهِ إِنْ كِدْتَ لَتُرْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/56" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-57" data-v="37:57">وَلَوْلَا نِعْمَةُ رَبِّي لَكُنْتُ مِنَ الْمُحْضَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/57" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-58" data-v="37:58">أَفَمَا نَحْنُ بِمَيِّتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/58" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-59" data-v="37:59">إِلَّا مَوْتَتَنَا الْأُولَى وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/59" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-60" data-v="37:60">إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/37/60" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-61" data-v="37:61">لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ الْعَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/61" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.yAxWG"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.LJnvo"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى كما ذكر في أهل الجنة أنهم يتساءلون عند الاجتماع على شرب خمر الجنة فإن محادثة العقلاء بعضهم مع بعض على الشرب من الأمور اللذيذة، وتذكر الخلاص عند اجتماع أسباب الهلاك من الأمور اللذيذة، ذكر تعالى في هذه الآية أن أهل الجنة إذا اجتمعوا على الشرب وأخذوا في المكالمة والمساءلة كان من جملة تلك الكلمات أنهم يتذكرون أنهم كان قد حصل لهم في الدنيا ما يوجب لهم الوقوع في عذاب الله، ثم إنهم تخلصوا عنه وفازوا بالسعادة الأبدية، والمقصود من ذكر هذه الأشياء أن أهل الجنة يتكامل سرورهم وبهجتهم.</p><p id="69.KXkE9"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ قَائِلٌ مّنْهُمْ إِنّى كَانَ لِى قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قال قائل: من أهل الجنة إني كان لي قرين في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يِقُولُ أَءنَّكَ لَمِنَ المصدقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كان يوبخني على التصديق بالبعث والقيامة ويقول تعجبا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَءذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَاباً وعظاما أَءنَّا لَمَدِينُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لمحاسبون ومجازون، والمعنى أن ذلك القرين كان يقول هذه الكلمات على سبيل الاستنكار، ثم إن ذلك الرجل الذي هو من أهل الجنة يقول لجلسائه يدعوهم إلى كمال السرور بالاطلاع إلى النار لمشاهدة ذلك القرين ومخاطبته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَنتُمْ مُّطَّلِعُونَ * فاطَّلِعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأقرب أنه تكلف أمراً اطلع معه لأنه لو كان مطلعاً بلا تكلف لم يكن إلى اطلاعه حاجة فلذلك قال بعضهم إنه ذهب إلى بعض أطراف الجنة فاطلع عندها إلى النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَءاهُ فِي سَوَاء الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في وسط الجحيم قال له موبخاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تالله إِن كِدتَّ لَتُرْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لتهلكني بدعائك إياي إلى إنكار البعث والقيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ نِعْمَةُ رَبّى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإرشاد إلى الحق والعصمة عن الباطل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُنتُ مِنَ المحضرين</span><span class="ve">﴾</span></span> في النار مثلك، ولما تمم ذلك الكلام مع الرجل الذي كان في الدنيا قريناً له وهو الآن من أهل النار عاد إلى مخاطبة جلسائه الذين هم من أهل الجنة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفما نحن بميتين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان الأول: أن أهل الجنة لا يعلمون في أول دخولهم في الجنة أنهم لا يموتون، فإذا جيء بالموت على صورة كبش أملح وذبح فعند ذلك يعلمون أنهم لا يموتون، فلعل هذا الكلام حصل قبل ذبح الموت والثاني: أن الذي يتكامل خيره وسعادته فإذا عظم تعجبه بها قد يقول أيدوم هذا لي؟ أفيبقى هذا لي؟ وإن كان على يقين من دوامه، ثم عند فراغهم من هذه المباحثات يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَهُوَ الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.JRLWE"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمِثْلِ هذا فَلْيَعْمَلِ العاملون</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل إنه من بقية كلامهم، وقيل إنه ابتداء كلام من الله تعالى أي لطلب مثل هذه السعادات يجب أن يعمل العاملون.</p><p id="69.GdweR"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال بعضهم المراد من هذا القائل ومن قرينه ما ذكره الله تعالى في سورة الكهف (32) في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضرب لهُمْ مَّثَلاً رَّجُلَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآيات، وروي أن رجلين كانا شريكين فحصل لهما ثمانية آلاف دينار فقال أحدهما للآخر أقاسمك فقاسمه واشترى داراً بألف ديناراً فأراها صاحبه وقال: كيف ترى حسنها فقال: ما أحسنها فخرج وقال: اللهم إن صاحبي هذا قد ابتاع هذه الدار بألف دينار وإني أسألك داراً من دور الجنة، فتصدق بألف دينار، ثم إن صاحبه تزوج بامرأة حسناء بألف دينار فتصدق هذا بألف دينار لأجل أن يزوجه الله من الحور العين، ثم إن صاحبه اشترى بساتين بألفي دينار فتصدق هذا بألفي دينار، ثم إن الله أعطاه في الجنة ما طلب فعند هذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى كَانَ لِى قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطلع فَرَءاهُ فِي سَوَاء الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ADBbl"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَءنَّكَ لَمِنَ المصدقين * أَءذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَاباً وعظاما أَءنَّا لَمَدِينُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف القراء في هذه الاستفهامات الثلاثة قرأ نافع الأولى والثانية بالاستفهام بهمزة غير ممدودة والثالثة بكسر الألف من غير استفهام، ووافقه الكسائي إلا أنه يستفهم الثالثة بهمزتين، وقرأ ابن عامر الأولى والثالثة بالاستفهام بهمزتين والثانية بكسر الألف من غير استفهام، وقرأ الباقون بالاستفهام في جميعها، ثم اختلفوا فإبن كثير يستفهم بهمزة واحدة غير مطولة وبعدها ياء ساكنة خفيفة، وأبو عمرو مطولة، وعاصم وحمزة بهمزتين.</p><p id="69.RLyAE"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كِدتَّ لَتُرْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ نافع برواية ورش لترديني بإثبات الياء في الوصل والباقون بحذفها.</p><p id="69.7klrx"><span class="sh">المسألة الرابع:</span> احتج أصحابنا على أن الهدى والضلال من الله تعالى بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ نِعْمَةُ رَبّى لَكُنتُ مِنَ المحضرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقالوا: مذهب الخصم أن كل ما فعله الله تعالى من وجوه الإنعام في حق المؤمن فقد فعله في حق الكافر، وإذا كان ذلك الإنعام مشتركاً فيه امتنع أن يكون سبباً لحصول الهداية للمؤمن. وأن يكون سبباً لخلاصه من الكفر والردى فوجب أن تكون تلك النعمة المخصوصة أمراً زائداً على تلك الإنعامات التي حصل الاشتراك فيها، وما ذلك إلا بقوة الداعي إلى الإيمان وتكميل الصارف عن الكفر.</p><p id="69.O0eby">المسألة الخامسة: احتج نفاة عذاب القبر بقول الرجل الذي من أهل الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَا نَحْنُ بِمَيّتِينَ * إِلاَّ مَوْتَتَنَا الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يدل على أن الإنسان لا يموت إلا مرة واحدة ولو حصلت الحياة في القبر لكان الموت حاصلاً مرتين والجواب: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَوْتَتَنَا الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه كل ما وقع في الدنيا، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:62-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-62" data-v="37:62">أَذَلِكَ خَيْرٌ نُزُلًا أَمْ شَجَرَةُ الزَّقُّومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/62" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-63" data-v="37:63">إِنَّا جَعَلْنَاهَا فِتْنَةً لِلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/63" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-64" data-v="37:64">إِنَّهَا شَجَرَةٌ تَخْرُجُ فِي أَصْلِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/64" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-65" data-v="37:65">طَلْعُهَا كَأَنَّهُ رُءُوسُ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/65" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-66" data-v="37:66">فَإِنَّهُمْ لَآَكِلُونَ مِنْهَا فَمَالِئُونَ مِنْهَا الْبُطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/66" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-67" data-v="37:67">ثُمَّ إِنَّ لَهُمْ عَلَيْهَا لَشَوْبًا مِنْ حَمِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/67" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-68" data-v="37:68">ثُمَّ إِنَّ مَرْجِعَهُمْ لَإِلَى الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/68" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-69" data-v="37:69">إِنَّهُمْ أَلْفَوْا آَبَاءَهُمْ ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/69" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-70" data-v="37:70">فَهُمْ عَلَى آَثَارِهِمْ يُهْرَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/70" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-71" data-v="37:71">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهُمْ أَكْثَرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/71" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-72" data-v="37:72">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا فِيهِمْ مُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/72" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-73" data-v="37:73">فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/73" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-74" data-v="37:74">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/74" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OJ27D">اعلم أنه تعالى لما قال بعد ذكر أهل الجنة ووصفها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-61" data-v="37:61">لِمِثْلِ هذا فَلْيَعْمَلِ العاملون</span><a class="vn" href="/quran/37/61" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أتبعه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذلك خَيْرٌ نُّزُلاً أَمْ شَجَرَةُ الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمر رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يورد ذلك على كفار قومه ليصير ذلك زاجراً لهم عن الكفر، وكما وصف من قبل مآكل أهل الجنة ومشاربهم وصف أيضاً في هذه الآية مآكل أهل النار ومشاربهم.</p><p id="69.KL4XQ"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذلك خَيْرٌ نُّزُلاً أَمْ شَجَرَةُ الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى أن الرزق المعلوم المذكور لأهل الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ نُّزُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خير حاصلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ شَجَرَةُ الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأصل النزل الفضل الواسع في الطعام يقال طعام كثير النزل، فاستعير للحاصل من الشيء، ويقال أرسل الأمير إلى فلان نزلاً وهو الشيء الذي يصلح حال من ينزل بسببه، إذا عرفت هذا فنقول حاصل الرزق المعلوم لأهل الجنة اللذة والسرور، وحاصل شجرة الزقوم الألم والغم، ومعلوم أنه لا نسبة لأحدهما إلى الآخر في الخيرية إلا أنه جاء هذا الكلام، إما على سبيل السخرية بهم أو لأجل أن المؤمنين لما اختاروا ما أوصلهم إلى الرزق الكريم، والكافرين اختاروا ما أوصلهم إلى العذاب الأليم فقيل لهم ذلك توبيخاً لهم على سوء اختيارهم، وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الواحدي رحمه الله لم يذكر المفسرون. للزقوم تفسيراً إلا الكلبي فإنه روي أنه لما نزلت هذه الآية قال ابن الزبعري أكثر الله في بيوتكم الزقوم، فإن أهل اليمن يسمون التمر والزبد بالزقوم، فقال أبو جهل لجاريته زقمينا فأتته بزبد وتمر، وقال: تزقموا. ثم قال الواحدي ومعلوم أن الله تعالى لم يرد بالزقوم هاهنا الزبد والتمر، قال ابن دريد لم يكن للزقوم اشتقاق من التزقم وهو الإفراط من أكل الشيء حتى يكره ذلك يقال بات فلان يتزقم. وظاهر لفظ القرآن يدل على أنها شجرة كريهة الطعام منتنة الرائحة شديدة الخشونة موصوفة بصفات كل من تناولها عظم من تناولها، ثم إنه تعالى يكره أهل النار على تناول بعض أجزائها.</p><p id="69.8RZDy"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جعلناها فِتْنَةً للظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه أقوال: الأول: أنها إنما صارت فتنة للظالمين، من حيث إن الكفار لما سمعوا هذه الآية، قالوا: كيف يعقل أن تنبت الشجرة في جهنم مع أن النار تحرق الشجرة؟ والجواب عنه أن خالق النار قادر على أن يمنع النار من إحراق الشجر، ولأنه إذا جاز أن يكون في النار زبانية والله تعالى يمنع النار عن إحراقهم فلم لا يجوز مثله في هذه الشجرة؟ إذا عرفت هذا السؤال والجواب فمعنى كون شجرة الزقوم فتنة للظالمين هو أنهم لما سمعوا هذه الآية وقعت تلك الشبهة في قلوبهم وصارت تلك الشبهة سبباً لتماديهم في الكفر فهذا هو المراد من كونها فتنة لهم والوجه الثاني: في التفسير أن يكون المراد صيرورة هذه الشجرة فتنة لهم في النار لأنهم إذا كلفوا تناولها وشق ذلك عليهم، فحينئذ يصير ذلك فتنة في حقهم الوجه الثالث: أن يكون المراد من الفتنة الامتحان والاختبار، فإن هذا شيء بعيد عن العرف والعادة مخالف للمألوف والمعروف، فإذا ورد على سمع المؤمن فوض علمه إلى الله وإذا ورد على الزنديق توسل به إلى الطعن في القرآن والنبوة.</p><p id="69.qVWgD"><span class="sh">ثم إنه تعالى لما ذكر هذه الشجرة وصفها بصفات الصفة الأولى:</span> قوله إنها شجرة تخرج في أصل الجحيم قيل منبتها في قعر جهنم وأغصانها ترتفع إلى دركاتها الصفة الثانية: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَلْعُهَا كَأَنَّهُ رُءوسُ الشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف: الطلع للنخلة فاستعير لما طلع من شجرة الزقوم من حملها، إما استعارة لفظية أو معنوية، وقال ابن قتيبة سمي (طلعاً) لطلوعه كل سنة، ولذلك قيل طلع النخل لأول ما يخرج من ثمره، وأما تشبيه هذا الطلع برؤوس الشياطين ففيه سؤال، لأنه قيل إنا ما رأينا رؤوس الشياطين فكيف يمكن تشبيه شيء بها؟ وأجابوا عنه من وجوه:</p><p id="69.x95EJ"><span class="sh">الأول:</span> وهو الصحيح أن الناس لما اعتقدوا في الملائكة كمال الفضل في الصورة والسيرة واعتقدوا في الشياطين نهاية القبح والتشويه في الصورة والسيرة، فكما حسن التشبيه بالملك عند إرادة تقرير الكمال والفضيلة في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-31" data-v="12:31">إِنْ هذا إِلاَّ مَلَكٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/31" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكذلك وجب أن يحسن التشبيه برؤوس الشياطين في القبح وتشويه الخلقة، والحاصل أن هذا من باب التشبيه لا بالمحسوس بل بالمتخيل، كأنه قيل إن أقبح الأشياء في الوهم والخيال هو رؤوس الشياطين فهذه الشجرة تشبهها في قبح النظر وتشويه الصورة، والذي يؤكد هذا أن العقلاء إذا رأوا شيئاً شديد الاضطراب منكر الصورة قبيح الخلقة، قالوا إنه شيطان، وإذا رأوا شيئاً حسن الصورة والسيرة، قالوا إنه ملك، وقال امرؤ القيس:</p><p id="69.WX13D">أتقتلني والمشرفي مضاجعي *** ومسنونة زرق كأنياب أغوال</p><p id="69.1R053"><span class="sh">والقول الثاني:</span> أن الشياطين حيات لها رؤوس وأعراف، وهي من أقبح الحيات، وبها يضرب المثل في القبح، والعرب إذا رأت منظراً قبيحاً قالت: كأنه شيطان الحماطة، والحماطة شجرة معينة والقول الثالث: أن رؤوس الشياطين، نبت معروف قبيح الرأس، والوجه الأول هو الجواب الحق، واعلم أنه تعالى لما ذكر هذه الشجرة وذكر صفتها بين أن الكفار<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَكِلُونَ مِنْهَا فَمَالِئُونَ مِنْهَا البطون</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن إقدامهم على ذلك الأكل يحتمل وجهين:</p><p id="69.v7JjX"><span class="sh">الأول:</span> أنهم أكلوا منها لشدة الجوع، فإن قيل وكيف يأكلونها مع نهاية خشونتها ونتنها ومرارة طعمها؟ قلنا: إن الواقع في الضرر العظيم ربما استروح منه إلى ما يقاربه في الضرر، فإذا جوعهم الله الجوع الشديد فزعوا في إزالة ذلك الجوع إلى تناول هذا الشيء وإن كان بالصفة التي ذكرتموها الوجه الثاني: أن يقال الزبانية يكرهونهم على الأكل من تلك الشجرة تكميلاً لعذابهم.</p><p id="69.LGlVv"><span class="sh">واعلم أنهم إذا شبعوا فحينئذ يشتد عطشهم ويحتاجون إلى الشراب، فعند هذا وصف الله شرابهم، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ لَهُمْ عَلَيْهَا لَشَوْباً مِنْ حَمِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: الشوب اسم عام في كل ما خلط بغيره، والحميم الماء الحار المتناهي في الحرارة، والمعنى أنه إذا غلبهم ذلك العطش الشديد سقوا من ذلك الحميم، فيحنئذ يشوب الزقوم بالحميم نعوذ بالله منهما.</p><p id="69.leLPQ"><span class="sh">واعلم أن الله وصف شرابهم في القرآن بأشياء منها كونه غساقاً، ومنها قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-15" data-v="47:15">وَسُقُواْ مَاء حَمِيماً فَقَطَّعَ أَمْعَاءهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنها ما ذكره في هذه الآية، فإن قيل ما الفائدة في كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ لَهُمْ عَلَيْهَا لَشَوْباً مِنْ حَمِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا فيه وجهان الأول: أنهم يملأون بطونهم من شجرة الزقوم وهو حار يحرق بطونهم فيعظم عشطهم، ثم إنهم لا يسقون إلا بعد مدة مديدة والغرض تكميل التعذيب، والثاني: أنه تعالى ذكر الطعام بتلك البشاعة والكراهة، ثم وصف الشراب بما هو أبشع منه، فكان المقصود من كلمة ثم بيان أن حال المشروب في البشاعة أعظم من حال المأكول، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ مَرْجِعَهُمْ لإِلَى الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل: أي بعد أكل الزقوم وشرب الحميم، وهذا يدل على أنهم عند شرب الحميم لم يكونوا في الجحيم، وذلك بأن يكون الحميم من موضع خارج عن الجحيم، فهم يوردون الحميم لأجل الشرب كما تورد الإبل إلى الماء، ثم يوردون إلى الجحيم، فهذا قول مقاتل، واحتج على صحته بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-43" data-v="55:43">هَٰذِهِۦ جَهَنَّمُ ٱلَّتِى يُكَذِّبُ بِهَا ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/55/43" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="v" id="qr-alrazy-55-44" data-v="55:44">يَطُوفُونَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ حَمِيمٍ ءَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/44" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على صحة ما ذكرناه، ثم إنه تعالى لما وصف عذابهم في أكلهم وشربهم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ أَلْفَوْاْ ءابَاءهُمْ ضَالّينَ * فَهُمْ على ءاثَارِهِمْ يُهْرَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الفراء: الإهراع الإسراع يقال هرع وأهرع إذا استحث، والمعنى أنهم يتبعون آباءهم اتباعاً في سرعة كأنهم يزعجون إلى اتباع آبائهم، والمقصود من الآية أنه تعالى علل استحقاقهم للوقوع في تلك الشدائد كلها بتقليد الآباء في الدين وترك اتباع الدليل، ولو لم يوجد في القرآن آية غير هذه الآية في ذم التقليد لكفى.</p><p id="69.pYOmo"><span class="sh">ثم إنه تعالى ذكر لرسوله ما يوجب التسلية له في كفرهم وتكذيبهم، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهُمْ أَكْثَرُ الأولين * وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا فِيهِمْ مُّنذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين تعالى أن إرساله للرسل قد تقدم والتكذيب لهم قد سلف، ويجب أن يكون له صلى الله عليه وسلم أسوة بهم حتى يصبر كما صبروا، ويستمر على الدعاء إلى الله وإن تمردوا، فليس عليه إلا البلاغ.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ المنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا وإن كان في الظاهر خطاباً مع الرسول صلى الله عليه وسلم، إلا أن المقصود منه خطاب الكفار لأنهم سمعوا بالأخبار جميع ما جرى من أنواع العذاب على قوم نوح وعلى عاد وثمود وغيرهم، فإن لم يعلموا ذلك فلا أقل من ظن وخوف يصلح أن يكون زاجراً لهم عن كفرهم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ عِبَادَ الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه قولان أحدهما: أنه استثناء من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهُمْ أَكْثَرُ الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: أنه استثناء من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-73" data-v="10:73">كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ المنذرين</span><a class="vn" href="/quran/10/73" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنها كانت أقبح العواقب وأفظعها إلا عاقبة عباد الله المخلصين، فإنها كانت مقرونة بالخير والراحة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:75-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-75" data-v="37:75">وَلَقَدْ نَادَانَا نُوحٌ فَلَنِعْمَ الْمُجِيبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/75" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-76" data-v="37:76">وَنَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/76" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-77" data-v="37:77">وَجَعَلْنَا ذُرِّيَّتَهُ هُمُ الْبَاقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/77" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-78" data-v="37:78">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/78" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-79" data-v="37:79">سَلَامٌ عَلَى نُوحٍ فِي الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/79" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-80" data-v="37:80">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/80" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-81" data-v="37:81">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/81" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-82" data-v="37:82">ثُمَّ أَغْرَقْنَا الْآَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/82" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.EN95W"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما قال من قبل:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-71" data-v="37:71">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهُمْ أَكْثَرُ الأولين</span><a class="vn" href="/quran/37/71" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-73" data-v="37:73">فانظر كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ المنذرين</span><a class="vn" href="/quran/37/73" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أتبعه بشرح وقائع الأنبياء عليهم السلام فالقصة الأولى: حكاية حال نوح عليه السلام وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ نَادَانَا نُوحٌ فَلَنِعْمَ المجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه مباحث:</p><p id="69.4JVkN"><span class="sh">الأول:</span> أن اللام في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنِعْمَ المجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب قسم محذوف والمخصوص بالمدح محذوف، أي فلنعم المجيبون نحن.</p><p id="69.QJz5B"><span class="sh">البحث الثاني:</span> أنه تعالى ذكر أن نوحاً نادى ولم يذكر أن ذلك النداء في أي الوقائع كان؟ لا جرم حصل فيه قولان الأول: وهو المشهور عند الجمهور أنه نادى الرب تعالى في أن ينجيه من محنة الغرق وكرب تلك الواقعة والقول الثاني: أن نوحاً عليه السلام لما اشتغل بدعوة قومه إلى الدين الحق بالغوا في إيذائه وقصدوا قتله، ثم إنه عليه السلام نادى ربه واستنصره على كفار قومه، فأجابه الله تعالى ومنعهم من قتله وإيذائه، واحتج هذا القائل على ضعف القول الأول بأنه عليه السلام إنما دعا عليهم لأجل أن ينجيه الله تعالى وأهله، وأجاب الله دعاءه فيه فكان حصول تلك النجاة كالمعلوم المتيقن في دعائه، وذلك يمنع من أن يقال المطلوب من هذا النداء حصول هذه النجاة.</p><p id="69.oY9yd"><span class="sh">ثم إنه تعالى لما حكى عن نوح أنه ناداه قال بعده:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنِعْمَ المجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه اللفظة تدل على أن تلك الإجابة كانت من النعم العظيمة، وبيانه من وجوه:</p><p id="69.DExwa"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى عبر عن ذاته بصيغة الجمع فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ نَادَانَا نُوحٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقادر العظيم لا يليق به إلا الإحسان العظيم والثاني: أنه أعاد صيغة الجمع في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنِعْمَ المجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك أيضاً يدل على تعظيم تلك النعمة. لا سيما وقد وصف تلك الإجابة بأنها نعمت الإجابة والثالث: أن الفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنِعْمَ المجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن حصول هذه الإجابة مرتب على ذلك النداء، والحكم المرتب على الوصف المناسب يقتضي كونه معللاً به، وهذا يدل على أن النداء بالإخلاص سبب لحصول الإجابة، ثم إنه تعالى لما بين أنه سبحانه نعم المجيب على سبيل الإجمال، بين أن الإنعام حصل في تلك الإجابة من وجوه:</p><p id="69.mmN40"><span class="sh">الأول:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجيناه وَأَهْلَهُ مِنَ الكرب العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو على القول الأول الكرب الحاصل بسبب الخوف من الغرق، وعلى الثاني الكرب الحاصل من أذى قومه والثاني: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا ذُرّيَّتَهُ هُمُ الباقين</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد الحصر وذلك يدل على أن كل من سواه وسوى ذريته فقد فنوا، قال ابن عباس: ذريته بنوه الثلاثة: سام وحام ويافث، فسام أبو العرب وفارس والروم، وحام أبو السودان، ويافث أبو الترك.</p><p id="69.rz62m">النعمة الثالثة: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الأخرين * سلام على نُوحٍ فِي العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يذكرون هذه الكلمة، فإن قيل فما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا معناه الدعاء بثبوت هذه التحية فيهم جميعاً أي لا يخلو أحد منهم منها، كأنه قيل أثبت الله التسليم على نوح وأدامه في الملائكة والثقلين فيسلمون عليه بكليتهم، ثم إنه تعالى لما شرح تفاصيل إنعامه عليه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِى المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنا إنما خصصنا نوحاً عليه السلام بتلك التشريفات الرفيعة من جعل الدنيا مملوأة من ذريته ومن تبقية ذكره الحسن في ألسنة جميع العالمين لأجل أنه كان محسناً، ثم علل كونه محسناً بأنه كان عبداً لله مؤمناً، والمقصود منه بيان أن أعظم الدرجات وأشرف المقامات الإيمان بالله والانقياد لطاعته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:83-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-83" data-v="37:83">وَإِنَّ مِنْ شِيعَتِهِ لَإِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/83" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-84" data-v="37:84">إِذْ جَاءَ رَبَّهُ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/84" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-85" data-v="37:85">إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَاذَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/85" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-86" data-v="37:86">أَئِفْكًا آَلِهَةً دُونَ اللَّهِ تُرِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/86" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-87" data-v="37:87">فَمَا ظَنُّكُمْ بِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/87" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-88" data-v="37:88">فَنَظَرَ نَظْرَةً فِي النُّجُومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/88" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-89" data-v="37:89">فَقَالَ إِنِّي سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/89" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-90" data-v="37:90">فَتَوَلَّوْا عَنْهُ مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/90" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-91" data-v="37:91">فَرَاغَ إِلَى آَلِهَتِهِمْ فَقَالَ أَلَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/91" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-92" data-v="37:92">مَا لَكُمْ لَا تَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/92" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-93" data-v="37:93">فَرَاغَ عَلَيْهِمْ ضَرْبًا بِالْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/93" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-94" data-v="37:94">فَأَقْبَلُوا إِلَيْهِ يَزِفُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/94" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.POkJ2"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.EE1g6"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الضمير في قوله من شيعته إلى ماذا يعود؟ فيه قولان: الأول: وهو الأظهر أنه عائد إلى نوح عليه السلام أي من شيعة نوح أي من أهل بيته وعلى دينه ومنهاجه لإبراهيم، قالوا: وما كان بين نوح وإبراهيم إلا نبيان هود وصالح، وروى صاحب الكشاف أنه كان بين نوح وإبراهيم ألفان وستمائة وأربعون سنة الثاني: قال الكلبي المراد من شيعة محمد لإبراهيم بمعنى أنه كان على دينه ومنهاجه فهو من شيعته وإن كان سابقاً له والأول أظهر، لأنه تقدم ذكر نوح عليه السلام، ولم يتقدم ذكر النبي صلى الله عليه وسلم فعود الضمير إلى نوح أولى.</p><p id="69.PVZNE"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> العامل في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما دل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ مِن شِيعَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من معنى المشايعة يعني وإن ممن شايعه على دينه وتقواه حين جاء ربه بقلب سليم لإبراهيم.</p><p id="69.MNnAp"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَاء رَبَّهُ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.1xNDA"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان: الأول: قال مقاتل والكلبي يعني خالص من الشرك، والمعنى أنه سلم من الشرك فلم يشرك بالله والثاني: قال الأصوليون المراد أنه عاش ومات على طهارة القلب من كل دنس من المعاصي، فيدخل فيه كونه سليماً عن الشرك وعن الشك وعن الغل والغش والحقد والحسد. عن ابن عباس أنه كان يحب للناس ما يحب لنفسه، وسلم جميع الناس من غشه وظلمه وأسلمه الله تعالى فلم يعدل به أحداً، واحتج الذاهبون إلى القول الأول بأنه تعالى ذكر بعد هذه الكلمة إنكاره على قومه الشرك بالله، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَاذَا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واحتج الذاهبون إلى القول الثاني بأن اللفظ مطلق فلا يقيد بصفة دون صفة، ويتأكد هذا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-51" data-v="21:51">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا إبراهيم رُشْدَهُ مِن قَبْلُ وَكُنَّا بِهِ عالمين</span><a class="vn" href="/quran/21/51" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-124" data-v="6:124">الله أَعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/124" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-75" data-v="6:75">وَكَذَلِكَ نُرِى إبراهيم مَلَكُوتَ السموات والأرض وَلِيَكُونَ مِنَ الموقنين</span><a class="vn" href="/quran/6/75" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل ما معنى المجيء بقلبه ربه؟ قلنا معناه أنه أخلص لله قلبه، فكأنه أتحف حضرة الله بذلك القلب، ورأيت في التوراة أن الله قال لموسى أجب إلهك بكل قلبك.</p><p id="69.4E8rZ"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر أن إبراهيم جاء ربه بقلب سليم ذكر أن من جملة آثار تلك السلامة أن دعا أباه وقومه إلى التوحيد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَاذَا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود من هذا الكلام تهجين تلك الطريقة وتقبيحها.</p><p id="69.ql0w7"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئفكاً آلِهَةً دُونَ الله تُرِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف أئفكا مفعول له تقديره أتريدون آلهة من دونه إفكاً، وإنما قدم المفعول على الفعل للعناية وقدم المفعول له على المفعول به لأنه كان الأهم عنده أن يقرر عندهم بأنهم على إفك وباطل في شركهم، ويجوز أن يكون إفكاً مفعولاً به يعني أتريدون إفكاً، ثم فسر الإفك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلهة دُونَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على أنها إفك في أنفسها، ويجوز أن يكون حالاً بمعنى تريدون آلهة من دون الله آفكين.</p><p id="69.G4Drw"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا ظَنُّكُم بِرَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجهان:</p><p id="69.jkGY5"><span class="sh">أحدهما:</span> أتظنون برب العالمين أنه يجوز جعل هذه الجمادات مشاركة له في المعبودية.</p><p id="69.w7AEJ"><span class="sh">وثانيها:</span> أتظنون برب العالمين أنه من جنس هذه الأجسام حتى جعلتموها مساوية له في المعبودية فنبههم بذلك على أنه ليس كمثله شيء.</p><p id="69.6NDrV"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَظَرَ نَظْرَةً فِي النجوم * فَقَالَ إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن ابن عباس أنهم كانوا يتعاطون علم النجوم فعاملهم على مقتضى عادتهم، وذلك أنه أراد أن يكايدهم في أصنامهم ليلزمهم الحجة في أنها غير معبودة وكان لهم من الغد يوم عيد يخرجون إليه فأراد أن يتخلف عنهم ليبقى خالياًفي بيت الأصنام فيقدر على كسرها وهاهنا سؤالان الأول: أن النظر في علم النجوم غير جائز فكيف أقدم عليه إبراهيم والثاني: أنه عليه السلام ما كان سقيماً فلما قال إني سقيم كان ذلك كذباً، واعلم أن العلماء ذكروا في الجواب عنهما وجوهاً كثيرة الأول: أنه نظر نظرة في النجوم في أوقات الليل والنهار وكانت تأتيه سقامة كالحمى في بعض ساعات الليل والنهار، فنظر ليعرف هل هي في تلك الساعة وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجعله عذراً في تخلفه عن العيد الذي لهم وكان صادقاً فيما قال، لأن السقم كان يأتيه في ذلك الوقت، وإنما تخلف لأجل تكسير أصنامهم الوجه الثاني: في الجواب أن قوم إبراهيم عليه السلام كانوا أصحاب النجوم يعظمونها ويقضون بها على غائب الأمور، فلذلك نظر إبراهيم في النجوم أي في علوم النجوم وفي معانيه لا أنه نظر بعينه إليها، وهو كما يقال فلان نظر في الفقه وفي النحو وإنما أراد أن يوهمهم أنه يعلم ما يعلمون ويتعرف من حيث يتعرفون حتى إذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> سكنوا إلى قوله.</p><p id="69.eY2Lj"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمعناه سأسقم كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-30" data-v="39:30">إِنَّكَ مَيّتٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/30" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي ستموت الوجه الثالث: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَظَرَ نَظْرَةً فِي النجوم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-76" data-v="6:76">فَلَمَّا جَنَّ عَلَيْهِ اليل رَأَى كَوْكَباً</span><a class="vn" href="/quran/6/76" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآيات وكان ذلك النظر لأجل أن يتعرف أحوال هذه الكواكب هل هي قديمة أو محدثة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني سقيم القلب غير عارف بربي وكان ذلك قبل البلوغ الوجه الرابع: قال ابن زيد كان له نجم مخصوص، وكلما طلع على صفة مخصوصة مرض إبراهيم ولأجل هذا الاستقراء لما رآه في ذلك الوقت طالعاً على تلك الصفة المخصوصة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا السقم واقع لا محالة الوجه الخامس: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مريض القلب بسبب إطباق ذلك الجمع العظيم على الكفر والشرك، قال تعالى لمحمد صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-3" data-v="26:3">لَعَلَّكَ باخع نَّفْسَكَ</span><a class="vn" href="/quran/26/3" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> الوجه السادس: في الجواب أنا لا نسلم أن النظر في علم النجوم والاستدلال بمقايستها حرام، لأن من اعتقد أن الله تعالى خص كل واحد من هذه الكواكب بقوة وبخاصية لأجلها يظهر منه أثر مخصوص، فهذا العلم على هذا الوجه ليس بباطل.</p><p id="69.PgkLv"><span class="sh">وأما الكذب فغير لازم لأنه ذكر قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> على سبيل التعريض بمعنى أن الإنسان لا ينفك في أكثر أحواله عن حصول حالة مكروهة، إما في بدنه وإما في قلبه وكل ذلك سقم.</p><p id="69.AkRLw"><span class="sh">الوجه السابع:</span> قال بعضهم ذلك القول عن إبراهيم عليه السلام كذبة ورووا فيه حديثاً عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: «ما كذب إبراهيم إلا ثلاث كذبات» قلت لبعضهم هذا الحديث لا ينبغي أن يقبل لأن نسبة الكذب إلى إبراهيم لا تجوز فقال ذلك الرجل فكيف يحكم بكذب الرواة العدول؟ فقلت لما وقع التعارض بين نسبة الكذب إلى الراوي وبين نسبته إلى الخليل عليه السلام كان من المعلوم بالضرورة أن نسبته إلى الراوي أولى، ثم نقول لم لا يجوز أن يكون المراد بكونه كذباً خبراً شبيهاً بالكذب؟</p><p id="69.e9E8p"><span class="sh">والوجه الثامن:</span> أن المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَظَرَ نَظْرَةً فِي النجوم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نظر في نجوم كلامهم ومتفرقات أقوالهم، فإن الأشياء التي تحدث قطعة قطعة يقال إنها منجمة أي متفرقة ومنه نجوم الكتابة، والمعنى أنه لما سمع كلماتهم المتفرقة نظر فيها كي يستخرج منها حيلة يقدر بها على إقامة عذر لنفسه في التخلف عنهم فلم يجد عذراً أحسن من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أنه لابد من أن أصير سقيماً كما تقول لمن رأيته على أوقات السفر إنك مسافر.</p><p id="69.vd5BP">واعلم أن إبراهيم عليه السلام لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تولوا عنه معرضين فتركوه وعذروه في أن لا يخرج اليوم فكان ذلك مراده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَاغَ إلى ءالِهَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: راغ إليه إذا مال إليه في السر على سبيل الخفية، ومنه روغان الثعلب. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الطعام الذي كان بين أيديهم، وإنما قال ذلك استهزاء بها، وكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ لاَ تَنطِقُونَ فَرَاغَ عَلَيْهِمْ ضَرْباً</span><span class="ve">﴾</span></span> فأقبل عليهم مستخفياً كأنه قال فضربهم ضرباً لأن راغ عليهم في معنى ضربهم أو فراغ عليهم ضرباً بمعنى ضارباً. وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باليمين</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان الأول: معناه بالقوة والشدة لأن اليمين أقوى الجارحتين والثاني: أنه أتى بذلك الفعل بسبب الحلف، وهو قوله تعالى عنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-57" data-v="21:57">وتالله لاكِيدَنَّ أصنامكم</span><a class="vn" href="/quran/21/57" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقْبَلُواْ إِلَيْهِ يَزِفُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ حمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِفُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء والباقون بفتحها وهما لغتان، قال ابن عرفة من قرأ بالنصب فهو من زف يزف، ومن قرأ بالضم فهو من أزف يزف، قال الزجاج: يزفون يسرعون وأصله من زفيف النعامة وهو ابتداء عدوها، وقرأ حمزة يزفون أي يحملون غيرهم على الزفيف، قال الأصمعي يقال أزففت الإبل إذا حملتها على أن تزف، قال وهو سرعة الخطوة ومقاربة المشي والمفعول محذوف على قراءته كأنهم حملوا دوابهم على الإسراع في المشي، فإن قيل مقتضى هذه الآية أن إبراهيم عليه السلام لما كسرها عدوا إليه وأخذوه، وقال في سورة أخرى في عين هذه القصة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-59" data-v="21:59">قَالُوا مَن فَعَلَ هَٰذَا بِـَٔالِهَتِنَآ إِنَّهُۥ لَمِنَ ٱلظَّٰلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/59" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-21-60" data-v="21:60">قَالُوا سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُۥٓ إِبْرَٰهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/60" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يقتضي أنهم في أول الأمر ما عرفوه فبين هاتين الآيتين تناقض؟ قلنا لا يبعد أن يقال إن جماعة عرفوه فعمدوا إليه مسرعين. والأكثرون ما عرفوه فتعرفوا أن ذلك الكاسر من هو، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:95-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-95" data-v="37:95">قَالَ أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/95" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-96" data-v="37:96">وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/96" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-97" data-v="37:97">قَالُوا ابْنُوا لَهُ بُنْيَانًا فَأَلْقُوهُ فِي الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/97" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-98" data-v="37:98">فَأَرَادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْنَاهُمُ الْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/98" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-99" data-v="37:99">وَقَالَ إِنِّي ذَاهِبٌ إِلَى رَبِّي سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/99" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-100" data-v="37:100">رَبِّ هَبْ لِي مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/100" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-101" data-v="37:101">فَبَشَّرْنَاهُ بِغُلَامٍ حَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/101" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.86XLY"><span class="sh">وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.wN6Vy"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن القوم لما عاتبوا إبراهيم على كسر الأصنام فهو أيضاً ذكر لهم الدليل الدال على فساد المصير إلى عبادتها فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ * والله خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ووجه الاستدلال ظاهر وهو أن الخشب والحجر قبل النحت والإصلاح ما كان معبوداً للإنسان ألبتة، فإدا نحته وشكله على الوجه المخصوص لم يحدث فيه إلا آثار تصرفه، فلو صار معبوداً عند ذلك لكان معناه أن الشيء الذي ما كان معبوداً لما حصلت آثار تصرفاته فيه صار معبوداً عند ذلك، وفساد ذلك معلوم ببديهة العقل.</p><p id="69.onGWv"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج جمهور الأصحاب بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن فعل العبد مخلوق لله تعالى فقال النحويون: اتفقوا على أن لفظ ما مع ما بعده في تقدير المصدر فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وعملكم، وعلى هذا التقدير صار معنى الآية والله خلقكم وخلق عملكم، فإن قيل هذه الآية حجة عليكم من وجوه:</p><p id="69.RmrzV"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتعبدون ما تنحتون</span><span class="ve">﴾</span></span> أضاف العبادة والنحت إليهم إضافة الفعل إلى الفاعل ولو كان ذلك واقعاً بتخليق الله لاستحال كونه فعلاً للعبد الثاني: أنه تعالى إنما ذكر هذه الآية توبيخاً لهم على عبادة الأصنام، لأنه تعالى بين أنه خالقهم وخالق لتلك الأصنام والخالق هو المستحق للعبادة دون المخلوق، فلما تركوا عبادته سبحانه وهو خالقهم وعبدوا الأصنام لا جرم أنه سبحانه وتعالى وبخهم على هذا الخطأ العظيم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ * والله خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو لم يكونوا فاعلين لأفعالهم لما جاز توبيخهم عليها سلمنا أن هذه الآية ليست حجة عليكم لكن لا نسلم أنها حجة لكم، قوله لفظة ما مع ما بعدها في تقدير المصدر، قلنا هذا ممنوع وبيانه أن سيبويه والأخفش اختلفا في أنه هل يجوز أن يقال أعجبني ما قمت أي قيامك فجوزه سيبويه ومنعه الأخفش وزعم أن هذا لا يجوز إلا في الفعل المتعدي وذلك يدل على أن ما مع ما بعدها في تقدير المفعول عند الأخفش، سلمنا أن ذلك قد يكون بمعنى المصدر، لكنه أيضاً قد يكون بمعنى المفعول ويدل عليه وجوه:</p><p id="69.y1zRd"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَنْحِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المنحوت لا النحت لأنهم ما عبدوا النحت وإنما عبدوا المنحوت فوجب أن يكون المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المعمول لا العمل حتى يكون كل واحد من هذين اللفظين على وفق الآخر والثاني: أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-117" data-v="7:117">فَإِذَا هِىَ تَلْقَفُ مَا يَأْفِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/117" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وليس المراد أنها تلقف نفس الإفك بل أراد العصي والحبال التي هي متعلقات ذلك الإفك فكذا هاهنا الثالث: أن العرب تسمي محل العمل عملاً يقال في الباب والخاتم هذا عمل فلان والمراد محل عمله فثبت بهذه الوجوه الثلاثة أن لفظة ما مع بعدها كما تجيء بمعنى المصدر فقد تجيء أيضاً بمعنى المفعول فكان حمله هاهنا على المفعول أولى لأن المقصود في هذه الآية تزييف مذهبهم في عبادة الأصنام لا بيان أنهم لا يوجدون أفعال أنفسهم، لأن الذي جرى ذكره في أول الآية إلى هذا الموضع هو مسألة عبادة الأصنام لا خلق الأعمال، واعلم أن هذه السؤالات قوية وفي دلائلنا كثيرة، فالأولى ترك الاستدلال بهذه الآية، والله أعلم.</p><p id="69.o2P40"><span class="sh">واعلم أن إبراهيم عليه السلام لما أورد عليهم هذه الحجة القوية ولم يقدروا على الجواب عدلوا إلى طريق الإيذاء فقالوا:</span> ابنوا له بنياناً واعلم أن كيفية ذلك البناء لا يدل عليها لفظ القرآن، قال ابن عباس: بنو حائطاً من حجر طوله في السماء ثلاثون ذراعاً وعرضه عشرون ذراعاً وملأوه ناراً فطرحوه فيها، وذلك هو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْقُوهُ فِي الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي النار العظيمة، قال الزجاج: كل نار بعضها فوق بعض فهي جحيم، والألف واللام في الجحيم يدل على النهاية والمعنى في جحيمه، أي في جحيم ذلك البنيان، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرَادُواْ بِهِ كَيْداً فجعلناهم الأسفلين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن في وقت المحاجة حصلت الغلبة له، وعندما ألقوه في النار صرف الله عنه ضرر النار، فصار هو الغالب عليهم.</p><p id="69.BM6qo"><span class="sh">واعلم أنه لما انقضت هذه الواقعة قال إبراهيم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى سيهدين</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظير هذه الآية قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-26" data-v="29:26">وقال إني مهاجر إلى ربي</span><a class="vn" href="/quran/29/26" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.PKwWd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> دلت هذه الآية على أن الموضع الذي تكثر فيه الأعداء تجب مهاجرته، وذلك لأن إبراهيم صلوات الله عليه وسلامه، مع أن الله سبحانه خصه بأعظم أنواع النصرة، لما أحس منهم بالعداوة الشديدة هاجر من تلك الديار، فلأن يجب ذلك على الغير كان أولى.</p><p id="69.xAPze"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان الأول: المراد منه مفارقة تلك الديار، والمعنى إني ذاهب إلى مواضع دين ربي والثول الثاني: قال الكلبي: ذاهب بعبادتي إلى ربي، فعلى القول الأول المراد بالذهاب إلى الرب هو الهجرة من الديار، وبه اقتدى موسى حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-62" data-v="26:62">كَلاَّ إِنَّ مَعِىَ رَبّى سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/62" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى القول الثاني المراد رعاية أحوال القلوب، وهو أن لا يأتي بشيء من الأعمال إلا لله تعالى، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-79" data-v="6:79">وَجَّهْتُ وَجْهِىَ لِلَّذِى فَطَرَ السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/6/79" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> قيل إن القول الأول أولى، لأن المقصود من هذه الآية بيان مهاجرته إلى أرض الشأم، وأيضاً يبعد حمله على الهداية في الدين، لأنه كان على الدين في ذلك الوقت إلا أن يحمل ذلك على الثبات عليه، أو يحمل ذلك على الاهتداء إلى الدرجات العالية والمراتب الرفيعة في أمر الدين.</p><p id="69.BOVKd"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الهداية لا تحصل إلا من الله تعالى، كما يقول أصحابنا ولا يمكن حمل هذه الهداية على وضع الأدلة وإزاحة الأعذار، لأن كل ذلك قد حصل في الزمان الماضي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيهدين</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على اختصاص تلك الهداية بالمستقبل، فوجب حمل الهداية في هذه الآية على تحصيل العلم والمعرفة في قلبه، فإن قيل إبراهيم عليه السلام جزم في هذه الآية بأنه تعالى سيهديه، وأن موسى عليه السلام لم يجزم به، بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-22" data-v="28:22">قَالَ عسى رَبّى أَن يَهْدِيَنِى سَوَاء السبيل</span><a class="vn" href="/quran/28/22" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الفرق؟ قلنا العبد إذا تجلى له مقامات رحمة الله فقد يجزم بحصول المقصود، وإذا تجلى له مقامات كونه غنياً عن العالمين، فحينئذٍ يستحقر نفسه فلا يجزم، بل لا يظهر إلا الرجاء والطمع.</p><p id="69.wzKqe"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على فساد تمسك المشبهة بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-10" data-v="35:10">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الكلم الطيب</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن كلمة إلى موجودة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه لم يلزم أن يكون الإله موجوداً في ذلك المكان، فكذلك هاهنا.</p><p id="69.gylx5"><span class="sh">واعلم أنه صلوات الله عليه لما هاجر إلى الأرض المقدسة أراد الولد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبْ لِى مِنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هب لي بعض الصالحين، يريد الولد، لأن لفظ الهبة غلب في الولد، وإن كان قد جاء في الأخ في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-53" data-v="19:53">وَوَهَبْنَا لَهُ مِن رَّحْمَتِنَا أَخَاهُ هارون نَبِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/53" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-72" data-v="21:72">وَوَهَبْنَا لَهُ إسحاق وَيَعْقُوبَ</span><a class="vn" href="/quran/21/72" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-90" data-v="21:90">وَوَهَبْنَا لَهُ يحيى</span><a class="vn" href="/quran/21/90" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال علي بن أبي طالب لابن عباس رضي الله عنهم حين هنأه بولده: على أبي الأملاك شكرت الواهب، وبورك لك في الموهوب، ولذلك وقعت التسمية بهبة الله تعالى وبهبة الوهاب وبموهوب ووهب.</p><p id="69.QyLo4">واعلم أن هذا الدعاء اشتمل على ثلاثة أشياء: على أن الولد غلام ذكر، وأنه يبلغ الحلم، وأنه يكون حليماً، وأي حلم يكون أعظم من ولد حين عرض عليه أبوه الذبح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-102" data-v="37:102">قَالَ سَتَجِدُنِى إِن شَاء الله مّنَ الصابرين</span><a class="vn" href="/quran/37/102" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم استسلم لذلك، وأيضاً فإن إبراهيم عليه السلام كان موصوفاً بالحلم، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-114" data-v="9:114">إِنَّ إبراهيم لأَوَّاهٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/114" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-75" data-v="11:75">إِنَّ إبراهيم لَحَلِيمٌ أَوَّاهٌ مُّنِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/75" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فبين أن ولده موصوف بالحلم، وأنه قائم مقامه في صفات الشرف والفضيلة، واعلم أن الصلاح أفضل الصفات بدليل أن الخليل عليه السلام طلب الصلاح لنفسه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-83" data-v="26:83">رَبّ هَبْ لِى حُكْماً وَأَلْحِقْنِى بالصالحين</span><a class="vn" href="/quran/26/83" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وطلبه للولد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ هَبْ لِى مِنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> وطلبه سليمان عليه السلام بعد كمال درجته في الدين والدنيا، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-19" data-v="27:19">وَأَدْخِلْنِى بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصالحين</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على أن الصلاح أشرف مقامات العباد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:102-113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-102" data-v="37:102">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السَّعْيَ قَالَ يَا بُنَيَّ إِنِّي أَرَى فِي الْمَنَامِ أَنِّي أَذْبَحُكَ فَانْظُرْ مَاذَا تَرَى قَالَ يَا أَبَتِ افْعَلْ مَا تُؤْمَرُ سَتَجِدُنِي إِنْ شَاءَ اللَّهُ مِنَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/102" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-103" data-v="37:103">فَلَمَّا أَسْلَمَا وَتَلَّهُ لِلْجَبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/103" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-104" data-v="37:104">وَنَادَيْنَاهُ أَنْ يَا إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/37/104" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-105" data-v="37:105">قَدْ صَدَّقْتَ الرُّؤْيَا إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/105" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-106" data-v="37:106">إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْبَلَاءُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/37/106" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-107" data-v="37:107">وَفَدَيْنَاهُ بِذِبْحٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/107" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-108" data-v="37:108">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/108" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-109" data-v="37:109">سَلَامٌ عَلَى إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/109" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-110" data-v="37:110">كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/110" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-111" data-v="37:111">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/111" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-112" data-v="37:112">وَبَشَّرْنَاهُ بِإِسْحَاقَ نَبِيًّا مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/112" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-113" data-v="37:113">وَبَارَكْنَا عَلَيْهِ وَعَلَى إِسْحَاقَ وَمِنْ ذُرِّيَّتِهِمَا مُحْسِنٌ وَظَالِمٌ لِنَفْسِهِ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/113" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zWOvM"><span class="sh">واعلم أن سبحانه وتعالى لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-101" data-v="37:101">فبشرناه بغلام حَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/101" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أتبعه بما يدل على حصول ما بشر به وبلغه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السعى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه فلما أدرك وبلغ الحد الذي يقدر فيه على السعي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع الحال والتقدير كائناً معه، والفائدة في اعتبار هذا المعنى أن الأب أرفق الناس بالولد، وغيره ربما عنف به في الاستسعاء فلا يحتمله لأنه لم تستحكم قوته، قال بعضهم: كان في ذلك الوقت ابن ثلاث عشرة سنة، والمقصود من هذا الكلام أن الله تعالى لما وعده في الآية الأولى بكون ذلك الغلام حليماً، بين في هذه الآية ما يدل على كمال حلمه، وذلك لأنه كان به من كمال الحلم وفسحة الصدر ما قواه على احتمال تلك البلية العظيمة، والإتيان بذلك الجواب الحسن.</p><p id="69.MyXnB"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أرى فِي المنام أَنّى أَذْبَحُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.A0gYP"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في تفسير هذه اللفظة وجهان الأول: قال السدي: كان إبراهيم حين بشر بإسحاق قبل أن يولد له قال: هو إذن لله ذبيح فقيل لإبراهيم قد نذرت نذراً فف بنرك فلما أصبح<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا بُنَىَّ إِنّى أرى فِي المنام أَنّى أَذْبَحُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zw94y"><span class="sh">وروي من طريق آخر أنه رأى ليلة التروية في منامه، كأن قائلاً يقول له إن الله يأمرك بذبح ابنك هذا، فلما أصبح تروى في ذلك من الصباح إلى الرواح، أمن الله هذا الحلم أم من الشيطان؟ فمن ثم سمي يوم التروية، فلما أمسى رأى مثل ذلك، فعرف أنه من الله فسمي يوم عرفة، ثم رأى مثله في الليلة الثالثة فهم بنحره فسمي يوم النحر وهذا هو قول أهل التفسير وهو يدل على أنه رأى في المنام ما يوجب أن يذبح ابنه في اليقظة، وعلى هذا فتقدير اللفظ:</span> إني أرى في المنام ما يوجب أن أذبحك والقول الثاني: أنه رأى في المنام أنه يذبحه ورؤيا الأنبياء عليهم السلام من باب الوحي، وعلى هذا القول فالمرئي في المنام ليس إلا أنه يذبح، فإن قيل إما أن يقال إنه ثبت بالدليل عند الأنبياء عليهم السلام أن كل ما رآه في المنام فهو حق حجة أو لم يثبت ذلك بالدليل عندهم، فإن كان الأول فلم راجع الولد في هذه الواقعة، بل كان من الواجب عليه أن يشتغل بتحصيل ذلك المأمور، وأن لا يراجع الولد فيه، وأن لا يقول له؛<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر مَاذَا ترى</span><span class="ve">﴾</span></span> وأن لا يوقف العمل على أن يقول له الولد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افعل مَا تُؤمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟، وأيضاً فقد قلتم إنه بقي في اليوم الأول متفكراً، ولو ثبت عنده بالدليل أن كل ما رآه في النوم فهو حق لم يكن إلى هذا التروي والتفكر حاجة، وإن كان الثاني، وهو أنه لم يثبت بالدليل عندهم أن ما يرونه في المنام حق، فكيف يجوز له أن يقدم على ذبح ذلك الطفل بمجرد رؤيا لم يدل الدليل على كونها حجة؟ والجواب: لا يبعد أن يقال إنه كان عند الرؤيا متردداً فيه ثم تأكدت الرؤيا بالوحي الصريح، والله أعلم.</p><p id="69.8PqDO"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اختلفوا في أن هذا الذبيح من هو؟ فقيل إنه إسحاق وهذ قول عمر وعلي والعباس بن عبد المطلب وابن مسعود وكعب الأحبار وقتادة وسعيد بن جبير ومسروق وعكرمة والزهري والسدي ومقاتل رضي الله عنهم، وقيل إنه إسماعيل وهو قول ابن عباس وابن عمر وسعيد بن المسيب والحسن والشعبي ومجاهد والكلبي، واحتج القائلون بأنه إسماعيل بوجوه:</p><p id="69.JMkNB"><span class="sh">الأول:</span> أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: «أنا ابن الذبيحين».</p><p id="69.XZDl3"><span class="sh">وقال له أعرابي:</span> يا ابن الذبيحين فتبسم فسئل عن ذلك فقال: «إن عبد المطلب لما حفر بئر زمزم نذر لله لئن سهل الله له أمرها ليذبحن أحد ولده، فخرج السهم على عبد الله فمنعه أخواله وقالوا له افد ابنك بمائة من الإبل، ففداه بمائة من الإبل، والذبيح الثاني إسماعيل».</p><p id="69.WGpY7"><span class="sh">الحجة الثانية:</span> نقل عن الأصمعي أنه قال سألت أبا عمرو بن العلاء عن الذبيح، فقال: يا أصمعي أين عقلك، ومتى كان إسحاق بمكة وإنما كان إسماعيل بمكة وهو الذي بنى البيت مع أبيه والمنحر بمكة؟.</p><p id="69.7dApJ"><span class="sh">الحجة الثالثة:</span> أن الله تعالى وصف إسماعيل بالصبر دون إسحاق في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-85" data-v="21:85">وإسماعيل وَإِدْرِيسَ وَذَا الكفل كُلٌّ مّنَ الصابرين</span><a class="vn" href="/quran/21/85" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو صبره على الذبح، ووصفه أيضاً بصدق الوعد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-54" data-v="19:54">إِنَّهُ كَانَ صادق الوعد</span><a class="vn" href="/quran/19/54" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأنه وعد أباه من نفسه الصبر على الذبح فوفى به.</p><p id="69.9aKLm"><span class="sh">الحجة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-71" data-v="11:71">فبشرناها بإسحاق وَمِن وَرَاء إسحاق يَعْقُوبَ</span><a class="vn" href="/quran/11/71" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فنقول لو كان الذبيح إسحاق لكان الأمر بذبحه إما أن يقع قبل ظهور يعقوب، منه أو بعد ذلك فالأول: باطل لأنه تعالى لما بشرها بإسحاق، وبشرها معه بأنه يحصل منه يعقوب فقبل ظهور يعقوب منه لم يجز الأمر بذبحه، وإلا حصل الخلف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن وَرَاء إسحاق يعقوب</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: باطل لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السعى قَالَ يابنى إِنّى أرى فِي المنام أَنّى أَذْبَحُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن ذلك الابن لما قدر على السعي ووصل إلى حد القدرة على الفعل أمر الله تعالى إبراهيم بذبحه، وذلك ينافي وقوع هذه القصة في زمان آخر، فثبت أنه لا يجوز أن يكون الذبيح هو إسحاق.</p><p id="69.J8nMD"><span class="sh">الحجة الخامسة:</span> حكى الله تعالى عنه أنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-99" data-v="37:99">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/99" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم طلب من الله تعالى ولداً يستأنس به في غربته فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-100" data-v="37:100">رَبّ هَبْ لِى مِنَ الصالحين</span><a class="vn" href="/quran/37/100" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا السؤال إنما يحسن قبل أن يحصل له الولد، لأنه لو حصل له ولد واحد لما طلب الولد الواحد، لأن طلب الحاصل محال وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبْ لِى مِنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يفيد إلا طلب الولد الواحد، وكلمة من للتبعيض وأقل درجات البعضية الواحد فكأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يفيد إلا طلب الولد الواحد فثبت أن هذا السؤال لا يحسن إلا عند عدم كل الأولاد فثبت أن هذا السؤال وقع حال طلب الولد الأول، وأجمع الناس على أن إسماعيل متقدم في الوجود على إسحاق، فثبت أن المطلوب بهذا الدعاء وهو إسماعيل، ثم إن الله تعالى ذكر عقيبه قصة الذبيح فوجب أن يكون الذبيح هو إسماعيل.</p><p id="69.VX1ml"><span class="sh">الحجة السادسة:</span> الأخبار الكثيرة في تعليق قرن الكبش بالكعبة، فكأن الذبيح بمكة. ولو كان الذبيح إسحاق كان الذبح بالشام، واحتج من قال إن ذلك الذبيح هو إسحاق بوجهين: الوجه الأول: أن أول الآية وآخرها يدل على ذلك، أما أولها فإنه تعالى حكى عن إبراهيم عليه السلام قبل هذه الآية أنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأجمعوا على أن المراد منه مهاجرته إلى الشام ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-101" data-v="37:101">فبشرناه بغلام حليم</span><a class="vn" href="/quran/37/101" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فوجب أن يكون هذا الغلام ليس إلا إسحاق، ثم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السعى</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يقتضي أن يكون المراد من هذا الغلام الذي بلغ معه السعي هو ذلك الغلام الذي حصل في الشام، فثبت أن مقدمة هذه الآية تدل على أن الذبيح هو إسحاق، وأما آخر الآية فهو أيضاً يدل على ذلك لأنه تعالى لما تمم قصة الذبيح قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشرناه بإسحاق نَبِيّاً مّنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أنه بشره بكونه نبياً من الصالحين، وذكر هذه البشارة عقيب حكاية تلك القصة يدل على أنه تعالى إنما بشره بهذه النبوة لأجل أنه تحمل هذه الشدائد في قصة الذبيح، فثبت بما ذكرنا أن أول الآية وآخرها يدل على أن الذبيح هو إسحاق عليه السلام.</p><p id="69.5dg5y"><span class="sh">الحجة الثانية:</span> على صحة ذلك ما اشتهر من كتاب يعقوب إلى يوسف عليه السلام من يعقوب إسرائيل نبي الله بن إسحاق ذبيح الله بن إبراهيم خليل الله فهذا جملة الكلام في هذا الباب، وكان الزجاج يقول: الله أعلم أيهما الذبيح، والله أعلم.</p><p id="69.7ebwo"><span class="sh">واعلم أنه يتفرع على ما ذكرنا اختلافهم في موضع الذبح فالذين قالوا الذبيح هو إسماعيل قالوا:</span> كان الذبح بمنى، والذين قالوا: إنه إسحاق قالوا هو بالشام وقيل ببيت المقدس، والله أعلم.</p><p id="69.4wnXm"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اختلف الناس في أن إبراهيم عليه السلام كان مأموراً بهذا بما رأى، وهذا الاختلاف مفرع على مسألة من مسائل أصول الفقه، وهي أنه هل يجوز نسخ الحكم قبل حضور مدة الامتثال فقال أكثر أصحابنا إنه يجوز، وقالت المعتزلة وكثير من فقهاء الشافعية والحنفية إنه لا يجوز، فعلى القول الأول أنه سبحانه وتعالى أمره بالذبح، ثم إنه تعالى نسخ هذا التكليف قبل حضور وقته، وعلى القول الثاني أنه تعالى ما أمره بالذبح، وإنما أمره بمقدمات الذبح وهذه مسألة شريفة من مسائل باب النسخ، واحتج أصحابنا على أنه يجوز نسخ الأمر قبل مجيء مدة الامتثال بأن الله تعالى أمر إبراهيم عليه السلام بذبح ولده، ثم إنه تعالى نسخه عنه قبل إقدامه عليه وذلك يفيد المطلوب إنما قلنا إنه تعالى أمره بذبح الولد لوجهين:</p><p id="69.xgBGb"><span class="sh">الأول:</span> أنه عليه السلام قال لولده إني أرى في المنام أني أذبحك فقال الولد افعل ما تؤمر وهذا يدل على أنه عليه السلام كان مأموراً بمقدمات الذبح لا بنفس الذبح، ثم إنه أتى بمقدمات الذبح وأدخلها في الوجود، فحينئذٍ يكون قد أمر بشيء وقد أتى به، وفي هذا الموضع لا يحتاج إلى الفداء، لكنه احتاج إلى الفداء بدليل قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفديناه بِذِبْحٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فدل هذا على أنه أتى بالمأمور به، وقد ثبت أنه أتى بكل مقدمات الذبح، وهذا يدل على أنه تعالى كان قد أمره بنفس الذبح، وإذا ثبت هذا فنقول إنه تعالى نسخ ذلك الحكم قبل إثباته وذلك يدل على المقصود، وقالت المعتزلة: لا نسلم أن الله أمره بذبح الولد بل نقول إنه تعالى أمره بمقدمات الذبح، ويدل عليه وجوه:</p><p id="69.jjyGr"><span class="sh">الأول:</span> أنه ما أتى بالذبح وإنما أتى بمقدمات الذبح، ثم إن الله تعالى أخبر عنه بأنه أتى بما أمر به بدليل قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وناديناه أَن ياإبراهيم قَدْ صَدَّقْتَ الرؤيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على أنه تعالى إنما أمره في المنام بمقدمات الذبح لا بنفس الذبح وتلك المقدمات عبارة عن إضجاعه ووضع السكين على حلقه، والعزم الصحيح على الإتيان بذلك الفعل إن ورد الأمر الثاني: الذبح عبارة عن قطع الحلقوم فلعل إبراهيم عليه السلام قطع الحلقوم إلا أنه كلما قطع جزءاً أعاد الله التأليف إليه، فلهذا السبب لم يحصل الموت والوجه الثالث: وهو الذي عليه تعويل القوم أنه تعالى لو أمر شخصاً معيناً بإيقاع فعل معين في وقت معين، فهذا يدل على أن إيقاع ذلك الفعل في ذلك الوقت حسن، فإذا أنهاه عنه فذلك النهي يدل على أن إيقاع ذلك الفعل في ذلك الوقت قبيح، فلو حصل هذا النهي عقيب ذلك الأمر لزم أحد أمرين، لأنه تعالى إن كان عالماً بحال ذلك الفعل لزم أن يقال إنه أمر بالقبيح أو نهى عن الحسن، وإن لم يكن عالماً به لزم جهل الله تعالى الحسن، وإن لم يكن عالماً به لزم جهل الله تعالى وإنه محال، فهذا تمام الكلام في هذا الباب والجواب: عن الأول أنا قد دللنا على أنه تعالى إنما أمره بالذبح.</p><p id="69.ygqaN"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ صَدَّقْتَ الرؤيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يدل على أنه اعترف بكون تلك الرؤيا واجب العمل بها ولا يدل على أنه أتى بكل ما رآه في ذلك المنام.</p><p id="69.zkJQ2">وأما قوله ثانياً كلما قطع إبراهيم عليه السلام جزءاً أعاد الله تعالى التأليف إليه، فنقول هذا باطل لأن إبراهيم عليه السلام لو أتى بكل ما أمر به لما احتاج إلى الفداء وحيث احتاج إليه علمنا أنه لم يأت بما أمر به.</p><p id="69.GOo84">وأما قوله ثالثاً إنه يلزم، إما الأمر بالقبيح وإما الجهل، فنقول هذا بناءً على أن الله تعالى لا يأمر إلا بما يكون حسناً في ذاته ولا ينهي إلا عما يكون قبيحاً في ذاته، وذلك بناءً على تحسين العقل وتقبيحه وهو باطل، وأيضاً فهب أنا نسلم ذلك إلا أنا نقول لم لا يجوز أن يقال إن الأمر بالشيء تارة يحسن لكون المأمور به حسناً وتارة لأجل أن ذلك الأمر يفيد صحة مصلحة من المصالح وإن لم يكن المأمور به حسناً ألا ترى أن السيد إذا أراد أن يروض عبده، فإنه يقول له إذا جاء يوم الجمعة فافعل الفعل الفلاني، ويكون ذلك الفعل من الأفعال الشاقة، ويكون مقصود السيد من ذلك الأمر ليس أن يأتي ذلك العبد بذلك الفعل، بل أن يوطن العبد نفسه على الانقياد والطاعة، ثم إن السيد إذا علم منه أنه وطن نفسه على الطاعة فقد يزيل الألم عنه ذلك التكليف، فكذا هاهنا، فما لم تقيموا الدلالة على فساد هذا الاحتمال لم يتم كلامكم.</p><p id="69.K459A"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية على أن الله تعالى قد يأمر بما لا يريد وقوعه، والدليل عليه أنه أمر بالذبح وما أراد وقوعه، أما أنه أمر بالذبح فلما تقدم في المسألة الأولى.</p><p id="69.OVR8z">وأما أنه ما أراد وقوعه فلأن عندنا أن كل ما أراد الله وقوعه فإنه يقع، وحيث لم يقع هذا الذبح علمنا أنه تعالى ما أراد وقوعه، وأما عند المعتزلة فلأن الله تعالى نهى عن ذلك الذبح، والنهي عن الشيء يدل على أن الناهي لا يريد وقوعه فثبت أنه تعالى أمر بالذبح، وثبت أنه تعالى ما أراده، وذلك يدل على أن الأمر قد يوجد بدون الإرادة، وتمام الكلام في أن الله تعالى أمر بالذبح ما تقدم في المسألة المتقدمة، والله أعلم.</p><p id="69.4LnR8"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> في بيان الحكمة في ورود هذا التكليف في النوم لا في اليقظة وبيانه من وجوه:</p><p id="69.O8v2w"><span class="sh">الأول:</span> أن هذا التكليف كان في نهاية المشقة على الذابح والمذبوح، فورد أولاً في النوم حتى يصير ذلك كالمنبه لورود هذا التكليف الشاق، ثم يتأكد حال النوم بأحوال اليقظة، فحينئذٍ لا يهجم هذا التكليف دفعة واحدة بل شيئاً فشيئاً الثاني: أن الله تعالى جعل رؤيا الأنبياء عليهم السلام حقاً، قال الله تعالى في حق محمد صلى الله عليه وسلم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-27" data-v="48:27">لَّقَدْ صَدَقَ الله رَسُولَهُ الرؤيا بالحق لَتَدْخُلُنَّ المسجد الحرام</span><a class="vn" href="/quran/48/27" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال عن يوسف عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-4" data-v="12:4">إِنّى رَأَيْتُ أَحَدَ عَشَرَ كَوْكَبًا والشمس والقمر رَأَيْتُهُمْ لِى سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/4" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في حق إبراهيم عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أرى فِي المنام أَنّى أَذْبَحُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود من ذلك تقوية الدلالة على كونهم صادقين، لأن الحال إما حال يقظة وإما حال منام، فإذا تظاهرت الحالتان على الصدق، كان ذلك هو النهاية في بيان كونهم محقين صادقين في كل الأحوال، والله أعلم.</p><p id="69.4l1GR"><span class="sh">ثم نقول مقامات الأنبياء عليهم السلام على ثلاثة أقسام منها ما يقع على وفق الرؤية كما في قوله تعالى في حق رسولنا صلى الله عليه وسلم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَدْخُلُنَّ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم وقع ذلك الشيء بعينه، ومنها ما يقع على الضد كما في حق إبراهيم عليه السلام فإنه رأى الذبح وكان الحاصل هو الفداء والنجاة، ومنها ما يقع على ضرب من التأويل والمناسبة كما في رؤيا يوسف عليه السلام، فلهذا السبب أطبق أهل التعبير على أن المنامات واقعة على هذه الوجوه الثلاثة.</p><p id="69.jbKkJ"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> قرأ حمزة والكسائي:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم التاء وكسر الراء، أن ما ترى من نفسك من الصبر والتسليم؟ وقيل ما تشير، والباقون بفتح التاء، ثم منهم من يميل ومنهم من لا يميل.</p><p id="69.WKjeR"><span class="sh">المسألة السابعة:</span> الحكمة في مشاورة الإبن في هذا الباب أن يطلع ابنه على هذه الواقعة ليظهر له صبره في طاعة الله فتكون فيه قرة عين لإبراهيم حيث يراه قد بلغ في الحلم إلى هذا الحد العظيم، وفي الصبر على أشد المكاره إلى هذه الدرجة العالية ويحصل للابن الثواب العظيم في الآخرة والثناء الحسن في الدنيا، ثم إنه تعالى حكى عن ولد إبراهيم عليه السلام أنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افعل مَا تُؤمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه افعل ما تؤمر به، فحذف الجار كما حذف من قوله:</p><p id="69.GKldy">أمرتك الخبر فافعل ما أمرت به ***</p><p id="69.Jy3ka"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتَجِدُنِى إِن شَاء الله مِنَ الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما علق ذلك بمشيئة الله تعالى على سبيل التبرك والتيمن، وأنه لا حول عن معصية الله إلا بعصمة الله ولا قوة على طاعة الله إلا بتوفيق الله.</p><p id="69.rBWRX"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا أَسْلَمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال سلم لأمر الله وأسلم واستسلم بمعنى واحد، وقد قرئ بهن جميعاً إذ انقاد له وخضع، وأصلها من قولك سلم هذا لفلان إذا خلص له، ومعناه سلم من أن ينازع فيه، وقولهم سلم لأمر الله وأسلم له منقولان عنه بالهمزة، وحقيقة معناها أخلص نفسه لله وجعلها سالمة له خالصة، وكذلك معنى استسلم استخلص نفسه لله وعن قتادة في أسلما أسلم هذا ابنه وهذا نفسه، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتله للجبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صرعه على شقه فوقع أحد جبينيه على الأرض وللوجه جبينان، والجبهة بينهما، قال ابن الأعرابي التليل والمتلول المصروع والمتل الذي يتل به أي يصرع، فالمعنى أنه صرعه على جبينه، وقال مقاتل كبه على جبهته، وهذا خطأ لأن الجبين غير الجبهة.</p><p id="69.9mjO4"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وناديناه أَن ياإبراهيم قَدْ صَدَّقْتَ الرؤيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان الأول: أن هذا جواب فلما عند الكوفيين والفراء والواو زائدة والقول الثاني: أن عند البصريين لا يجوز ذلك والجواب مقدر والتقدير: فلما فعل ذلك وناداه الله أن يا إبراهيم قد صدقت الرؤيا، سعد سعادة عظيمة وآتاه الله نبوة ولده وأجزل له الثواب، قالوا: وحذف الجواب ليس بغريب في القرآن والفائدة فيه أنه إذا كان محذوفاً كان أعظم وأفخم، قال المفسرون لما أضجعه للذبح نودي من الجبل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياإبراهيم قَدْ صَدَّقْتَ الرؤيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المحققون: السبب في هذا التكليف كمال طاعة إبراهيم لتكاليف الله تعالى فلما كلفه الله تعالى بهذا التكليف الشاق الشديد وظهر منه كمال الطاعة وظهر من ولده كمال الطاعة والانقياد، لا جرم قال قد صدقت الرؤيا، يعني حصل المقصود من تلك الرؤيا.</p><p id="69.rzwgb"><span class="sh">وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِى المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ابتداء إخبار من الله تعالى، وليس يتصل بما تقدم من الكلام، والمعنى أن إبراهيم وولده كانا محسنين في هذه الطاعة، فكما جزينا هذين المحسنين فكذلك نجزي كل المحسنين.</p><p id="69.zdebQ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَهُوَ البلاء المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الاختبار البين الذي يتميز فيه المخلصون من غيرهم أو المحنة البينة الصعوبة التي لا محنة أصعب منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفديناه بِذِبْحٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذبح مصدر ذبحت والذبح أيضاً ما يذبح وهو المراد في هذه الآية، وهاهنا مباحث تتعلق بالحكايات فالأول: حكي في قصة الذبيح أن إبراهيم عليه السلام لما أراد ذبحه قال: يا بني خذ الحبل والمدية وانطلق بنا إلى الشعب نحتطب، فلما توسطا شعب ثبير أخبره بما أمر به، فقال: يا أبت اشدد رباطي فيَّ كيلا أضطرب، واكفف عني ثيابك لا ينتضح عليها شيء من دمي فتراه أمي فتحزن، واستحد شفرتك وأسرع إمرارها على حلقي ليكون أهون فإن الموت شديد، واقرأ على أمي سلامي وإن رأيت أن ترد قميصي على أمي فافعل فإنه عسى أن يكون أسهل لها، فقال إبراهيم عليه السلام: نعم العون أنت يا بني على أمر الله، ثم أقبل عليه يقبله وقد ربطه وهما يبكيان ثم وضع السكين على حلقه فقال: كبني على وجهي فإنك إذا نظرت وجهي رحمتني وأدركتك رقة وقد تحول بينك وبين أمر الله سبحانه وتعالى ففعل ثم وضع السكين على قفاه فانقلبت السكين ونودي يا إبراهيم قد صدقت الرؤيا.</p><p id="69.bvpP9"><span class="sh">البحث الثاني:</span> اختلفوا في ذلك الكبش فقيل إنه الكبش الذي تقرب به هابيل بن آدم إلى الله تعالى فقبله، وكان في الجنة يرعى حتى فدى الله تعالى به إسماعيل، وقال آخرون أرسل الله كبشاً من الجنة قد رعى أربعين خريفاً، وقال السدي: نودي إبراهيم فالتفت فإذا هو بكبش أملح انحط من الجبل، فقام عنه إبراهيم فأخذه فذبحه، وخلى عن ابنه، ثم اعتنق ابنه وقال: يا بني اليوم وهبت لي، وأما قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل سمي عظيماً لعظمه وسمنه، وقال سعيد بن جبير حق له أن يكون عظيماً وقد رعى في الجنة أربعين خريفاً، وقيل سمي عظيماً لعظم قدره حيث قبله الله تعالى فداء عن ولد إبراهيم، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> الضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى إبراهيم، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشرناه بإسحاق نَبِيّاً مّنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حال مقدرة أي بشرناه بوجود إسحاق مقدرة نبوته، ولمن يقول إن الذبيح هو إسماعيل أن يحتج بهذه الآية، وذلك لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حال ولا يجوز أن يكون المعنى فبشرناه بإسحاق حال كون إسحاق نبياً لأن البشارة به متقدمة على صيرورته نبياً، فوجب أن يكون المعنى وبشرناه بإسحاق حال ما قدرناه نبياً، وحال ما حكمنا عليه فصبر، وإذا كان الأمر كذلك فحينئذٍ كانت هذه البشارة بشارة بوجود إسحاق حاصلة بعد قصة الذبيح، فوجب أن يكون الذبيح غير إسحاق، أقصى ما في الباب أن يقال لا يبعد أن يقال هذه الآية وإن كانت متأخرة في التلاوة عن قصة الذبيح إلا أنها كانت متقدمة عليها في الوقوع والوجود، إلا أنا نقول الأصل رعاية الترتيب وعدم التغيير في النظم، والله أعلم بالصواب.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وباركنا عَلَيْهِ وعلى إسحاق</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسير هذه البركة وجهان الأول: أنه تعالى أخرج جميع أنبياء بني إسرائيل من صلب إسحاق والثاني: أنه أبقى الثناء الحسن على إبراهيم وإسحاق إلى يوم القيامة، لأن البركة عبارة عن الدوام والثبات، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن ذُرّيَّتِهِمَا مُحْسِنٌ وظالم لّنَفْسِهِ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي ذلك تنبيه على أنه لا يلزم من كثرة فضائل الأب فضيلة الابن، لئلا تصير هذه الشبهة سبباً لمفاخرة اليهود، ودخل تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحْسِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأنبياء والمؤمنين وتحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَالِمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكافر والفاسق، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:114-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-114" data-v="37:114">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَى مُوسَى وَهَارُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/114" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-115" data-v="37:115">وَنَجَّيْنَاهُمَا وَقَوْمَهُمَا مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/115" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-116" data-v="37:116">وَنَصَرْنَاهُمْ فَكَانُوا هُمُ الْغَالِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/116" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-117" data-v="37:117">وَآَتَيْنَاهُمَا الْكِتَابَ الْمُسْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/117" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-118" data-v="37:118">وَهَدَيْنَاهُمَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/118" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-119" data-v="37:119">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِمَا فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/119" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-120" data-v="37:120">سَلَامٌ عَلَى مُوسَى وَهَارُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/120" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-121" data-v="37:121">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/121" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-122" data-v="37:122">إِنَّهُمَا مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/122" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.PVGXy"><span class="sh">اعلم أن هذا هو القصة الثالثة من القصص المذكورة في هذه السورة، واعلم أن وجوه الأنعام وإن كانت كثيرة إلا أنها محصورة في نوعين إيصال المنافع إليه ودفع المضار عنه والله تعالى ذكر القسمين هاهنا، فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ مَنَنَّا على موسى وهارون</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى إيصال المنافع إليهما، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجيناهما وَقَوْمَهُمَا مِنَ الكرب العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى دفع المضار عنهما.</p><p id="69.DnX0a"><span class="sh">أما القسم الأول:</span> وهو إيصال المنافع، فلا شك أن المنافع على قسمين: منافع الدنيا ومنافع الدين، أما منافع الدنيا فالوجود والحياة والعقل والتربية والصحة وتحصيل صفات الكمال في ذات كل واحد منهما، وأما منافع الدين فالعلم والطاعة، وأعلى هذه الدرجات النبوة الرفيعة المقرونة بالمعجزات الباهرة القاهرة، ولما ذكر الله تعالى هذه التفاصيل في سائر السور، لا جرم اكتفى هاهنا بهذا الرمز.</p><p id="69.1d79Y"><span class="sh">وأما القسم الثاني:</span> وهو دفع الضرر فهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجيناهما وَقَوْمَهُمَا مِنَ الكرب العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان: قيل إنه الغرق، أغرق الله فرعون وقومه، ونجى الله بني إسرائيل، وقيل المراد أنه تعالى نجاهم من إيذاء فرعون حيث كان يذبح أبناءهم ويستحيي نساءهم.</p><p id="69.14yrL"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر أنه منَّ على موسى وهارون، فصل أقسام تلك المنة. والهاء في قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نصرنا موسى وهارون وقومهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانُواْ هُمُ الغالبين</span><span class="ve">﴾</span></span> في كل الأحوال بظهور الحجة وفي آخر الأمر بالدولة والرفعة وثانيهما: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وءاتيناهما الكتاب المستبين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه التوراة، وهو الكتاب المشتمل على جميع العلوم التي يحتاج إليها في مصالح الدين والدنيا، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-44" data-v="5:44">إِنَّا أَنزَلْنَا التوراة فِيهَا هُدًى وَنُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/44" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.MxVXW"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهديناهما الصراط المستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دللناهما على طريق الحق عقلاً وسمعاً، وأمددناهما بالتوفيق والعصمة، وتشبيه الدلائل الحقة بالطريق المستقيم واضح.</p><p id="69.Wldv0">ورابعها: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِمَا فِي الأخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان الأول: أن المراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِمَا فِي الأخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم أمة محمد صلى الله عليه وسلم قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام على موسى وهارون</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: أن المراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِمَا فِي الأخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم أمة محمد صلى الله عليه وسلم الثناء الحسن والذكر الجميل، وعلى هذا التقدير فقوله بعد ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام على موسى وهارون</span><span class="ve">﴾</span></span> هو كلام الله تعالى، ولما ذكر تعالى هذه الأقسام الأربعة من أبواب التعظيم والتفضيل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِى المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد سبق تفسيره، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهمَا مِنْ عِبَادِنَا المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود التنبيه، على أن الفضيلة الحاصلة بسبب الإيمان أشرف وأعلى وأكمل من كل الفضائل، ولولا ذلك لما حسن ختم فضائل موسى وهارون بكونهما من المؤمنين، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:123-132"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-123" data-v="37:123">وَإِنَّ إِلْيَاسَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/123" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-124" data-v="37:124">إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/124" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-125" data-v="37:125">أَتَدْعُونَ بَعْلًا وَتَذَرُونَ أَحْسَنَ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/125" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-126" data-v="37:126">اللَّهَ رَبَّكُمْ وَرَبَّ آَبَائِكُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/126" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-127" data-v="37:127">فَكَذَّبُوهُ فَإِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/127" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-128" data-v="37:128">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/128" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-129" data-v="37:129">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/129" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-130" data-v="37:130">سَلَامٌ عَلَى إِلْ يَاسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/130" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-131" data-v="37:131">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/131" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-132" data-v="37:132">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/132" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.A3x8d"><span class="sh">اعلم أن هذه القصة الرابعة من القصص المذكورة في هذه السورة وفيه مسائل:</span></p><p id="69.a9Ykp"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ ابن عامر:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ إِلْيَاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير همزة على وصل الألف والباقون بالهمزة وقطع الألف، قال أبو بكر بن مهران: من ذكر عند الوصل الألف فقد أخطأ، وكان أهل الشام ينكرونه ولا يعرفونه، قال الواحدي وله وجهان:</p><p id="69.RKB5E"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه حذف الهمزة من إلياس حذفاً، كما حذفها ابن كثير من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-74-35" data-v="74:35">إِنَّهَا لإِحْدَى الكبر</span><a class="vn" href="/quran/74/35" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكقول الشاعر:</p><p id="69.ZLxk7">ويلمها في هواء الجو طالبة ***</p><p id="69.R4aP5"><span class="sh">والآخر أنه جعل الهمزة التي تصحب اللام للتعريف كقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليسع</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.jr5ZO"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في إلياس قولان: يروى عن ابن مسعود أنه قرأ وإن إدريس، وقال إن إلياس هو إدريس، وهذا قول عكرمة، وأما أكثر المفسرين فهم متفقون على أنه نبي من أنبياء بني إسرائيل وهو إلياس بن ياسين، من ولد هارون أخي موسى عليهم السلام، ثم قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَلاَ تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير اذكر يا محمد لقومك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لقومه أَلاَ تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ألا تخافون الله، وقال الكلبي ألا تخافون عبادة غير الله.</p><p id="69.OPq9m"><span class="sh">واعلم أنه لما خوفهم أولاً على سبيل الإجمال ذكر ما هو السبب لذلك الخوف فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَدْعُونَ بَعْلاً وَتَذَرُونَ أَحْسَنَ الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أبحاث:</p><p id="69.EqBNg"><span class="sh">الأول:</span> في (بعل) قولان أحدهما: أنه اسم علم لصنم كان لهم كمناة وهبل، وقيل كان من ذهب، وكان طوله عشرين ذراعاً وله أربعة أوجه، وفتنوا به وعظموه، حتى عينوا له أربعمائة سادن وجعلوهم أنبياء، وكان الشيطان يدخل في جوف بعل ويتكلم بشريعة الضلالة، والسدنة يحفظونها ويعلمونها الناس وهم أهل بعلبك من بلاد الشأم، وبه سميت مدينتهم بعلبك.</p><p id="69.1wq34"><span class="sh">واعلم أن قولهم بعل اسم لصنم من أصنامهم لا بأس به، وأما قولهم إن الشيطان كان يدخل في جوف بعلبك ويتكلم بشريعة الضلالة. فهذا مشكل لأنا إن جوزنا هذا كان ذلك قادحاً في كثير من المعجزات، لأنه نقل في معجزات النبي صلى الله عليه وسلم كلام الذئب معه وكلام الجمل معه وحنين الجذع، ولو جوزنا أن يدخل الشيطان في جوف جسم ويتكلم. فحينئذٍ يكون هذا الاحتمال قائماً في الذئب والجمل والجذع، وذلك يقدح في كون هذه الأشياء معجزات القول الثاني:</span> أن البعل هو الرب بلغة اليمن، يقال من بعل هذه الدار، أي من ربها، وسمي الزوج بعلاً لهذا المعنى، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-228" data-v="2:228">وَبُعُولَتُهُنَّ أَحَقُّ بِرَدّهِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/2/228" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-72" data-v="11:72">وهذا بَعْلِى شَيْخًا</span><a class="vn" href="/quran/11/72" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعلى هذا التقدير المعنى، أتعبدون بعض البعول وتتركون عبادة الله.</p><p id="69.zZ7oj"><span class="sh">البحث الثاني:</span> المعتزلة احتجوا بهذه الآية على كون العبد خالقاً لأفعال نفسه، فقالوا: لو لم يكن غير الله خالقاً لما جاز وصف الله بأنه أحسن الخالقين، والكلام فيه قد تقدم في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-14" data-v="23:14">فَتَبَارَكَ الله أَحْسَنُ الخالقين</span><a class="vn" href="/quran/23/14" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.DMbxP"><span class="sh">البحث الثالث:</span> كان الملقب بالرشيد الكاتب يقول لو قيل: أتدعون بعلاً وتدعون أحسن الخالقين. أوهم أنه أحسن، لأنه كان قد تحصل فيه رعاية معنى التحسين وجوابه: أن فصاحة القرآن ليست لأجل رعاية هذه التكاليف، بل لأجل قوة المعاني وجزالة الألفاظ.</p><p id="69.KYPQj"><span class="sh">واعلم أنه لما عابهم على عبادة غير الله صرح بالتوحيد ونفى الشركاء، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله رَبَّكُمْ وَرَبَّ ءابَائِكُمُ الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث.</p><p id="69.dmaqM"><span class="sh">البحث الأول:</span> أنا ذكرنا في هذا الكتاب أن حدوث الأشخاص البشرية كيف يدل على وجود الصانع المختار، وكيف يدل على وحدته وبراءته عن الأضداد والأنداد، فلا فائدة في الإعادة.</p><p id="69.EkgWy"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله رَبَّكُمْ وَرَبَّ ءابَائِكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلها بالنصب على البدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span> والباقون بالرفع على الاستئناف، والأول اختيار أبي حاتم وأبي عبيد، ونقل صاحب الكشاف أن حمزة إذا وصل نصب، وإذا وقف رفع، ولما حكى الله عنه أنه قرر مع قومه التوحيد قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبُوهُ فَإِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لمحضرون النار غداً، وقد ذكرنا الكلام فيه عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-57" data-v="37:57">لَكُنتُ مِنَ المحضرين</span><a class="vn" href="/quran/37/57" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ عِبَادَ الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن قومه ما كذبوه بكليتهم، بل كان فيهم من قبل ذلك التوحيد فلهذا قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ عِبَادَ الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين أتوا بالتوحيد الخالص فإنهم لا يحضرون ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الأخرين * سلام على إِلْ يَاسِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ نافع وابن عامر ويعقوب (آل ياسين) على إضافة لفظ آل إلى لفظ ياسين والباقون بكسر الألف وجزم اللام موصولة بياسين، أما القراءة الأولى ففيها وجوه:</p><p id="69.kJAkQ"><span class="sh">الأول:</span> وهو الأقرب أنا ذكرنا أنه إلياس بن ياسين فكان إلياس آل ياسين الثاني: (آل ياسين) آل محمد صلى الله عليه وسلم والثالث: أن ياسين اسم القرآن، كأنه قيل سلام الله على من آمن بكتاب الله الذي هو ياسين، والوجه هو الأول لأنه أليق بسياق الكلام، وأما القراءة الثانية ففيها وجوه:</p><p id="69.jMK1a"><span class="sh">الأول:</span> قال الزجاج يقال ميكال وميكائيل وميكالين، فكذا هاهنا إلياس وإلياسين والثاني: قال الفراء هو جمع وأراد به إلياس وأتباعه من المؤمنين، كقولهم المهلبون والسعدون قال:</p><p id="69.jzwKY">أنا ابن سعد أكرم السعدينا ***</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِى المحسنين * إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد سبق تفسيره، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:133-138"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-133" data-v="37:133">وَإِنَّ لُوطًا لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/133" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-134" data-v="37:134">إِذْ نَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/134" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-135" data-v="37:135">إِلَّا عَجُوزًا فِي الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/135" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-136" data-v="37:136">ثُمَّ دَمَّرْنَا الْآَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/136" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-137" data-v="37:137">وَإِنَّكُمْ لَتَمُرُّونَ عَلَيْهِمْ مُصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/137" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-138" data-v="37:138">وَبِاللَّيْلِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/138" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.41Lxo"><span class="sh">هذا هو القصة الخامسة، وإنه تعالى إنما ذكر هذه القصة ليعتبر بها مشركو العرب، فإن الذين كفروا من قومه هلكوا والذين آمنوا نجوا، وقد تقدم شرح هذه القصة، وقد نبههم بقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكُمْ لَّتَمُرُّونَ عَلَيْهِمْ مُّصْبِحِينَ * وباليل</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن القوم كانوا يسافرون إلى الشام والمسافر في أكثر الأمر إنما يمشي في الليل وفي أول النهار، فلهذا السبب عين تعالى هذين الوقتين.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلاَ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أليس فيكم عقول تعتبرون بها، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:139-148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-139" data-v="37:139">وَإِنَّ يُونُسَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/139" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-140" data-v="37:140">إِذْ أَبَقَ إِلَى الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/37/140" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-141" data-v="37:141">فَسَاهَمَ فَكَانَ مِنَ الْمُدْحَضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/141" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-142" data-v="37:142">فَالْتَقَمَهُ الْحُوتُ وَهُوَ مُلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/142" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-143" data-v="37:143">فَلَوْلَا أَنَّهُ كَانَ مِنَ الْمُسَبِّحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/143" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-144" data-v="37:144">لَلَبِثَ فِي بَطْنِهِ إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/144" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-145" data-v="37:145">فَنَبَذْنَاهُ بِالْعَرَاءِ وَهُوَ سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/145" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-146" data-v="37:146">وَأَنْبَتْنَا عَلَيْهِ شَجَرَةً مِنْ يَقْطِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/146" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-147" data-v="37:147">وَأَرْسَلْنَاهُ إِلَى مِئَةِ أَلْفٍ أَوْ يَزِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/147" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-148" data-v="37:148">فَآَمَنُوا فَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/148" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.6X4P0">واعلم أن هذا هو القصة السادسة وهو آخر القصص المذكورة في هذه السورة، وإنما صارت هذه القصة خاتمة للقصص، لأجل أنه لما لم يصبر على أذى قومه وأبق إلى الفلك وقع في تلك الشدائد فيصير هذا سبباً لتصبر النبي صلى الله عليه وسلم على أذى قومه.</p><p id="69.QV381"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ يُونُسَ لَمِنَ المرسلين * إِذْ أَبَقَ إِلَى الفلك المشحون</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.XzQ6V"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال صاحب الكشاف قريء يونس بضم النون وكسرها.</p><p id="69.JoDjp"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> دلت هذه الآية على أن هذه الواقعة إنما وقعت ليونس عليه السلام بعد أن صار رسولاً، لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ يُونُسَ لَمِنَ المرسلين * إِذْ أَبَقَ إِلَى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه كان من المرسلين حينما أبق إلى الفلك، ويمكن أن يقال: إنه جاء في كثير من الروايات أنه أرسله ملك زمانه إلى أولئك القوم ليدعوهم إلى الله، ثم أبق والتقمه الحوت فعند ذلك أرسله الله تعالى، والحاصل أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمِنَ المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يدل على أنه كان في ذلك الوقت مرسلاً من عند الله تعالى، ويمكن أن يجاب بأنه سبحانه وتعالى ذكر هذا الوصف في معرض تعظيمه، ولن يفيد هذه الفائدة إلا إذا كان المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمِنَ المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه من المرسلين عند الله تعالى.</p><p id="69.QW2g4"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أبق من إباق العبد وهو هربه من سيده، ثم اختلف المفسرون فقال بعضهم: إنه أبق من الله تعالى، وهذا بعيد لأن ذلك لا يقال إلا فيمن يتعمد مخالفة ربه، وذلك لا يجوز على الأنبياء واختلفوا فيما لأجله صار مخطئاً، فقيل: لأنه أمر بالخروج إلى بني إسرائيل فلم يقبل ذلك التكليف وخرج مغاضباً لربه، وهذا بعيد سواء أمره الله تعالى بذلك بوحي أو بلسان نبي آخر، وقيل: إن ذنبه أنه ترك دعاء قومه، ولم يصبر عليهم.</p><p id="69.eknve"><span class="sh">وهذا أيضاً بعيد لأن الله تعالى لما أمره بهذا العمل فلا يجوز أن يتركه، والأقرب فيه وجهان الأول:</span> أن ذنبه كان لأن الله تعالى وعده إنزال الإهلاك بقومه الذين كذبوه فظن أنه نازل لا محالة، فلأجل هذا الظن لم يصبر على دعائهم، فكان الواجب عليه أن يستمر على الدعاء لجواز أن لا يهلكهم الله بالعذاب وإن أنزله، وهذا هو الأقرب لأنه إقدام على أمر ظهرت أماراته فلا يكون تعمداً للمعصية، وإن كان الأولى في مثل هذا الباب أن لا يعمل فيه بالظن ثم انكشف ليونس من بعد أنه أخطأ في ذلك الظن، لأجل أنه ظهر الإيمان منهم فمعنى قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَبَقَ إِلَى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> ما ذكرناه الوجه الثاني: أن يونس كان وعد قومه بالعذاب فلما تأخر عنهم العذاب خرج كالمستور عنهم فقصد البحر وركب السفينة، فذلك هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَبَقَ إِلَى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> وتمام الكلام في مشكلات هذه الآية ذكرناه في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-87" data-v="21:87">وَذَا النون إِذ ذَّهَبَ مغاضبا فَظَنَّ أَن لَّن نَّقْدِرَ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/21/87" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الفلك المشحون</span><span class="ve">﴾</span></span> مفسر في سورة يونس والسفينة إذا كان فيها الحمل الكثير والناس يقال إنها مشحونة، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فساهم</span><span class="ve">﴾</span></span> المساهمة هي المقارعة، يقال: أسهم القوم إذا اقترعوا، قال المبرد: وإنما أخذ من السهام التي تجال للقرعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانَ مِنَ المدحضين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المغلوبين يقال: أدحض الله حجته فدحضت أي: أزالها فزالت وأصل الكلمة من الدحض الذي هو الزلق، يقال: دحضت رجل البعير إذا زلقت، وذكر ابن عباس في قصة يونس عليه السلام أنه كان يسكن مع قومه فلسطين فغزاهم ملك وسبى منهم تسعة أسباط ونصفاً وبقي سبطان ونصف، وكان الله تعالى أوحى إلى بني إسرائيل إذا أسركم عدوكم أو أصابتكم مصيبة فادعوني أستجب لكم، فلما نسوا ذلك وأسروا أوحى الله تعالى بعد حين إلى نبي من أنبيائهم أن اذهب إلى ملك هؤلاء الأقوام وقل له حتى يبعث إلى بني إسرائيل نبياً، فاختار يونس عليه السلام لقوته وأمانته، قال يونس: الله أمرك بهذا قال: لا ولكن أمرت أن أبعث قوياً أميناً وأنت كذلك، فقال يونس: وفي بني إسرائيل من هو أقوى مني فلم لا تبعثه، فألح الملك عليه فغضب يونس منه وخرج حتى أتى بحر الروم ووجد سفينة مشحونة فحملوه فيها، فلما دخلت لجة البحر أشرفت على الغرق، فقال الملاحون: إن فيكم عاصياً وإلا لم يحصل في السفينة ما نراه من غير ريح ولا سبب ظاهر، وقال التجار: قد جربنا مثل هذا فإذا رأيناه نقترع، فمن خرج سهمه نغرقه، فلأن يغرق واحد خير من غرق الكل فخرج سهم يونس، فقال التجار: نحن أولى بالمعصية من نبي الله، ثم عادوا ثانياً وثالثاً يقترعون فيخرج سهم يونس، فقال: يا هؤلاء أنا العاصي وتلفف في كساء ورمى بنفسه فابتلعته السمكة فأوحى الله تعالى إلى الحوت: ا تكسر منه عظماً ولا تقطع له وصلاً ثم إن السمكة أخرجته إلى نيل مصر ثم إلى بحر فارس ثم إلى بحر البطائح ثم دجلة فصعدت به ورمته بأرض نصيبين بالعراء، وهو كالفرخ المنتوف لا شعر ولا لحم، فأنبت الله عليه شجرة من يقطين، فكان يستظل بها ويأكل من ثمرها حتى تشدد، ثم إن الأرض أكلتها فخرت من أصلها فحزن يونس لذلك حزناً شديداً، فقال: يا رب كنت أستظل تحت هذه الشجرة من الشمس والريح وأمص من ثمرها وقد سقطت، فقيل له يا يونس تحزن على شجرة أنبتت في ساعة واقتلعت في ساعة ولا تحزن على مائة ألف أو يزيدون تركتهم! انطلق إليهم، والله أعلم بحقيقة الواقعة.</p><p id="69.4omQy"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتقمه الحوت وَهُوَ مُلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: التقمه والتهمه والكل بمعنى واحد، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مُلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: ألام إذا أتى بما يلام عليه، فالمليم المستحق للوم الآتي بما يلام عليه.</p><p id="69.ekK75"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلاَ أَنَّهُ كَانَ مِنَ المسبحين * لَلَبِثَ فِي بَطْنِهِ إلى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسير كونه من المسبحين قولان الأول: أن المراد منه ما حكى الله تعالى عنه في آية أخرى أنه كان يقول في تلك الظلمات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-87" data-v="21:87">لاَّ إله إِلاَّ أَنتَ سبحانك إِنّى كُنتُ مِنَ الظالمين</span><a class="vn" href="/quran/21/87" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: أنه لولا أنه كان قبل أن التقمه الحوت من المسبحين يعني المصلين وكان في أكثر الأوقات مواظباً على ذكر الله وطاعته للبث في بطن ذلك الحوت، وكان بطنه قبراً له إلى يوم البعث، قال بعضهم: اذكروا الله في الرخاء يذكركم في الشدة، فإن يونس عليه السلام كان عبداً صالحاً ذاكراً لله تعالى، فلما وقع في بطن الحوت قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا أنه كان من المسبحين * للبث في بطنه إلى يوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن فرعون كان عبداً طاغياً ناسياً، فلما أدركه الغرق قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-90" data-v="10:90">آمنت أنه لا إله إلا الذي آمنت به بنوا إسرائيل</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-91" data-v="10:91">ءالئَنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> واختلفوا في أنه كم لبث في بطن الحوت، ولفظ القرآن لا يدل عليه.</p><p id="69.6ADbq"><span class="sh">قال الحسن:</span> لم يلبث إلا قليلاً وأخرج من بطنه بعد الوقت الذي التقمه، وعن مقاتل بن حيان ثلاثة أيام وعن عطاء سبعة أيام وعن الضحاك عشرين يوماً وقيل شهراً ولا أدري بأي دليل عينوا هذه المقادير، وعن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: «سبح يونس في بطن الحوت فسمعت الملائكة تسبيحه فقالوا: ربنا إنا نسمع صوتاً ضعيفاً بأرض غريبة، فقال: ذاك عبدي يونس عصاني فحبسته في بطن الحوت في البحر، فقالوا: العبد الصالح الذي كان يصعد إليك منه في كل يوم وليلة عمل صالح؟ قال: نعم، فشفعوا له فأمر الحوت فقذفه في الساحل فذاك هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنبذناه بالعراء</span><span class="ve">﴾</span></span>» وفيه مباحث:</p><p id="69.Ql5gO"><span class="sh">الأول:</span> العراء المكان الخالي قال أبو عبيدة إنما قيل له العراء لأنه لا شجر فيه ولا شيء يغطيه.</p><p id="69.RKq1P"><span class="sh">الثاني:</span> أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنبذناه بالعراء</span><span class="ve">﴾</span></span> فأضاف ذلك النبذ إلى نفسه، والنبذ إنما حصل بفعل الحوت، وهذا يدل على أن فعل العبد مخلوق لله تعالى.</p><p id="69.DpQEY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل المراد أنه بلي لحمه وصار ضعيفاً كالطفل المولود كالفرخ الممعط الذي ليس عليه ريش، وقال مجاهد سقيم أي سليب.</p><p id="69.eyVRe"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنبَتْنَا عَلَيْهِ شَجَرَةً مّن يَقْطِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهر اللفظ يدل على أن الحوت لما نبذه في العراء فالله تعالى أنبت عليه شجرة من يقطين وذلك المعجز له، قال المبرد والزجاج كل شجر لا يقوم على ساق وإنما يمتد على وجه الأرض فهو يقطين، نحو الدباء والحنظل والبطيخ، قال: الزجاج أحسب اشتقاقها من قطن بالمكان إذا أقام به وهذا الشجر ورقه كله على وجه الأرض فلذلك قيل له اليقطين، روى الفراء أنه قيل عند ابن عباس هو ورق القرع، فقال: ومن جعل القرع من بين الشجر يقطيناً كل ورقة اتسعت وسترت فهي يقطين، قال الواحدي رحمه الله والآية تقتضي شيئين لم يذكرهما المفسرون أحدهما: أن هذا اليقطين لم يكن قبل فأنبته الله لأجله والآخر: أن اليقطين كان معروشاً ليحصل له ظل، لأنه لو كان منبسطاً على الأرض لم يمكن أن يستظل به.</p><p id="69.AJKXV"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأرسلناه إلى مِاْئَةِ أَلْفٍ أَوْ يَزِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.aWQna"><span class="sh">الأول:</span> يحتمل أن يكون المراد وأرسلناه قبل أن يلتقمه الحوت وعلى هذا الإرسال وإن ذكر بعد الالتقام، فالمراد به التقديم والواو معناها الجمع، ويحتمل أن يكون المراد به الإرسال بعد اللالتقام، عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه قال: كانت رسالة يونس عليه السلام بعد ما نبذه الحوت، وعلى هذا التقدير يجوز أن يكون أرسل إلى قوم آخرين سوى القوم الأول، ويجوز أن يكون أرسل إلى الأولين ثانياً بشريعة فآمنوا بها.</p><p id="69.5YM3Z"><span class="sh">البحث الثاني:</span> ظاهر قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَزِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوجب الشك وذلك على الله تعالى محال ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-6" data-v="77:6">عُذْراً أَوْ نُذْراً</span><a class="vn" href="/quran/77/6" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-44" data-v="20:44">لَّعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يخشى</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-113" data-v="20:113">لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْراً</span><a class="vn" href="/quran/20/113" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-77" data-v="16:77">وَمَا أَمْرُ الساعة إِلاَّ كَلَمْحِ البصر أَوْ هُوَ أَقْرَبُ</span><a class="vn" href="/quran/16/77" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-77" data-v="16:77">وَمَا أَمْرُ الساعة إِلاَّ كَلَمْحِ البصر أَوْ هُوَ أَقْرَبُ</span><a class="vn" href="/quran/16/77" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-9" data-v="53:9">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أدنى</span><a class="vn" href="/quran/53/9" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأجابوا عنه من وجوه كثيرة والأصح منها وجه واحد وهو أن يكون المعنى أو يزيدون في تقديركم بمعنى أنهم إذا رآهم الرائي قال هؤلاء مائة ألف أو يزيدون على المائة، وهذا هو الجواب عن كل ما يشبه هذا.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَئَامَنُواْ فمتعناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن أولئك الأقوام لما آمنوا أزال الله الخوف عنهم وآمنهم من العذاب ومتعهم الله إلى حين، أي إلى الوقت الذي جعله الله أجلاً لكل واحد منهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:149-160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-149" data-v="37:149">فَاسْتَفْتِهِمْ أَلِرَبِّكَ الْبَنَاتُ وَلَهُمُ الْبَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/149" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-150" data-v="37:150">أَمْ خَلَقْنَا الْمَلَائِكَةَ إِنَاثًا وَهُمْ شَاهِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/150" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-151" data-v="37:151">أَلَا إِنَّهُمْ مِنْ إِفْكِهِمْ لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/151" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-152" data-v="37:152">وَلَدَ اللَّهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/152" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-153" data-v="37:153">أَصْطَفَى الْبَنَاتِ عَلَى الْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/153" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-154" data-v="37:154">مَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/154" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-155" data-v="37:155">أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/155" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-156" data-v="37:156">أَمْ لَكُمْ سُلْطَانٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/156" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-157" data-v="37:157">فَأْتُوا بِكِتَابِكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/157" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-158" data-v="37:158">وَجَعَلُوا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْجِنَّةِ نَسَبًا وَلَقَدْ عَلِمَتِ الْجِنَّةُ إِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/158" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-159" data-v="37:159">سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/159" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-160" data-v="37:160">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/160" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NwBlr"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.yrQO1"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى لما ذكر أقاصيص الأنبياء عليهم السلام عاد إلى شرح مذاهب المشركين وبيان قبحها وسخافتها، ومن جملة أقوالهم الباطلة أنهم أثبتوا الأولاد لله سبحانه وتعالى، ثم زعموا أنها من جنس الإناث لا من جنس الذكور فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستفتهم أَلِرَبّكَ البنات وَلَهُمُ البنون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا معطوف على قوله في أول السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-11" data-v="37:11">فاستفتهم أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقاً مِن خَلَقْنَا</span><a class="vn" href="/quran/37/11" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه تعالى أمر رسوله صلى الله عليه وسلم باستفتاء قريش عن وجه إنكار البعث أولاً ثم ساق الكلام موصولاً بعضه ببعض إلى أن أمره بأن يستفتيهم في أنهم لم أثبتوا لله سبحانه البنات ولأنفسهم البنين، ونقل الواحدي عن المفسرين أنهم قالوا: إن قريشاً وأجناس العرب جهينة وبني سلمة وخزاعة وبني مليح قالوا: الملائكة بنات الله، واعلم أن هذا الكلام يشتمل على أمرين أحدهما: إثبات البنات لله وذلك باطل لأن العرب كانوا يستنكفون من البنت، والشيء الذي يستنكف المخلوق منه كيف يمكن إثباته للخالق والثاني: إثبات أن الملائكة إناث، وهذا أيضاً باطل لأن طريق العلم إما الحس وإما الخبر وإما النظر، أما الحس: فمفقود هاهنا لأنهم ما شهدوا كيفية تخليق الله الملائة وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ خَلَقْنَا الملائكة إناثا وَهُمْ شاهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما الخبر: فمنقود أيضاً لأن الخبر إنما يفيد العلم إذا علم كونه صدقاً قطعاً وهؤلاء الذين يخبرون عن هذا الحكم كذابون أفاكون، لم يدل على صدقهم لا دلالة ولا أمارة، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إِنَّهُم مِّنْ إِفْكِهِمْ لَيَقُولُونَ وَلَدَ الله وَإِنَّهُمْ لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما النظر: فمفقود وبيانه من وجهين:</p><p id="69.Xl5wB"><span class="sh">الأول:</span> أن دليل العقل من إسناد الأخس إلى الأفضل، فإن كان حكم العقل معتبراً في هذا الباب كان قولكم باطلاً والوجه الثاني: أن نترك الاستدلال على فساد مذهبهم، بل نطالبهم بإثبات الدليل الدال على صحة مذهبهم فإذا لم يجدوا ذلك الدليل فضده يظهر أنه لم يوجد ما يدل على صحة قولهم وهذا هو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَكُمْ سلطان مُّبِينٌ * فَأْتُواْ بكتابكم إِن كُنتُمْ صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فثبت بما ذكرنا أن القول الذي ذهبوا إليه لم يدل على صحته، لا الحس ولا الخبر ولا النظر، فكان المصير إليه باطلاً قطعاً، واعلم أنه تعالى لما طالبهم بما يدل على صحة مذهبهم دل ذلك على أن التقليد باطل، وأن الدين لا يصح إلا بالدليل.</p><p id="69.25nBj"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْطَفَى البنات على البنين</span><span class="ve">﴾</span></span> قراءة العامة بفتح الهمزة وقطعها من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بحذف ألف الوصل وهو استفهام توبيخ وتقريع، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-16" data-v="43:16">أَمِ اتخذ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/16" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-52-39" data-v="52:39">أَمْ لَهُ البنات وَلَكُمُ البنون</span><a class="vn" href="/quran/52/39" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-21" data-v="53:21">أَلَكُمُ الذكر وَلَهُ الأنثى</span><a class="vn" href="/quran/53/21" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكما أن هذه المواضع كلها استفهام فكذلك في هذه الآية، وقرأ نافع في بعض الروايات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكاذبون * اصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span> موصولة بغير استفهام، وإذا ابتدأ كسر الهمزة على وجه الخبر والتقدير اصطفى البنات في زعمهم كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-44-49" data-v="44:49">ذُقْ إِنَّكَ أَنتَ العزيز الكريم</span><a class="vn" href="/quran/44/49" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> في زعمه واعتقاده.</p><p id="69.15BeY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الجنة نَسَباً</span><span class="ve">﴾</span></span> واختلفوا في المراد بالجنة على وجوه:</p><p id="69.AQLVO">الأول: قال مقاتل: أثبتوا نسباً بين الله تعالى وبين الملائكة حين زعموا أنهم بنات الله، وعلى هذا القول فالجنة هم الملائكة سموا جناً لاجتنانهم عن الأبصار أو لأنهم خزّان الجنة، وأقول هذا القول عندي مشكل، لأنه تعالى أبطل قولهم الملائكة بنات الله، ثم عطف عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الجنة نَسَباً</span><span class="ve">﴾</span></span> والعطف يقتضي كون المعطوف مغايراً للمعطوف عليه، فوجب أن يكون المراد من هذه الآية غير ما تقدم الثاني: قال: مجاهد قالت كفار قريش الملائكة بنات الله، فقال لهم أبو بكرالصديق: فمن أمهاتهم؟ قالوا: سروات الجن، وهذا أيضاً عندي بعيد لأن المصاهرة لا تسمى نسباً والثالث: روينا في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-100" data-v="6:100">وَجَعَلُواْ للَّهِ شُرَكَاء الجن</span><a class="vn" href="/quran/6/100" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن قوماً من الزنادقة يقولون: الله وإبليس أخوان فالله الخير الكريم وإبليس هو الأخ الشرير الخسيس، فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الجنة نَسَباً</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه هذا المذهب، وعندي أن هذا القول أقرب الأقاويل. وهو مذهب المجوس القائلين بيزدان واهرمن ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ عَلِمَتِ الجنة إِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قد علمت الجنة أن الذين قالوا: هذا القول محضرون النار ويعذبون وقيل المراد ولقد علمت الجنة أنهم سيحضرون في العذاب، فعلى القول الأول: الضمير عائد إلى قائل هذا القول، وعلى القول الثاني عائد إلى الجنة أنفسهم، ثم إنه تعالى نزه نفسه عما قالوا من الكذب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله عَمَّا يَصِفُونَ * إِلاَّ عِبَادَ الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هذا الاستثناء وجوه، قيل: استثناء من المحضرين، يعني: أنهم ناجون، وقيل هو استثناء من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الجنة نَسَباً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: هو استثناء منقطع من المحضرين، ومعناه ولكن المخلصين برآء من أن يصفوه بذلك، والمخلص بكسر اللام من أخلص العبادة والاعتقاد لله وبفتحها من أخلصه الله بلطفه، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:161-170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-161" data-v="37:161">فَإِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/161" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-162" data-v="37:162">مَا أَنْتُمْ عَلَيْهِ بِفَاتِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/162" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-163" data-v="37:163">إِلَّا مَنْ هُوَ صَالِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/163" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-164" data-v="37:164">وَمَا مِنَّا إِلَّا لَهُ مَقَامٌ مَعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-165" data-v="37:165">وَإِنَّا لَنَحْنُ الصَّافُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/165" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-166" data-v="37:166">وَإِنَّا لَنَحْنُ الْمُسَبِّحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/166" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-167" data-v="37:167">وَإِنْ كَانُوا لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/167" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-168" data-v="37:168">لَوْ أَنَّ عِنْدَنَا ذِكْرًا مِنَ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/168" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-169" data-v="37:169">لَكُنَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/169" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-170" data-v="37:170">فَكَفَرُوا بِهِ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/170" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qKRgM"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.0mOXL"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى لما ذكر الدلائل على فساد مذهب الكفار أتبعه بما نبه به على أن هؤلاء الكفار لا يقدرون على حمل أحد على الضلال إلا إذا كان قد سبق حكم الله في حقه بالعذاب والوقوع في النار، وذكر صاحب الكشاف في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ * مَا أَنتم عَلَيْهِ بفاتنين</span><span class="ve">﴾</span></span> قولين الأول: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لله عز وجل معناه فإنكم ومعبوديكم ما أنتم وهم جميعاً بفاتنين على الله إلا أصحاب النار الذين سبق في علم الله كونهم من أهل النار، فإن قبل كيف يفتنونهم على الله؟ قلنا يفتنونهم عليه بإغوائهم من قولك فتن فلان على فلان امرأته كما تقول أفسدها عليه والوجه الثاني: أن تكون الواو في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى مع كما في قولهم كل رجل وضيعته، فكما جاز السكوت على كل رجل وضيعته، فكذلك جاز أن يسكت على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ساد مسد الخبر، لأن معناه فإنكم مع ما تعبدون، والمعنى فإنكم مع آلهتكم أي فإنكم قرناؤهم وأصحابهم لا تتركون عبادتها، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَنتم عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على ما تعبدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بفاتنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بباعثين أو حاملين على طريق الفتنة والإضلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ هُوَ صَالِ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> مثلكم.</p><p id="69.bQYjy">وقرأ الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَالِ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم اللام ووجهه أن يكون جمعاً وسقوط واوه لالتقاء الساكنين، فإنه قيل كيف يستقيم الجمع مع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> موحد اللفظ مجموع المعنى فحمل هو على لفظه والصالون على معناه.</p><p id="69.x8WLX"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية على أنه لا تأثير لإغواء الشيطان ووسوسته، وإنما المؤثر قضاء الله تعالى وتقديره، لأن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ * مَا أَنتُمْ عَلَيْهِ بفاتنين</span><span class="ve">﴾</span></span> تصريح بأنه لا تأثير لقولهم ولا تأثير لأحوال معبوديهم في وقوع الفتنة والضلال، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ هُوَ صَالِ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إلا من كان كذلك في حكم الله وتقديره، وذلك تصريح بأن المقتضي لوقوع هذه الحوادث حكم الله تعالى، وكان عمر بن عبد العزيز يحتج بهذه الآية في إثبات هذا المطلوب، قال الجبائي: المراد أن الذين عبدوا الملائكة يزعمون أنهم بنات الله لا يكفرون أحداً إلا من ثبت في معلوم الله أنه سيكفر، فدل هذا على أن من ضل بدعاء الشيطان لم يكن ليؤمن بالله لو منع الله الشيطان من دعائه وإلا كان يمنع الشيطان، فصح بهذا أن كل من يعصي لم يكن ليصلح عنه شيء من الأفعال والجواب: حاصل هذا الكلام أنه لا تأثير لإغواء شياطين الإنس والجن.</p><p id="69.jvVBj"><span class="sh">وهذا لا نزاع فيه إلا أن وجه الاستدلال أنه تعالى بين أنه لا تأثير لكلامهم في وقوع الفتنة، ثم استثنى منه ما في قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ هُوَ صَالِ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجب أن يكون المراد من وقوع الفتنة هو كونه محكوماً عليه بأنه صال الجحيم، وذلك تصريح بأن حكم الله بالسعادة والشقاوة هو الذي يؤثر في حصول الشقاوة والسعادة.</p><p id="69.LoDLA"><span class="sh">واعلم أن أصحابنا قرروا هذه الحجة بالحديث المشهور وهو أنه حج آدم موسى، قال القاضي هذا الحديث لم يقبله علماء التوحيد، لأنه يوجب أن لا يلام أحد على شيء من الذنوب، لأنه إن كان آدم لا يجوز لموسى أن يلومه على عمل كتبه الله عليه قبل أن يخلقه، فكذلك كل مذنب. فإن صحت هذه الحجة لآدم عليه السلام، فلماذا قال موسى عليه السلام في الوكزة هذا من عمل الشيطان، إنه عدو مضل مبين؟ ولما قال فلن أكون ظهيراً للمجرمين؟ ولماذا لام فرعون وجنوده على أمر كتبه الله عليهم؟ ومن عجيب أمرهم أنهم يكفرون القدرية، وهذا الحديث يوجب أن آدم كان قدرياً، فلزمهم أن يكفروه، وكيف يجوز مع قول آدم وحواء عليهما السلام:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-23" data-v="7:23">رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَكُنتُم مّنَ الخاسرين</span><a class="vn" href="/quran/7/23" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن يحتج على موسى بأنه لا لوم عليه، وقد كتب عليه ذلك قبل أن يخلقه، هذا جملة كلام القاضي فيقال له هب أنك لا تقبل ذلك الخبر، فهل ترد هذه الآية أم لا، فإنا بينا أن صريح هذه الآية يدل على أنه لا تأثير للوساوس في هذا الباب، فإن الكل يحصل بحكمة الله تعالى، والذي يدل عليه وجوه:</p><p id="69.PvW3j"><span class="sh">الأول:</span> أن الكافر إن ضل بسبب وسوسة الشيطان فضلال الشيطان إن كان بسبب شيطان آخر لزم تسلسل الشياطين وهو محال، وإن انتهى إلى ضلال لم يحصل بسبب وسوسة متقدمة فهو المطلوب الثاني: أن كل أحد يريد أن يحصل لنفسه الاعتقاد الحق والدين الصدق، فحصول ضده يدل على أن ذلك ليس منه الثالث: أن الأفعال موقوفة على الدواعي وحصول الدواعي بخلق الله، فيكون الكل من الله تعالى الرابع: أنه تعالى لما اقتضت حكمته شيئاً، وعلم وقوعه، فلو لم يقع ذلك الشيء لزم انقلاب ذلك الحكم كذباً وانقلاب ذلك العلم جهلاً وهو محال، وأما الآيات التي تمسك بها القاضي فهي معارضة بالآيات الدالة على أن الكل من الله والقرآن كالبحر المملوء من هذه الآيات فتبقى الدلائل العقلية التي ذكرناها سليمة، والله أعلم.</p><p id="69.wgPnR"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مِنَّا إِلاَّ لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالجمهور على أنهم الملائكة، وصفوا أنفسهم بالمبالغة في العبودية، فإنهم يصطفون للصلاة والتسبيح، والغرض منه التنبيه على فساد قول من يقول إنهم أولاد الله وذلك لأن مبالغتهم في العبودية تدل على اعترافهم بالعبودية، واعلم أن هذه الآية تدل على ثلاثة أنواع من صفات الملائكة فأولها قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مِنَّا إِلاَّ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أن لكل واحد منهم مرتبة لا يتجاوزها ودرجة لا يتعدى عنها، وتلك الدرجات إشارة إلى درجاتهم في التصرف في أجسام هذا العالم إلى درجاتهم في معرفة الله تعالى أما درجاتهم في التصرفات والأفعال فهي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَنَحْنُ الصافون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد كونهم صافين في أداء الطاعات ومنازل الخدمة والعبودية، وأما درجاتهم في المعارف فهي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَنَحْنُ المسبحون</span><span class="ve">﴾</span></span> والتسبيح تنزيه الله عما لا يليق به.</p><p id="69.PWGem"><span class="sh">واعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَنَحْنُ الصافون * وَإِنَّا لَنَحْنُ المسبحون</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد الحصر ومعناه أنهم هم الصافون في مواقف العبودية لا غيرهم وأنهم هم المسبحون لا غيرهم، وذلك يدل على أن طاعات البشر ومعارفهم بالنسبة إلى طاعات الملائكة وإلى معارفهم كالعدم، حتى يصح هذا الحصر. وبالجملة فهذه الآلفاظ الثلاثة تدل على أسرار عجيبة من صفات الملائكة فكيف يجوز مع هذا الحصر أن يقال البشر تقرب درجته من الملك فضلاً عن أن يقال هل هو أفضل منه أم لا.</p><p id="69.ZPa0X">وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن كَانُواْ لَيَقُولُونَ * لَوْ أَنَّ عِندَنَا ذِكْراً مّنَ الأولين * لَكُنَّا عِبَادَ الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى أن مشركي قريش وغيرهم كانوا يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّ عِندَنَا ذِكْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كتاباً من كتب الأولين الذين نزل عليهم التوراة والإنجيل لأخلصنا العبادة لله، ولما كذبنا كما كذبوا. ثم جاءهم الذكر الذي هو سيد الأذكار والكتاب المهيمن على كل الكتب، وهو القرآن فكفروا به. ونظير هذه الآية قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءهُمْ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلاَّ نُفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فسوف يعلمون عاقبة هذا الكفر والتكذيب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:171-182"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-171" data-v="37:171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-172" data-v="37:172">إِنَّهُمْ لَهُمُ الْمَنْصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-173" data-v="37:173">وَإِنَّ جُنْدَنَا لَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/173" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-174" data-v="37:174">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/174" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-175" data-v="37:175">وَأَبْصِرْهُمْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/175" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-176" data-v="37:176">أَفَبِعَذَابِنَا يَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/176" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-177" data-v="37:177">فَإِذَا نَزَلَ بِسَاحَتِهِمْ فَسَاءَ صَبَاحُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/177" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-178" data-v="37:178">وَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/178" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-179" data-v="37:179">وَأَبْصِرْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/179" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-180" data-v="37:180">سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/180" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-181" data-v="37:181">وَسَلَامٌ عَلَى الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/181" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-182" data-v="37:182">وَالْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/182" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.jpeVg"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما هدد الكفار بقول تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عاقبة كفرهم أردفه بما يقوي قلب الرسول صلى الله عليه وسلم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا المرسلين * إِنَّهُمْ لَهُمُ المنصورون * وَإِنَّ جُندَنَا لَهُمُ الغالبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين أن وعده بنصرته قد تقدم والدليل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-21" data-v="58:21">كَتَبَ الله لأَغْلِبَنَّ أَنَاْ وَرُسُلِى</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً أن الخير مقضى بالذات والشر مقضى بالعرض، وما بالذات أقوى مما بالعرض، وأما النصرة والغلبة فقد تكون بقوة الحجة، وقد تكون بالدولة والاستيلاء، وقد تكون بالدوام والثبات فالمؤمن وإن صار مغلوباً في بعض الأوقات بسبب ضعف أحوال الدنيا فهو الغالب، ولا يلزم على هذه الآية أن يقال: فقد قتل بعض الأنبياء وقد هزم كثير من المؤمنين ثم قال تعالى لرسوله وقذ أخبره بما تقدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ حتى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد تك مقاتلتهم والثقة بما وعدناهم إلى حين يتمتعون، ثم تحل بهم الحسرة والندامة، واختلف المفسرون فقيل المراد إلى يوم بدر، وقيل إلى فتح مكة، وقيل إلى يوم القيامة، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبْصِرْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى بأبصرهم وما يقضي عليهم من القتل والأسر في الدنيا والعذاب في الآخرة، فسوف يبصرونك مع ما قدر لك من النصرة والتأييد في الدنيا والثواب العظيم في الآخرة، والمراد من الأمر المشاهد بأبصارهم على الحال المنتظرة الموعودة الدلالة على أنها كائنة واقعة لا محالة، وأن كينونتها قريبة كأنها قدام ناظريك، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> للتهديد والوعيد، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَبِعَذَابِنَا يَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن الرسول عليه السلام كان يهددهم بالعذاب، وما رأوا شيئاً فكانوا يستعجلون نزول ذلك العذاب على سبيل الاستهزاء، فبين تعالى أن ذلك الاستعجال جهل، لأن لكل شيء من أفعال الله تعالى وقتاً معيناً لا يتقدم ولا يتأخر، فكأن طلب حدوثه قبل مجيء ذلك الوقت جهلاً، ثم قال تعالى: في صفة العذاب الذي يستعجلونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا نَزَلَ بِسَاحَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَاء صَبَاحُ المنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما وقع هذا التعبير عن هذه المعاني كأنهم كانوا يقدمون على العادة في وقت الصباح، فجعل ذكر ذلك الوقت كناية عن ذلك العمل، ثم أعاد تعالى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ حتى حِينٍ * وَأَبْصِرْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل المراد من هذه الكلمة فيما تقدم أحوال الدنيا، وفي هذه الكلمة أحوال القيامة، وعلى هذا التقدير فالتكرير زائل، وقيل إن المراد من التكرير المبالغة في التهديد والتهويل، ثم إنه تعالى ختم السورة بخاتمة شريفة جامعة لكل المطالب العالية، وذلك لأن أهم المهمات للعاقل معرفة أحوال ثلاثة فأولها معرفة إله العالم بقدر الطاقة البشرية، وأقصى ما يمكن عرفانه من صفات الله تعالى ثلاثة أنواع أحدهما: تنزيهه وتقديسه عن كل ما لا يليق بصفات الإلهية، وهو لفظة سبحان.</p><p id="69.83PL6"><span class="sh">وثانيها:</span> وصفه بكل ما يليق بصفات الإلهية وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الربوبية إشارة إلى التربية وهي دالة على كمال الحكمة، والرحمة والعزة إشارة إلى كمال القدرة.</p><p id="69.R9EoW"><span class="sh">وثالثها:</span> كونه منزهاً في الإلهية عن الشريك والنظير، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه القادر على جميع الحوادث، لأن الألف واللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> تفيد الاستغراق، وإذا كل الكل ملكاً له وملكاً له ولم يبق لغيره شيء، فثبت أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان رَبّكَ رَبّ العزة عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلمة محتوية على أقصى الدرجات وأكمل النهايات في معرفة إله العالم والمهم الثاني: من مهمات العاقل أن يعرف أنه كيف ينبغي أن يعامل نفسه ويعامل الخلق في هذه الحياة الدنيوية.</p><p id="69.xLz1R"><span class="sh">واعلم أن أكثر الخلق ناقصون ولا بد لهم من مكمل يكملهم، ومرشد يرشدهم، وهاد يهديهم، وما ذلك إلا الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، وبديهة الفطرة شاهدة بأنه يجب على الناقص الاقتداء بالكامل، فنبه على هذا الحرف يقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسلام على المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن هذا اللفظ يدل على أنهم في الكمال اللائق بالبشر فاقوا غيرهم، ولا جرم يجب على كل من سواهم الاقتداء بهم والمهم الثالث: من مهمات العاقل أن يعرف أنه كيف يكون حاله بعد الموت.</p><p id="69.yYExX">واعلم أن معرفة هذه الحالة قبل الموت صعبة، فالاعتماد فيها على حرف واحد، وهو أنه إله العالم غني رحيم، والغني الرحيم لا يعذب فنبه على هذا الحرف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن استحقاق الحمد لا يحصل إلا بالإنعام العظيم، فبين بهذا كونه منعماً، وظاهر كونه غنياً عن العالمين، ومن هذا وصفه كان الغالب منه هو الرحمة والفضل والكرم، فكان هذا الحرف منبهاً على سلامة الحال بعد الموت، فظهر بما ذكرنا أن هذه الخاتمة كالصدفة المحتوية على درر أشرف من دراري الكواكب، ونسأل الله سبحانه وتعالى حسن الخاتمة والعافية في الدنيا والآخرة.</p></div></div></div></div></body></html>