<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القيامة" id="ch92"><h1 id="69.0JXED">سورة القيامة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="75:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-1" data-v="75:1">لَا أُقْسِمُ بِيَوْمِ الْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/1" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-2" data-v="75:2">وَلَا أُقْسِمُ بِالنَّفْسِ اللَّوَّامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/2" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.J41Oj"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.6r5d6"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> المفسرون ذكروا في لفظة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة أوجه: الأول: أنها صلة زائدة والمعنى أقسم بيوم القيامة ونظيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-57-29" data-v="57:29">لّئَلاَّ يَعْلَمَ أَهْلُ الكتاب</span><a class="vn" href="/quran/57/29" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-12" data-v="7:12">مَا مَنَعَكَ أَن لاَ تَسْجُد</span><a class="vn" href="/quran/7/12" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-159" data-v="3:159">فَبِمَا رَحْمَةٍ مّنَ الله</span><a class="vn" href="/quran/3/159" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا القول عندي ضعيف من وجوه: أولها: أن تجويز هذا يفضي إلى الطعن في القرآن، لأن على هذا التقدير يجوز جعل النفي إثباتاً والإثبات نفياً وتجويزه يفضي إلى أن لا يبقى الاعتماد على إثباته ولا على نفيه.</p><p id="69.QJ7Qe"><span class="sh">وثانيها:</span> أن هذا الحرف إنما يزاد في وسط الكلام لا في أوله، فإن قيل: (فال) كلام عليه من وجهين:</p><p id="69.88Wwz"><span class="sh">الأول:</span> لا نسلم أنها إنما تزاد في وسط الكلام، ألا ترى إلى أمرئ القيس كيف زادها في مستهل قصيدته وهي قوله:</p><p id="69.RLYPg">لا وأبيك ابنة العامري *** لا يدعى القوم أني أفر</p><p id="69.A8G3R"><span class="sh">الثاني:</span> هب أن هذا الحرف لا يزاد في أول الكلام إلا أن القرآن كله كالسورة الواحدة لاتصال بعضه ببعض، والدليل عليه أنه قد يذكر الشيء في سورة ثم يجيء جوابه في سورة أخرى كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-6" data-v="15:6">وَقَالُواْ ياأيها الذي نُزّلَ عَلَيْهِ الذكر إِنَّكَ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/6" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم جاء جوابه في سورة أخرى وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-68-2" data-v="68:2">مَا أَنتَ بِنِعْمَةِ رَبّكَ بِمَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/2" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كان كذلك، كان أول هذه السورة جارياً مجرى وسط الكلام والجواب عن الأول: أن قوله لا وأبيك قسم عن النفي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نفي للقسم، فتشبيه أحدهما بالآخر غير جائز، وإنما قلنا: إن قوله لا أقسم نفي للقسم، لأنه على وزان قولنا لا أقتل لا أضرب، لا أنصر، ومعلوم أن ذلك يفيد النفي. والدليل عليه أنه لو حلف لا يقسم كان البر بترك القسم، والحنث بفعل القسم، فظهر أن البيت المذكور، ليس من هذا الباب وعن الثاني: أن القرآن كالسورة الواحدة في عدم التناقض، فإما في أن يقرن بكل آية ما قرن بالآية الأخرى فذلك غير جائز، لأنه يلزم جواز أن يقرن بكل إثبات حرف النفي في سائر الآيات، وذلك يقتضي انقلاب كل إثبات نفياً وانقلاب كل نفي إثباتاً، وإنه لا يجوز.</p><p id="69.daozb"><span class="sh">وثالثها:</span> أن المراد من قولنا: لا صلة أنه لغو باطل، يجب طرحه وإسقاطه حتى ينتظم الكلام، ومعلوم أن وصف كلام الله تعالى بذلك لا يجوز القول الثاني: للمفسرين في هذه الآية، ما نقل عن الحسن أنه قرأ، لأقسم على أن اللام للابتداء، وأقسم خبر مبتدأ محذوف، معناه لأنا أقسم ويعضده أنه في مصحف عثمان بغير ألف واتفقوا في قوله، ولا أقسم بالنفس اللوامة على لا أقسم، قال الحسن معنى الآية أني أقسم بيوم القيامة لشرفها، ولا أقسم بالنفس اللوامة لخساستها، وطعن أبو عبيدة في هذه القراءة وقال لو كان المراد هذا لقال: لأقسمن لأن العرب لا تقول: لأفعل كذا، وإنما يقولون: لأفعلن كذا، إلاأن الواحدي حكى جواز ذلك عن سيبويه والفراء، واعلم أن هذا الوجه أيضاً ضعيف، لأن هذه القراءة شاذة، فهب أن هذا الشاذ استمر، فما الوجه في القراءة المشهورة المتواترة؟ ولا يمكن دفعها وإلا لكان ذلك قدحاً فيما ثبت بالتواتر، وأيضاً فلابد من إضمار قسم آخر لتكون هذه اللام جواباً عنه، فيصير التقدير: والله لأقسم بيوم القيامة، فيكون ذلك قسماً على قسم، وإنه ركيك ولأنه يفضي إلى التسلسل القول الثالث: أن لفظة لا وردت للنفي، ثم هاهنا احتمالان الأول: أنها وردت نفياً لكلام ذكر قبل القسم، كأنهم أنكروا البعث فقيل: لا ليس الأمر على ما ذكرتم، ثم قيل أقسم بيوم القيامة، وهذا أيضاً فيه إشكال، لأن إعادة حرف النفي مرة أخرى في قوه:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ أُقْسِمُ بالنفس اللوامة</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن المراد ما ذكروه تقدح في فصاحة الكلام.</p><p id="69.X1gQ0"><span class="sh">الاحتمال الثاني:</span> أن لا هاهنا لنفي القسم كأنه قال: لا أقسم عليكم بذلك اليوم وتلك النفس ولكني أسألك غير مقسم أتحسب أنا لا نجمع عظامك إذا تفرقت بالموت فإن كنت تحسب ذلك فاعلم أنا قادرون على أن نفعل ذلك، وهذا القول اختيار أبي مسلم وهو الأصح، ويمكن تقدير هذا القول على وجوه أخر أحدها: كأنه تعالى يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذه الأشياء على إثبات هذا المطلوب فإن هذا المطلوب أعظم وأجل من أن يقسم عليه بهذه الأشياء ويكون الغرض من هذا الكلام تعظيم المقسم عليه وتفخيم شأنه.</p><p id="69.MV21B"><span class="sh">وثانيها:</span> كأنه تعالى يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذه الأشياء على إثبات هذا المطلوب، فإن إثباته أظهر وأجلى وأقوى وأحرى، من أن يحاول إثباته بمثل هذا القسم، ثم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الإنسان أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي كيف خطر بباله هذا الخاطر الفاسد مع ظهور فساده.</p><p id="69.Ql9y6"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون الغرض منه الاستفهام على سبيل الإنكار والتقدير ألا أقسم بيوم القيامة. ألا أقسم بالنفس اللوامة على أن الحشر والنشر حق.</p><p id="69.63zRy"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ذكروا في النفس اللوامة وجوهاً أحدها: قال ابن عباس: إن كل نفس فإنها تلوم نفسها يوم القيامة سواء كانت برة أو فاجرة، أما البرة فلأجل أنها لم لم تزد على طاعتها، وأما الفاجرة فلأجل أنها لم لم تشتغل بالتقوى، وطعن بعضهم في هذا الوجه من وجوه:</p><p id="69.E7Lna"><span class="sh">الأول:</span> أن من يستحق الثواب لا يجوز أن يلوم نفسه على ترك الزيادة، لأنه لو جاز منه لوم نفسه على ذلك لجاز من غيره أن يلومها عليه الثاني: أن الإنسان إنما يلوم نفسه عند الضجارة وضيق القلب، وذلك لا يليق بأهل الجنة حال كونهم في الجنة، ولأن المكلف يعلم أنه لا مقدار من الطاعة إلا ويمكن الإتيان بما هو أزيد منه، فلو كان ذلك موجباً للوم لامتنع الانفكاك عنه وما كان كذلك لا يكون مطلوب الحصول، ولا يلام على ترك تحصيله والجواب: عن الكل أن يحمل اللوم على تمني الزيادة، وحينئذ تسقط هذه الأسئلة.</p><p id="69.gZNXq"><span class="sh">وثانيها:</span> أن النفس اللوامة هي النفوس المتقية التي تلوم النفس العاصية يوم القيامة بسبب أنها تركت التقوى.</p><p id="69.yr50b"><span class="sh">ثالثها:</span> أنها هي النفوس الشريفة التي لا تزال تلوم نفسها وإن اجتهدت في الطاعة، وعن الحسن أن المؤمن لا تراه إلا لائماً نفسه، وأما الجاهل فإنه يكون راضياً بما هو فيه من الأحوال الخسيسة.</p><p id="69.zmVyz"><span class="sh">ورابعها:</span> أنها نفس آدم لم تزل تلوم على فعلها الذي خرجت به من الجنة.</p><p id="69.nPbg8"><span class="sh">وخامسها:</span> المراد نفوس الأشقياء حين شاهدت أحوال القيامة وأهوالها، فإنها تلوم نفسها على ما صدر عنها من المعاصي، ونظيره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-56" data-v="39:56">أَن تَقُولَ نَفْسٌ ياحسرتى على مَا فَرَّطَتُ</span><a class="vn" href="/quran/39/56" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.v3B1J"><span class="sh">وسادسها:</span> أن الإنسان خلق ملولا، فأي شيء طلبه إذا وجده مله، فحينئذ يلوم نفسه على أني لم طلبته، فلكثرة هذا العمل سمي بالنفس اللوامة، ونظيره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-70-19" data-v="70:19">إِنَّ ٱلْإِنسَٰنَ خُلِقَ هَلُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/70/19" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" id="qr-alrazy-70-20" data-v="70:20">إِذَا مَسَّهُ ٱلشَّرُّ جَزُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/70/20" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="v" id="qr-alrazy-70-21" data-v="70:21">وَإِذَا مَسَّهُ ٱلْخَيْرُ مَنُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/70/21" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن قوله لوامة، ينبئ عن التكرار والإعادة، وكذا القول في لوام وعذاب وضرار.</p><p id="69.8ya03"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أن في الآية إشكالات أحدها: ما المناسبة بين القيامة وبين النفس اللوامة، حتى جمع الله بينهما في القسم؟.</p><p id="69.n7LDv"><span class="sh">وثانيها:</span> المقسم عليه، هو وقوع القيامة فيصير حاصلة أنه تعالى أقسم بوقوع القيامة.</p><p id="69.zE07e"><span class="sh">وثالثها:</span> لم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أُقْسِمُ بِيَوْمِ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: والقيامة، كما قال في سائر السور، والطور والذاريات والضحى؟ والجواب: عن الأول من وجوه:</p><p id="69.ZWRYp"><span class="sh">أحدها:</span> أن أحوال القيامة عجيبة جداً، ثم المقصود من إقامة القيامة إظهار أحوال النفوس اللوامة. أعني سعادتها وشقاوتها، فقد حصل بين القيامة والنفوس اللوامة هذه المناسبة الشدية.</p><p id="69.9m8BW"><span class="sh">وثانيها:</span> أن القسم بالنفس اللوامة تنبيه على عجائب أحوال النفس على ما قال عليه الصلاة والسلام: «من عرف نفسه فقد عرف ربه» ومن أحوالها العجيبة، قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-56" data-v="51:56">وَمَا خَلَقْتُ الجن والإنس إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا عَرَضْنَا الامانة</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-72" data-v="33:72">وَحَمَلَهَا الإنسان</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال قائلون: القسم وقع بالنفس اللوامة على معنى التعظيم لها من حيث إنها أبداً تستحقر فعلها وجدها واجتهادها في طاعة الله، وقال آخرون: إنه تعالى أقسم بالقيامة، ولم يقسم بالنفس اللوامة، وهذا على القراءة الشاذة التي رويناها عن الحسن، فكأنه تعالى قال: أقسم بيوم القيامة تعظيماً لها، ولا أقسم بالنفس تحقيراً لها، لأن النفس اللوامة إما أن تكون كافرة بالقيامة مع عظم أمرها، وإما أن تكون فاسقة مقصرة في العمل، وعلى التقديرين فإنها تكون مستحقرة.</p><p id="69.Dbaqz"><span class="sh">وأما السؤال الثاني:</span> فالجواب عنه ما ذكرنا أن المحققين قالوا: القسم بهذه الأشياء قسم بربها وخالقها في الحقيقة، فكأنه قيل: أقسم برب القيامة على وقوع يوم القيامة.</p><p id="69.e8YNM">وأما السؤال الثالث: فجوابه أنه حيث أقسم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-52-1" data-v="52:1">والطور</span><a class="vn" href="/quran/52/1" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-1" data-v="51:1">والذريات</span><a class="vn" href="/quran/51/1" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما هاهنا فإنه نفى كونه تعالى مقسماً بهذه الأشياء، فزال السؤال، والله تعالى أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الْإِنْسَانُ أَلَّنْ نَجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-4" data-v="75:4">بَلَى قَادِرِينَ عَلَى أَنْ نُسَوِّيَ بَنَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/4" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.X2Xdq"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.vXKYO"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكروا في جواب القسم وجوهاً أحدها: وهو قول الجمهور أنه محذوف على تقدير ليبعثن ويدل عليه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُ الإنسان أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qplaw"><span class="sh">وثانيها:</span> قال الحسن: وقع القسم على قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى قادرين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XkKap"><span class="sh">وثالثها:</span> وهو أقرب أن هذا ليس بقسم بل هو نفي للقسم فلا يحتاج إلى الجواب، فكأنه تعالى يقول: لا أقسم بكذا وكذا على شيء، ولكني أسألك أيحسب الإنسان ألن نجمع عظامه.</p><p id="69.kaW62"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المشهور أن المراد من الإنسان إنسان معين، روي أن عدي بن أبي ربيعة ختن الأخنس بن شريق، وهما اللذان كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول فيهما: اللهم اكفني شر جاري السوء قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: يا محمد حدثني عن يوم القيامة متى يكون وكيف أمره؟ فأخبره رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: لو عاينت ذلك اليوم لم أصدقك يا محمد ولم أؤمن بك كيف يجمع الله العظام؟ فنزلت هذه الآية، وقال ابن عباس: يريد الإنسان هاهنا أبا جهل، وقال جمع من الأصوليين: بل المراد بالإنسان المكذب بالبعث على الإطلاق.</p><p id="69.DZaYx"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قرأ قتادة:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على البناء للمفعول، والمعنى أن الكافر ظن أن العظام بعد تفرقها وصيرورتها تراباً واختلاط تلك الأجزاء بغيرها وبعدما نسفتها الرياح وطيرتها في أباعد الأرض لا يمكن جمعها مرة أخرى وقال تعالى في جوابه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه الكلمة أوجبت ما بعد النفي وهو الجمع، فكأنه قيل: بل يجمعها، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قادرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان الأول: وهو المشهور أنه حال من الضمير في نجمع أي نجمع العظام قادرين على تأليفها جميعها وإعادتها إلى التركيب الأول وهذا الوجه عندي فيه إشكال وهو أن الحال إنما يحسن ذكره إذا أمكن وقوع ذلك الأمر لا على تلك الحالة تقول: رأيت زيداً راكباً لأنه يمكن أن نرى زيد غير راكب، وهاهنا كونه تعالى جامعاً للعظام يستحيل وقوعه إلا مع كونه قادراً، فكان جعله حالاً جارياً مجرى بيان الواضحات، وإنه غير جائز والثاني: أن تقدير الآية كنا قادرين على أن نسوي بنانه في الإبتداء فوجب أن نبقي قادرين على تلك التسوية في الانتهاء، وقرئ قادرون أي ونحن قادرون، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أَن نُّسَوّىَ بَنَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.DB3VN"><span class="sh">أحدها:</span> أنه نبه بالبنان على بقية الأعضاء، أي نقدر على أن نسوي بنانه بعد صيرورته تراباً كما كان، وتحقيقه أن من قدر على الشيء في الابتداء قدر أيضاً عليه في الإعادة وإنما خص البنان بالذكر لأنه آخر ما يتم خلقه، فكأنه قيل: نقدر على ضم سلاماته على صغرها ولطافتها بعضها إلى بعض كما كانت أولاً من غير نقصان ولا تفاوت، فكيف القول في كبار العظام.</p><p id="69.nrpZa">وثانيها: بلى قادرين على أن نسوي بنانه أي نجعلها مع كفه صفيحة مستوية لا شقوق فيها كخف البعير، فيعدم الارتفاق بالأعمال اللطيفة كالكتابة والخياطة وسائر الأعمال اللطيفة التي يستعان عليها بالأصابع، والقول الأول أقرب إلى الصواب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-5" data-v="75:5">بَلْ يُرِيدُ الْإِنْسَانُ لِيَفْجُرَ أَمَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/5" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.yjdqb">اعلم أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ يُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسب</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيجوز فيه أن يكون أيضاً استفهاماً كأنه استفهم عن شيء ثم استفهم عن شيء آخر، ويجوز أن يكون إيجاباً كأنه استفهم أولاً ثم أتى بهذا الإخبار ثانياً. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَفْجُرَ أَمَامَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه قولان: الأول: أي ليدوم على فجوره فيما يستقبله من الزمان لا ينزع عنه، وعن سعيد بن جبير: يقدم الذنب ويؤخر التوبة، يقول: سوف أتوب حتى يأتيه الموت على شر أحواله وأسوأ أعماله القول الثاني: ليفجر أمامه، أي ليكذب بما أمامه من البعث والحساب، لأن من كذب حقاً كان كاذباً وفاجراً، والدليل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-6" data-v="75:6">يَسْئَلُ أَيَّانَ يَوْمُ القيامة</span><a class="vn" href="/quran/75/6" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى يريد الإنسان ليفجر أمامه، أي ليكذب بيوم القيامة وهو أمامه، فهو يسأل أيان يوم القيامة، متى يكون ذلك تكذيباً له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-6" data-v="75:6">يَسْأَلُ أَيَّانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/6" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.r5LbQ"><span class="sh">أي يسأل سؤال مستنعت مستبعد لقيام الساعة، في قوله:</span> أيان يوم القيامة، ونظيره<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-48" data-v="10:48">يقولون متى هذا الوعد</span><a class="vn" href="/quran/10/48" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن إنكار البعث تارة يتولد من الشبهة وأخرى من الشهوة، أما من الشبهة فهو الذي حكاه الله تعالى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الإنسان أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتقريره أن الإنسان هو هذا البدن فإذا مات تفرقت أجزاء البدن واختلطت تلك الأجزاء بسائر أجزاء التراب وتفرقت في مشارق الأرض ومغاربها فكان تمييزها بعد ذلك عن غيرها محالاً فكان البعث محالاً، واعلم أن هذه الشبهة ساقطة من وجهين:</p><p id="69.P3oQm"><span class="sh">الأول:</span> لا نسلم أن الإنسان هو هذا البدن فلم لا يجوز أن يقال: إنه شيء مدبر لهذا البدن فإذا فسد هذا البدن بقي هو حياً كما كان. وحينئذ يكون الله تعالى قادراً على أن يرده إلى أي بدن شاء وأراد، وعلى هذا القول يسقط السؤال، وفي الآية إشارة إلى هذا لأنه أقسم بالنفس اللوامة، ثم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُ الإنسان أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تصريح بالفرق بين النفس والبدن الثاني: إن سلمنا أن الإنسان هو هذا البدن فلم قلتم: إنه بعد تفريق أجزائه لا يمكن جمعه مرة أخرى وذلك لأنه تعالى عالم بجميع الجزئيات فيكون عالماً بالجزء الذي هو بدن عمرو، وهو تعالى قادر على كل الممكنات وذلك التركيب من الممكنات وإلا لما وجد أولاً، فيلزم أن يكون قادراً على تركيبها. ومتى ثبت كونه تعالى عالماً بجميع الجزئيات قادراً على جميع الممكنات لا يبقى في المسألة إشكال.</p><p id="69.lMAYJ"><span class="sh">وأما القسم الثاني:</span> وهو إنكار من أنكر المعاد بناء على الشهوة فهو الذي حكاه الله تعالى بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-5" data-v="75:5">بَلْ يُرِيدُ الإنسان لِيَفْجُرَ أَمَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/5" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أن الإنسان الذي يميل طبعه إلى الاسترسال في الشهوات والاستكثار من اللذات لا يكاد يقر بالحشر والنشر وبعث الأموات لئلا تتنغص عليه اللذات الجسمانية فيكون أبداً منكراً لذلك قائلاً على سبيل الهزؤ والسخرية أيان يوم القيامة.</p><p id="69.5NgrL">ثم إنه تعالى ذكر علامات القيامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:7-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-7" data-v="75:7">فَإِذَا بَرِقَ الْبَصَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/7" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-8" data-v="75:8">وَخَسَفَ الْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/8" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-9" data-v="75:9">وَجُمِعَ الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/9" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-10" data-v="75:10">يَقُولُ الْإِنْسَانُ يَوْمَئِذٍ أَيْنَ الْمَفَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/10" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.90AbV"><span class="sh">وفيه مسألتان:</span></p><p id="69.O15rR"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى ذكر من علامات القيامة في هذا الموضع أموراً ثلاثة أولها: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا بَرِقَ البصر</span><span class="ve">﴾</span></span> قرئ بكسر الراء وفتحها، قال الأخفش: المكسورة في كلامهم أكثر والمفتوحة لغة أيضاً، قال الزجاج: برق بصره بكسر الراء يبرق برقاً إذا تحير، والأصل فيه أن يكثر الإنسان من النظر إلى لمعان البرق، فيؤثر ذلك في ناظره، ثم يستعمل ذلك في كل حيرة، وإن لم يكن هناك نظر إلى البرق، كما قالوا: قمر بصره إذا فسد من النظر إلى القمر، ثم استعير في الحيرة، وكذلك بعل الرجل في أمره، أي تحير ودهش، وأصله من قولهم: بعلت المرأة إذا فاجأها زوجها، فنظرت إليه وتحيرت، وأما برق بفتح الراء، فهو من البريق، أي لمع من شدة شخوصه، وقرأ أبو السمال بلق بمعنى انفتح، وانفتح يقال: بلق الباب وأبلقته وبلقته فتحته.</p><p id="69.qO1kM"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اختلفوا في أن هذه الحالة متى تحصل؟ فقيل: عند الموت، وقيل: عند البعث وقيل: عند رؤية جهنم، فمن قال: إن هذا يكون عند الموت، قال: إن البصر يبرق على معنى يشخص عند معاينة أسباب الموت، والملائكة كما يوجد ذلك في كل واحد إذا قرب موته، ومن مال إلى هذا التأويل، قال: إنهم إنما سألوه عن يوم القيامة، لكنه تعالى ذكر هذه الحادثة عند الموت والسبب فيه من وجهين:</p><p id="69.ZLPkj"><span class="sh">الأول:</span> أن المنكر لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-6" data-v="75:6">أَيَّانَ يَوْمُ القيامة</span><a class="vn" href="/quran/75/6" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> على سبيل الاستهزاء فقيل له: إذا برق البصر وقرب الموت زالت عنه الشكوك، وتيقن حينئذ أن الذي كان عليه من إنكار البعث والقيامة خطأ الثاني: أنه إذا قرب موته وبرق بصره تيقن أن إنكار البعث لأجل طلب اللذات الدنيوية كان باطلاً، وأما من قال بأن ذلك إنما يكون عند قيام القيامة، قال: لأن السؤال إنما كان عن يوم القيامة، فوجب أن يقع الجواب بما يكون من خواصه وآثاره، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-41" data-v="14:41">إِنَّمَا يُؤَخّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الأبصار</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qnNAQ"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسَفَ القمر</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.n8wxE"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> يحتمل أن يكون المراد من خسوف القمر ذهاب ضوئه كما نعقله من حاله إذا خسف في الدنيا، ويحتمل أن يكون المراد ذهابه بنفسه كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-81" data-v="28:81">فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الأرض</span><a class="vn" href="/quran/28/81" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.EbMB5"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرئ:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسَفَ القمر</span><span class="ve">﴾</span></span> على البناء للمفعول.</p><p id="69.MwEVr"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجُمِعَ الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.Bp7J3"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكروا في كيفية الجمع وجوهاً أحدها: أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-40" data-v="36:40">لاَ الشمس يَنبَغِى لَهَا أَن تدْرِكَ القمر</span><a class="vn" href="/quran/36/40" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإذا جاء وقت القيامة أدرك كل واحد منهما صاحبه واجتمعا.</p><p id="69.4LnxA"><span class="sh">وثانيها:</span> جمعا في ذهاب الضوء، فهو كما يقال: الشافعي يجمع ما بين كذا وكذا في حكم كذا.</p><p id="69.9d2mx"><span class="sh">وثالثها:</span> يجمعان أسودين مكورين كأنهما ثوران عقيران في النار، وقيل: يجمعان ثم يقذفان في البحر، فهناك نار الله الكبرى واعلم أن هذه الوجوه التي ذكرناها في قوله، وخسف القمر، وجمع الشمس والقمر إنما تستقيم على مذهب من يجعل برق البصر من علامات القيامة، فأما من يجعل برق البصر من علامات الموت قال معنى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسَفَ القمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذهب ضوء البصر عند الموت، يقال عين خاسفة، إذا فقئت حتى غابت حدقتها في الرأس، وأصلها من خسفت الأرض إذا ساخت بما عليها، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجُمِعَ الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن ذهاب الروح إلى عالم الآخرة، كأن الآخرة كالشمس، فإنه يظهر فيها المغيبات وتتضح فيها المبهمات، والروح كالقمر فإنه كما أن القمر يقبل النور من الشمس، فكذا الروح تقبل نور المعارف من عالم الآخرة، ولا شك أن تفسير هذه الآيات بعلامات القيامة أولى من تفسيرها بعلامات الموت وأشد مطابقة لها.</p><p id="69.leQDl"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال الفراء: إنما قال جمع، ولم يقل: جمعت لأن المراد أنه جمع بينهما في زوال النور وذهاب الضوء، وقال الكسائي، المعنى جمع النوران أو الضياءان، وقال أبو عبيدة، القمر شارك الشمس في الجمع، وهو مذكر، فلا جرم غلب جانب التذكير في اللفظ، قال الفراء، قلت: لمن نصر هذا القول: كيف تقولون: الشمس جمع والقمر؟ فقالوا: جمعت، فقلت ما الفرق بين الموضعين؟ فرجع عن هذا القول.</p><p id="69.pmzoa"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> طعنت الملاحدة في الآية، وقالوا: خسوف القمر لا يحصل حال اجتماع الشمس والقمر والجواب: الله تعالى قادر على أن يجعل القمر منخسفاً، سواء كانت الأرض متوسطة بينه وبين الشمس، أو لم تكن، والدليل عليه أن الأجسام متماثلة، فيصح على كل واحد منها ما يصح على الآخر، والله قادر على كل الممكنات، فوجب أن يقدر على إزالة الضوء عن القمر في جميع الأحوال.</p><p id="69.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ الإنسان يَوْمَئِذٍ أَيْنَ المفر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يقول هذا الإنسان المنكر للقيامة إذا عاين هذه الأحوال أين المفر، والقراءة المشهورة بفتح الفاء، وقرئ أيضاً بكسر الفاء، والمفر بفتح الفاء هو الفرار، قال الأخفش والزجاج: المصدر من فعل يفعل مفتوح العين. وهو قول جمهور أهل اللغة، والمعنى أين الفرار، وقول القائل: أين الفرار يحتمل معنيين أحدهما: أنه لا يرى علامات مكنة الفرار فيقول حينئذ: أين الفرار، كما إذا أيس من وجدان زيد يقول: أين زيد والثاني: أن يكون المعنى إلى أين الفرار، وأما المفر بكسر الفاء فهو الموضع، فزعم بعض أهل اللغة أن المفر بفتح الفاء كما يكون اسماً للمصدر، فقد يكون أيضاً اسماً للموضع والمفر بكسر الفاء كما يكون اسماً للموضع، فقد يكون مصدراً ونظيره المرجع.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-11" data-v="75:11">كَلَّا لَا وَزَرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/11" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Vey7q"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ردع عن طلب المفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ وَزَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المبرد والزجاج: أصل الوزر الجبل المنيع، ثم يقال: لكل ما التجأت إليه وتحصنت به وزر، وأنشد المبرد قول كعب بن مالك:</p><p id="69.z7a31">الناس آلت علينا فيك ليس لنا *** إلا السيوف وأطراف القنا وزر</p><p id="69.Rj5nB">ومعنى الآية أنه لا شيء يعتصم به من أمر الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-12" data-v="75:12">إِلَى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمُسْتَقَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/12" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.z4Zjk"><span class="sh">وفيه وجهان:</span></p><p id="69.w8yew">أحدهما: أن يكون المستقر بمعنى الاستقرار، بمعنى أنهم لا يقدرون أن يستقروا إلى غيره، وينصبوا إلى غيره، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-96-8" data-v="96:8">إِنَّ إلى رَبّكَ الرجعى</span><a class="vn" href="/quran/96/8" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-42" data-v="24:42">وإلى الله المصير</span><a class="vn" href="/quran/24/42" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-53" data-v="42:53">أَلاَ إِلَى الله تَصِيرُ الأمور</span><a class="vn" href="/quran/42/53" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-12" data-v="53:12">وَأَنَّ إلى رَبّكَ المنتهى</span><a class="vn" href="/quran/53/12" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: أن يكون المعنى إلى ربك مستقرهم، أي موضع قرارهم من جنة أو نار، أي مفوض ذلك إلى مشيئته من شاء أدخله الجنة، ومن شاء أدخله النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-13" data-v="75:13">يُنَبَّأُ الْإِنْسَانُ يَوْمَئِذٍ بِمَا قَدَّمَ وَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/13" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DkYDX">بما قدم من عمل عمله، وبما أخر من عمل لم يعمله، أو بما قدم من ماله فتصدق به وبما أخره فخلفه، أو بما قدم من عمل الخير والشر وبما أخر من سنة حسنة أو سيئة، فعمل بها بعده، وعن مجاهد أنه مفسر بأول العمل وآخره، ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-6" data-v="58:6">فَيُنَبّئُهُمْ بِمَا عَمِلُواْ أحصاه الله وَنَسُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/58/6" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-12" data-v="36:12">وَنَكْتُبُ مَاَ قَدَّمُواْ وَءاثَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/36/12" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن الأظهر أن هذا الإنباء يكون يوم القيامة عند العرض، والمحاسبة ووزن الأعمال، ويجوز أن يكون عند الموت وذلك أنه إذا مات بين له مقعده من الجنة والنار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-14" data-v="75:14">بَلِ الْإِنْسَانُ عَلَى نَفْسِهِ بَصِيرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/14" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZxvMP"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما قال:</span> ينبؤ الإنسان يومئذ بأعماله، قال: بل لا يحتاج إلى أن ينبئه غير غيره، وذلك لأن نفسه شاهدة بكونه فاعلاً لتلك الأفعال، مقدماً عليها، ثم في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصِيرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان الأول: قال الأخفش جعله في نفسه بصيرة كما يقال: فلان جود وكرم، فهاهنا أيضاً كذلك، لأن الإنسان بضرورة عقله يعلم أن ما يقربه إلى الله ويشغله بطاعته وخدمته فهو السعادة، وما يبعده عن طاعة الله ويشغله بالدنيا ولذاتها فهو الشقاوة، فهب أنه بلسانه يروج ويزور ويرى الحق في صورة الباطل والباطل في صورة الحق، لكنه بعقله السليم يعلم أن الذي هو عليه في ظاهره جيد أو رديء والثاني: أن المراد جوارحه تشهد عليه بما عمل فهو شاهد على نفسه بشهادة جوارحه، وهذا قول ابن عباس وسعيد بن جبير ومقاتل وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-24" data-v="24:24">يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/24/24" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-36" data-v="36:36">وَتُكَلّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/36/36" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-20" data-v="41:20">شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وأبصارهم وَجُلُودُهُم</span><a class="vn" href="/quran/41/20" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأما تأنيث البصيرة، فيجوز أن يكون لأن المراد بالإنسان هاهنا الجوارح كأنه قيل: بل جوارح الإنسان، كأنه قيل بل جوارح الإنسان على نفس الإنسان بصيرة، وقال أبو عبيدة هذه الهاء لأجل المبالغة كقوله: رجل راوية وطاغية وعلامة.</p><p id="69.XqZBM">واعلم أنه تعالى ذكر في الآية الأولى أن الإنسان يخبر يوم القيامة بأعماله. ثم ذكر في هذه الآية أنه شاهد على نفسه بما عمل، فقال الواحدي هذا يكون من الكفار فإنهم ينكرون ما عملوا فيختم الله على أفواههم وينطق جوارحهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-15" data-v="75:15">وَلَوْ أَلْقَى مَعَاذِيرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/15" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2bEXZ">للمفسرين فيه أقوال: الأول: قال الواحدي: المعاذير جمع معذرة يقال: معذرة ومعاذر ومعاذير: قال صاحب الكشاف جمع المعذرة معاذر والمعاذير ليس جمع معذرة، وإنما هو اسم جمع لها، ونحوه المناكير في المنكر، والمعنى أن الإنسان وإن اعتذر عن نفسه وجادل عنها وأتى بكل عذر وحجة، فإنه لا ينفعه ذلك لأنه شاهد على نفسه القول الثاني: قال الضحاك والسدي والفراء والمبرد والزجاج المعاذير الستور واحدها معذار، قال المبرد: هي لغة يمانية، قال صاحب الكشاف: إن صحت هذه الرواية فذاك مجاز من حيث إن الستر يمنع رؤية المحتجب كما تمنع المعذرة عقوبة الذنب، والمعنى على هذا القول: أنه وإن أسبل الستر ليخفي ما يعمل، فإن نفسه شاهدة عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-16" data-v="75:16">لَا تُحَرِّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/75/16" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Ep4wG"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.Xja2e"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> زعم قوم من قدماء الروافض أن هذا القرآن قد غير وبدل وزيد فيه ونقص عنه، واحتجوا عليه بأنه لا مناسبة بين هذه الآية وبين ما قبلها ولو كان هذا الترتيب من الله تعالى لما كان الأمر كذلك.</p><p id="69.Boz0M"><span class="sh">واعلم أن في بيان المناسبة وجوهاً أولها:</span> يحتمل أن يكون الاستعجال المنهي عنه، إنما اتفق للرسول عليه السلام عند إنزال هذه الآيات عليه، فلا جرم. نهى عن ذلك الاستعجال في هذا الوقت، وقيل له: لا تحرك به لسانك لتعجل به وهذا كما أن المدرس إذا كان يلقي على تلميذه شيئاً، فأخذ التلميذ يلتفت يميناً وشمالاً، فيقول المدرس في أثناء ذلك الدرس لا تلتفت يميناً وشمالاً ثم يعود إلى الدرس، فإذا نقل ذلك الدرس مع هذا الكلام في أثنائه، فمن لم يعرف السبب يقول: إن وقوع تلك الكلمة في أثناء ذلك الدرس غير مناسب، لكن من عرف الواقعة علم أنه حسن الترتيب.</p><p id="69.oEw7e"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تعالى نقل عن الكفار أنهم يحبون السعادة العاجلة، وذلك هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-5" data-v="75:5">بَلْ يُرِيدُ الإنسان لِيَفْجُرَ أَمَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/5" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم بين أن التعجيل مذموم مطلقاً حتى التعجيل في أمور الدين، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُحَرّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في آخر الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-20" data-v="75:20">كَلاَّ بَلْ تُحِبُّونَ العاجلة</span><a class="vn" href="/quran/75/20" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ZlnqB"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-14" data-v="75:14">بَلِ ٱلْإِنسَٰنُ عَلَىٰ نَفْسِهِۦ بَصِيرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/14" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-15" data-v="75:15">وَلَوْ أَلْقَىٰ مَعَاذِيرَهُۥ</span><a class="vn" href="/quran/75/15" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهاهنا كان الرسول صلى الله عليه وسلم يظهر التعجيل في القراءة مع جبريل، وكان يجعل العذر فيه خوف النسيان، فكأنه قيل له: إنك إذا أتيت بهذا العذر لكنك تعلم أن الحفظ لا يحصل إلا بتوفيق الله وإعانته فاترك هذا التعجيل واعتمد على هداية الله تعالى، وهذا هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-16" data-v="75:16">لَا تُحَرِّكْ بِهِۦ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِۦٓ</span><a class="vn" href="/quran/75/16" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-17" data-v="75:17">إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُۥ وَقُرْءَانَهُۥ</span><a class="vn" href="/quran/75/17" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.2yAxj"><span class="sh">ورابعها:</span> كأنه تعالى قال: يا محمد إن غرضك من هذا التعجيل أن تحفظه وتبلغه إليهم لكن لا حاجة إلى هذا فإن الإِنسان على نفسه بصيرة وهم بقلوبهم يعلمون أن الذي هم عليه من الكفر وعبادة الأوثان، وإنكار البعث منكر باطل، فإذا كان غرضك من هذا التعجيل أن تعرفهم قبح ما هم عليه، ثم إن هذه المعرفة حاصلة عندهم، فحينئذ لم يبق لهذا التعجيل فائدة، فلا جرم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُحَرّكْ بِهِ لِسَانَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.aBP79"><span class="sh">وخامسها:</span> أنه تعالى حكى عن الكافر أنه يقول: أين المفر، ثم قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-11" data-v="75:11">كَلَّا لَا وَزَرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/11" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-12" data-v="75:12">إِلَىٰ رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ ٱلْمُسْتَقَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/12" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالكافر كأنه كان يفر من الله تعالى إلى غيره فقيل: لمحمد إنك في طلب حفظ القرآن، تستعين بالتكرار وهذا استعانة منك بغير الله، فاترك هذه الطريقة، واستعن في هذا الأمر بالله فكأنه قيل: إن الكافر يفر من الله إلى غيره، وأما أنت فكن كالمضاد له فيجب أن تفر من غير الله إلى الله وأن تستعين في كل الأمور بالله، حتى يحصل لك المقصود على ما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-17" data-v="75:17">إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ وَقُرْءانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/17" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في سورة أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-114" data-v="20:114">وَلاَ تَعْجَلْ بالقرءان مِن قَبْلِ إَن يقضى إِلَيْكَ وَحْيُهُ وَقُل رَبّى زِدْنِى عِلْماً</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تستعن في طلب الحفظ بالتكرار بل اطلبه من الله تعالى.</p><p id="69.wp17L"><span class="sh">وسادسها:</span> ما ذكره القفال وهو أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُحَرّكْ بِهِ لِسَانَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس خطاباً مع الرسول عليه السلام بل هو خطاب مع الإنسان المذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-13" data-v="75:13">يُنَبَّأُ الإنسان يَوْمَئِذِ بِمَا قَدَّمَ وَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/13" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكان ذلك للإنسان حال ما ينبأ بقبائح أفعاله وذلك بأن يعرض عليه كتابه فيقال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-14" data-v="17:14">اقرأ كتابك كفى بِنَفْسِكَ اليوم عَلَيْكَ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/17/14" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإذا أخذ في القراءة تلجلج لسانه من شدة الخوف وسرعة القراءة فيقال له لا تحرك به لسانك لتعجل به، فإنه يجب علينا بحكم الوعد أو بحكم الحكمة أن نجمع أعمالك عليك وأن نقرأها عليك فإذا قرأناه عليك فاتبع قرآنه بالإقرار بأنك فعلت تلك الأفعال، ثم إن علينا بيان أمره وشرح مراتب عقوبته، وحاصل الأمر من تفسير هذه الآية أن المراد منه أنه تعالى يقرأ على الكافر جميع أعماله على سبيل التفصيل، وفيه أشد الوعيد في الدنيا وأشد التهويل في الآخرة، ثم قال القفال: فهذا وجه حسن ليس في العقل ما يدفعه وإن كانت الآثار غير واردة به.</p><p id="69.BArNv"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج من جوز الذنب على الأنبياء عليهم السلام بهذه الآية، فقال: إن ذلك الاستعجال إن كان بإذن الله تعالى فكيف نهاه عنه وإن كان لا بإذن الله تعالى فقد صدر الذنب عنه الجواب: لعل ذلك الاستعجال كان مأذوناً فيه إلى وقت النهي عنه، ولا يبعد أن يكون الشيء مأذوناً فيه في وقت ثم يصير منهياً عنه في وقت آخر، ولهذا السبب قلنا: يجوز النسخ.</p><p id="69.wzJ1Q">المسألة الثالثة: روى سعيد بن جبير عن ابن عباس، قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يشتد عليه حفظ التنزيل وكان إذا نزل عليه الوحي يحرك لسانه وشفتيه قبل فراغ جبريل مخافة أن لا يحفظ، فأنزل تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُحَرّكْ بِهِ لِسَانَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالوحي والتنزيل والقرآن، وإنما جاز هذا الإضمار وإن لم يجر له ذكر لدلالة الحال عليه، كما أضمر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-97-1" data-v="97:1">إِنَّا أنزلناه فِي لَيْلَةِ القدر</span><a class="vn" href="/quran/97/1" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونظير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-114" data-v="20:114">وَلاَ تَعْجَلْ بالقرءان مِن قَبْلِ أَن يقضى إِلَيْكَ وَحْيُهُ</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَعْجَلَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لتعجل بأخذه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-17" data-v="75:17">إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ وَقُرْآَنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/17" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NpXrE"><span class="sh">ففيه مسائل:</span></p><p id="69.8A10z"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> كلمة على للوجوب فقوله: إن علينا يدل على أن ذلك كالواجب على الله تعالى، أما على مذهبنا فذلك الوجوب بحكم الوعد، وأما على قول المعتزلة: فلأن المقصود من البعثة لا يتم إلا إذا كان الوحي محفوظاً مبرأ عن النسيان، فكان ذلك واجباً نظراً إلى الحكمة.</p><p id="69.NeZW1"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه علينا جمعه في صدرك وحفظك، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْءانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.EdBM8">أحدهما: أن المراد من القرآن القراءة، وعلى هذا التقدير ففيه احتمالان أحدهما: أن يكون المراد جبريل عليه السلام، سيعيده عليك حتى تحفظه والثاني: أن يكون المراد إنا سنقرئك يا محمد إلى أن تصير بحيث لا تنساه، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-87-6" data-v="87:6">سَنُقْرِئُكَ فَلاَ تنسى</span><a class="vn" href="/quran/87/6" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعلى هذا الوجه الأول القارئ جبريل عليه السلام، وعلى الوجه الثاني القارئ محمد صلى الله عليه وسلم والوجه الثاني: أن يكون المراد من القرآن الجمع والتأليف، من قولهم: ما قرأت الناقة سلاقط، أي ما جمعت، وبنت عمرو بن كلثوم لم تقرأ جنيناً، وقد ذكرنا ذلك عند تفسير القرء، فإن قيل: فعلى هذا الوجه يكون الجمع والقرآن واحداً فيلزم التكرار، قلنا: يحتمل أن يكون المراد من الجمع جمعه في نفسه ووجوده الخارجي، ومن القرآن جمعه في ذهنه وحفظه، وحينئذ يندفع التكرار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-18" data-v="75:18">فَإِذَا قَرَأْنَاهُ فَاتَّبِعْ قُرْآَنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/18" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.B0D3j"><span class="sh">فيه مسألتان:</span></p><p id="69.MM4z3"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> جعل قراءة جبريل عليه السلام قراءته، وهذا يدل على الشرف العظيم لجبريل عليه السلام، ونظيره في حق محمد عليه الصلاة والسلام<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-80" data-v="4:80">مَّنْ يُطِعِ الرسول فَقَدْ أَطَاعَ الله</span><a class="vn" href="/quran/4/80" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.O4gKV"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال ابن عباس: معناه فإذا قرأه جبريل فاتبع قرآنه، وفيه وجهان الأول: قال قتادة: فاتبع حلاله وحرامه والثاني: فاتبع قراءته، أي لا ينبغي أن تكون قراءتك مقارنة لقراءة جبريل، لكن يجب أن تسكت حتى يتم جبريل عليه السلام القراءة، فإذا سكت جبريل فخذ أنت في القراءة، وهذا الوجه أولى لأنه عليه السلام أمر أن يدع القراءة ويستمع من جبريل عليه السلام، حتى إذا فرغ جبريل قرأه، وليس هذا موضع الأمر باتباع ما فيه من الحلال والحرام.</p><p id="69.DadX4">قال ابن عباس: فكان النبي صلى الله عليه وسلم إذا نزل عليه جبريل بعد هذه الآية أطرق واستمع فإذا ذهب قرأه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-19" data-v="75:19">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/19" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZVdw7"><span class="sh">فيه مسألتان:</span></p><p id="69.NOgRZ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الآية تدل على أنه عليه السلام كان يقرأ مع قراءة جبريل عليه السلام وكان يسأل في أثناء قراءته مشكلاته، ومعانيه لغاية حرصه على العلم، فنهى النبي عليه السلام عن الأمرين جميعاً، أما عن القراءة مع قراءة جبريل فبقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-18" data-v="75:18">فَإِذَا قرأناه فاتبع قُرْءانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/18" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما عن إلقاء الأسئلة في البيان فبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zxv6z"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج من جوز تأخير البيان عن وقت الخطاب بهذه الآية. وأجاب أبو الحسين عنه من وجهين:</p><p id="69.rPZ6L"><span class="sh">الأول:</span> أن ظاهر الآية يقتضي وجوب تأخير البيان عن وقت الخطاب وأنتم لا تقولون به الثاني: أن عندنا الواجب أن يقرن باللفظ إشعاراً بأنه ليس المراد من اللفظ ما يقتضيه ظاهره، فأما البيان التفصيلي فيجوز تأخيره فتحمل الآية على تأخير البيان التفصيلي، وذكر القفال وجهاً ثالثاً: وهو أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ثم إنا نخبرك بأن علينا بيانه، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-90-13" data-v="90:13">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/13" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" id="qr-alrazy-90-14" data-v="90:14">أَوْ إِطْعَٰمٌ فِى يَوْمٍ ذِى مَسْغَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/14" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" id="qr-alrazy-90-15" data-v="90:15">يَتِيمًا ذَا مَقْرَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/15" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" id="qr-alrazy-90-16" data-v="90:16">أَوْ مِسْكِينًا ذَا مَتْرَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/16" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" id="qr-alrazy-90-17" data-v="90:17">ثُمَّ كَانَ مِنَ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَتَوَاصَوْا بِٱلصَّبْرِ وَتَوَاصَوْا بِٱلْمَرْحَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/17" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span> والجواب عن الأول: أن اللفظ لا يقتضي وجوب تأخير البيان بل يقتضي تأخير وجوب البيان، وعندنا الأمر كذلك لأن وجوب البيان لا يتحقق إلا عند الحاجة وعن الثاني: أن كلمة ثم دخلت مطلق البيان فيتناول البيان المجمل والمفصل، وأما سؤال القفال فضعيف أيضاً لأنه ترك للظاهر من غير دليل.</p><p id="69.QqvA7"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّا عَلَيْنَا بَيَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن بيان المجمل واجب على الله تعالى أما عندنا فبالوعد والتفضل.</p><p id="69.gXGpa">وأما عند المعتزلة فبالحكمة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-20" data-v="75:20">كَلَّا بَلْ تُحِبُّونَ الْعَاجِلَةَ</span><a class="vn" href="/quran/75/20" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-21" data-v="75:21">وَتَذَرُونَ الْآَخِرَةَ</span><a class="vn" href="/quran/75/21" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.4mWBY"><span class="sh">وفيه مسألتان:</span></p><p id="69.63867"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال صاحب الكشاف:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع لرسول الله صلى الله عليه وسلم عن عادة العجلة وحث على الأناة والتؤدة، وقد بالغ في ذلك باتباعه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ تُحِبُّونَ العاجلة</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال: بل أنتم يا بني آدم لأنكم خلقتم من عجل وطبعتم عليه تعجلون في كل شيء، ومن ثم تحبون العاجلة وتذرون الأخرة، وقال سائر المفسرين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه حقاً أي حقاً تحبون العاجلة وتذرون الآخرة، والمعنى أنهم يحبون الدنيا ويعملون لها ويتركون الآخرة ويعرضون عنها.</p><p id="69.XWv7V">المسألة الثانية: قرئ تحبون وتذرون بالتاء والياء وفيه وجهان الأول: قال الفراء: القرآن إذا نزل تعريفاً لحال قوم، فتارة ينزل على سبيل المخاطبة لهم. وتارة ينزل على سبيل المغايبة، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-22" data-v="10:22">حتى إِذَا كُنتُمْ فِي الفلك وَجَرَيْنَ بِهِم</span><a class="vn" href="/quran/10/22" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: قال أبو علي الفارسي: الياء على ما تقدم من ذكر الإنسان في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الإنسان</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه الكثرة، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-70-19" data-v="70:19">إِنَّ الإنسان خُلِقَ هَلُوعاً</span><a class="vn" href="/quran/70/19" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم يحبون ويذرون، والتاء على قل لهم، بل تحبون وتذرون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-22" data-v="75:22">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاضِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/22" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vBzWE"><span class="sh">قال الليث:</span> نضر اللون والشجر والورق ينضر نضرة، والنضرة النعمة، والناضر الناعم، والنضر الحسن من كل شيء، ومنه يقال للون إذا كان مشرقاً: ناضر، فيقال: أخضر ناضر، وكذلك في جميع الألوان، ومعناه الذي يكون له برق، وكذلك يقال: شجر ناضر، وروض ناضر. ومنه قوله عليه السلام: «نضر الله عبداً سمع مقالتي فوعاها» الحديث. أكثر الرواة رواه بالتخفيف، وروى عكرمة عن الأصمعي فيه التشديد، وألفاظ المفسرين مختلفة في تفسير الناضر، ومعناها واحد قالوا: مسرورة، ناعمة، مضيئة، مسفرة، مشرقة بهجة.</p><p id="69.P3G1d">وقال الزجاج: نضرت بنعيم الجنة، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-83-24" data-v="83:24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النعيم</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-23" data-v="75:23">إِلَى رَبِّهَا نَاظِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/23" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.6jBWy">اعلم أن جمهور أهل السنة يتمسكون بهذه الآية في إثبات أن المؤمنين يرون الله تعالى يوم القيامة.</p><p id="69.9yl18"><span class="sh">أما المعتزلة فلهم هاهنا مقامان أحدهما:</span> بيان أن ظاهره لا يدل على رؤية الله تعالى والثاني: بيان التأويل.</p><p id="69.kNgaY"><span class="sh">أما المقام الأول:</span> فقالوا: النظر المقرون بحرف إلى ليس اسماً للرؤية، بل لمقدمة الرؤية وهي تقليب الحدقة نحو المرئي التماس لرؤيته، ونظر العين بالنسبة إلى الرؤية كنظر القلب بالنسبة إلى المعرفة، وكالإصغاء بالنسبة إلى السماع، فكما أن نظر القلب مقدمة للمعرفة، والإصغاء مقدمة للسماع، فكذا نظر العين مقدمة للرؤية، قالوا: والذي يدل على أن النظر ليس اسماً للرؤية وجوه:</p><p id="69.Njmna"><span class="sh">الأول:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-198" data-v="7:198">وَتَرَاهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ وَهُمْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/198" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أثبت النظر حال عدم الرؤية، فدل على أن النظر غير الرؤية والثاني: أن النظر يوصف بما لا توصف به الرؤية، يقال: نظر إليه نظراً شزراً، ونظر غضبان، ونظر راض، وكل ذلك لأجل أن حركة الحدقة تدل على هذه الأحوال، ولا توصف الرؤية بشيءمن ذلك، فلا يقال: رآه شزراً، ورآه رؤية غضبان، أو رؤية راض الثالث: يقال: انظر إليه حتى تراه، ونظرت إليه فرأيته، وهذا يفيد كون الرؤية غاية للنظر، وذلك يوجب الفرق بين النظر والرؤية الرابع: يقال: دور فلان متناظرة، أي متقابلة، فمسمى النظر حاصل هاهنا، ومسمى الرؤية غير حاصل الخامس: قوله الشاعر:</p><p id="69.Kx8KV">وجوه ناظرات يوم بدر *** إلى الرحمن تنتظر الخلاصا</p><p id="69.7yVzn"><span class="sh">أثبت النظر المقرون بحرف إلى مع أن الرؤية ما كانت حاصلة السادس:</span> احتج أبو علي الفارسي على أن النظر ليس عبارة عن الرؤية، التي هي إدراك البصر، بل هو عبارة عن تقليب الحدقة نحو الجهة التي فيها الشيء الذي يراد رؤيته، لقول الشاعر:</p><p id="69.8RDNB">فيامي هل يجزي بكائي بمثله *** مراراً وأنفاسي إليك الزوافر</p><p id="69.rP0gZ">وأنى متى أشرف على الجانب الذي *** به أنت من بين الجوانب ناظراً</p><p id="69.zP8xJ"><span class="sh">قال:</span> فلو كان النظر عبارة عن الرؤية لما طلب الجزاء عليه، لأن المحب لم يطلب الثواب على رؤية المحبوب، فإن ذلك من أعظم مطالبه، قال: ويدل على ذلك أيضاً قول الآخر:</p><p id="69.V2R1W">ونظرة ذي شجن وامق *** إذا ما الركائب جاوزن ميلا</p><p id="69.BmAK3"><span class="sh">والمراد منه تقليب الحدقة نحو الجانب الذي فيه المحبوب، فعلمنا بهذه الوجوه أن النظر المقرون بحرف إلى ليس اسماً للرؤية السابع:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رَبّهَا نَاظِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنها تنظر إلى ربها خاصة ولا تنظر إلى غيره، وهذا معنى تقديم المفعول، ألا ترى إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-12" data-v="75:12">إلى رَبّكَ يَوْمَئِذٍ المستقر</span><a class="vn" href="/quran/75/12" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-30" data-v="75:30">إلى ربك يومئذ المساق</span><a class="vn" href="/quran/75/30" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-53" data-v="42:53">أَلاَ إِلَى الله تَصِيرُ الأمور</span><a class="vn" href="/quran/42/53" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-8" data-v="2:8">وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/8" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-28" data-v="3:28">وإلى الله المصير</span><a class="vn" href="/quran/3/28" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-10" data-v="42:10">عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/42/10" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> كيف دل فيها التقديم على معنى الاختصاص، ومعلوم أنهم ينظرون إلى أشياء لا يحيط بها الحصر، ولا تدخل تحت العدد في موقف القيامة، فإن المؤمنين نظارة ذلك اليوم لأنهم الآمنون الذين لا خوف عليهم ولا هم يحزنون فلما دلت الآية على أن النظر ليس إلا إلى الله، ودل العقل على أنهم يرون غير الله، علمنا أن المراد من النظر إلى الله ليس هو الرؤية الثامن: قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-77" data-v="3:77">وَلاَ يَنظُرُ إِلَيْهِمْ يَوْمَ القيامة</span><a class="vn" href="/quran/3/77" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولو قال: لا يراهم كفى، فلما نفى النظر، ولم ينف الرؤية دل على المغايرة، فثبت بهذه الوجوه، أن النظر المذكور في هذه الآية ليس هو الرؤية.</p><p id="69.7Q14O"><span class="sh">المقام الثاني:</span> في بيان التأويل المفصل، وهو من وجهين:</p><p id="69.vMZEw"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون الناظر بمعنى المنتظر، أي أولئك الأقوام ينتظرون ثواب الله، وهو كقول القائل، إنما أنظر إلى فلان في حاجتي والمراد أنتظر نجاحها من جهته، وقال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-35" data-v="27:35">فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ المرسلون</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-280" data-v="2:280">وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ فَنَظِرَةٌ إلى مَيْسَرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/2/280" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> لا يقال: النظر المقرون بحرف إلى غير مستعمل في معنى الانتظار، ولأن الانتظار غم وألم، وهو لا يليق بأهل السعادة يوم القيامة، لأنا نقول: الجواب: عن الأول من وجهين:</p><p id="69.9Wl6z"><span class="sh">الأول:</span> النظر المقرون بحرف إلى قد يستعمل بمعنى الانتظار، والتوقع والدليل عليه أنه يقال: أنا إلى فلان ناظر ما يصنع بي، والمراد منه التوقع والرجاء، وقال الشاعر:</p><p id="69.X1lAX">وإذا نظرت إليك من ملك *** والبحر دونك زدتني نعما</p><p id="69.x1Qzq"><span class="sh">وتحقيق الكلام فيه أن قولهم في الانتظار نظرت بغير صلة، فإنما ذلك في الانتظار لمجيء الإنسان بنفسه، فأما إذا كان منتظراً لرفده ومعونته، فقد يقال فيه:</span> نظرت إليه كقول الرجل، وإنما نظري إلى الله ثم إليك، وقد يقول ذلك من لا يبصر، ويقول الأعمى في مثل هذا المعنى: عيني شاخصة إليك، ثم إن سلمنا ذلك لكن لا نسلم إن المراد من<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى</span><span class="ve">﴾</span></span> هاهنا حرف التعدي. بل هو واحد الآلاء، والمعنى: وجوه يومئذ ناضرة نعمة ربها منتظرة.</p><p id="69.JL7mP"><span class="sh">وأما السؤال الثاني:</span> وهو أن الانتظار غم وألم، فجوابه أن المنتظر إذا كان فيما ينتظره على يقين من الوصول إليه، فإنه يكون في أعظم اللذات.</p><p id="69.Abp4N"><span class="sh">التأويل الثاني:</span> أن يضمر المضاف، والمعنى إلى ثواب ربها ناظرة، قالوا: وإنما صرنا إلى هذا التأويل، لأنه لما دلت الدلائل السمعية والعقلية على أنه تعالى تمتنع رؤيته وجب المصير إلى التأويل، ولقائل أن يقول: فهذه الآية تدل أيضاً على أن النظر ليس عبارة عن تقليب الحدقة، لأنه تعالى قال: لا ينظر إليهم وليس المراد أنه تعالى يقلب الحدقة إلى جهنم فإن قلتم: المراد أنه لا ينظر إليهم نظر الرحمة كان ذلك جوابنا عما قالوه.</p><p id="69.p1g4l"><span class="sh">التأويل الثالث:</span> أن يكون معنى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رَبّهَا نَاظِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنها لا تسأل ولا ترغب إلا إلى الله، وهو المراد من قوله عليه الصلاة والسلام:</p><p id="69.k7pnK"><span class="sh">اعبد الله كأنك تراه فأهل القيامة لشدة تضرعهم إليه وانقطاع أطماعهم عن غيره صاروا كأنهم ينظرون إليه الجواب:</span> قوله: ليس النظر عبارة عن الرؤية، قلنا: هاهنا مقامان:</p><p id="69.08JvP"><span class="sh">الأول:</span> أن تقيم الدلالة على أن النظر هو الرؤية من وجهين:</p><p id="69.mkbgx"><span class="sh">الأول:</span> ما حكى الله تعالى عن موسى عليه السلام وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-143" data-v="7:143">أَنظُرْ إِلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/7/143" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلو كان النظر عبارة عن تقليب الحدقة إلى جانب المرئي، لاقتضت الآية أن موسى عليه السلام أثبت لله تعالى وجهة ومكاناً وذلك محال الثاني: أنه جعل النظر أمراً مرتباً على الإرادة فيكون النظر متأخراً عن الإرادة، وتقليب الحدقة غير متأخر عن الإرادة، فوجب أن يكون النظر عبارة عن تقليب الحدقة إلى جانب المرئي.</p><p id="69.2La6G"><span class="sh">المقام الثاني:</span> وهو الأقرب إلى الصواب، سلمنا أن النظر عبارة عن تقليب الحدقة نحو المرئي التماساً لرؤيته، لكنا نقول: لما تعذر حمله على حقيقته وجب حمله على مسببه وهو الرؤية، إطلاقاً لاسم السبب على المسبب، وحمله على الرؤية أولى من حمله على الانتظار، لأن تقليب الحدقة كالسبب للرؤية ولا تعلق بينه وبين الانتظار، فكان حمله على الرؤية أولى من حمله على الانتظار.</p><p id="69.NNGOd"><span class="sh">أما قوله:</span> النظر جاء بمعنى الانتظار، قلنا: لنا في الجواب مقامان:</p><p id="69.OEz6k"><span class="sh">الأول:</span> أن النظر الوارد بمعنى الانتظار كثير في القرآن، ولكنه لم يقرن ألبتة بحرف إلى كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-57-13" data-v="57:13">انظرونا نَقْتَبِسْ مِن نُّورِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/57/13" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-53" data-v="7:53">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ تَأْوِيلَهُ</span><a class="vn" href="/quran/7/53" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-210" data-v="2:210">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ الله</span><a class="vn" href="/quran/2/210" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والذي ندعيه أن النظر المقرون بحرف إلى المعدي إلى الوجوه ليس إلا بمعنى الرؤية أو بالمعنى الذي يستعقب الرؤية ظاهر، فوجب أن لا يرد بمعنى الانتظار دفعاً للاشتراك.</p><p id="69.NmpVJ"><span class="sh">وأما قول الشاعر:</span></p><p id="69.Kx8KV">وجوه ناظرات يوم بدر *** إلى الرحمن تنتظر الخلاصا</p><p id="69.k8yg7"><span class="sh">قلنا:</span> هذا الشعر موضوع والرواية الصحيحة:</p><p id="69.Jo1Pz">وجوه ناظرات يوم بكر *** إلى الرحمن تنتظر الخلاصا</p><p id="69.NvjV5"><span class="sh">والمراد من هذا الرحمن مسيلمة الكذاب، لأنهم كانوا يسمونه رحمن اليمامة، فأصحابه كانوا ينظرون إليه ويتوقعون منه التخلص من الأعداء، وأما قول الشاعر:</span></p><p id="69.rXKR0">وإذا نظرت إليك من ملك ***</p><p id="69.eNQkg"><span class="sh">فالجواب:</span> أن قوله: وإذا نظرت إليك، لا يمكن أن يكون المراد منه الانتظار، لأن مجرد الانتظار لا يستعقب العطية بل المراد من قوله: وإذا نظرت إليك، وإذا سألتك لأن النظر إلى الإنسان مقدمة المكالمة فجاز التعبير عنه به، وقوله: كلمة إلى هاهنا ليس المراد منه حرف التعدي بل واحد الآلاء، قلنا: إن إلى على هذا القول تكون اسماً للماهية التي يصدق عليه أنها نعمة، فعلى هذا يكفي في تحقق مسمى هذه اللفظة أي جزء فرض من أجزاء النعمة، وإن كان في غاية القلة والحقارة، وأهل الثواب يكونون في جميع مواقف القيامة في النعم العظيمة المتكاملة، ومن كان حاله كذلك كيف يمكن أن يبشر بأنه يكون في توقع الشيء الذي ينطلق عليه اسم النعمة، ومثال هذا أن يبشر سلطان الأرض بأنه سيصير حالك في العظمة والقوة بعد سنة، بحيث تكون متوقعاً لحصول اللقمة الواحدة من الخبز والقطرة الواحدة من الماء، وكما أن ذلك فاسد من القول: فكذا هذا.</p><p id="69.g9Mkn"><span class="sh">المقام الثاني:</span> هب أن النظر المعدي بحرف إلى المقرون بالوجوه جاء في اللغة بمعنى الانتظار لكن لا يمكن حمل هذه الآية عليه، لأن لذة الانتظار مع يقين الوقوع كانت حاصلة في الدنيا، فلابد وأن يحصل في الآخرة شيء أزيد منه حتى يحسن ذكره في معرض الترغيب في الآخرة، ولا يجوز أن يكون ذلك هو قرب الحصول، لأن ذلك معلوم بالعقل فبطل ما ذكروه من التأويل.</p><p id="69.rk57x">وأما التأويل الثاني: وهو أن المراد إلى ثواب ربها ناظرة، فهذا ترك للظاهر، وقوله: إنما صرنا إليه لقيام الدلائل العقلية والنقلية على أن الله لا يرى، قلنا: بينا في الكتب العقلية ضعف تلك الوجوه، فلا حاجة هاهنا إلى ذكرها، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-24" data-v="75:24">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ بَاسِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/24" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-25" data-v="75:25">تَظُنُّ أَنْ يُفْعَلَ بِهَا فَاقِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/25" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ko9zp">الباسر: الشديد العبوس والباسل أشد منه، ولكنه غلب في الشجاع إذا اشتد كلوحه، والمعنى أنها عابسة كالحة قد أظلمت ألوانها وعدمت آثار السرور والنعمة منها، لما أدركها من الشقاء واليأس من رحمة الله، ولما سودها الله حين ميز الله أهل الجنة والنار، وقد تقدم تفسير البسور عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-74-22" data-v="74:22">عَبَسَ وَبَسَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/22" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإنما كانت بهذه الصفة، لأنها قد أيقنت أن العذاب نازل، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَظُنُّ أَن يُفْعَلَ بِهَا فَاقِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والظن هاهنا بمعنى اليقين، هكذا قاله المفسرون، وعندي أن الظن إنما ذكر هاهنا على سبيل التهكم كأنه قيل: إذا شاهدوا تلك الأحوال، حصل فيهم ظن أن القيامة حق، وأما الفاقرة، فقال أبو عبيدة: الفاقرة الداهية، وهو اسم للوسم الذي يفقر به على الأنف، قال الأصمعي: الفقر أن يحز أنف البعير حتى يخلص إلى العظم، أو قريب منه، ثم يجعل فيه خشبة يجر البعير بها، ومنه قيل: عملت به الفاقرة، قال المبرد: الفاقرة داهية تكسر الظهر، وأصلها من الفقرة والفقارة كأن الفاقرة داهية تكسر فقار الظهر، وقال ابن قتيبة: يقال فقرت الرجل، كما يقال رأسته وبطنته فهو مفقور، واعلم أن من المفسرين من فسر الفاقرة بأنواع العذاب في النار، وفسرها الكلبي فقال: الفاقرة هي أن تحجب عن رؤية ربها ولا تنظر إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-26" data-v="75:26">كَلَّا إِذَا بَلَغَتِ التَّرَاقِيَ</span><a class="vn" href="/quran/75/26" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.YnKxO"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: كلا ردع عن إيثار الدنيا على الآخرة، كأنه قيل: لما عرفتم صفة سعادة السعداء وشقاوة الأشقياء في الآخرة، وعلمتم أنه لا نسبة لها إلى الدنيا، فارتدعوا عن إيثار الدنيا على الآخرة، وتنبهوا على ما بين أيديكم من الموت الذي عنده تنقطع العاجلة عنكم، وتنتقلون إلى الآجلة التي تبقون فيها مخلدين، وقال آخرون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حقاً إذا بلغت التراقي كان كذا وكذا، والمقصود أنه لما بين تعظيم أحوال الآخرة بين أن الدنيا لابد فيها من الانتهاء والنفاد والوصول إلى تجرع مرارة الموت.</p><p id="69.XovVz"><span class="sh">وقال مقاتل:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يؤمن الكافر بما ذكر من أمر القيامة، ولكنه لا يمكنه أن يدفع أنه لابد من الموت، ومن تجرع آلامها، وتحمل آفاتها.</p><p id="69.YXVKe"><span class="sh">ثم إنه تعالى وصف تلك الحالة التي تفارق الروح فيها الجسد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا بَلَغَتِ التراقى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.0p0R6"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> المراد إذا بلغت النفس أو الروح، أخبر عما لم يجر له ذكر لعلم المخاطب بذلك، كقوله: [القدر: 1] والتراقي جمع ترقوة. وهي عظم وصل بين ثغرة النحر، والعاتق من الجانبين.</p><p id="69.4ozQ6"><span class="sh">واعلم أنه يكنى ببلوغ النفس التراقي عن القرب من الموت، ومنه قول دريد بن الصمة:</span></p><p id="69.3jk3J">ورب عظيمة دافعت عنها *** وقد بلغت نفوسهم التراقي</p><p id="69.m04zL"><span class="sh">ونظيره قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-83" data-v="56:83">فلولا إذا بَلَغَتِ الحلقوم</span><a class="vn" href="/quran/56/83" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1namP">المسألة الثالثة: قال بعض الطاعنين: إن النفس إنما تصل إلى التراقي بعد مفارقتها عن القلب ومتى فارقت النفس القلب حصل الموت لا محالة، والآية تدل على أن عند بلوغها التراقي، تبقى الحياة حتى يقال فيه: من راق، وحتى تلتف الساق بالساق والجواب: المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا بَلَغَتِ التراقى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إذا حصل القرب من تلك الحالة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-27" data-v="75:27">وَقِيلَ مَنْ رَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/75/27" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.N70y9"><span class="sh">وفيه مسألتان:</span></p><p id="69.G2MBA"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في راق وجهان الأول: أن يكون من الرقية يقال: رقاه يرقيه رقية إذا عوذه بما يشفيه، كما يقال: بسم الله أرقيك، وقائل هذا القول على هذا الوجه، هم الذين يكونون حول الإنسان المشرف على الموت، ثم هذا الاستفهام، يحتمل أن يكون بمعنى الطلب كأنهم طلبوا له طبيباً يشفيه، وراقياً يرقيه، ويحتمل أن يكون استفهاماً بمعنى الإنكار، كما يقول القائل عند اليأس: من الذي يقدر أن يرقي هذا الإنسان المشرف على الموت الوجه الثاني: أن يكون قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ رَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من رقى يرقي رقياً، ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-93" data-v="17:93">وَلَن نُّؤْمِنَ لِرُقِيّكَ</span><a class="vn" href="/quran/17/93" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا الوجه يكون قائل هذا القول هم الملائكة.</p><p id="69.4GKBy"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> إن الملائكة يكرهون القرب من الكافر، فيقول ملك الموت من يرقى بهذا الكافر، وقال الكلبي: يحضر العبد عند الموت سبعة أملاك من ملائكة الرحمة، وسبعة من ملائكة العذاب مع ملك الموت، فإذا بلغت نفس العبد التراقي نظر بعضهم إلى بعض، أيهم يرقى بروحه إلى السماء فهو<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ رَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.EQ41X">المسألة الثانية: قال الواحدي إن إظهار النون عند حروف الفم لحسن، فلا يجوز إظهار نون من في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ رَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وروى حفص عن عاصم إظهار النون في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ رَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-83-14" data-v="83:14">بَلْ رَانَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو علي الفارسي، ولا أعرف وجه ذلك، قال الواحدي، والوجه أن يقال: قصد الوقف على من وبل، فأظهرها ثم ابتدأ بما بعدهما، وهذا غير مرضي من القراءة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-28" data-v="75:28">وَظَنَّ أَنَّهُ الْفِرَاقُ</span><a class="vn" href="/quran/75/28" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Vv5n3"><span class="sh">قال المفسرون:</span> المراد أنه أيقن بمفارقته الدنيا، ولعله إنما سمي اليقين هاهنا بالظن، لأن الإنسان ما دام يبقى روحه متعلقاً ببدنه، فإنه يطمع في الحياة لشدة حبه لهذه الحياة العاجلة على ما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-20" data-v="75:20">كَلاَّ بَلْ تُحِبُّونَ العاجلة</span><a class="vn" href="/quran/75/20" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولا ينقطع رجاؤه عنها فلا يحصل له يقين الموت، بل الظن الغالب مع رجاء الحياة، أو لعله سماه بالظن على سبيل التهكم.</p><p id="69.NmQ7r">واعلم أن الآية دالة على أن الروح جوهر قائم بنفسه باق بعد موت البدن، لأنه تعالى سمى الموت فراقاً، والفرق إنما يكون لو كانت الروح باقية، فإن الفراق والوصال صفة، والصفة تستدعي وجود الموصوف.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-29" data-v="75:29">وَالْتَفَّتِ السَّاقُ بِالسَّاقِ</span><a class="vn" href="/quran/75/29" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.aKRWP"><span class="sh">الالتفاف هو الاجتماع، كقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-104" data-v="17:104">جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/17/104" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي الساق قولان: القول الأول: أنه الأمر الشديد، قال أهل المعاني: لأن الإنسان إذا دهمته شدة شمر لها عن ساقه، فقيل للأمر الشديد: ساق، وتقول العرب: قامت الحرب على ساق، أي اشتدت، قال الجعدي:</p><p id="69.ZX1m4">أخو الحرب إن عضت به الحرب عضها *** وإن شمرت عن ساقها الحرب شمرا</p><p id="69.BGbx9">ثم قال: والمراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتفت الساق بالساق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي التفت شدة مفارقة الدنيا ولذاتها وشدة الذهاب، أو التفت شدة ترك الأهل، وترك الولد، وترك المال، وترك الجاه، وشدة شماتة الأعداء، وغم الأولياء، وبالجملة فالشدائد هناك كثيرة، كشدة الذهاب إلى الآخرة والقدوم على الله، أو التفت شدة ترك الأحباب والأولياء، وشدة الذهاب إلى دار الغربة والقول الثاني: أن المراد من الساق هذا العضو المخصوص، ثم ذكروا على هذا القول وجوهاً أحدها: قال الشعبي وقتادة: هما ساقاه عند الموت أما رأيته في النزع كيف يضرب بإحدى رجليه على الأخرى والثاني: قال الحسن وسعيد بن المسيب: هما ساقاه إذا التفتا في الكفن والثالث: أنه إذا مات يبست ساقاه، والتصقت إحداهما بالأخرى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-30" data-v="75:30">إِلَى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمَسَاقُ</span><a class="vn" href="/quran/75/30" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.QMzD1"><span class="sh">المساق مصدر من ساق يسوق، كالمقال من قال يقول، ثم فيه وجهان:</span></p><p id="69.4PAR3">أحدهما: أن يكون المراد أن المسوق إليه هو الرب والثاني: أن يكون المراد أن السائق في ذلك اليوم هو الرب، أي سوق هؤلاء مفوض إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-31" data-v="75:31">فَلَا صَدَّقَ وَلَا صَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/31" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-32" data-v="75:32">وَلَكِنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/32" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-33" data-v="75:33">ثُمَّ ذَهَبَ إِلَى أَهْلِهِ يَتَمَطَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/33" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.D6k2Q"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.gG6Ma"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أنه تعالى شرح كيفية عمله فيما يتعلق بأصول الدين وبفروعه، وفيما يتعلق بدنياه.</p><p id="69.MzL2o">أما ما يتعلق بأصول الدين فهو أنه ما صدق بالدين، ولكنه كذب به، وأما ما يتعلق بفروع الدين، فهو أنه ما صلى ولكنه تولى وأعرض، وأما ما يتعلق بدنياه، فهو أنه ذهب إلى أهله يتمطى، ويتبختر، ويختال في مشيته، واعلم أن الآية دالة على أن الكافر يستحق الذم والعقاب بترك الصلاة كما يستحقهما بترك الإيمان.</p><p id="69.b0XvB"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ صَدَّقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عمن؟ فيه قولان: الأول: أنه كناية عن الإنسان في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الإنسان أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ألا ترى إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-36" data-v="75:36">أَيَحْسَبُ الإنسان أَن يُتْرَكَ سُدًى</span><a class="vn" href="/quran/75/36" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو معطوف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-6" data-v="75:6">يَسْئَلُ أَيَّانَ يَوْمُ القيامة</span><a class="vn" href="/quran/75/6" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والقول الثاني: أن الآية نزلت في أبي جهل.</p><p id="69.MOJwn"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> في يتمطى قولان:</p><p id="69.ebjgQ"><span class="sh">أحدهما:</span> أن أصله يتمطط أي يتمدد، لأن المتبختر يمد خطاه، فقلبت الطاء فيه ياء، كما قيل: في تقصى أصله تقصص والثاني: من المطا وهو الظهر لأنه يلويه، وفي الحديث: «إذا مشت أمتي المطيطي» أي مشية المتبختر.</p><p id="69.dnDZj"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قال أهل العربية:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span> هاهنا في موضع لم فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ صَدَّقَ وَلاَ صلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يصدق ولم يصل، وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-90-11" data-v="90:11">فَلاَ اقتحم العقبة</span><a class="vn" href="/quran/90/11" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يقتحم، وكذلك ما روي في الحديث: «أرأيت من لا أكل ولا شرب ولا استهل».</p><p id="69.kPDG9">قال الكسائي: لم أر العرب قالت في مثل هذا كلمة وحدها حتى تتبعها بأخرى، إما مصرحاً أو مقدراً، أما المصرح فلا يقولون: لا عبدالله خارج حتى يقولون، ولا فلان، ولا يقولون: مررت برجل لا يحسن حتى يقولوا، ولا يجمل، وأما المقدر فهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ اقتحم العقبة</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم اعترض الكلام، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-90-12" data-v="90:12">وَمَآ أَدْرَىٰكَ مَا ٱلْعَقَبَةُ</span><a class="vn" href="/quran/90/12" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" id="qr-alrazy-90-13" data-v="90:13">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/13" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" id="qr-alrazy-90-14" data-v="90:14">أَوْ إِطْعَٰمٌ فِى يَوْمٍ ذِى مَسْغَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/14" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكان التقدير لا فك رقبة، ولا أطعم مسكيناً، فاكتفى به مرة واحدة، ومنهم من قال التقدير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ اقتحم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أفلا اقتحم، وهلا اقتحم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-34" data-v="75:34">أَوْلَى لَكَ فَأَوْلَى</span><a class="vn" href="/quran/75/34" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-35" data-v="75:35">ثُمَّ أَوْلَى لَكَ فَأَوْلَى</span><a class="vn" href="/quran/75/35" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WOmGQ">قال قتادة والكلبي ومقاتل: أخذ رسول الله صلى الله عليه وسلم بيد أبي جهل. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولى لَكَ فأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> توعده، فقال أبو جهل: بأي شيء تهددني؟ لا تستطع أنت ولا ربك أن تفعلا بي شيئاً، وإني لأعز أهل هذا الوادي، ثم انسل ذاهباً، فأنزل الله تعالى كما قال له الرسول عليه الصلاة والسلام، ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولى لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى ويل لك، وهو دعاء عليه، بأن يليه ما يكرهه، قال القاضي: المعنى بعد ذلك، فبعداً (لك) في أمر دنياك، وبعداً لك، في أمر أخراك، وقال آخرون: المعنى الويل لك مرة بعد ذلك، وقال القفال: هذا يحتمل وجوهاً أحدها: أنه وعيد مبتدأ من الله للكافرين والثاني: أنه شيء قاله النبي صلى الله عليه وسلم لعدوه فاستنكره عدو الله لعزته عند نفسه، فأنزل الله تعالى مثل ذلك والثالث: أن يكون ذلك أمراً من الله لنبيه، بأن يقولها لعدو الله، فيكون المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-33" data-v="75:33">ثُمَّ ذَهَبَ إلى أَهْلِهِ يتمطى</span><a class="vn" href="/quran/75/33" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقل له: يا محمد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولى لَكَ فأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي احذر، فقد قرب منك مالا قبل لك به من المكروه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-36" data-v="75:36">أَيَحْسَبُ الْإِنْسَانُ أَنْ يُتْرَكَ سُدًى</span><a class="vn" href="/quran/75/36" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.e62Lk"><span class="sh">أي مهملاً لا يؤمر، ولا ينهى، ولا يكلف في الدنيا ولا يحاسب بعمله في الآخرة، والسدى في اللغة المهمل يقال:</span> أسديت إبلي إسداء أهملتها.</p><p id="69.k97kO"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر في أول السورة، قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الإنسان أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أعاد في آخر السورة ذلك، وذكر في صحة البعث والقيامة دليلين الأول: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُ الإنسان أَن يُتْرَكَ سُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-15" data-v="20:15">إِنَّ الساعة ءاتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا لتجزى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا تسعى</span><a class="vn" href="/quran/20/15" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-28" data-v="38:28">أَمْ نَجْعَلُ الذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات كالمفسدين فِي الأرض أَمْ نَجْعَلُ المتقين كالفجار</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتقريره أن إعطاء القدرة والآلة والعقل بدون التكليف والأمر بالطاعة والنهي عن المفاسد يقتضي كونه تعالى راضياً بقبائح الأفعال، وذلك لا يليق بحكمته، فإذاً لابد من التكليف والتكليف لا يحسن ولا يليق بالكريم الرحيم إلا إذا كان هناك دار الثواب والبعث والقيامة.</p><p id="69.5dX0K">الدليل الثاني: على صحة القول بالحشر الاستدلال بالخلقة الأولى على الإعادة، وهو المراد من قوله تعالى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-37" data-v="75:37">أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِنْ مَنِيٍّ يُمْنَى</span><a class="vn" href="/quran/75/37" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2a1JO"><span class="sh">وفيه مسألتان:</span></p><p id="69.vJ4r2"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> النطفة هي الماء القليل وجمعها نطاف ونطف، يقول: ألم يك ماء قليلاً في صلب الرجل وترائب المرأة؟ وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن مَّنِىّ يمنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يصب في الرحم، وذكرنا الكلام في يمنى عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-46" data-v="53:46">مِن نُّطْفَةٍ إِذَا تمنى</span><a class="vn" href="/quran/53/46" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-58" data-v="56:58">أَفَرَءيْتُمْ مَّا تُمْنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/58" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل: ما الفائدة في يمنى في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن مَّنِىّ يمنى</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا: فيه إشارة إلى حقارة حاله، كأنه قيل: إنه مخلوق من المني الذي جرى على مخرج النجاسة، فلا يليق بمثل هذا الشيء أن يتمرد عن طاعة الله تعالى إلا أنه عبر عن هذا المعنى، على سبيل الرمز كما في قوله تعالى في عيسى ومريم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-75" data-v="5:75">كَانَا يَأْكُلاَنِ الطعام</span><a class="vn" href="/quran/5/75" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه قضاء الحاجة.</p><p id="69.D7VoX">المسألة الثانية: في يمنى في هذه السورة قراءتان التاء والياء، فالتاء للنطفة، على تقدير ألم يك نطفة تمنى من المني، والياء للمني من مني يمنى، أي يقدر خلق الإنسان منه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-38" data-v="75:38">ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/38" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.pxmRr"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الإنسان كان علقة بعد النطفة.</p><p id="69.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَلَقَ فسوى</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجهان الأول: فخلق فقدر فسوى فعدل الثاني: فخلق، أي فنفخ فيه الروح، فسوى فكمل أعضاءه، وهو قول ابن عباس ومقاتل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-39" data-v="75:39">فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنْثَى</span><a class="vn" href="/quran/75/39" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-75-40" data-v="75:40">أَلَيْسَ ذَلِكَ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى</span><a class="vn" href="/quran/75/40" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mnVrB"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الإنسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزوجين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الصنفين.</p><p id="69.01m8o">ثم فسرهما فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذكر والأنثى * أَلَيْسَ ذَلِكَ بقادر على أَن يُحْيِىَ الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أليس ذلك الذي أنشأ هذه الأشياء بقادر على الإعادة، روي أنه صلى الله عليه وسلم كان إذا قرأها قال: سبحانك بلى والحمد لله رب العالمين. وصلاته على سيدنا محمد سيد المرسلين وآله وصحبه وسلم.</p></div></div></div></div></body></html>