<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النساء (آية ١٠٨ – ١٧٦)" id="ch15"><h1 id="69.2rMyY">سورة النساء (آية ١٠٨ – ١٧٦)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="4:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-108" data-v="4:108">يَسْتَخْفُونَ مِنَ النَّاسِ وَلَا يَسْتَخْفُونَ مِنَ اللَّهِ وَهُوَ مَعَهُمْ إِذْ يُبَيِّتُونَ مَا لَا يَرْضَى مِنَ الْقَوْلِ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطًا</span><a class="vn" href="/quran/4/108" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WxB5l">الاستخفاء في اللغة معناه الاستتار، يقال استخفيت من فلان، أي تواريت منه واستترت.</p><p id="69.oB7A0"><span class="sh">قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-10" data-v="13:10">وَمَنْ هُوَ مُستَخِف بِالليلِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي مستتر، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَخْفُونَ مِنَ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يستترون من الناس ولا يستترون من الله.</p><p id="69.mgZLx"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> يستحيون من الناس ولا يستحيون من الله.</p><p id="69.AljKy"><span class="sh">قال الواحدي:</span> هذا معنى وليس بتفسير، وذلك لأن الاستحياء من الناس يوجب الاستتار من الناس والاستخفاء منهم، فأما أن يقال: الاستحياء هو نفس الاستخفاء فليس الأمر كذلك، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد بالعلم والقدرة والرؤية، وكفى هذا زاجراً للإنسان عن المعاصي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يُبَيّتُونَ مَا لاَ يرضى مِنَ القول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يضمرون ويقدرون في أذهانهم وذكرنا معنى التبييت في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-81" data-v="4:81">بيت طائفة منهم</span><a class="vn" href="/quran/4/81" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والذي لا يرضاه الله من القول هو أن طعمة قال: أرمي اليهودي بأنه هو الذي سرق الدرع وأحلف أني لم أسرقها، فيقبل الرسول يميني لأني على دينه ولا يقبل يمين اليهودي.</p><p id="69.Xwmzk"><span class="sh">فإن قيل:</span> كيف سمي التبييت قولاً وهو معنى في النفس؟</p><p id="69.8DxvV">قلنا: مذهبنا أن الكلام الحقيقي هو المعنى القائم بالنفس، وعلى هذا المذهب فلا إشكال، ومن أنكر كلام النفس فله أن يجيب بأن طعمة وأصحابه لعلّهم اجتمعوا في الليل ورتبوا كيفية الحيلة والمكر، فسمى الله تعالى كلامهم ذلك بالقول المبيت الذي لا يرضاه، فأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد الوعيد من حيث إنهم وإن كانوا يخفون كيفية المكر والخداع عن الناس إلا أنها كانت ظاهرة في علم الله، لأنه تعالى محيط بجميع المعلومات لا يخفى عليه سبحانه منها شيء ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-109" data-v="4:109">هَا أَنْتُمْ هَؤُلَاءِ جَادَلْتُمْ عَنْهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا فَمَنْ يُجَادِلُ اللَّهَ عَنْهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَمْ مَنْ يَكُونُ عَلَيْهِمْ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/109" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1m0Ql"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَأَنْتُمْ هَؤُلاء جادلتم عَنْهُمْ فِي الحياة الدنيا فَمَن يجادل الله عَنْهُمْ يَوْمَ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها</span><span class="ve">﴾</span></span> للتنبيه في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَؤُلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> وهما مبتدأ وخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جادلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة مبينة لوقوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> خبراً، كما تقول لبعض الأسخياء: أنت حاتم تجود بما لك وتؤثر على نفسك، ويجوز أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اسماً موصولاً بمعنى الذي و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جادلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة، وأما الجدال فهو في اللغة عبارة عن شدة المخاصمة، وجدل الحبل شدة فتلة، ورجل مجدول كأنه فتل، والأجدل الصقر لأنه من أشد الطيور قوة. هذا قول الزجاج.</p><p id="69.PRkGO"><span class="sh">وقال غيره:</span> سميت المخاصمة جدالاً لأن كل واحد من الخصمين يريد ميل صاحبه عما هو عليه وصرفه عن رأيه.</p><p id="69.jkGZo"><span class="sh">إذا عرفت هذا فنقول:</span> هذا خطاب مع قوم من المؤمنين كانوا يذبون عن طعمة وعن قومه بسبب أنهم كانوا في الظاهر من المسلمين، والمعنى: هبوا أنكم خاصمتم عن طعمة وقومه في الدنيا، فمن الذين يخاصمون عنهم في الآخرة إذا أخذهم الله بعذابه.</p><p id="69.4DBqY"><span class="sh">وقرأ عبد الله بن مسعود:</span> ها أنتم هؤلاء جادلتم عنه، يعني عن طعمة، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يجادل الله عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهام بمعنى التوبيخ والتقريع.</p><p id="69.PlXPx"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ مَّن يَكُونُ عَلَيْهِمْ وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ مَّن يَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على الاستفهام السابق، والوكيل هو الذي وكل إليه الأمر في الحفظ والحماية، والمعنى: من الذي يكون محافظاً ومحامياً لهم من عذاب الله؟</p><p id="69.LOEw2">وأعلم أنه تعالى لما ذكر الوعيد في هذا الباب أتبعه بالدعوة إلى التوبة، وذكر فيه ثلاثة أنواع من الترغيب فالأول:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-110" data-v="4:110">وَمَنْ يَعْمَلْ سُوءًا أَوْ يَظْلِمْ نَفْسَهُ ثُمَّ يَسْتَغْفِرِ اللَّهَ يَجِدِ اللَّهَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/110" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Dlbpa">والمراد بالسوء القبيح الذي يسوء به غيره كما فعل طعمة من سرقة الدرع ومن رمي اليهودي بالسرقة والمراد بظلم النفس ما يختص به الإنسان كالحلف الكاذب، وإنما خص ما يتعدى إلى الغير باسم السوء لأن ذلك يكون في الأكثر إيصالاً للضرر إلى الغير، والضرر سوء حاضر، فأما الذنب الذي يخص الإنسان فذلك في الأكثر لا يكون ضرراً حاضراً لأن الإنسان لا يوصل الضرر إلى نفسه.</p><p id="69.R3OaN"><span class="sh">وأعلم أن هذه الآية دالة على حكمين:</span> الأول: أن التوبة مقبولة عن جميع الذنوب سواء كانت كفراً أو قتلاً، عمداً أو غصباً للأموال لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْمَلْ سُوءاً أَوْ يَظْلِمْ نَفْسَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عم الكل الثاني: أن ظاهر الآية يقتضي أن مجرد الاستغفار كاف، وقال بعضهم: أنه مقيد بالتوبة لأنه لا ينفع الاستغفار مع الإصرار، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَجِدِ الله غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه غفوراً رحيماً له، وحذف هذا القيد لدلالة الكلام عليه، فإنه لا معنى للترغيب في الاستغفار إلا إذا كان المراد ذلك.</p><p id="69.7N56W">والنوع الثاني: من الكلمات المرغبة في التوبة قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-111" data-v="4:111">وَمَنْ يَكْسِبْ إِثْمًا فَإِنَّمَا يَكْسِبُهُ عَلَى نَفْسِهِ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/111" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.dKEYr"><span class="sh">والكسب عبارة عما يفيد جر منفعة أو دفع مضرة، ولذلك لم يجز وصف الباري تعالى بذلك والمقصود منه ترغيب العاصي في الاستغفار كأنه تعالى يقول:</span> الذنب الذي أتيت به ما عادت مضرته إلي فإنني منزّه عن النفع والضرر، ولا تيأس من قبول التوبة والاستغفار<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بما في قلبه عند إقدامه على التوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> تقتضي حكمته ورحمته أن يتجاوز عن التائب.</p><p id="69.onE9G">النوع الثالث: قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-112" data-v="4:112">وَمَنْ يَكْسِبْ خَطِيئَةً أَوْ إِثْمًا ثُمَّ يَرْمِ بِهِ بَرِيئًا فَقَدِ احْتَمَلَ بُهْتَانًا وَإِثْمًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/112" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.4bnW0"><span class="sh">وذكروا في الخطيئة والإثم وجوهاً:</span> الأول: أن الخطيئة هي الصغيرة، والإثم هو الكبيرة.</p><p id="69.P5oPG"><span class="sh">وثانيها:</span> الخطيئة هي الذنب القاصر على فاعلها، والإثم هو الذنب المتعدي إلى الغير كالظلم والقتل.</p><p id="69.VrD5X"><span class="sh">وثالثها:</span> الخطيئة ما لا ينبغي فعله سواء كان بالعمد أو بالخطأ، والإثم ما يحصل بسبب العمد، والدليل عليه ما قبل هذه الآية وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-111" data-v="4:111">وَمَن يَكْسِبْ إِثْماً فَإِنَّمَا يَكْسِبُهُ على نَفْسِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/111" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فبيّن أن الإثم ما يكون سبباً لاستحقاق العقوبة.</p><p id="69.KeJa2"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَرْمِ بِهِ بَرِيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ماذا يعود؟ فيه وجوه:</p><p id="69.DqzDd"><span class="sh">الأول:</span> ثم يرم بأحد هذين المذكورين.</p><p id="69.EpzG8"><span class="sh">الثاني:</span> أن يكون عائداً إلى الإثم وحده لأنه هو الأقرب كما عاد إلى التجارة في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْاْ تجارة أَوْ لَهْواً انفضوا إِلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الثالث: أن يكون عائداً إلى الكسب، والتقدير: يرم بكسبه بريئاً، فدل يكسب على الكسب.</p><p id="69.1Ml19"><span class="sh">الرابع:</span> أن يكون الضمير راجعاً إلى معنى الخطيئة فكأنه قال: ومن يكسب ذنباً ثم يرم به بريئاً.</p><p id="69.q8gVo"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدِ احتمل بهتانا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالبهتان أن ترمي أخاك بأمر منكر وهو برئ منه.</p><p id="69.ANe1O">وأعلم أن صاحب البهتان مذموم في الدنيا أشد الذم، ومعاقب في الآخرة أشد العقاب، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدِ احتمل بهتانا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما يلحقه من الذم العظيم في الدنيا، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِثْماً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما يلحقه من العقاب العظيم في الآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-113" data-v="4:113">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ لَهَمَّتْ طَائِفَةٌ مِنْهُمْ أَنْ يُضِلُّوكَ وَمَا يُضِلُّونَ إِلَّا أَنْفُسَهُمْ وَمَا يَضُرُّونَكَ مِنْ شَيْءٍ وَأَنْزَلَ اللَّهُ عَلَيْكَ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rW5LY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ فَضْلُ الله عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ لَهَمَّتْ طَّائِفَةٌ مّنْهُمْ أَن يُضِلُّوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ولولا أن الله خصك بالفضل وهو النبوّة، وبالرحمة وهي العصمة لهمت طائفة منهم أن يضلوك، وذلك لأن قوم طعمة كانوا قد عرفوا أنه سارق، ثم سألوا النبي عليه السلام أن يدفع ويجادل عنه ويبرئه عن السرقة، وينسب تلك السرقة إلى اليهودي، ومعنى يضلوك أي يلقوك في الحكم الباطل الخطأ.</p><p id="69.kd4lb"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُضِلُّونَ إِلا أَنفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب تعاونهم على الإثم والعدوان وشهادتهم بالزور والبهتان، فهم لما أقدموا على هذه الأعمال فهم الذين يعملون عمل الضالين.</p><p id="69.KBydj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَضُرُّونَكَ مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.V6oAp"><span class="sh">الأول:</span> قال القفال رحمه الله: وما يضرونك في المستقبل، فوعده الله تعالى في هذه الآية بادامة العصمة له مما يريدون من إيقاعه في الباطل.</p><p id="69.2XbjP"><span class="sh">الثاني:</span> أن المعنى أنهم وإن سعوا في إلقائك في الباطل فأنت ما وقعت في الباطل، لأنك بنيت الأمر على ظاهر الحال، وأنت ما أمرت إلا ببناء الأحكام على الظواهر.</p><p id="69.M9M3m"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ الله عَلَيْكَ الكتاب والحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.DYME1"><span class="sh">وأعلم أنّا إن فسرنا قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَضُرُّونَكَ مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن المراد أنه تعالى وعده بالعصمة في المستقبل كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ الله عَلَيْكَ الكتاب والحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> مؤكداً لذلك الوعد، يعني لما أنزل عليك الكتاب والحكمة وأمرك بتبليغ الشريعة إلى الخلق فكيف يليق بحكمته أن لا يعصمك عن الوقوع في الشبهات والضلالات، وإن فسرنا تلك الآية بأن النبي عليه الصلاة والسلام كان معذوراً في بناء الحكم على الظاهر كان المعنى: وأنزل عليك الكتاب والحكمة وأوجب فيها بناء أحكام الشرع على الظاهر فكيف يضرك بناء الأمر على الظاهر.</p><p id="69.y8NKQ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ الله عَلَيْكَ عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.9a5Z3"><span class="sh">قال القفال رحمه الله:</span> هذه الآية تحتمل وجهين:</p><p id="69.8z1Ej"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون المراد ما يتعلق بالدين، كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-52" data-v="42:52">مَا كُنتَ تَدْرِى مَا الكتاب وَلاَ الإيمان</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا الوجه تقدير الآية: أنزل الله عليك الكتاب والحكمة وأطلعك على أسرارهما وأوقفك على حقائقهما مع أنك ما كنت قبل ذلك عالماً بشيء منهما، فكذلك يفعل بك في مستأنف أيامك لا يقدر أحد من المنافقين على إضلالك وإزلالك.</p><p id="69.VyX07">الوجه الثاني: أن يكون المراد: وعلمك ما لم تكن تعلم من أخبار الأولين، فكذلك يعلمك من حيل المنافقين ووجوه كيدهم ما تقدر به على الاحتراز عن وجوه كيدهم ومكرهم، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ فَضْلُ الله عَلَيْكَ عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا من أعظم الدلائل على أن العلم أشرف الفضائل والمناقب وذلك لأن الله تعالى ما أعطى الخلق من العلم إلا القليل، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-85" data-v="17:85">وَمَا أُوتِيتُم مّن العلم إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونصيب الشخص الواحد من علوم جميع الخلق يكون قليلاً، ثم أنه سمى ذلك القليل عظيماً حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُم مّن العلم إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وسمى جميع الدنيا قليلاً حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-77" data-v="4:77">قُلْ متاع الدنيا قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/77" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على غاية شرف العلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-114" data-v="4:114">لَا خَيْرَ فِي كَثِيرٍ مِنْ نَجْوَاهُمْ إِلَّا مَنْ أَمَرَ بِصَدَقَةٍ أَوْ مَعْرُوفٍ أَوْ إِصْلَاحٍ بَيْنَ النَّاسِ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ ابْتِغَاءَ مَرْضَاةِ اللَّهِ فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/114" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.lQVZ9"><span class="sh">وأعلم أن هذه إشارة إلى ما كانوا يتناجون فيه حين يبيتون ما لا يرضي من القول وفيه مسائل:</span></p><p id="69.g5Bzy"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال الواحدي رحمه الله: النجوى في اللغة سر بين إثنين، يقال ناجيت الرجل مناجاة ونجاء، ويقال: نجوت الرجل أنجو نجوى بمعنى ناجيته، والنجوى قد تكون مصدراً بمنزلة المناجاة، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-7" data-v="58:7">مَا يَكُونُ مِن نجوى ثلاثة إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/58/7" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد تكون بمعنى القوم الذين يتناجون، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-47" data-v="17:47">وَإِذْ هُمْ نجوى</span><a class="vn" href="/quran/17/47" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.VLKN1"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ أَمَرَ بِصَدَقَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر النحويون في محل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوهاً، وتلك الوجود مبنية على معنى النجوى في هذه الآية، فإن جعلنا معنى النجوى هاهنا السر فيجوز أن يكون في موضع النصب؛ لأنه استثناء الشيء عن خلاف جنسه فيكون نصباً كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-111" data-v="3:111">إِلاَّ أَذًى</span><a class="vn" href="/quran/3/111" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون رفعاً في لغة من يرفع المستثنى من غير الجنس كقوله:</p><p id="69.1deo7">إلا اليعافير وإلا العيس ***</p><p id="69.2jxdw"><span class="sh">وأبو عبيدة جعل هذا من باب حذف المضاف فقال:</span> التقدير إلا في نجوى من أمر بصدقة ثم حذف المضاف، وعلى هذا التقدي يكون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل النجوى لأنه أقيم مقامه، ويجوز فيه وجهان: إحدهما: الخفض بدل من نجواهم، كما تقول: ما مررت بأحد إلا زيد.</p><p id="69.W1r7j"><span class="sh">والثاني:</span> النصب على الاستثناء فكما تقول ما جاءني أحد إلا زيداً، وهذا استثناء الجنس من الجنس، وأما ان جعلنا النجوى اسماً للقوم المتناجين كان منصوباً على الاستثناء لأنه استثناء الجنس من الجنس، ويجوز أن يكون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل الخفض من وجهين:</p><p id="69.M5Ybg"><span class="sh">أحدهما:</span> أن تجلعه تبعاً لكثير، على معنى: لا خير في كثير من نجواهم إلا فيمن أمر بصدقة، كقولك: لا خير في القوم إلا نفر منهم.</p><p id="69.4x64A"><span class="sh">والثاني:</span> أن تجعله تبعاً للنجوى، كما تقول: لا خير في جماعة من القوم إلا زيد، إن شئت أتبعت زيداً الجماعة، وإن شئت أتبعته القوم، والله أعلم.</p><p id="69.gvmO2"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> هذه الآية وإن نزلت في مناجاة بعض قوم ذلك السارق مع بعض إلا أنها في المعنى عامة، والمراد: لا خير فيما يتناجى فيه الناس ويخوضون فيه من الحديث إلا ما كان من أعمال الخير، ثم إنه تعالى ذكر من أعمال الخير ثلاثة أنواع: الأمر بالصدقة، والأمر بالمعروف، والاصلاح بين الناس، وإنما ذكر الله هذه الأقسام الثلاثة، وذلك لأن عمل الخير إما أن يكون بإيصال المنفعة أو بدفع المضرة، أما إيصال الخير فاما أن يكون من الخيرات الجسمانية وهو إعطاء المال، وإليه الإشارة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ أَمَرَ بِصَدَقَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإما أن يكون من الخيرات الروحانية، وهو عبارة عن تكميل القوة النظرية بالعلوم، أو تكميل القوة العملية بالأفعال الحسنة، ومجموعها عبارة عن الأمر بالمعروف، وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مَعْرُوفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما إزالة الضرر فإليها الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ إصلاح بَيْنَ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> فثبت أن مجامع الخيرات مذكورة في هذه الآية، ومما يدل على صحة ما ذكرنا قوله عليه الصلاة والسلام:</p><p id="69.qzxDM"><span class="sh">كلام ابن آدم كله عليه لا له إلا ما كان من أمر بمعروف أو نهي عن منكر أو ذكر الله وقيل لسفيان الثوري:</span> ما أشد هذا الحديث! فقال سفيان: ألم تسمع الله يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ خَيْرَ فِي كَثِيرٍ مّن نَّجْوَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو هذا بعينه، أما سمعت الله يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-103-1" data-v="103:1">وَٱلْعَصْرِ</span><a class="vn" href="/quran/103/1" target="_blank" title="سورة العصر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-103-2" data-v="103:2">إِنَّ ٱلْإِنسَٰنَ لَفِى خُسْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/103/2" target="_blank" title="سورة العصر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهو هذا بعينه.</p><p id="69.beRlX"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذلك ابتغاء مَرْضَاتَ الله فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن هذه الأقسام الثلاثة من الطاعات وإن كانت في غاية الشرف والجلالة إلا أن الإنسان إنما ينتفع بها إذا أتى بها لوجه الله ولطلب مرضاته، فأما إذا أتى بها للرياء والسمعة انقلبت القضية فصارت من أعظم المفاسد، وهذه الآية من أقوى الدلائل على أن المطلوب من الأعمال الظاهرة رعاية أحوال القلب في إخلاص النيّة، وتصفية الداعية عن الالتفات إلى غرض سوى طلب رضوان الله تعالى ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-98-5" data-v="98:5">وَمَا أُمِرُواْ إِلاَّ لِيَعْبُدُواْ الله مُخْلِصِينَ لَهُ الدين</span><a class="vn" href="/quran/98/5" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-39" data-v="53:39">وَأَن لَّيْسَ للإنسان إِلاَّ مَا سعى</span><a class="vn" href="/quran/53/39" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله عليه الصلاة والسلام: «إنما الأعمال بالنيات».</p><p id="69.Zdwb0"><span class="sh">وهاهنا سؤالان:</span></p><p id="69.p0OgE"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لم انتصب<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء مرضات الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</p><p id="69.Gpjbz"><span class="sh">والجواب:</span> لأنه مفعول له، والمعنى لأنه لابتغاء مرضاة الله.</p><p id="69.jydmY"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> كيف قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنْ أَمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.48X9b">والجواب: أنه ذكر الأمر بالخير ليدل به على فاعله لأن الأمر بالخير لما دخل في زمرة الخيرين فبأن يدخل فاعل الخير فيهم كان ذلك أولى، ويجوز أن يراد: ومن يأمر بذلك، فعبر عن الأمر بالفعل لأن الأمر أيضاً فعل من الأفعال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-115" data-v="4:115">وَمَنْ يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.3ZXBE">أعلم أن تعلق هذه الآية بما قبلها هو ما روي أن طعمة بن أبيرق لما رأى أن الله تعالى هتك ستره وبرأ اليهودي عن تهمة السرقة ارتد وذهب إلى مكة ونقب جدار إنسان لأجل السرقة فتهدم الجدار عليه ومات فنزلت هذه الآية.</p><p id="69.MaZr8"><span class="sh">أما الشقاق والمشاققة فقد ذكرنا في سورة البقرة أنه عبارة عن كون كل واحد منهما في شق آخر من الأمر، أو عن كون كل واحد منهما فاعلاً فعلاً يقتضي لحوق مشقة بصاحبه، وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من بعد ما ظهر له بالدليل صحة دين الإسلام.</p><p id="69.j5Ywk"><span class="sh">قال الزجاج:</span> لأن طعمة هذا كان قد تبين له بما أوحى الله تعالى من أمره وأظهر من سرقته ما دلّه ذلك على صحة نبوّة محمد صلى الله عليه وسلم، فعادى الرسول وأظهر الشقاق وارتد عن دين الإسلام، فكان ذلك إظهار الشقاق بعد ما تبين له الهدى، قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني غير دين الموحدين، وذلك لأن طعمة ترك دين الإسلام واتبع دين عبادة الأوثان.</p><p id="69.AGJLW"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُوَلّهِ مَا تولى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نتركه وما اختار لنفسه، ونكله إلى ما توكل عليه.</p><p id="69.XKvrd"><span class="sh">قال بعضهم:</span> هذا منسوخ بآية السيف لا سيما في حق المرتد.</p><p id="69.Jwp9V"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نلزمه جنهم، وأصله الصلاء وهو لزوم النار وقت الاستدفاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَاءتْ مَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> انتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على التمييز كقولك: فلان طاب نفساً، وتصبب عرقاً، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.NP8pm"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> روي أن الشافعي رضي الله عنه سئل عن آية في كتاب الله تعالى تدل على أن الإجماع حجة، فقرأ القرآن ثلثمائة مرة حتى وجد هذه الآية، وتقرير الاستدلال أن اتباع غير سبيل المؤمنين حرام، فوجب أن يكون اتباع سبيل المؤمنين واجباً، بيان المقدمة الأولى أنه تعالى الحق الوعيد بمن يشاقق الرسول ويتبع غير سبيل المؤمنين، ومشاقة الرسول وحدها موجبة لهذا الوعيد، فلو لم يكن اتباع غير سبيل المؤمنين موجباً له لكان ذلك ضماً لما لا أثر له في الوعيد إلى ما هو مستقل باقتضاء ذلك الوعيد وإنه غير جائز، فثبت أن اتباع غير سبيل المؤمنين حرام، وإذا ثبت هذا لزم أن يكون اتباع سبيلهم واجباً، وذلك لأن عدم اتباع سبيل المؤمنين يصدق عليه أنه اتباع لغير سبيل المؤمنين، فإذا كان اتباع غير سبيل المؤمنين حراماً لزم أن يكون عدم اتباع سبيل المؤمنين حراماً، وإذا كان عدم اتباعهم حراماً كان اتباعهم واجباً، لأنه لا خروج عن طرفي النقيض.</p><p id="69.LbaQm"><span class="sh">فإن قيل:</span> لا نسلم أن عدم اتباع سبيل المؤمنين يصدق عليه أنه اتباع لغير سبيل المؤمنين، فإنه لا يمتنع أن لا يتبع لا سبيل المؤمنين ولا غير سبيل المؤمنين.</p><p id="69.zkQMa"><span class="sh">وأجيب عن هذا السؤال بأن المتابعة عبارة عن الإتيان بمثل ما فعل الغير، فإذا كان من شأن غير المؤمنين أن لا يتبعوا سبيل المؤمنين فكل من لم يتبع سبيل المؤمنين فقد أتى بمثل فعل غير المؤمنين فوجب كونه متبعاً لهم، ولقائل أن يقول:</span> الاتباع ليس عبارة عن الإتيان بمثل فعل الغير وإلا لزم أن يقال: الأنبياء والملائكة متبعون لآحاد الخلق من حيث أنهم يوحدون الله كما أن كل واحد من آحاد الأمة يوحد الله، ومعلوم أن ذلك لا يقال، بل الاتباع عبارة عن الإتيان بمثل فعل الغير لأجل أنه فعل ذلك الغير، وإذا كان كذلك فمن ترك متابعة سبيل المؤمنين، فهذا سؤال قوي على هذا الدليل، وفيه أبحاث أُخر دقيقة ذكرناها في كتاب المحصول في علم الأصول والله أعلم.</p><p id="69.1ljAb"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> دلّت هذه الآية على وجوب عصمة محمد صلى الله عليه وسلم عن جميع الذنوب، والدليل عليه أنه لو صدر عنه ذنب لجاز منعه، وكل من منع غيره عن فعل يفعله كان مشاققاً له، لأن كل واحد منهما يكون في شق غير الشق الذي يكون الآخر فيه، فثبت أنه لو صدر الذنب عن الرسول لوجبت مشاقته، لكن مشاقته محرمة بهذه الآية فوجب أن لا يصدر الذنب عنه.</p><p id="69.PJ6Bl"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> دلّت هذه الآية على أنه يجب الاقتداء بالرسول عليه الصلاة والسلام في أفعاله إذ لو كان فعل الأمة غير فعل الرسول لزم كون كل واحد منهما في شق آخر من العمل فتحصل المشاقة، لكن المشاقة محرمة، فيلزم وجوب الاقتداء في أفعاله.</p><p id="69.YY46R"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قال بعض المتقدمين: كل مجتهد مصيب في الأصول لا بمعنى أن اعتقاد كل واحد منهم مطابق للمعتقد، بل بمعنى سقوط الإثم عن المخطئ، واحتجوا على قولهم بهذه الآية قالوا: لأنه تعالى شرط حصول الوعيد بتبين الهدى، والمعلق على الشرط عدم عند عدم الشرط، وهذا يقتضي أنه إذا لم يحصل تبين الهدى أن لا يكون الوعيد حاصلاً.</p><p id="69.vobP9"><span class="sh">وجوابه:</span> أنه تمسك بالمفهوم، وهو دلالة ظنية عند من يقول به، والدليل الدال على أن وعيد الكفار قطعي أنه تعالى قال بعد هذه الآية<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-116" data-v="4:116">إِنَّ الله لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والقاطع لا يعارضه المظنون.</p><p id="69.6Zb0Q"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> الآية دالة على أنه لا يمكن تصحيح الدين إلا بالدليل والنظر والاستدلال، وذلك لأنه تعالى شرط حصول الوعيد بتبين الهدى، ولو لم يكن تبين الهدى معتبراً في صحة الدين وإلا لم يكن لهذا الشرط معنى.</p><p id="69.xyqWJ">المسألة السادسة: الآية دالة على أن الهدى اسم للدليل لا للعلم، إذ لو كان الهدى اسماً للعلم لكان تبين الهدى إضافة الشيء إلى نفسه وأنه فاسد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:116-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-116" data-v="4:116">إِنَّ اللَّهَ لَا يَغْفِرُ أَنْ يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَنْ يَشَاءُ وَمَنْ يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-117" data-v="4:117">إِنْ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ إِلَّا إِنَاثًا وَإِنْ يَدْعُونَ إِلَّا شَيْطَانًا مَرِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/117" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-118" data-v="4:118">لَعَنَهُ اللَّهُ وَقَالَ لَأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيبًا مَفْرُوضًا</span><a class="vn" href="/quran/4/118" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-119" data-v="4:119">وَلَأُضِلَّنَّهُمْ وَلَأُمَنِّيَنَّهُمْ وَلَآَمُرَنَّهُمْ فَلَيُبَتِّكُنَّ آَذَانَ الْأَنْعَامِ وَلَآَمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيِّرُنَّ خَلْقَ اللَّهِ وَمَنْ يَتَّخِذِ الشَّيْطَانَ وَلِيًّا مِنْ دُونِ اللَّهِ فَقَدْ خَسِرَ خُسْرَانًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/119" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-120" data-v="4:120">يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ وَمَا يَعِدُهُمُ الشَّيْطَانُ إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/120" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-121" data-v="4:121">أُولَئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَلَا يَجِدُونَ عَنْهَا مَحِيصًا</span><a class="vn" href="/quran/4/121" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-122" data-v="4:122">وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ اللَّهِ قِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/122" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XgVJj"><span class="sh">اعلم أن هذه الآية مكررة في هذه السورة، وفي تكرارها فائدتان:</span> الأولى: أن عمومات الوعيد وعمومات الوعد متعارضة في القرآن، وأنه تعلى ما أعاد آية من آيات الوعيد بلفظ واحد مرتين، وقد أعاد ههذه الآية دالة على العفو والمغفرة بلفظ واحد في سورة واحدة، وقد اتفقوا على أنه لا فائدة في التكرير إلا التأكيد، فهذا يدل على أنه تعالى خص جانب الوعد والرحمة بمزيد التأكيد، وذلك يقتضي ترجيح الوعد على الوعيد.</p><p id="69.LqOek"><span class="sh">والفائدة الثانية:</span> أن الآيات المتقدمة إنما نزلت في سارق الدرع، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-115" data-v="4:115">وَمَن يُشَاقِقِ الرسول</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآيات إنما نزلت في ارتداده، فهذه الآية إنما يحسن اتصالها بما قبلها لو كان المراد أن ذلك السارق لو لم يرتد لم يصر محروماً عن رحمتي، ولكنه لما ارتد وأشرك بالله صار محروماً قطع عن رحمة الله، ثم إنه أكد ذلك بأن شرح أن أمر الشرك عظيم عند الله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُشْرِكْ بالله فَقَدْ ضَلَّ ضلالا بَعِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ومن لم يشرك بالله لم يكن ضلاله بعيداً، فلا جرم لا يصير محروماً عن رحمتي، وهذه المناسبات دالة قطعاً على دلالة هذه الآية على أن ما سوى الشرك مغفور قطعاً سواء حصلت التوبة أو لم تحصل، ثم إنه تعالى بيّن كون الشرك ضلالاً بعيداً فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَدْعُونَ مِن دُونِهِ إِلاَّ إناثا وَإِن يَدْعُونَ إِلاَّ شيطانا مَّرِيداً لَّعَنَهُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> هاهنا معناه النفي ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-159" data-v="4:159">وَإِن مّنْ أَهْلِ الكتاب إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/159" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى يعبدون لأن من عبد شيئاً فإنه يدعوه عند احتياجه إليه، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ إناثا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أقوال: الأول: أن المراد هو الأوثان وكانوا يسمونها باسم الإناث كقولهم: الّلات والعزى ومناة الثالثة الأخرى، واللات تأنيث الله، والعزى تأنيث العزيز.</p><p id="69.6GRjd"><span class="sh">قال الحسن:</span> لم يكن حي من أحياء العرب إلا ولهم صنم يعبدونه ويسمونه أنثى بني فلان، ويدل على صحة هذا التأويل قراءة عائشة رضي الله عنها: إلا أوثاناً، وقراءة ابن عباس: إلا أثنا، جمع وثن مثل أسد وأسد، ثم أبدلت من الواو المضمومة همزة نحو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-11" data-v="77:11">وَإِذَا الرسل أُقّتَتْ</span><a class="vn" href="/quran/77/11" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: وجائز أن يكون أثن أصلها أثن، فأتبعت الضمة الضمة.</p><p id="69.Nmjw2"><span class="sh">القول الثاني:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ إناثا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلا أمواتاً، وفي تسمية الأموت إناثاً وجهان:</p><p id="69.oGB61"><span class="sh">الأول:</span> أن الأخبار عن الموات يكون على صيغة الأخبار عن الأنثى، تقول: هذه الأحجار تعجبني: كما تقول: هذه المرأة تعجبني.</p><p id="69.1zlKp"><span class="sh">الثاني:</span> أن الأنثى أخس من الذكر، والميت أخس من الحي، فلهذه المناسبة أطلقوا اسم الأنثى على الجمادات الموات.</p><p id="69.B0Paz"><span class="sh">القول الثالث:</span> أن بعضهم كان يعبد الملائكة، وكانوا يقولون: الملائكة بنات الله قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-27" data-v="53:27">إِنَّ الذين لاَ يُؤْمِنُونَ بالأخرة لَيُسَمُّونَ الملائكة تَسْمِيَةَ الانثى</span><a class="vn" href="/quran/53/27" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود من الآية هل إنسان أجهل ممن أشرك خالق السماوات والأرض وما بينهما جماداً يسميه بالأنثى.</p><p id="69.94QYG"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَدْعُونَ إِلاَّ شيطانا مَّرِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المفسرون: كان في كل واحد من تلك الأوثان شيطان يتراءى للسدنة يكلمهم، وقال الزجاج: المراد بالشيطان هاهنا إبليس بدليل أنه تعالى قال بعد هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ لأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيباً مَّفْرُوضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا شك أن قائل هذا القول هو إبليس، ولا يبعد أن الذي تراءى للسدنة هو إبليس، وأما المريد فهو المبالغ في العصيان الكامل في البعد من الطاعة ويقال له: مارد ومريد، قال الزجاج: يقال: حائط ممرد أي مملس، ويقال شجرة مرداء إذا تناثر ورقها، والذي لم تنبت له لحية يقال له أمرد لكون موضع اللحية أملس، فمن كان شديد البعد عن الطاعة يقال له مريد ومارد لأنه مملس عن طاعة الله لم يلتصق به من هذه الطاعة شيء.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّعَنَهُ الله وَقَالَ لأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيباً مَّفْرُوضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان.</p><p id="69.K72lY"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال صاحب الكشاف: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّعَنَهُ الله وَقَالَ لأَتَّخِذَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> صفتان بمعنى شيطاناً مريداً جامعاً بين لعنة الله وهذا القول الشنيع.</p><p id="69.mNbZP"><span class="sh">واعلم أن الشيطان هاهنا قد ادعى أشياء:</span> أولها: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيباً مَّفْرُوضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الفرض في اللغة القطع، والفرضة الثلمة التي تكون في طرف النهر، والفرض الحز الذي في الوتر، والفرض في القوس الحز الذي يشد فيه الوتر، والفريضة ما فرض الله على عباده وجعله حتماً عليهم قطعاً لعذرهم، وكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-237" data-v="2:237">وَقَدْ فَرَضْتُمْ لَهُنَّ فَرِيضَةً</span><a class="vn" href="/quran/2/237" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي جعلتم لهن قطعة من المال.</p><p id="69.nVX5N"><span class="sh">إذا عرفت هذا فنقول:</span> معنى الآية أن الشيطان لعنه الله قال عند ذلك: لأتخذن من عبادك حظاً مقدراً معيناً، وهم الذين يتبعون خطواته ويقبلون وساوسه، وفي التفسير عن النبي عليه الصلاة والسلام أنه قال: «من كل ألف واحد لله وسائره للناس ولإبليس».</p><p id="69.2zvA7"><span class="sh">فإن قيل:</span> النقل والعقل يدلان على أن حزب الشيطان أكثر عدداً من حزب الله.</p><p id="69.ePjl4"><span class="sh">أما النقل:</span> فقوله تعالى في صفة البشر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-20" data-v="34:20">فاتبعوه إِلاَّ فَرِيقاً مّنَ المؤمنين</span><a class="vn" href="/quran/34/20" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال حاكياً عن الشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-62" data-v="17:62">لاحْتَنِكَنَّ ذُرّيَّتَهُ إَلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/62" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.aB3yl"><span class="sh">وحكي عنه أيضاً أنه قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-82" data-v="38:82">قَالَ فَبِعِزَّتِكَ لَأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-alrazy-38-83" data-v="38:83">إِلَّا عِبَادَكَ مِنْهُمُ ٱلْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/83" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولا شك أن المخلصين قليلون.</p><p id="69.OZwEr"><span class="sh">وأما العقل:</span> فهو أن الفساق والكفار أكثر عدداً من المؤمنين المخلصين، ولا شك أن الفساق والكفار كلهم حزب إبليس.</p><p id="69.j3xW4"><span class="sh">إذا ثبت هذا فنقول:</span> لم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن لفظ النصيب لا يتناول القسم الأكثر، وإنما يتناول الأقل؟</p><p id="69.VrqeR"><span class="sh">والجواب:</span> أن هذا التفاوت إنما يحصل في نوع الشر، أما إذا ضممت زمرة الملائكة مع غاية كثرتهم إلى المؤمنين كانت الغلبة للمؤمنين المخلصين، وأيضاً فالمؤمنون وإن كانوا قليلين في العدد إلا أن منصبهم عظيم عند الله، والكفار والفساق وإن كانوا كثيرين في العدد فهم كالعدم، فلهذا السبب وقع اسم النصيب على قوم إبليس.</p><p id="69.9okxp"><span class="sh">وثانيها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأَضِلَّنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عن الحق، قالت المعتزلة: هذه الآية دالة على أصلين عظيمين من أصولنا.</p><p id="69.dA38P"><span class="sh">فالأصل الأول:</span> المضل هو الشيطان، وليس المضل هو الله تعالى قالوا: وإنما قلنا: أن الآية تدل على أن المضل هو الشيطان لأن الشيطان ادعى ذلك والله تعالى ما كذبه فيه، ونظيره قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأَغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاحْتَنِكَنَّ ذُرّيَّتَهُ إَلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-16" data-v="7:16">لأَقْعُدَنَّ لَهُمْ صراطك المستقيم</span><a class="vn" href="/quran/7/16" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً أنه تعالى ذكر وصفه بكونه مضلاً للناس في معرض الذم له، وذلك يمنع من كون الإله موصوفاً بذلك.</p><p id="69.JPe1R"><span class="sh">والأصل الثاني:</span> وهو أن أهل السنة يقولون: الاضلال عبارة عن خلق الكفر والضلال وقلنا: ليس الإضلال عبارة عن خلق الكفر والضلال بدليل أن إبليس وصف نفسه بأنه مضل مع أنه بالإجماع لا يقدر على خلق الضلال.</p><p id="69.V7p5J"><span class="sh">والجواب:</span> أن هذاكلام إبليس فلا يكون حجة، وأيضاً أن كلام إبليس في هذه المسألة مضطرب جداً، فتارة يميل إلى القدر المحض، وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأَغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخرى إلى الجبر المحض وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-39" data-v="28:39">رَبّ بِمَآ أَغْوَيْتَنِى</span><a class="vn" href="/quran/28/39" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتارة يظهر التردد فيه حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-63" data-v="28:63">رَبَّنَا هَؤُلاء الذين أَغْوَيْنَا أغويناهم كَمَا غَوَيْنَا</span><a class="vn" href="/quran/28/63" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن قول هؤلاء الكفار: نحن أغوينا فمن الذي أغوانا عن الدين؟ ولا بدّ من انتهاء الكل بالآخرة إلى الله.</p><p id="69.XrPmL"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأَمَنّيَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أنه لما ادعى أنه يضل الخلق قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأمَنّيَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يشعر بأنه لا حيلة له في الاضلال أقوى من إلقاء الأماني في قلوب الخلق، وطلب الأماني يورث شيئين: الحرص والأمل، والحرص والأمل يستلزمان أكثر الأخلاق الذميمة، وهما كالأمرين اللازمين لجوهر الإنسان قال صلى الله عليه وسلم: «يهرم ابن آدم ويشب معه اثنان الحرص والأمل».</p><p id="69.E02oj">والحرص يستلزم ركوب أهوال الدنيا وأهوال الدين فإنه إذا اشتد حرصه على الشيء فقد لا يقدر على تحصيله إلا بمعصية الله وإيذاء الخلق، وإذا طال أمله نسي الآخرة وصار غريقاً في الدنيا فلا يكاد يقدم على التوبة، ولا يكاد يؤثر فيه الوعظ فيصير قلبه كالحجارة أو أشد قسوة.</p><p id="69.5Oae5"><span class="sh">ورابعها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلآمُرَنَّهُمْ فَلَيُبَتّكُنَّ ءاذَانَ الانعام</span><span class="ve">﴾</span></span> البتك القطع، وسيف باتك أي قاطع، والتبتيك التقطيع.</p><p id="69.NQMOE"><span class="sh">قال الواحدي رحمه الله:</span> التبتيك هاهنا هو قطع آذان البحيرة بإجماع المفسرين، وذلك أنهم كانوا يشقون آذان الناقة إذا ولدت خمسة أبطن وجاء الخامس ذكراً، وحرموا على أنفسهم الانتفاع بها.</p><p id="69.EQNVo"><span class="sh">وقال آخرون:</span> المراد أنهم يقطعون آذان الأنهام نسكاً في عبادة الأوثان فهم يظنون أن ذلك عبادة مع أنه في نفسه كفر وفسق.</p><p id="69.wMJaY"><span class="sh">خامسها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلآمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيّرُنَّ خَلْقَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وللمفسرين هاهنا: قولان: الأول: أن المراد من تغيير خلق الله تغيير دين الله، وهو قول سعيد بن جبير وسعيد بن المسيب والحسن والضحاك ومجاهد والسدي والنخعي وقتادة، وفي تقرير هذا القول وجهان:</p><p id="69.ZbZV6"><span class="sh">الأول:</span> أن الله تعالى فطر الخلق على الإسلام يوم أخرجهم من ظهر آدم كالذر وأشهدهم على أنفسهم أنه ربهم وآمنوا به، فمن كفر فقد غير فطرة الله التي فطر الناس عليها، وهذا معنى قوله صلى الله عليه وسلم:</p><p id="69.y8Z7J">كل مولود يولد على الفطرة ولكن أبواه يهودانه وينصرانه ويمجسانه.</p><p id="69.5k10O"><span class="sh">والوجه الثاني:</span> في تقرير هذا القول: أن المراد من تغيير دين الله هو تبديل الحلال حراماً أو الحرام.</p><p id="69.NMkjB"><span class="sh">القول الثاني:</span> حمل هذا التغيير على تغيير أحوال كلها تتعلق بالظاهر، وذكروا فيه وجوهاً الأول: قال الحسن: المراد ما روى عبدالله بن مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم: «لعن الله الواصلات والواشمات».</p><p id="69.EkB86">قال وذلك لأن المرأة تتوصل بهذه الأفعال إلى الزنا.</p><p id="69.L8Qag"><span class="sh">الثاني:</span> روي عن أنس وشهر بن حوشب وعكرمة وأبي صالح أن معنى تغيير خلق الله هاهنا هو الاخصاء وقطع الآذان وفقء العيون، ولهذا كان أنس يكره إخصاء الغنم، وكانت العرب إذا بلغت إبل أحدهم ألفاً عوروا عين فحلها.</p><p id="69.o09Qe"><span class="sh">الثالث:</span> قال ابن زيد هو التخنث، وأقول: يجب إدخال السحاقات في هذه الآية على هذا القول، لأن التخنث عبارة عن ذكر يشبه الأنثى، والسحق عبارة عن أنثى تشبه الذكر الرابع: حكى الزجاج عن بعضهم أن الله تعالى خلق الأنعام ليركبوها ويأكلوها فحرموها على أنفسهم كالبحائر والسوائب والوصائل، وخلق الشمس والقمر والنجوم مسخرة للناس ينتفعون بها فعبدها المشركون، فغيروا خلق الله، هذا جملة كلام المفسرين في هذا الباب ويخطر ببالي هاهنا وجه آخر في تخريج الآية على سبيل المعنى، وذلك لأن دخول الضرر والمرض في الشيء يكون على ثلاثة أوجه: التشوش، والنقصان، والبطلان. فادعى الشيطان لعنه الله إلقاء أكثر الخلق في مرض الدين، وضرر الدين هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأمَنّيَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن صاحب الأماني يشغل عقله وفكره في استخراج المعاني الدقيقة والحيل والوسائل اللطيفة في تحصيل المطالب الشهوانية والغضبية، فهذا مرض روحاني من جنس التشوش، وأما النقصان فالإشارة إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلآمُرَنَّهُمْ فَلَيُبَتّكُنَّ ءاذَانَ الانعام</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن بتك الآذان نوع نقصان، وهذا لأن الإنسان إذا صار مستغرق العقل في طلب الدنيا صار فاتر الرأي ضعيف الحزم في طلب الآخرة، وأما البطلان فالإشارة إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلآَمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيّرُنَّ خَلْقَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن التغيير يوجب بطلان الصفة الحاصلة في المدة الأولى، ومن المعلوم أن من بقي مواظباً على طلب اللذات العاجلة معرضاً عن السعادات الروحانية فلا يزال يزيد في قلبه الرغبة في الدنيا والنفرة عن الآخرة، ولا تزال تتزايد هذه الأحوال إلى أن يتغير القلب بالكلية فلا يخطر بباله ذكر الآخرة ألبتة، ولا يزول عن خاطره حب الدنيا البتة، فتكون حركته وسكونه وقوله وفعله لأجل الدنيا، وذلك يوجب تغيير الخلقة لأن الأرواح البشرية إنما دخلت في هذا العالم الجسماني على سبيل السفر، وهي متوجهة إلى عالم القيامة، فإذا نسيت معادها وألفت هذه المحسوسات التي لابد من انقضائها وفنائها كان هذا بالحقيقة تغييراً للخلقة، وهو كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-59-19" data-v="59:19">وَلاَ تَكُونُواْ كالذين نَسُواْ الله فأنساهم أَنفُسَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-46" data-v="22:46">فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأبصار ولكن تعمى القلوب التى فِي الصدور</span><a class="vn" href="/quran/22/46" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.6O215"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما حكى عن الشيطان دعاويه في الاغواء والضلال حذر الناس عن متابعته فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَّخِذِ الشيطان وَلِيّاً مّن دُونِ الله فَقَدْ خَسِرَ خُسْرَاناً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن أحداً لا يختار أن يتخذ الشيطان ولياً من دون الله، ولكن المعنى أنه إذا فعل ما أمره الشيطان به وترك ما أمره الرحمن به صار كأنه اتخذ الشيطان ولياً لنفسه وترك ولاية الله تعالى، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَسِرَ خُسْرَاناً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن طاعة الله تفيد المنافع العظيمة الدائمة الخالصة عن شوائب الضرر، وطاعة الشيطان تفيد المنافع الثلاثة المنقطعة المشوبة بالغموم والأحزان والآلام الغالبة، والجمع بينهما محال عقلاً، فمن رغب في ولايته فقد فاته أشرف المطالب وأجلها بسبب أخس المطالب وأدونها، ولا شك أن هذا هو الخسار المطلق.</p><p id="69.oDgWw"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعِدُهُمْ وَيُمَنّيهِمْ وَمَا يَعِدُهُمْ الشيطان إِلاَّ غُرُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أنا بينا في الآية المتقدمة أن عمدة أمر الشيطان إنما هو بإلقاء الأماني في القلب، وأما تبتيك الآذان وتغيير الخلقة فذاك من نتائج إلقاء الأماني في القلب ومن آثاره، فلا جرم نبّه الله تعالى على ما هو العمدة في دفع تلك الأماني وهو أن تلك الأماني لا تفيد إلا الغرور، والغرور هو أن يظن الأنسان بالشيء أنه نافع ولذيذ، ثم يتبين اشتماله على أعظم الآلام والمضار، وجميع أحوال الدنيا كذلك، والعاقل يجب عليه أن لا يلتفت إلى شيء منها، ومثال هذا أن الشيطان يلقي في قلب الإنسان أنه سيطول عمره وينال من الدنيا أمله ومقصوده، ويستولي على أعدائه، ويقع في قلبه أن الدنيا دول فربما تيسرت له كما تيسرت لغيره، إلا أن كل ذلك غرور فإنه ربما لم يطل عمره، وإن طال فربما لم يجد مطلوبه، وإن طال عمره ووجد مطلوبه على أحسن الوجوه فإنه لابد وأن يكون عند الموت في أعظم أنواع الغم والحسرة فإن المطلوب كلما كان ألذ وأشهى وكان الألف معه أدوم وأبقى كانت مفارقته أشد إيلاماً وأعظم تأثيراً في حصول الغم والحسرة، فظهر أن هذه الآية منبهة على ما هو العمدة والقاعدة في هذا الباب.</p><p id="69.adXkR"><span class="sh">وفي الآية وجه آخر:</span> وهو أن الشيطان يعدهم بأنه لا قيامة ولا جزاء فاجتهدوا في استيفاء اللذات الدنيوية.</p><p id="69.0dK2N"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أنا ذكرنا أن الغرور عبارة عن الحالة التي تحصل للإنسان عند وجدان ما يستحسن ظاهره إلا أنه يعظم تأذيه عند انكشاف الحال فيه، والاستغراق في طيبات الدنيا والانهماك في معاصي الله سبحانه وإن كان في الحال لذيذاً إلا أن عاقبته عذاب جهنم وسخط الله والبعد عن رحمته، فكان هذا المعنى مما يقوي ما تقدم ذكره من أنه ليس إلا الغرور.</p><p id="69.agaNR"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَجِدُونَ عَنْهَا مَحِيصاً</span><span class="ve">﴾</span></span> المحيص المعدل والمفر.</p><p id="69.Jx1r9"><span class="sh">قال الواحدي رحمه الله:</span> هذه الآية تحتمل وجهين:</p><p id="69.gV8yY"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه لابد لهم من ورودها.</p><p id="69.A8bR9"><span class="sh">الثاني:</span> التخليد الذي هو نصيب الكفار، وهذا غير بعيد لأن الضمير في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَجِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى الذين تقدم ذكرهم، وهم الذين قال الشيطان: لأتخذن من عبادك نصيباً مفروضاً.</p><p id="69.VjM7m">والأظهر أن الذي يكون نصيباً للشيطان هم الكفار.</p><p id="69.A8q2w"><span class="sh">ولما ذكر الله الوعيد أردفه بالوعد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات سَنُدْخِلُهُمْ جنات تَجْرِى مِن تَحْتِهَا الأنهار خالدين فِيهَا أَبَداً وَعْدَ الله حَقّاً وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ الله قيلا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.oe7mK">وأعلم أنه تعالى في أكثر آيات الوعد ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فِيهَا أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان الخلود يفيد التأبيد والدوام للزم التكرار وهو خلاف الأصل، فعلمنا أن الخلود عبارة عن طول المكث لا عن الدوام، وأما في آيات الوعيد فإنه يذكر الخلود ولم يذكر التأبيد إلا في حق الكفار، وذلك يدل على أن عقاب الفساق منقطع.</p><p id="69.Y38xa"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ الله حَقّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف: هما مصدران: الأول: مؤكد لنفسه، كأنه قال: وعد وعداً وحقاً مصدر مؤكد لغيره، أي حق ذلك حقاً.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ الله قِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو توكيد ثالث بليغ. وفائدة هذه التوكيدات معارضة ما ذكره الشيطان لأتباعه من المواعيد الكاذبة والأماني الباطلة، والتنبيه على أن وعد الله أولى بالقبول وأحق بالتصديق من قول الشيطان الذي ليس أحد أكذب منه، وقرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْدَقُ مِنَ الله قِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> باشمام الصاد الزاي، وكذلك كل صاد ساكنة بعدها دال في القرآن نحو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-9" data-v="16:9">قَصْدُ السبيل</span><a class="vn" href="/quran/16/9" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-94" data-v="15:94">فاصدع بِمَا تُؤْمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/15/94" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> والقيل: مصدر قال قولاً وقيلاً، وقال ابن السكيت: القيل والقال اسمان لا مصدران ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-123" data-v="4:123">لَيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلَا أَمَانِيِّ أَهْلِ الْكِتَابِ مَنْ يَعْمَلْ سُوءًا يُجْزَ بِهِ وَلَا يَجِدْ لَهُ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qz0jV"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ بأمانيكم وَلا أَمَانِىّ أَهْلِ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.ZrMv8"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الأمنية أفعولة من المنية، وتمام الكلام في هذا اللفظ مذكور في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-52" data-v="22:52">إِلاَّ إِذَا تمنى أَلْقَى الشيطان فِي أُمنيتهِ</span><a class="vn" href="/quran/22/52" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.W4NlY"><span class="sh">المسألة الثانية:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فعل، فلابد من اسم يكون هو مسنداً إليه، وفيه وجوه:</p><p id="69.MmXOW"><span class="sh">الأول:</span> ليس الثواب الذي تقدم ذكره والوعد به في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-122" data-v="4:122">سَنُدْخِلُهُمْ جنات تَجْرِى</span><a class="vn" href="/quran/4/122" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، بأمانيكم ولا أماني أهل الكتاب، أي ليس يستحق بالأماني إنما يستحق بالإيمان والعمل الصالح.</p><p id="69.4nG8q"><span class="sh">الثاني:</span> ليس وضع الدين على أمانيكم.</p><p id="69.Jnp6l"><span class="sh">الثالث:</span> ليس الثواب والعقاب بأمانيكم، والوجه الأول أولى لأن إسناد<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ما هو مذكور فيما قبل أولى من إسناده إلى ما هو غير مذكور.</p><p id="69.nqNkx"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> الخطاب في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ بأمانيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب مع من؟ فيه قولان: الأول: أنه خطاب مع عبدة الأوثان، وأمانيهم أن لا يكون هناك حشر ولا نشر ولا ثواب ولا عقاب، وإن اعترفوا به لكنهم يصفون أصنامهم بأنها شفعاؤهم عند الله، وأما أماني أهل الكتاب فهو قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-111" data-v="2:111">لَن يَدْخُلَ الجنة إِلاَّ مَن كَانَ هُودًا أَوْ نصارى</span><a class="vn" href="/quran/2/111" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-18" data-v="5:18">نَحْنُ أَبْنَاء الله وَأَحِبَّاؤُهُ</span><a class="vn" href="/quran/5/18" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلا يعذبنا، وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-80" data-v="2:80">لَن تَمَسَّنَا النار إِلاَّ أَيَّامًا مَّعْدُودَةً</span><a class="vn" href="/quran/2/80" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ZVgvB"><span class="sh">القول الثاني:</span> أنه خطاب مع المسلمين، وأمانيهم أن يغفر لهم وإن ارتكبوا الكبائر، وليس الأمر كذلك، فإنه تعالى يخص بالعفو والرحمة من يشاء كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-116" data-v="4:116">وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وروي أنه تفاخر المسلمون وأهل الكتاب فقال أهل الكتاب: نبيّنا قبل نبيّكم وكتابنا قبل كتابكم، ونحن أولى بالله منكم، وقال المسلمون: نبيّنا خاتم النبيّين، وكتابنا ناسخ الكتب، فأنزل الله تعالى هذه الآية.</p><p id="69.EnRpP"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَعْمَلْ سُوءا يُجْزَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.mKr0J"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قالت المعتزلة: هذه الآية دالة على أنه تعالى لا يعفو عن شيء من السيئات، وليس لقائل أن يقول: هذا يشكل بالصغائر فإنها مغفورة قالوا: الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.WxRy6"><span class="sh">الأول:</span> أن العام بعد التخصيص حجة، والثاني: أن صاحب الصغيرة قد انحبط من ثواب طاعته بمقدار عقاب تلك المعصية، فهاهنا قد وصل جزاء تلك المعصية إليه.</p><p id="69.rDmML"><span class="sh">أجاب أصحابنا عنه بأن الكلام على عموماته قد تقدم في تفسير قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-81" data-v="2:81">بلى مَن كَسَبَ سَيّئَةً وأحاطت بِهِ خَطِيئَته فأولئك أصحاب النار هُمْ فِيهَا خالدون</span><a class="vn" href="/quran/2/81" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والذي نزيده في هذه الآية وجوه:</p><p id="69.Pjgk9"><span class="sh">الأول:</span> لم لا يجوز أن يكون المراد من هذا الجزاء ما يصل إلى الإنسان في الدنيا من الغموم والهموم والأحزان والآلام والأسقام، والذي يدل على صحة ما ذكرنا القرآن والخبر، أما القرآن فهو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-38" data-v="5:38">والسارق والسارقة فاقطعوا أَيْدِيَهُمَا جَزَاء بِمَا كَسَبَا</span><a class="vn" href="/quran/5/38" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> سمي ذلك القطع بالجزاء وأما الخبر فما روي أنه لما نزلت هذه الآية قال أبو بكر الصديق رضي الله عنه: كيف الصلاح بعد هذه الآية؟ فقال غفر الله لك يا أبا بكر ألست تمرض، أليس يصيبك الأذى فهو ما تجزون.</p><p id="69.A8Jbm"><span class="sh">وعن عائشة رضي الله عنها أن رجلاً قرأ هذه الآية فقال:</span> أنجزى بكل ما نعمل لقد هلكنا، فبلغ النبي صلى الله عليه وسلم كلامه فقال: «يجزى المؤمن في الدنيا بمصيبته في جسده وما يؤذيه» وعن أبي هريرة رضي الله عنه: لما نزلت هذه الآية بكينا وحزنا وقلنا: يا رسول الله ما أبقت هذه الآية لنا شيئاً، فقال عليه الصلاة والسلام: «أبشروا فإنه لا يصيب أحد منكم مصيبة في الدنيا إلا جعلها الله له كفارة حتى الشوكة التي تقع في قدمه».</p><p id="69.Nn1bM"><span class="sh">الوجه الثاني في الجواب:</span> هب أن ذلك الجزاء إنما يصل إليهم يوم القيامة لكن لم لا يجوز أن يحصل الجزاء بنقص ثواب إيمانه وسائر طاعاته، ويدل عليه القرآن والخبر والمعقول.</p><p id="69.LOdom"><span class="sh">أما القرآن فقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-114" data-v="11:114">إِنَّ الحسنات يُذْهِبْنَ السيئات</span><a class="vn" href="/quran/11/114" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.106WB"><span class="sh">وأما الخبر:</span> فما روى الكلبي عن أبي صالح عن ابن عباس أنه قال: لما نزلت هذه الآية شقت على المؤمنين مشقة شديدة، وقالوا يا رسول الله وأينا لم يعمل سوءاً فكيف الجزاء، فقال عليه الصلاة والسلام: «إنه تعالى وعد على الطاعة عشر حسنات وعلى المعصية الواحدة عقوبة واحدة فمن جوزي بالسيئة نقصت واحدة من عشرة وبقيت له تسع حسنات فويلٌ لمن غلبت آحاده أعشاره».</p><p id="69.wnG7E"><span class="sh">وأما المعقول:</span> فهو أن ثواب الإيمان وجميع الطاعات أعظم لا محالة من عقاب الكبيرة الواحدة والعدل يقتضي أن يحط من الأكثر مثل الأقل، فيبقى حينئذٍ من الأكثر شيء زائد فيدخل الجنة بسبب تلك الزيادة.</p><p id="69.v0GmA"><span class="sh">الوجه الثالث في الجواب:</span> أن هذه الآية إنما نزلت في الكفار، والذي يدل على ما ذكرناه أنه تعالى قال بعد هذه الآية<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-124" data-v="4:124">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصالحات مِن ذَكَرٍ أَوْ اثنى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فأولئك يَدْخُلُونَ الجنة</span><a class="vn" href="/quran/4/124" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالمؤمن الذي أطاع الله سبعين سنة ثم شرب قطرة من الخمر فهو مؤمن قد عمل الصالحات، فوجب القطع بأنه يدخل الجنة بحكم هذه الآية، وقولهم: خرج عن كونه مؤمناً فهو باطل للدلائل الدالة على أن صاحب الكبيرة مؤمن، مثل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المؤمنين اقتتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-9" data-v="49:9">فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا على الأخرى</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> سمي الباغي حال كونه باغياً مؤمناً، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-178" data-v="2:178">يا أيها الذين ءامَنُواْ كُتِبَ عَلَيْكُمُ القصاص فِي القتلى</span><a class="vn" href="/quran/2/178" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> سمي صاحب القتل العمد العدوان مؤمناً، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-66-8" data-v="66:8">يا أيها الذين ءامَنُواْ تُوبُواْ إِلَى الله</span><a class="vn" href="/quran/66/8" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> سماه مؤمناً حال ما أمره بالتوبة، فثبت أن صاحب الكبيرة مؤمن، وإذا كان مؤمناً كان قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> حجة في أن المؤمن الذي يكون صاحب الكبيرة من أهل الجنة، فوجب أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَعْمَلْ سُوءا يُجْزَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مخصوصاً بأهل الكفر.</p><p id="69.k1X3b"><span class="sh">الوجه الرابع في الجواب:</span> هب أن النص يعم المؤمن والكافر، ولكن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-48" data-v="4:48">وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أخص منه والخاص مقدم على العام، ولأن إلحاق التأويل بعمومات الوعيد أولى من إلحاقه بعمومات الوعد لأن الوفاء بالوعد كرم، وإهمال الوعيد وحمله على التأويل بالتعريض جود وإحسان.</p><p id="69.DXVJ6"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> دلّت الآية على أن الكفار مخاطبون بفروع الشرائع لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَعْمَلْ سُوءا</span><span class="ve">﴾</span></span> يتناول جميع المحرمات، فدخل فيه ما صدر عن الكفار مما هو محرم في دين الإسلام ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجْزَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على وصول جزاء كل ذلك إليهم.</p><p id="69.QwWKm"><span class="sh">فإن قيل:</span> لم لا يجوز أن يكون ذلك الجزاء عبارة عما يصل إليهم من الهموم والغموم في الدنيا.</p><p id="69.05gxB"><span class="sh">قلنا:</span> إنه لابد وأن يصل جزاء أعمالهم الحسنة إليهم في الدنيا إذ لا سبيل إلى إيصال ذلك الجزاء إليهم في الآخرة، وإذا كان كذلك فهذا يقتضي أن يكون تنعمهم في الدنيا أكثر ولذاتهم هاهنا أكمل، ولذلك قال عليه الصلاة والسلام: «الدنيا سجن المؤمن وجنّة الكافر».</p><p id="69.7oAO7"><span class="sh">وإذا كان كذلك امتنع أن يقال:</span> إن جزاء أفعالهم المحظورة تصل إليهم في الدنيا، فوجب القول بوصول ذلك الجزاء إليهم في الآخرة.</p><p id="69.gYDEp"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قالت المعتزلة: دلت الآية على أن العبد فاعل، ودلت أيضاً على أنه بعمل السوء يستحق الجزاء، وإذا دلت الآية على مجموع هذين الأمرين فقد دلت على أن الله غير خالق لأفعال العباد، وذلك من وجهين:</p><p id="69.j6Yrp"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه لما كان عملاً للعبد امتنع كونه عملاً لله تعالى لاستحالة حصول مقدور واحد بقادرين، والثاني: أنه لو حصل بخلق الله تعالى لما استحق العبد عليه جزاء ألبتة وذلك باطل، لأن الآية دالة على أن العبد يستحق الجزاء على عمله، وأعلم أن الكلام على هذا النوع من الاستدلال مكرر في هذا الكتاب.</p><p id="69.pPDd8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ الله وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ne57Z"><span class="sh">قالت المعتزلة:</span> دلت الآية على نفي الشفاعة، والجواب من وجهين:</p><p id="69.Lqm1l"><span class="sh">الأول:</span> أنا قلنا أنَّ هذه الآية في حق الكفار.</p><p id="69.O74Ve">والثاني: أن شفاعة الأنبياء والملائكة في حق العصاة إنما تكون بإذن الله تعالى، وإذا كان كذلك فلا ولي لأحد ولا نصير لأحد إلا الله سبحانه وتعالى ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-124" data-v="4:124">وَمَنْ يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ مِنْ ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ وَلَا يُظْلَمُونَ نَقِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/124" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.dyepR"><span class="sh">قال مسروق:</span> لما نزل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-123" data-v="4:123">مَن يَعْمَلْ سُوءا يُجْزَ بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل الكتاب للمسلمين: نحن وأنتم سواء، فنزلت هذه الآية إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَحْسَنُ دِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.YrBXd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ ابن كثير وأبو بكر عن عاصم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْخُلُونَ الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وفتح الخاء على ما لم يسم فاعله، وكذلك في سورة مريم وفي حم المؤمن، والباقون بفتح الياء وضم الخاء في هذه السورة جميعاً على أن الدخول مضاف إليهم، وكلاهما حسن، والأول أحسن لأنه أفخم، ويدل على مثيب أدخلهم الجنة ويوافق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما القراءة الثانية فهي مطابقة لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-70" data-v="43:70">ادخلوا الجنة أَنتُمْ وأزواجكم</span><a class="vn" href="/quran/43/70" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-46" data-v="15:46">ادخلوها بِسَلامٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/46" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ق: 34]، والله أعلم.</p><p id="69.6qlkr"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قالوا: الفرق بين<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولى والثانية أن الأولى للتبعيض، والمراد من يعمل بعض الصالحات لأن أحداً لا يقدر على أن يعمل جميع الصالحات، بل المراد أنه إذا عمل بعضها حال كونه مؤمناً استحق الثواب.</p><p id="69.q7pge"><span class="sh">وأعلم أن هذه الآية من أدل الدلائل على أن صاحب الكبيرة لا يبقى مخلداً في النار، بل ينقل إلى الجنة، وذلك لأنا بينا أن صاحب الكبيرة مؤمن، وإذا ثبت هذا فنقول:</span> إن صاحب الكبيرة إذا كان قد صلّى وصام وحج وزكى وجب بحكم هذه الآية أن يدخل الجنة، ولزم بحكم الآيات الدالة على وعيد الفساق أن يدخل النار، فأما أن يدخل الجنة ثم ينقل إلى النار فذلك باطل بالإجماع، أو يدخل النار ثم ينقل إلى الجنة فذلك هو الحق الذي لا محيد عنه، والله أعلم.</p><p id="69.WgpBe"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> النقير: نقرة في ظهر النواة منها تنبت النخلة، والمعنى أنهم لا ينقصون قدر منبت النواة.</p><p id="69.RR9Qr"><span class="sh">فإن قيل:</span> كيف خص الله الصالحين بأنهم لا يظلمون مع أن غيرهم كذلك كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-46" data-v="41:46">وَمَا رَبُّكَ بظلام لّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/41/46" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-108" data-v="3:108">وَمَا الله يُرِيدُ ظُلْماً للعالمين</span><a class="vn" href="/quran/3/108" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.l6MGb"><span class="sh">والجواب من وجهين:</span></p><p id="69.m5q6B">الأول: أن يكون الراجع في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائداً إلى عمال السوء وعمال الصالحات جميعاً، والثاني: أن كل ما لا ينقص عن الثواب كان بأن لا يزيد في العقاب أولى هذا هو الحكم فيما بين الخلق، فذكر الله تعالى هذا الحكم على وفق تعارف الخلق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:125-126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-125" data-v="4:125">وَمَنْ أَحْسَنُ دِينًا مِمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ وَاتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا وَاتَّخَذَ اللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/125" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-126" data-v="4:126">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُحِيطًا</span><a class="vn" href="/quran/4/126" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ea8WL"><span class="sh">أعلم أنه تعالى لما شرط حصول النجاة والفوز بالجنة بكون الإنسان مؤمناً شرح الإيمان وبين فضله من وجهين:</span></p><p id="69.PlnRM"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه الدين المشتمل على إظهار كمال العبودية والخضوع والانقياد لله تعالى، والثاني: وهو أنه الدين الذي كان عليه إبراهيم عليه الصلاة والسلام، وكل واحد من هذين الوجهين سبب مستقل بالترغيب في دين الإسلام.</p><p id="69.pkRYx"><span class="sh">أما الوجه الأول:</span> فأعلم أن دين الإسلام مبين على أمرين: الاعتقاد والعمل: أما الاعتقاد فإليه الإشارة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْلَمَ وَجْهَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن الإسلام هو الانقياد والخضوع. والوجه أحسن أعضاء الإنسان، فالإنسان إذا عرف بقلبه ربه وأقر بربوبيته وبعبودية نفسه فقد أسلم وجهه لله، وأما العمل فإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مُحْسِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويدخل فيه فعل الحسنات وترك السيئات، فتأمل في هذه اللفظة المختصرة واحتوائها على جميع المقاصد والأغراض، وأيضاً فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد الحصر، معناه أنه أسلم نفسه لله وما أسلم لغير الله وهذا تنبيه على أن كمال الإيمان لا يحصل إلا عند تفويض جميع الأمور إلى الخالق وأظهار التبري من الحول والقوة، وأيضاً ففيه تنبيه على فساد طريقة من استعان بغير الله، فإن المشركين كانوا يستعينون بالأصنام ويقولون: هؤلاء شفعاؤنا عند الله، والدهرية والطبيعيون يستعينون بالأفلاك والكواكب والطبائع وغيرها، واليهود كانوا يقولون في دفع عقاب الآخرة عنهم: أنهم من أولاد الأنبياء، والنصارى كانوا يقولون: ثالث ثلاثة، فجميع الفرق قد استعانوا بغير الله.</p><p id="69.EQYwK">وأما المعتزلة فهم في الحقيقة ما أسلمت وجوههم لله لأنهم يرون الطاعة الموجبة لثوابهم من أنفسهم، وأما أهل السنة الذين فوضوا التدبير والتكوين والإبداع والخلق إلى الحق سبحانه وتعالى، واعتقدوا أنه لا موجد ولا مؤثر إلا لله فهم الذين أسلموا وجوههم لله وعولوا بالكلية على فضل الله، وانقطع نظرهم عن كل شيء ما سوى الله.</p><p id="69.zopGe"><span class="sh">وأما الوجه الثاني في بيان فضيلة الإسلام:</span> وهو أن محمداً عليه الصلاة والسلام إنما دعا الخلق إلى دين إبراهيم عليه السلام، فلقد اشتهر عند كل الخلق أن إبراهيم عليه السلام ما كان يدعو إلا إلى الله تعالى كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-19" data-v="6:19">إِنَّنِى بَرِئ مّمَّا تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/19" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وما كان يدعو إلى عبادة فلك ولا طاعة كوكب ولا سجدة صنم ولا استعانة بطبيعة، بل كان دينه الدعوة إلى الله والإعراض عن كل ما سوى الله ودعوة محمد عليه الصلاة والسلام قد كان قريباً من شرع إبراهيم عليه السلام في الختان وفي الأعمال المتعلقة بالكعبة: مثل الصلاة إليها والطواف بها والسعي والرمي والوقوف والحلق والكلمات العشر المذكورة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-124" data-v="2:124">وَإِذَا ابتلى إبراهيم رَبُّهُ</span><a class="vn" href="/quran/2/124" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولما ثبت أن شرع محمد عليه الصلاة والسلام كان قريباً من شرع إبراهيم ثم إن شرع إبراهيم مقبول عند الكل، وذلك لأن العرب لا يفتخرون بشيء كافتخارهم بالانتساب إلى إبراهيم، وأما اليهود والنصارى فلا شك في كونهم مفتخرين به، وإذا ثبت هذا لزم أن يكون شرع محمد مقبولاً عند الكل.</p><p id="69.24vVL"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه بحثان: الأول: يجوز أن يكون حالاً للمتبوع، وأن يكون حالاً للتابع، كما إذا قلت: رأيت راكباً، فإنه يجوز أن يكون الراكب حالاً للمرئي والرائي.</p><p id="69.yYEXK"><span class="sh">البحث الثاني:</span> الحنيف المائل، ومعناه أنه مائل عن الأديان كلها، لأن ما سواه باطل، والحق أنه مائل عن كل ظاهر وباطن، وتحقيق الكلام فيه أن الباطل وإن كان بعيداً من الباطل الذي يضاده فقد يكون قريباً من الباطل الذي يجانسه، وأما الحق فإنه واحد فيكون مائلاً عن كل ما عداه كالمركز الذي يكون في غاية البعد عن جميع أجزاء الدائرة.</p><p id="69.zoMOW"><span class="sh">فإن قيل:</span> ظاهر هذه الآية يقتضي أن شرع محمد عليه الصلاة والسلام نفس شرع إبراهيم، وعلى هذا التقدير لم يكن محمد عليه الصلاة والسلام صاحب شريعة مستقلة، وأنتم لا تقولون بذلك.</p><p id="69.vzg1M"><span class="sh">قلنا:</span> يجوز أن تكون ملة إبراهيم داخلة في ملة محمد عليه الصلاة والسلام مع اشتمال هذه الملة على زوائد حسنة وفوائد جليلة.</p><p id="69.vpm6v"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذ الله إبراهيم خَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.yMkXJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في تعلق هذه الآية بما قبلها، وفيه وجهان:</p><p id="69.4Lnyx"><span class="sh">الأول:</span> أن إبراهيم عليه السلام لما بلغ في علو الدرجة في الدين أن اتخذه الله خليلاً كان جديراً بأن يتبع خلقه وطريقته.</p><p id="69.93p4z"><span class="sh">والثاني:</span> أنه لما ذكر ملة إبراهيم ووصفه بكونه حنيفاً ثم قال عقيبه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذ الله إبراهيم خَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أشعر هذا بأنه سبحانه إنما اتخذه خليلاً لأنه كان عالماً بذلك الشرع آتياً بتلك التكاليف، ومما يؤكد هذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-124" data-v="2:124">وَإِذَا ابتلى إبراهيم رَبُّهُ بكلمات فَأَتَمَّهُنَّ قَالَ إِنّى جاعلك لِلنَّاسِ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/2/124" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أنه سبحانه إنما جعله إماماً للخلق لأنه أتم تلك الكلمات.</p><p id="69.ZxOl6"><span class="sh">وإذ ثبت هذا فنقول:</span> لما دلت الآية على أن إبراهيم عليه السلام إنما كان بهذا المنصب العالي وهو كونه خليلاً لله تعالى بسبب أنه كان عاملاً بتلك الشريعة كان هذا تنبيهاً على أن من عمل بهذا الشرع لابد وأن يفوز بأعظم المناصب في الدين، وذلك يفيد الترغيب العظيم في هذا الدين.</p><p id="69.mkoaD"><span class="sh">فإن قيل:</span> ما موقع قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذ الله إبراهيم خَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.73zPa"><span class="sh">قلنا:</span> هذه الجملة اعتراضية لا محل لها من الاعراب، ونظيره ما جاء في الشعر من قوله:</p><p id="69.Ma94Z">والحوادث جمة ***</p><p id="69.yV0by">والجملة الاعتراضية من شأنها تأكيد ذلك الكلام، والأمر هاهنا كذلك على ما بيناه.</p><p id="69.Jpj7x"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ذكروا في اشتقاق الخليل وجوهاً: الأول: أن خليل الإنسان هو الذي يدخل في خلال أموره وأسراره، والذي دخل حبه في خلال أجزاء قلبه، ولا شك أن ذلك هو الغاية في المحبة.</p><p id="69.Y1bgw"><span class="sh">قيل:</span> لما أطلع الله إبراهيم عليه السلام على الملكوت الأعلى والأسفل ودعا القوم مرة بعد أخرى إلى توحيد الله، ومنعهم عن عبادة النجم والقمر والشمس، ومنعهم عن عبادة الأوثان ثم سلم نفسه للنيران وولده للقربان وماله للضيفان جعله الله إماماً للخلق ورسولاً إليهم، وبشره بأن الملك والنبوة في ذريته، فلهذه الاختصاصات سماه خليلاً، لأن محبة الله لعبده عبارة عن إرادته لإيصال الخيرات والمنافع إليه.</p><p id="69.GEg3O"><span class="sh">الوجه الثاني في اشتقاق اسم الخليل:</span> أنه الذي يوافقك في خلالك. أقول: روي عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: «تخلقوا بأخلاق الله» فيشبه أن إبراهيم عليه السلام لما بلغ في هذا الباب مبلغاً لم يبلغه أحد ممن تقدم لا جرم خصه الله بهذا التشريف.</p><p id="69.6Y5p0"><span class="sh">الوجه الثالث:</span> قال صاحب الكشاف: إن الخليل هو الذي يسايرك في طريقك، من الخل وهو الطريق في الرمل، وهذا الوجه قريب من الوجه الثاني، أو يحمل ذلك على شدة طاعته لله وعدم تمرده في ظاهره وباطنه عن حكم الله، كما أخبر الله عنه بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-131" data-v="2:131">إِذْ قَالَ لَهُ رَبُّهُ أَسْلِمْ قَالَ أَسْلَمْتُ لِرَبّ العالمين</span><a class="vn" href="/quran/2/131" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.4bxwg"><span class="sh">الوجه الرابع:</span> الخليل هو الذي يسد خللك كما تسد خلله، وهذا القول ضعيف لأن إبراهيم عليه السلام لما كان خليلاً مع الله امتنع أن يقال: إنه يسد الخلل، ومن هاهنا علمنا أنه لا يمكن تفسير الخليل بذلك، أما المفسرون فقد ذكروا في سبب نزول هذا اللقب وجوها: الأول: أنه لما صار الرمل الذي أتى به غلمانه دقيقاً قالت امرأته: هذا من عند خليلك المصري، فقال إبراهيم: بل هو من خليلي الله، والثاني: قال شهر بن حوشب: هبط ملك في صورة رجل وذكر اسم الله بصوت رخيم شجي فقال إبراهيم عليه السلام: اذكره مرة أخرى، فقال لا أذكره مجاناً، فقال لك مالي كله، فذكره الملك بصوت أشجى من الأول، فقال: اذكره مرة ثالثة ولك أولادي، فقال الملك: أبشر فإني ملك لا أحتاج إلى مالك وولدك، وإنما كان المقصود امتحانك، فلما بذل المال والأولاد على سماع ذكر الله لا جرم اتخذه الله خليلاً.</p><p id="69.0e9MD"><span class="sh">الثالث:</span> روى طاوس عن ابن عباس أن جبريل والملائكة لما دخلوا على إبراهيم في صورة غلمان حسان الوجوه وظن الخليل أنهم أضيافه وذبح لهم عجلاً سميناً وقربه إليهم وقال كلوا على شرط أن تسموا الله في أوله وتحمدوه في آخره، فقال جبريل أنت خليل الله، فنزل هذا الوصف.</p><p id="69.QyBNR"><span class="sh">وأقول:</span> فيه عندي وجه آخر، وهو أن جوهر الروح إذا كان مضيئاً مشرقاً علوياً قليل التعلق باللذات الجسمانية والأحوال الجسدانية، ثم انضاف إلى مثل هذا الجوهر المقدس الشريف أعمال تزيده صقالة عن الكدورات الجسمانية وأفكار تزيده استنارة بالمعارف القدسية والجلايا الإلهية، صار مثل هذا الإنسان متوغلاً في عالم القدس والطهارة متبرئاً عن علائق الجسم والحس، ثم لا يزال هذا الإنسان يتزايد في هذه الأحوال الشريفة إلى أن يصير بحيث لا يرى إلاّ الله، ولا يسمع إلاّ الله، ولا يتحرك إلاّ بالله، ولا يسكن إلاّ بالله، ولا يمشي إلا بالله، فكان نور جلال الله قد سرى في جميع قواه الجسمانية وتخلل فيها وغاص في جواهرها، وتوغل في ماهياتها، فمثل هذا الإنسان هو الموصوف حقاً بأنه خليل لما أنه تخللت محبة الله في جميع قواه، وإليه الإشارة بقول النبي صلى الله عليه وسلم في دعائه:</p><p id="69.ydr63">اللّهم اجعل في قلبي نوراً وفي سمعي نوراً وفي بصري نوراً وفي عصبي نوراً.</p><p id="69.q01Va"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال بعض النصارى: لما جاز إطلاق اسم الخليل على إنسان معين على سبيل الاعزاز والتشريف، فلم لا يجوز إطلاق اسم الابن في حق عيسى عليه السلام على سبيل الاعزاز والتشريف.</p><p id="69.6oVyR"><span class="sh">وجوابه:</span> أن الفرق أن كونه خليلاً عبارة عن المحبة المفرطة، وذلك لا يقتضي الجنسية، أما الابن فإنه مشعر بالجنسية، وجلّ الإله عن مجانسة الممكنات ومشابهة المحدثات.</p><p id="69.NavYG"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض وَكَانَ الله بِكُلّ شَيء مُّحِيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.zMWX2"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في تعلق هذه الآية بما قبلها، وفيه وجوه:</p><p id="69.m6RqB"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون المعنى أنه لم يتخذ الله إبراهيم خليلاً لاحتياجه إليه في أمر من الأمور كما تكون خلة الآدميين، وكيف يعقل ذلك وله ملك السموات والأرض، وما كان كذلك، فكيف يعقل أن يكون محتاجاً إلى البشر الضعيف، وإنما اتخذه خليلاً بمحض الفضل والإحسان والكرم، ولأنه لما كان مخلصاً في العبودية لا جرم خصه الله بهذا التشريف، والحاصل أن كونه خليلاً يوهم الجنسية فهو سبحانه أزال وهم المجانسة والمشاكلة بهذا الكلام.</p><p id="69.AG2op"><span class="sh">والثاني:</span> أنه تعالى ذكر من أول السورة إلى هذا الموضع أنواعاً كثيرة من الأمر والنهي والوعد والوعيد، فبيّن هاهنا أنه إله المحدثات وموجد الكائنات والممكنات، ومن كان كذلك كان ملكاً مطاعاً فوجب على كل عاقل أن يخضع لتكاليفه وأن ينقاد لأمره ونهيه.</p><p id="69.NlYNk"><span class="sh">الثالث:</span> أنه تعالى لما ذكر الوعد والوعيد ولا يمكن الوفاء بهما إلاّ عند حصول أمرين: أحدهما: القدرة التامة المتعلقة بجميع الكائنات والممكنات.</p><p id="69.Z3Vb7"><span class="sh">والثاني:</span> العلم التام المتعلق بجميع الجزئيات والكليات حتى لا يشتبه عليه المطيع والعاصي والمحسن والمسيء، فدل على كمال قدرته بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلى كمال علمه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِكُلّ شَيء مُّحِيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الرابع: أنه سبحانه لما وصف إبراهيم بأنه خليله بين أنه مع هذه الخلة عبد له، وذلك لأنه له ما في السموات وما في الأرض، ويجري هذا مجرى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-93" data-v="19:93">إِن كُلُّ مَن فِي السموات والأرض إِلاَّ آتِى الرحمن عَبْداً</span><a class="vn" href="/quran/19/93" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومجرى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-172" data-v="4:172">لَّن يَسْتَنكِفَ المسيح أَن يَكُونَ عَبْداً للَّهِ وَلاَ الملائكة المقربون</span><a class="vn" href="/quran/4/172" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الملائكة مع كمالهم في صفة القدرة والقوة في صفة العلم والحكمة لما لم يستنكفوا عن عبودية الله فكيف يمكن أن يستنكف المسيح مع ضعف بشريته عن عبودية اللها كذا هاهنا، يعني إذا كان كل من في السموات والأرض ملكه في تسخيره ونفاذ إلهيته فكيف يعقل أن يقال: إن اتخاذ الله إبراهيم عليه السلام خليلاً يخرجه عن عبودية الله، وهذه الوجوه كلها حسنة متناسبة.</p><p id="69.6q2b6"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> إنما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل (من) لأنه ذهب مذهب الجنس، والذي يعقل إذا ذكر وأريد به الجنيس ذكر بما.</p><p id="69.Dv03x"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِكُلّ شَيء محيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.5jpWq"><span class="sh">أحدهما:</span> المراد منه الإحاطة في العلم.</p><p id="69.XPm5g">والثاني: المراد منه الإحاطة بالقدرة، كما في قوله لعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-21" data-v="48:21">وأخرى لَمْ تَقْدِرُواْ عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ الله بِهَا</span><a class="vn" href="/quran/48/21" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال القائلون بهذا القول: وليس لقائل أن يقول لما دل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> على كمال القدرة، فلو حملنا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِكُلّ شَيء مُّحِيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على كمال القدرة لزم التكرار، وذلك لأنا نقول: إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يفيد ظاهره إلاّ كونه تعالى قادراً مالكاً لكل ما في السموات وما في الأرض، ولا يفيد كونه قادراً على ما يكون خارجاً عنهما ومغايراً لهما، فلما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِكُلّ شَيء مُّحِيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> دل على كونه قادراً على ما لا نهاية له من المقدورات خارجاً عن هذه السموات والأرض، على أن سلسلة القضاء والقدر في جميع الكائنات والممكنات إنما تنقطع بإيجاده وتكوينه وإبداعه، فهذا تقرير هذا القول، إلاّ أن القول الأول أحسن لما بينا أن الإلهية والوفاء بالوعد إنما يحصل ويكمل بمجموع القدرة والعلم، فلابد من ذكرهما معاً، وإنما قدم ذكر القدرة على ذكر العلم لما ثبت في علم الأصول أن العلم بالله هو العلم بكونه قادراً، ثم بعد العلم بكونه قادراً يعلم كونه عالماً لما أن الفعل بحدوثه يدل على القدرة، وبما فيه من الأحكام والإتقان يدل على العلم، ولا شك أن الأول مقدم على الثاني.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-127" data-v="4:127">وَيَسْتَفْتُونَكَ فِي النِّسَاءِ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِيهِنَّ وَمَا يُتْلَى عَلَيْكُمْ فِي الْكِتَابِ فِي يَتَامَى النِّسَاءِ اللَّاتِي لَا تُؤْتُونَهُنَّ مَا كُتِبَ لَهُنَّ وَتَرْغَبُونَ أَنْ تَنْكِحُوهُنَّ وَالْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الْوِلْدَانِ وَأَنْ تَقُومُوا لِلْيَتَامَى بِالْقِسْطِ وَمَا تَفْعَلُوا مِنْ خَيْرٍ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِهِ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/127" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.EA2rq">اعلم أن عادة الله في ترتيب هذا الكتاب الكريم وقع على أحسن الوجوه وهو أنه يذكر شيئاً من الأحكام ثم يذكر عقيبه آيات كثيرة في الوعد والترغيب والترهيب ويخلط بها آيات دالة على كبرياء الله وجلال قدرته وعظمة إلهيته. ثم يعود مرة أخرى إلى بيان الأحكام، وهذا أحسن أنواع الترتيب وأقربها إلى التأثير في القلوب، لأن التكليف بالأعمال الشاقة لا يقع في موقع القبول إلاّ إذا كان مقروناً بالوعد والوعيد، والوعد والوعيد لا يؤثر في القلب إلاّ عند القطع بغاية كمال من صدر عنه الوعد والوعيد، فظهر أن هذا الترتيب أحسن الترتيبات اللائقة بالدعوة إلى الدين الحق.</p><p id="69.oyvAY"><span class="sh">إذا عرفت هذا فنقول:</span> إنه سبحانه ذكر في أول هذه السورة أنواعاً كثيرة من الشرائع والتكاليف، ثم أتبعها بشرح أحوال الكافرين والمنافقين واستقصى في ذلك، ثم ختم تلك الآيات الدالة على عظمة جلال الله وكمال كبريائه، ثم عاد بعد ذلك إلى بيان الأحكام فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَفْتُونَكَ فِي النساء قُلِ الله يُفْتِيكُمْ فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.a6gOV"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال الواحدي رحمه الله: الاستفتاء طلب الفتوى يقال: استفتيت الرجل في المسألة فأفتاني إفتاء وفتياً وفتوى، وهما إسمان موضوعان موضع الافتاء، ويقال: أفتيت فلاناً في رؤيا رآها إذا عبرها قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-46" data-v="12:46">يُوسُفُ أَيُّهَا الصديق أَفْتِنَا فِي سَبْعِ بَقَرات سِمَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/12/46" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى الافتاء إظهار المشكل، وأصله من الفتى وهو الشاب الذي قوي وكمل، فالمعنى كأنه يقوى ببيانه ما أشكل ويصير قوياً فتياً.</p><p id="69.6kNom"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ذكروا في سبب نزول هذه الآية قولين: الأول: أن العرب كانت لا تورث النساء والصبيان شيئاً من الميراث كما ذكرنا في أول هذه السورة، فهذه الآية نزلت في توريثهم.</p><p id="69.ddyQL"><span class="sh">والثاني:</span> أن الآية نزلت في توفية الصداق لهن، وكان اليتيمة تكون عند الرجل فإذا كانت جميلة ولها مال تزوج بها وأكل مالها، وإذا كانت دميمة منعها من الأزواج حتى تموت فيرثها، فأنزل الله هذه الآية.</p><p id="69.6ndmo"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أن الاستفتاء لا يقع عن ذوات النساء وإنما يقع عن حالة من أحوالهن وصفة من صفاتهن، وتلك الحالة غير مذكورة في الآية فكانت مجملة غير دالة على الأمر الذي وقع عنه الاستفتاء.</p><p id="69.LAYlM"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يتلى عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه أقوال: الأول: أنه رفع بالابتداء والتقدير: قل الله يفتيكم في النساء، والمتلو في الكتاب يفتيكم فيهن أيضاً، وذلك المتلو في الكتاب هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-3" data-v="4:3">وَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تُقْسِطُواْ فِي اليتامى</span><a class="vn" href="/quran/4/3" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.2Vpn5"><span class="sh">وحاصل الكلام أنهم كانوا قد سألوا عن أحوال كثيرة من أحوال النساء، فما كان منها غير مبين الحكم ذكر أن الله يفتيهم فيها، وما كان منها مبين الحكم في الآيات المتقدمة ذكر أن تلك الآيات المتلوة تفتيهم فيها. وجعل دلالة الكتاب على هذا الحكم إفتاء من الكتاب، ألا ترى أنه يقال في المجاز المشهور:</span> إن كتاب الله بيّن لنا هذا الحكم، وكما جاز هذا جاز أيضاً أن يقال: إن كتاب الله أفتى بكذا.</p><p id="69.B3BnX"><span class="sh">القول الثاني:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يتلى عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره، وهي جملة معترضة، والمراد بالكتاب اللوح المحفوظ، والغرض منه تعظيم حال هذه الآية التي تتلى عليهم وأن العدل والإنصاف في حقوق اليتامى من عظائم الأمور عند الله تعالى التي يجب مراعاتها والمحافظة عليها، والمخل بها ظالم متهاون بما عظمه الله. ونظيره في تعظيم القرآن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-4" data-v="43:4">وَإِنَّهُ فِي أُمّ الكتاب لَدَيْنَا لَعَلِىٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Kn1J6"><span class="sh">القول الثالث:</span> أنه مجرور على القسم، كأنه قيل: قل الله يفتيكم فيهن، وأقسم بما يتلى عليكم في الكتاب، والقسم أيضاً بمعنى التعظيم.</p><p id="69.WA72l"><span class="sh">والقول الرابع:</span> أنه عطف على المجرور في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: قل الله يفتيكم فيهن وفيما يتلى عليكم في الكتاب في يتامى النساء، قال الزجاج: وهذا الوجه بعيد جداً نظراً إلى اللفظ والمعنى، أما اللفظ فلأنه يقتضي عطف المظهر على المضمر، وذلك غير جائز كما شرحناه في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-1" data-v="4:1">تَسَاءلُونَ بِهِ والأرحام</span><a class="vn" href="/quran/4/1" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما المعنى فلأن هذا القول يقتضي أنه تعالى في تلك المسائل أفتى ويفتي أيضاً فيما يتلى من الكتاب، ومعلوم أنه ليس المراد ذلك، وإنما المراد أنه تعالى يفتي فيما سألوا من المسائل: بقي هاهنا سؤالان:</p><p id="69.rRqLy"><span class="sh">السؤال الأول:</span> بم تعلق قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى يتامى النساء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.xoekq"><span class="sh">قلنا:</span> هو في الوجه الأول صلة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يتلى عليكم في معناهن، وأما في سائر الوجوه فبدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.KmG3Y"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> الإضافة في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتامى النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> ما هي؟</p><p id="69.78vnE"><span class="sh">الجواب:</span> قال الكوفيون: معناه في النساء اليتامى، فأضيفت الصفة إلى الاسم، كما تقول: يوم الجمعة، وحق اليقين.</p><p id="69.9V8aL"><span class="sh">وقال البصريون:</span> إضافة الصفة إلى الاسم غير جائز فلا يقال مررت بطالعة الشمس، وذلك لأن الصفة والموصوف شيء واحد، وإضافة الشيء إلى نفسه محال.</p><p id="69.0E5wR"><span class="sh">وهذا التعليل ضعيف لأن الموصوف قد يبقى بدون الوصف، وذلك يدل على أن الموصوف غير الصفة، ثم أن البصريين فرعوا على هذا القول وقالوا:</span> النساء في الآية غير اليتامى، والمراد بالنساء أمهات اليتامى أضيفت إليهن أولادهن اليتامى، ويدل عليه أن الآية نزلت في قصة أم كحة، وكانت لها يتامى.</p><p id="69.6Wy4D"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللاتى لاَ تُؤْتُونَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: يريد ما فرض لهن من الميراث، وهذا على قول من يقول: نزلت الآية في ميراث اليتامى والصغار، وعلى قول الباقين المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كُتِبَ لَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصداق.</p><p id="69.rnRLz"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرْغَبُونَ أَن تَنكِحُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو عبيدة: هذا يحتمل الرغبة والنفرة، فإن حملته على الرغبة كان المعنى: وترغبون في أن تنكحوهن، وإن حملته على النفرة كان المعنى: وترغبون عن أن تنكحوهن لدمامتهن.</p><p id="69.NOb16"><span class="sh">واحتج أصحاب أبي حنيفة رحمه الله بهذه الآية على أنه يجوز لغير الأب والجد تزويج الصغيرة، ولا حجة لهم فيها لاحتمال أن يكون المراد:</span> وترغبون أن تنكحوهن إذا بلغن، والدليل على صحة قولنا: أن قدامة بن مظعون زوج بنت أخيه عثمان بن مظعون من عبد الله بن عمر، فخطبها المغيرة بن شعبة ورغب أمها في المال، فجاؤا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال قدامة: أنا عمها ووصي أبيها، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: «إنها صغيرة وإنها لا تزوج إلاّ بإذنها»، وفرق بينها وبين ابن عمر، ولأنه ليس في الآية أكثر من ذكر رغبة الأولياء في نكاح اليتيمة، وذلك لا يدل على الجواز.</p><p id="69.kkxKq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمستضعفين مِنَ الولدان</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مجرور معطوف على يتامى النساء كانوا في الجاهلية لا يورثون الأطفال ولا النساء، وإنما يورثون الرجال الذين بلغوا إلى القيام بالأمور العظيمة دون الأطفال والنساء.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَن تَقُومُواْ لليتامى بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مجرور معطوف على المستضعفين، وتقدير الآية: وما يتلى عليكم في الكتاب يفتيكم في يتامى النساء وفي المستضعفين وفي أن تقوموا لليتامى بالقسط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَفْعَلُواْ مِنْ خَيْرٍ فَإِنَّ الله كَانَ بِهِ عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يجازيكم عليه ولا يضيع عند الله منه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-128" data-v="4:128">وَإِنِ امْرَأَةٌ خَافَتْ مِنْ بَعْلِهَا نُشُوزًا أَوْ إِعْرَاضًا فَلَا جُنَاحَ عَلَيْهِمَا أَنْ يُصْلِحَا بَيْنَهُمَا صُلْحًا وَالصُّلْحُ خَيْرٌ وَأُحْضِرَتِ الْأَنْفُسُ الشُّحَّ وَإِنْ تُحْسِنُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/128" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.jkv6w"><span class="sh">اعلم أن هذا من جملة ما أخبر الله تعالى أنه يفتيهم به في النساء مما لم يتقدم ذكره في هذه السورة وفيه مسائل:</span></p><p id="69.OpJjg"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال بعضهم: هذه الآية شبيهة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-6" data-v="9:6">وَإِنْ أَحَدٌ مّنَ المشركين استجارك فَأَجِرْهُ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-9" data-v="49:9">وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المؤمنين اقتتلوا فَأَصْلِحُواْ بَيْنَهُمَا</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا ارتفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امرأة</span><span class="ve">﴾</span></span> بفعل يفسره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خافت</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذا القول في جميع الآيات التي تلوناها والله أعلم.</p><p id="69.wRb0M"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال بعضهم: خافت أي علمت، وقال آخرون: ظنت، وكل ذلك ترك للظاهر من غير حاجة، بل المراد نفس الخوف إلاّ أن الخوف لا يحصل إلاّ عند ظهور الأمارات الدالة على وقوع الخوف، وتلك الأمارات هاهنا أن يقول الرجل لامرأته: إنك دميمة أو شيخة وإني أريد أن أتزوج شابة جميلة، والبعل هو الزوج، والأصل في البعل هو السيد، ثم سمي الزوج به لكونه كالسيد للزوجة؛ ويجمع البعل على بعولة، وقد سبق هذا في سورة البقرة في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-228" data-v="2:228">وَبُعُولَتُهُنَّ أَحَقُّ بِرَدّهِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/2/228" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والنشوز يكون من الزوجين وهو كراهة كل واحد منهما صاحبه، واشتقاقه من النشز وهو ما ارتفع من الأرض، ونشوز الرجل في حق المرأة أن يعرض عنها ويعبس وجهه في وجهها ويترك مجامعتها ويسيء عشرتها.</p><p id="69.q3dJL"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> ذكر المفسرون في سبب نزول الآية وجوهاً: الأول: روى سعيد بن جبير عن ابن عباس أن الآية نزلت في ابن أبي السائب كانت له زوجة وله منها أولاد وكانت شيخة فهم بطلاقها، فقالت لا تطلقني ودعني أشتغل بمصالح أولادي وأقسم في كل شهر ليالي قليلة، فقال الزوج: إن كان الأمر كذلك فهو أصلح لي.</p><p id="69.Xvrl8"><span class="sh">والثاني:</span> أنها نزلت في قصة سودة بنت زمعة أراد النبي عليه الصلاة والسلام أن يطلقها، فالتمست أن يمسكها ويجعل نوبتها لعائشة، فأجاز النبي عليه الصلاة والسلام ذلك ولم يطلقها.</p><p id="69.wWN0a"><span class="sh">والثالث:</span> روي عن عائشة أنها قالت: نزلت في المرأة تكون عند الرجل ويريد الرجل أن يستبدل بها غيرها، فتقول: أمسكني وتزوج بغيري، وأنت في حل من النفقة والقسم.</p><p id="69.4pv4a"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُشُوزاً أَوْ إِعْرَاضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد بالنشوز إظهار الخشونة في القول أو الفعل أو فيهما، والمراد من الإعراض السكوت عن الخير والشر والمداعاة والإيذاء، وذلك لأن هذا الإعراض يدل دلالة قوية على النفرة والكراهة.</p><p id="69.mOkGK"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ جُنَاْحَ عَلَيْهِمَا أَن يُصْلِحَا بَيْنَهُمَا صُلْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.ejgGQ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ عاصم وحمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْلِحَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وكسر اللام وحذف الألف من الإصلاح، والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء والصاد، والألف بين الصاد واللام وتشديد الصاد من التصالح، ويصالحا في الأصل هو يتصالحا، فسكنت التاء وأدغمت في الصاد. ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-38" data-v="7:38">اداركوا فِيهَا</span><a class="vn" href="/quran/7/38" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أصله تداركوا سكنت التاء وأبدلت بالدال لقرب المخرج وأدغمت في الدال، ثم اجتلبت الهمزة للابتداء بها فصار اداركوا.</p><p id="69.NOkXG"><span class="sh">إذا عرفت هذا فنقول:</span> من قرأ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْلِحَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجهه أن الاصلاح عند التنازع والتشاجر مستعمل قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-182" data-v="2:182">فَمَنْ خَافَ مِن مُّوصٍ جَنَفًا أَوْ إِثْمًا فَأَصْلَحَ بَيْنَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/182" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-114" data-v="4:114">أَوْ إصلاح بَيْنَ الناس</span><a class="vn" href="/quran/4/114" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الاختيار عند الأكثرين قال: أن يصالحا معناه يتوافقا، وهو أليق بهذا الموضع وفي حرف عبد الله: فلا جناح عليهما أن صالحا، وانتصب صلحاً في هذه القراءة على المصدر وكان الأصل أن يقال: تصالحا، ولكنه ورد كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-17" data-v="71:17">والله أَنبَتَكُمْ مّنَ الأرض نَبَاتاً</span><a class="vn" href="/quran/71/17" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-73-8" data-v="73:8">وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/8" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقول الشاعر:</p><p id="69.1B3XA">وبعد عطائك المائة الرتاعا ***</p><p id="69.l2g8V"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الصلح إنما يحصل في شيء يكون حقاً له، وحق المرأة على الزوج إما المهر أو النفقة أو القسم، فهذه الثلاثة هي التي تقدر المرأة على طلبها من الزوج شاء أم أبى، أما الوطء فليس كذلك، لأن الزوج لا يجبر على الوطء.</p><p id="69.13lVB"><span class="sh">إذا عرفت هذا فنقول:</span> هذا الصلح عبارة عما إذا بذلت المرأة كل الصداق أو بعضه للزوج أو أسقطت عنه مؤنة النفقة، أو أسقطت عنه القسم، وكان غرضها من ذلك أن لا يطلقها زوجها، فإذا وقعت المصالحة على ذلك كان جائزاً.</p><p id="69.vxJW3"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصلح خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.x7yrj"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الصلح مفرد دخل فيه حرف التعريف، والمفرد الذي دخل فيه حرف التعريف هل يفيد العموم أم لا؟ والذي نصرناه في أصول الفقه أنه لا يفيده، وذكرنا الدلائل الكثيرة فيه.</p><p id="69.lXN9E"><span class="sh">وأما إذا قلنا:</span> إنه يفيد العموم فهاهنا بحث، وهو أنه إذا حصل هناك معهود سابق فحمله على العموم أولى أم على المعهود السابق؟ الأصح أن حمله على المعهود السابق أولى، وذلك لأنا إنما حملناه على الاستغراق ضرورة أنا لو لم نقل ذلك لصار مجملاً ويخرج عن الإفادة، فإذا حصل هناك معهود سابق اندفع هذا المحذور فوجب حمله عليه.</p><p id="69.yWrLg"><span class="sh">إذا عرفت هذه المقدمة فنقول:</span> من الناس من حمل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصلح خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاستغراق، ومنهم من حمله على المعهود السابق، يعني الصلح بين الزوجين خير من الفرقة، والأولون تمسكوا به في مسألة أن الصلح على الإنكار جائز كما هو قول أبي حنيفة، وأما نحن فقد بينا أن حمل هذا اللفظ على المعهود السابق أولى، فاندفع استدلالهم والله أعلم.</p><p id="69.n1DpM"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال صاحب الكشاف: هذه الجملة اعتراض، وكذلك قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحْضِرَتِ الأنفس الشح</span><span class="ve">﴾</span></span> إلاّ أنه اعتراض مؤكد للمطلوب فحصل المقصود.</p><p id="69.4KxqZ"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أنه تعالى ذكر أولاً قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ جُنَاْحَ عَلَيْهِمَا أَن يُصْلِحَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ جُنَاحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوهم أنه رخصة، والغاية فيه ارتفاع الإثم، فبيّن تعالى أن هذا الصلح كما أنه لا جناح فيه ولا إثم فكذلك فيه خير عظيم ومنفعة كثيرة، فإنهما إذا تصالحا على شيء فذاك خير من أن يتفرقا أو يقيما على النشوز والإعراض، أما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحْضِرَتِ الأنفس الشح</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.mkgjY">فأعلم أن الشح هو البخل، والمراد أن الشح جعل كالأمر المجاور للنفوس اللازم لها، يعني أن النفوس مطبوعة على الشح، ثم يحتمل أن يكون المراد منه أن المرأة تشح ببذل نصيبها وحقها، ويحتمل أن يكون المراد أن الزوج يشح بأن يقضي عمره معها مع دمامة وجهها وكبر سنها وعدم حصول اللذة بمجانستها.</p><p id="69.j7xbo"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تُحْسِنُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ الله كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.p5MBl"><span class="sh">الأول:</span> أنه خطاب مع الأزواج، يعني إن تحسنوا بالإقامة على نسائكم وإن كرهتموهن وتيقنتم النشوز والإعراض وما يؤدي إلى الأذى والخصومة فإن الله كان بما تعملون من الإحسان والتقوى خبيراً، وهو يثيبكم عليه.</p><p id="69.7zArm"><span class="sh">الثاني:</span> أنه خطاب للزوج والمرأة، يعني وأن يحسن كل واحد منكما إلى صاحبه ويحترز عن الظلم.</p><p id="69.8Xxyn"><span class="sh">الثالث:</span> أنه خطاب لغيرهما، يعني أن تحسنوا في المصالحة بينهما وتتقوا الميل إلى واحد منهما.</p><p id="69.1dYRJ">وحكى صاحب الكشاف: أن عمران بن حطان الخارجي كان من أدم بني آدم، وامرأته من أجملهم، فنظرت إليه يوماً ثم قالت: الحمد لله، فقال مالك؟ فقالت حمدت الله على أني وإياك من أهل الجنة لأنك رزقت مثلي فشكرت، ورزقت مثلك فصبرت، وقد وعد الله بالجنة عباده الشاكرين والصابرين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-129" data-v="4:129">وَلَنْ تَسْتَطِيعُوا أَنْ تَعْدِلُوا بَيْنَ النِّسَاءِ وَلَوْ حَرَصْتُمْ فَلَا تَمِيلُوا كُلَّ الْمَيْلِ فَتَذَرُوهَا كَالْمُعَلَّقَةِ وَإِنْ تُصْلِحُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/129" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.oLboq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن تَسْتَطِيعُواْ أَن تَعْدِلُواْ بَيْنَ النساء وَلَوْ حَرَصْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان: الأول: لن تقدروا على التسوية بينهن في ميل الطباع، وإذا لم تقدروا عليه لم تكونوا مكلفين به.</p><p id="69.Ap7WO"><span class="sh">قالت المعتزلة:</span> فهذا يدل على أن تكليف ما لا يطاق غير واقع ولا جائز الوقوع، وقد ذكرنا أن الاشكال لازم عليهم في العلم وفي الدواعي.</p><p id="69.qgkMq"><span class="sh">الثاني:</span> لا تستطيعون التسوية بينهن في الأقوال والأفعال لأن التفاوت في الحب يوجب التفاوت في نتائج الحب، لأن الفعل بدون الداعي ومع قيام الصارف محال.</p><p id="69.MG5kL"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَمِيلُواْ كُلَّ الميل</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنكم لستم منهيين عن حصول التفاوت في الميل القلبي لأن ذلك خارج عن وسعكم، ولكنكم منهيون عن إظهار ذلك التفاوت في القول والفعل.</p><p id="69.L69JA"><span class="sh">روى الشافعي رحمة الله عليه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه كان يقسم ويقول:</span> هذا قسمي فيما أملك وأنت أعلم بما لا أملك. ثم قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَذَرُوهَا كالمعلقة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعين تبقى لا أيما ولا ذات بعل، كما أن الشيء المعلق لا يكون على الأرض ولا على السماء، وفي قراءة أبي: فتذروها كالمسجونة، وفي الحديث من كانت له امرأتان يميل مع إحداهما جاء يوم القيامة وأحد شقيه مائل وروي أن عمر بن الخطاب رضي الله عنه بعث إلى أزواج رسول الله صلى الله عليه وسلم بمال فقالت عائشة: إلى كل أزواج رسول الله صلى الله عليه وسلم بعث عمر بمثل هذا؟ فقالوا: لا، بعث إلى القرشيات بمثل هذا، وإلى غيرهن بغيره، فقالت للرسول ارفع رأسك وقل لعمر: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يعدل بيننا قي القسمة بماله ونفسه، فرجع الرسول فأخبره فأتم لهن جميعاً.</p><p id="69.L10vn"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تُصْلِحُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالعدل في القسم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَتَّقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ما حصل في القلب من الميل إلى بعضهن دون البعض.</p><p id="69.NaLE1">وقيل: المعنى: وإن تصلحوا ما مضى من ميلكم وتتداركوه بالتوبة، وتتقوا في المستقبل عن مثله غفر الله لكم ذلك، وهذا الوجه أولى لأن التفاوت في الميل القلبي لما كان خارجاً عن الوسع لم يكن فيه حاجة إلى المغفرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-130" data-v="4:130">وَإِنْ يَتَفَرَّقَا يُغْنِ اللَّهُ كُلًّا مِنْ سَعَتِهِ وَكَانَ اللَّهُ وَاسِعًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/130" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.JQ5Bb"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَتَفَرَّقَا يُغْنِ الله كُلاًّ مّن سَعَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.xWZn4">وأعلم أنه تعالى ذكر جواز الصلح إن أرادا ذلك، فإن رغبا في المفارقة فالله سبحانه بيّن جوازه بهذه الآية أيضاً، ووعد لهما أن يغني كل واحد منهما عن صاحبه بعد الطلاق، أو يكون المعنى أنه يغني كل واحد منهما بزوج خير من زوجه الأول، ويعيش أهنأ من عيشه الأول.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله واسعا حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه تعالى لما وعد كل واحد منهما بأنه يغنيه من سعته وصف نفسه بكونه واسعاً، وإنما جاز وصف الله تعالى بذلك لأنه تعالى واسع الرزق، واسع الفضل، واسع الرحمة، واسع القدرة، واسع العلم، فلو ذكر تعالى أنه واسع في كذا لاختص ذلك بذلك المذكور، ولكنه لما ذكر الواسع وما أضافه إلى شيء معين دلّ على أنه واسع في جميع الكمالات، وتحقيقه في العقل أن الموجود إما واجب لذاته، وإما ممكن لذاته، والواجب لذاته واحد وهو الله سبحانه وتعالى، وما سواه ممكن لذاته لا يوجد إلا بإيجاد الله الواجب لذاته، وإذا كان كذلك كان كل ما سواه من الموجودات فإنما يوجد بإيجاده وتكوينه، فلزم من هذا كونه واسع العلم والقدرة والحكمة، والرحمة، والفضل والجود، والكرم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: يريد فيما حكم ووعظ وقال الكلبي: يريد فيما حكم على الزوج من إمساكها بمعروف أو تسريح بإحسان.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:131-134"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-131" data-v="4:131">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَلَقَدْ وَصَّيْنَا الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِنْ قَبْلِكُمْ وَإِيَّاكُمْ أَنِ اتَّقُوا اللَّهَ وَإِنْ تَكْفُرُوا فَإِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ غَنِيًّا حَمِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/131" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-132" data-v="4:132">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَكَفَى بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/132" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-133" data-v="4:133">إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ أَيُّهَا النَّاسُ وَيَأْتِ بِآَخَرِينَ وَكَانَ اللَّهُ عَلَى ذَلِكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/133" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-134" data-v="4:134">مَنْ كَانَ يُرِيدُ ثَوَابَ الدُّنْيَا فَعِنْدَ اللَّهِ ثَوَابُ الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ وَكَانَ اللَّهُ سَمِيعًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/134" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.eQyV5"><span class="sh">وفي تعلق هذه الآية بما قبلها وجهان:</span></p><p id="69.81nmM"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى لما ذكر أنه يغني كلاً من سعته، وأنه واسع أشار إلى ما هو كالتفسير لكونه واسعاً فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من كان كذلك فإنه لابد وأن يكون واسع القدرة والعلم والجود والفضل والرحمة.</p><p id="69.QYZd9"><span class="sh">الثاني:</span> أنه تعالى لما أمر بالعدل والإحسان إلى اليتامى والمساكين بيّن أنه ما أمر بهذه الأشياء لاحتياجه إلى أعمال العباد، لأن مالك السماوات والأرض كيف يعقل أن يكون محتاجاً إلى عمل الإنسان مع ما هو عليه من الضعف والقصور، بل إنما أمر بها رعاية لما هو الأحسن لهم في دنياهم وأخراهم.</p><p id="69.PPb3D"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ وَصَّيْنَا الذين أُوتُواْ الكتاب مِن قَبْلِكُمْ وإياكم أَنِ اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.jE1ng"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> المراد بالآية أن الأمر بتقوى الله شريعة عامة لجميع الأمم لم يلحقها نسخ ولا تبديل، بل هو وصية الله في الأولين والآخرين.</p><p id="69.1PvQr"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.Z1O57"><span class="sh">الأول:</span> أنه متعلق بوصينا، يعني ولقد وصينا من قبلكم الذين أوتوا الكتاب.</p><p id="69.PreJG"><span class="sh">والثاني:</span> أنه متعلق بأوتوا، يعني الذين أوتوا الكتاب من قبلكم وصيناهم بذلك. وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالعطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين أُوتُواْ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> والكتاب اسم للجنس يتناول الكتب السماوية، والمراد اليهود والنصارى.</p><p id="69.nG1wp"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> كقولك: أمرتك الخير، قال الكسائي: يقال أوصيتك أن أفعل كذا وأن تفعل كذا، ويقال: ألم آمرك أن ائت زيداً، وأن تأتي زيداً، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-14" data-v="6:14">أُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَسْلَمَ</span><a class="vn" href="/quran/6/14" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-91" data-v="27:91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبّ هَذِهِ البلدة</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.G4gym"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض وَكَانَ الله غَنِيّاً حَمِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَكْفُرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: أمرناهم وأمرناكم بالتقوى، وقلنا لهم ولكم: إن تكفروا فإن لله ما في السموات وما في الأرض. وفيه وجهان:</p><p id="69.qe8b7"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى خالقهم ومالكهم والمنعم عليهم بأصناف النعم كلها، فحق كل عاقل أن يكون منقاداً لأوامره ونواهيه يرجو ثوابه ويخاف عقابه، والثاني: أنكم إن تكفروا فإن لله ما في سمواته وما في أرضه من أصناف المخلوقات من يعبده ويتقيه، وكان مع ذلك غنياً عن خلقهم وعن عبادتهم، ومستحقاً لأن يحمد لكثرة نعمه، وإن لم يحمده أحد منهم فهو في ذاته محمود سواء حمدوه أو لم يحمدوه.</p><p id="69.LEDAp"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض وكفى بالله وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.E9pWo"><span class="sh">فإن قيل:</span> ما الفائدة في تكرير قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.DRl37"><span class="sh">قلنا:</span> إنه تعالى ذكر هذه الكلمات في هذه الآية ثلاث مرات لتقرير ثلاثة أمور: فأولها: أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-130" data-v="4:130">وَإِن يَتَفَرَّقَا يُغْنِ الله كُلاًّ مّن سَعَتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/130" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه كونه تعالى جواداً متفضلاً، فذكر عقيبه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> والغرض تقرير كونه واسع الجود والكرم.</p><p id="69.M83Vb"><span class="sh">وثانيها:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه أنه تعالى منزّه عن طاعات المطيعين وعن ذنوب المذنبين، فلا يزداد جلاله بالطاعات، ولا ينقص بالمعاصي والسيئات، فذكر عقيبه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> والغرض منه تقرير كونه غنياً لذاته عن الكل.</p><p id="69.4P67v"><span class="sh">وثالثها:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض وكفى بالله وَكِيلاً إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ أَيُّهَا الناس وَيَأْتِ بِآخَرِينَ وَكَانَ الله على ذلك قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه أنه تعالى قادر على الإفناء والإيجاد، فإن عصيتموه فهو قادر على إعدامكم وإفنائكم بالكلية، وعلى أن يوجد قوماً آخرين يشتغلون بعبوديته وتعظيمه، فالغرض هاهنا تقدير كونه سبحانه وتعالى قادراً على جميع المقدورات، وإذا كان الدليل الواحد دليلاً على مدلولات كثيرة فإنه يحسن ذكر ذلك الدليل ليستدل به على أحد تلك المدلولات، ثم يذكره مرة أخرى ليستدل به على الثاني، ثم يذكره ثالثاً ليستدل به على المدلول الثالث، وهذه الإعادة أحسن وأولى من الاكتفاء بذكر الدليل مرة واحدة، لأن عند إعادة ذكر الدليل يخطر في الذهن ما يوجب العلم بالمدلول، فكان العلم الحاصل بذلك المدلول أقوى وأجلى، فظهر أن هذا التكرير في غاية الحسن والكمال. وأيضاً فإذا أعدته ثلاث مرات وفرعت عليه في كل مرة إثبات صفة أخرى من صفات جلال الله تنبه الذهن حينئذٍ لكون تخليق السموات والأرض دالاً على أسرار شريفة ومطالب جليلة، فعند ذلك يجتهد الإنسان في التفكر فيها والاستدلال بأحوالها وصفاتها على صفات الخالق سبحانه وتعالى، ولما كان الغرض الكلي من هذا الكتاب الكريم صرف العقول والأفهام عن الاشتغال بغير الله إلى الاستغراق في معرفة الله، وكان هذا التكرير مما يفيد حصول هذا المطلوب ويؤكده، لا جرم كان في غاية الحسن والكمال. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله على ذلك قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه تعالى لم يزل ولا يزال موصوفاً بالقدرة على جميع المقدورات، فإن قدرته على الأشياء لو كانت حادثة لافتقر حدوث تلك القدرة إلى قدرة أخرى ولزم التسلسل.</p><p id="69.mr3Gx"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّن كَانَ يُرِيدُ ثَوَابَ الدنيا فَعِندَ الله ثَوَابُ الدنيا والآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن هؤلاء الذين يريدون بجهادهم الغنيمة فقط مخطئون، وذلك لأن عند الله ثواب الدنيا والآخرة، فلم اكتفى بطلب ثواب الدنيا مع أنه كان كالعدم بالنسبة إلى ثواب الآخرة، ولو كان عاقلاً لطلب ثواب الآخرة حتى يحصل له ذلك ويحصل له ثواب الدنيا على سبيل التبع.</p><p id="69.jGQbr">فإن قيل كيف دخل الفاء في جوب الشرط وعنده تعالى ثواب الدنيا والآخرة سواء حصلت هذه الإرادة أو لم تحصل؟</p><p id="69.ZzaoW"><span class="sh">قلنا:</span> تقرير الكلام: فعند الله ثواب الدينا والآخرة له إن أراده الله تعالى، وعلى هذا التقدير يتعلق الجزاء بالشرط.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله سَمِيعاً بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يسمع كلامهم أنهم لا يطلبون من الجهاد سوى الغنيمة ويرى أنهم لا يسعون في الجهاد ولا يجتهدون فيه إلا عند توقع الفوز بالغنيمة، وهذا كالزجر منه تعالى لهم عن هذه الأعمال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-135" data-v="4:135">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَى أَنْفُسِكُمْ أَوِ الْوَالِدَيْنِ وَالْأَقْرَبِينَ إِنْ يَكُنْ غَنِيًّا أَوْ فَقِيرًا فَاللَّهُ أَوْلَى بِهِمَا فَلَا تَتَّبِعُوا الْهَوَى أَنْ تَعْدِلُوا وَإِنْ تَلْوُوا أَوْ تُعْرِضُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/135" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VBq3P"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.NqG91"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في اتصال الآية بما قبلها وجوه:</p><p id="69.xO32J"><span class="sh">الأول:</span> أنه لما تقدم ذكر النساء والنشوز والمصالحة بينهن وبين الأزواج عقبه بالأمر بالقيام بأداء حقوق الله تعالى وبالشهادة لإحياء حقوق الله، وبالجملة فكأنه قيل: إن اشتغلت بتحصيل مشتهياتك كنت لنفسك لا لله، وءن اشتغلت بتحصيل مأمورات الله كنت صلى الله عليه وسلم لا لنفسك، ولا شك أن هذا المقام أعلى وأشرف، فكانت هذه الآية تأكيداً لما تقدم من التكاليف.</p><p id="69.6lVKx"><span class="sh">الثاني:</span> أن الله تعالى لما منع الناس عن أن يقصروا عن طلب ثواب الدنيا وأمرهم بأن يكونوا طالبين لثواب الآخرة ذكر عقيبه هذه الآية، وبين أن كمال سعادة الإنسان في أن يكون قوله لله وفعله لله وحركته لله وسكونه لله حتى يصير من الذين يكونون في آخر مراتب الإنسانية وأول مراتب الملائكة، فأما إذا عكس هذه القضية كان مثل البهيمة التي منتهى أمرها وجدان علف، أو السبع الذي غاية أمره إيذاء حيوان.</p><p id="69.7bwKR"><span class="sh">الثالث:</span> أنه تقدم في هذه السورة أمر الناس بالقسط كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-3" data-v="4:3">وَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تُقْسِطُواْ فِي اليتامى</span><a class="vn" href="/quran/4/3" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأمرهم بالإشهاد عن دفع أموال اليتامى إليهم، وأمرهم بعد ذلك ببذل النفس والمال في سبيل الله، وأجرى في هذه السورة قصة طعمة بن أبيرق واجتماع قومه على الذب عنه بالكذب والشهادة على اليهودي بالباطل. ثم إنه تعالى أمر في هذه الآيات بالمصالحة مع الزوجة، ومعلوم أن ذلك أمر من الله لعباده بأن يكونوا قائمين بالقسط، شاهدين لله على كل أحد، بل وعلى أنفسهم، فكانت هذه الآية كالمؤكد لكل ما جرى ذكره في هذه السورة من أنواع التكاليف.</p><p id="69.EA49W"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> القوام مبالغة من قائم، والقسط العدل، فهذا أمر منه تعالى لجميع المكلفين بأن يكونوا مبالغين في اختيار العدل والاحتراز عن الجور والميل، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُهَدَاء للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تقيمون شهاداتكم لوجه الله كما أمرتم بإقامتها، ولو كانت الشهادة على أنفسكم أو آبائكم أو أقاربكم، وشهادة الإنسان على نفسه لها تفسيران: الأول: أن يقرعلى نفسه لأن الإقرار كالشهادة في كونه موجباً إلزام الحق، والثاني: أن يكون المراد وإن كانت الشهادة وبالاً على أنفسكم وأقاربكم، وذلك أن يشهد على من يتوقع ضرره من سلطان ظالم أو غيره.</p><p id="69.D6mLo"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> في نصب<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُهَدَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة أوجه: الأول: على الحال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوَّامِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zaMdZ"><span class="sh">والثاني:</span> أنه خبر على أن<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لها خبران، والثالث: أن تكون صفة لقوامين.</p><p id="69.ZP6v7"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> إنما قدم الأمر بالقيام بالقسط على الأمر بالشهادة لوجوه:</p><p id="69.2bLya"><span class="sh">الأول:</span> أن أكثر الناس عادتهم أنهم يأمرون غيرهم بالمعروف، فإذا آل الأمر إلى أنفسهم تركوه حتى أن أقبح القبيح إذا صدر عنهم كان في محل المسامحة وأحسن الحسن، وإذا صدر عن غيرهم كان في محل المنازعة فالله سبحانه نبّه في هذه الآية على سوء هذه الطريقة، وذلك أنه تعالى أمرهم بالقيام بالقسط أولاً، ثم أمرهم بالشهادة على الغير ثانياً، تنبيهاً على أن الطريقة الحسنة أن تكون مضايقة الإنسان مع نفسه فوق مضايقته مع الغير.</p><p id="69.BoYPJ"><span class="sh">الثاني:</span> أن القيام بالقسط عبارة عن دفع ضرر العقاب عن الغير، وهو الذي عليه الحق، ودفع الضرر عن النفس مقدم على دفع الضرر عن الغير.</p><p id="69.2aK8R"><span class="sh">الثالث:</span> أن القيام بالقسط فعل، والشهادة قول، والفعل أقوى من القول.</p><p id="69.1PX4J"><span class="sh">فإن قيل:</span> إنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-18" data-v="3:18">شَهِدَ الله أَنَّهُ لا إله إِلاَّ هُوَ والملائكة وَأُوْلُواْ العلم قَائِمَاً بالقسط</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقدم الشهادة على القيام بالقسط، وهاهنا قدم القيام بالقسط، فما الفرق؟</p><p id="69.pYRBl"><span class="sh">قلنا:</span> شهادة الله تعالى عبارة عن كونه تعالى خالقاً للمخلوقات، وقيامه بالقسط عبارة عن رعاية القوامين بالعدل في تلك المخلوقات، فيلزم هناك أن تكون الشهادة مقدمة على القيام بالقسط، أما في حق العباد فالقيام بالقسط عبارة عن كونه مراعياً للعدل ومبايناً للجور، ومعلوم أنه ما لم يكن الإنسان كذلك لم تكن شهادته على الغير مقبولة، فثبت أن الواجب في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تكون تلك الشهادة مقدمة على القيام بالقسط والواجب هاهنا أن تكون الشهادة متأخرة عن القيام بالقسط، ومن تأمل علم أن هذه الأسرار مما لا يمكن الوصول إليها إلا بالتأييد، الإلهي والله أعلم.</p><p id="69.9xlP4"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَكُنْ غَنِيّاً أَوْ فَقَيراً فالله أولى بِهِمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن يكن المشهود عليه غنياً أو فقيراً فلا تكتموا الشهادة إما لطلب رضا الغنى أو الترحم على الفقير، فالله أولى بأمورهما ومصالحهما، وكان من حق الكلام أن يقال: فالله أولى به، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَكُنْ غَنِيّاً أَوْ فَقَيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> في معنى أن يكن أحد هذين إلا أنه بنى الضمير على الرجوع إلى المعنى دون اللفظ، أي الله أولى بالفقير والغني، وفي قراءة أُبي فالله أولى بهم، وهو راجع إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ الوالدين والأقربين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ عبد الله: إن يكن غني أو فقير، على (كان) التامة.</p><p id="69.qejAk"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَتَّبِعُواْ الهوى أَن تَعْدِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى اتركوا متابعة الهوى حتى تصيروا موصوفين بصفة العدل، وتحقيق الكلام أن العدل عبارة عن ترك متابعة الهوى، ومن ترك أحد النقيضين فقد حصل له الآخر، فتقدير الآية: فلا تتبعوا الهوى لأجل أن تعدلوا يعني اتركوا متابعة الهوى لأجل أن تعدلوا.</p><p id="69.KM9kB"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَلْوُواْ أَوْ تُعْرِضُواْ فَإِنَّ الله كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية قراءتان قرأ الجمهور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَلْوُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بواوين، وقرأ ابن عامر وحمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما قراءة تلووا ففيه وجهان:</p><p id="69.zbYBA"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون بمعنى الدفع والاعراض من قولهم: لواه حقه إذا مطله ودفعه.</p><p id="69.VVO7M"><span class="sh">الثاني:</span> أن يكون بمعنى التحريف والتبديل من قولهم: لوى الشيء إذا فتله، ومنه يقال: التوى هذا الأمر إذا تعقد وتعسر تشبيهاً بالشيء المنفتل، وأما<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجهان:</p><p id="69.E0dQm">الأول: أن ولاية الشيء إقبال عليه واشتغال به، والمعنى أن تقبلوا عليه فتتموه أو تعرضوا عنه فإن الله كان بما تعلمون خبيراً فيجازى المسحن المقبل بإحسانه والمسيء المعرض بإساءته، والحاصل: إن تلووا عن إقامتها أو تعرضوا عن إقامتها، والثاني: قال الفرّاء والزجاج: يجوز أن يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أصله تلووا ثم قلبت الواو همزة، ثم حذفت الهمزة وألقيت حركتها على الساكن الذي قبلها فصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْوُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا أضعف الوجهين، وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله كَانَ بِمَا تَعْلَمُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو تهديد ووعيد للمذنبين ووعد بالإحسان للمطيعين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:136"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-136" data-v="4:136">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا آَمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي نَزَّلَ عَلَى رَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي أَنْزَلَ مِنْ قَبْلُ وَمَنْ يَكْفُرْ بِاللَّهِ وَمَلَائِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/136" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WVKmD"><span class="sh">وفي مسائل:</span></p><p id="69.7dw4V"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في اتصال هذه الآية بما قبلها وجهان:</p><p id="69.Gwaek"><span class="sh">الأول:</span> أنها متصلة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونُواْ قَوَّامِينَ بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن الإنسان لا يكون قائماً بالقسط إلا إذا كان راسخ القدم في الإيمان بالأشياء المذكورة في هذه الآية، وثانيهما: أنه تعالى لما بيّن الأحكام الكثيرة في هذه السورة ذكر عقيبها آية الأمر بالإيمان.</p><p id="69.M7kRZ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أعلم أن ظاهر قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأَيُّهَا الذين ءامَنُواْ ءامِنُواْ بالله وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مشعر بأنه أمر بتحصيل الحاصل، ولا شك أنه محال، فلهذا السبب ذكر المفسرون في وجوهاً وهي منحصرة في قولين: الأول: أن المراد بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> المسلمون، ثم في تفسير الآية تفريعاً على هذا القول وجوه:</p><p id="69.9Bb8A"><span class="sh">الأول:</span> أن المراد منه يا أيها الذين آمنوا آمنوا دوموا على الإيمان واثبتوا عليه، وحاصله يرجع إلى هذا المعنى: يا أيها الذين آمنوا في الماضي والحاضر آمنوا في المستقبل، ونظيره قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-19" data-v="47:19">فاعلم أَنَّهُ لاَ إله إِلا الله</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه كان عالماً بذلك.</p><p id="69.kOxXz"><span class="sh">وثانيها:</span> يا أيها الذين آمنوا على سبيل التقليد آمنوا على سبيل الاستدلال.</p><p id="69.9RvyK"><span class="sh">وثالثها:</span> يا أيها الذين آمنوا بحسب الاستدلالات الجميلة آمنوا بحسب الدلائل التفصيلية.</p><p id="69.OOn8r"><span class="sh">ورابعها:</span> يا أيها الذين آمنوا بالدلائل التفصيلية بالله وملائكته وكتبه ورسله آمنوا بأن كنه عظمة الله لا تنتهي إليه عقولكم، وكذلك أحوال الملائكة وأسرار الكتب وصفات الرسل لا تنتهي إليها على سبيل التفصيل عقولنا.</p><p id="69.PyJqO"><span class="sh">وخامسها:</span> روي أن جماعة من أحبار اليهود جاؤوا إلى النبي صلى الله عليه وسلم وقالوا: يا رسول الله إنا نؤمن بك وبكتابك وبموسى والتوراة وعزير، ونكفر بما بما سواه من الكتب والرسل، فقال صلى الله عليه وسلم: «بل آمنوا بالله وبرسله وبمحمد وبكتابه القرآن وبكل كتاب كان قبله»، فقالوا: لا نفعل، فنزلت هذه الآية فكلهم آمنوا.</p><p id="69.wVBKD"><span class="sh">القول الثاني:</span> أن المخاطبين بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس هم المسلمون، وفي تفسير الآية تفريعاً على هذا القول وجوه:</p><p id="69.18LeK"><span class="sh">الأول:</span> أن الخطاب مع اليهود والنصارى، والتقدير: يا أيها الذين آمنوا بموسى والتوراة وعيسى والإنجيل آمنوا بمحمد والقرآن.</p><p id="69.apnYR"><span class="sh">وثانيها:</span> أن الخطاب مع المنافقين، والتقدير: يا أيها الذين آمنوا باللسان آمنوا بالقلب، ويتأكد هذا بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-41" data-v="5:41">مِنَ الذين قَالُواْ ءامَنَّا بأفواههم وَلَمْ تُؤْمِن قُلُوبُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/5/41" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qPpLm"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه خطاب مع الذين آمنوا وجه النهار وكفروا آخره، والتقدير: يا أيها الذين آمنوا وجه النهار آمنوا أيضاً آخره.</p><p id="69.mNe8W"><span class="sh">ورابعها:</span> أنه خطاب للمشركين تقديره: يا أيها الذين آمنوا بالّلات والعزى آمنوا بالله، وأكثر العلماء رجّحوا القول الأول لأن لفظ المؤمن لا يتناول عند الإطلاق إلا المسلمين.</p><p id="69.K39V7"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قرأ ابن كثير وابن عامر وأبو عمرو<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب الذي نَزَّلَ على رَسُولِهِ والكتاب الذي أَنَزلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما لم يسم فاعله، والباقون (نزل وأنزل) بالفتح، فمن ضم فحجته قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُبَيّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزّلَ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في آية أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-114" data-v="6:114">والذين ءاتيناهم الكتاب يَعْلَمُونَ أَنَّهُ مُنَزَّلٌ مّن رَّبّكَ</span><a class="vn" href="/quran/6/114" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن فتح فحجته قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلْنَا الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال بعض العلماء: كلاهما حسن إلا أن الضم أفخم كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-44" data-v="11:44">وَقِيلَ ياأرض ابلعى مَاءكِ</span><a class="vn" href="/quran/11/44" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.6ePok"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> اعلم أنه أمر في هذه الآية بالإيمان بأربعة أشياء: أولها: بالله.</p><p id="69.wyKLx"><span class="sh">وثانيها:</span> برسوله.</p><p id="69.abO7K"><span class="sh">وثالثها:</span> بالكتاب الذي نزل على رسوله.</p><p id="69.Z43QP"><span class="sh">ورابعها:</span> بالكتاب الذي أنزل من قبل، وذكر في الكفر أموراً خمسة: فأولها: الكفر بالله.</p><p id="69.PEwWA"><span class="sh">وثانيها:</span> الكفر بملائكته.</p><p id="69.kzP3x"><span class="sh">وثالثها:</span> الكفر بكتبه.</p><p id="69.XDM96"><span class="sh">ورابعها:</span> الكفر برسله.</p><p id="69.yq2EY"><span class="sh">وخامسها:</span> الكفر باليوم الآخر.</p><p id="69.NNqmA"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ ضَلَّ ضلالا بَعِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية سؤالات:</p><p id="69.9y9e7"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لم قدم في مراتب الإيمان ذكر الرسول على ذكر الكتاب، وفي مراتب الكفر قَلَبَ القضية؟</p><p id="69.jLGOA"><span class="sh">الجواب:</span> لأن في مرتبة النزول من معرفة الخالق إلى الخلق كان الكتاب مقدماً على الرسول وفي مرتبة العروج من الخلق إلى الخالق يكون الرسول مقدماً على الكتاب.</p><p id="69.MwX9N"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> لم ذكر في مراتب الإيمان أموراً ثلاثة: الإيمان بالله وبالرسول وبالكتب، وذكر في مراتب الكفر أموراً خمسة: الكفر بالله وبالملائكة وبالكتب وبالرسل وباليوم الآخر.</p><p id="69.ngjMr"><span class="sh">والجواب:</span> أن الإيمان بالله وبالرسل وبالكتب متى حصل فقد حصل الإيمان بالملائكة واليوم الآخر لا محالة، إذ ربما ادعى الإنسان أنه يؤمن بالله وبالرسل وبالكتب، ثم إنه ينكر الملائكة وينكر اليوم الآخر، ويزعم أنه يجعل الآيات الواردة في الملائكة وفي اليوم الآخر محمولة على التأويل، فلما كان هذا الاحتمال قائماً لا جرم نص أن منكر الملائكة ومنكر القيامة كافر بالله.</p><p id="69.MwPAR"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> كيف قيل لأهل الكتب<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب الذي أَنَزلَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنهم ما كانوا كافرين بالتوراة والإنجيل بل مؤمنين بهما؟</p><p id="69.KXgN3"><span class="sh">والجواب عنه من وجهين:</span></p><p id="69.MavZM"><span class="sh">الأول:</span> أنهم كانوا مؤمنين بهما فقط وما كانوا مؤمنين بكل ما أنزل من الكتب، فأمروا أن يؤمنوا بكل الكتب المنزلة.</p><p id="69.D7v0O"><span class="sh">الثاني:</span> أن إيمانهم ببعض الكتب دون البعض لا يصح لأن طريق الإيمان هو المعجزة، فإذا كانت المعجزة حاصلة في الكل كان ترك الإيمان بالبعض طعناً في المعجزة، وإذا حصل الطعن في المعجزة امتنع التصديق بشيء منها، وهذا هو المراد بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-150" data-v="4:150">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِۦ وَيُرِيدُونَ أَن يُفَرِّقُوا بَيْنَ ٱللَّهِ وَرُسُلِهِۦ وَيَقُولُونَ نُؤْمِنُ بِبَعْضٍ وَنَكْفُرُ بِبَعْضٍ وَيُرِيدُونَ أَن يَتَّخِذُوا بَيْنَ ذَٰلِكَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/150" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-151" data-v="4:151">أُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْكَٰفِرُونَ حَقًّا وَأَعْتَدْنَا لِلْكَٰفِرِينَ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/151" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.kQlLw"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> لم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَزَّلَ على رَسُولِهِ وَأَنزَلَ مِنَ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.75bA4"><span class="sh">والجواب:</span> قال صاحب الكشاف: لأن القرآن نزل مفرقاً منجماً في عشرين سنة بخلاف الكتب قبله.</p><p id="69.1Emwg"><span class="sh">وأقول:</span> الكلام في هذا سبق في تفسير قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-3" data-v="3:3">نَزَّلَ عَلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ بِٱلْحَقِّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ وَأَنزَلَ ٱلتَّوْرَىٰةَ وَٱلْإِنجِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/3/3" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-alrazy-3-4" data-v="3:4">مِن قَبْلُ هُدًى لِّلنَّاسِ وَأَنزَلَ ٱلْفُرْقَانَ إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا بِـَٔايَٰتِ ٱللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَٱللَّهُ عَزِيزٌ ذُو ٱنتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/4" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Gra47"><span class="sh">السؤال الخامس:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب الذي أَنَزلَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لفظ مفرد، وأي الكتب هو المراد منه؟</p><p id="69.PkY91">الجواب: أنه اسم جنس فيصلح للعموم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:137-138"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-137" data-v="4:137">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا ثُمَّ آَمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا ثُمَّ ازْدَادُوا كُفْرًا لَمْ يَكُنِ اللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلَا لِيَهْدِيَهُمْ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/137" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-138" data-v="4:138">بَشِّرِ الْمُنَافِقِينَ بِأَنَّ لَهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/138" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.aJyYo"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.yNgbY"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى لما أمر بالإيمان ورغب فيه بين فساد طريقة من يكفر بعد الإيمان فذكر هذه الآية.</p><p id="69.9RALo"><span class="sh">واعلم أن فيها أقوالاً كثيرة:</span> الأول: أن المراد منه الذين يتكرر منهم الكفر بعد الإيمان مرات وكرات، فإن ذلك يدل على أنه لا وقع للإيمان في قلوبهم، إذ لو كان للإيمان وقع ورتبة في قلوبهم لما تركوه بأدنى سبب، ومن لا يكون للإيمان في قلبه وقع فالظاهر أنه لا يؤمن بالله إيماناً صحيحاً معتبراً فهذا هو المراد بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ يَكُنْ الله لِيَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس المراد أنه لو أتى بالإيمان الصحيح لم يكن معتبراً، بل المراد منه الاستبعاد والاستغراب على الوجه الذي ذكرناه، وكذلك نرى الفاسق الذي يتوب ثم يرجع ثم يتوب ثم يرجع فإنه لا يكاد يرجى منه الثبات، والغالب أنه يموت على الفسق، فكذا هاهنا.</p><p id="69.xR1Km"><span class="sh">الثاني:</span> قال بعضهم: اليهود آمنوا بالتوراة وبموسى، ثم كفروا بعزير، ثم آمنوا بداود، ثم كفروا بعيسى، ثم ازدادوا كفراً عند مقدم محمد عليه الصلاة والسلام.</p><p id="69.ZvJD8"><span class="sh">الثالث:</span> قال آخرون: المراد المنافقون، فالإيمان الأول إظهارهم الإسلام، وكفرهم بعد ذلك هو نفاقهم وكون باطنهم على خلاف ظاهرهم، والإيمان الثاني هو أنهم كلما لقوا جمعاً من المسلمين قالوا إنا مؤمنون والكفر الثاني هو أنهم إذا دخلوا على شياطينهم قالوا إنا معكم إنما نحن مستهزؤون، وازديادهم في الكفر هو جدهم واجتهادهم في استخراج أنواع المكر والكيد في حق المسلمين، وإظهار الإيمان قد يسمى إيماناً قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-221" data-v="2:221">وَلاَ تَنْكِحُواْ المشركات حتى يُؤْمِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/2/221" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال القفال رحمة الله عليه: وليس المراد بيان هذا العدد، بل المراد ترددهم كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-143" data-v="4:143">مُّذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذلك لاَ إلى هَؤُلاء وَلاَ إِلَى هَؤُلاء</span><a class="vn" href="/quran/4/143" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال والذي يدل عليه قوله تعالى بعد هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشّرِ المنافقين بِأَنَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nJ9b2"><span class="sh">الرابع:</span> قال قوم: المراد طائفة من أهل الكتاب قصدوا تشكيك المسلمين فكانوا يظهرون الإيمان تارة، والكفر أخرى على ما أخبر الله تعالى عنهم أنهم قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-72" data-v="3:72">ءامِنُواْ بالذي أُنزِلَ عَلَى الذين ءامَنُواْ وَجْهَ النهار واكفروا آخره لعلّهم يرجعون</span><a class="vn" href="/quran/3/72" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ازدادوا كُفْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنهم بلغوا في ذلك إلى حد الاستهزاء والسخرية بالإسلام.</p><p id="69.jB5kZ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> دلّت الآية على أنه قد يحصل الكفر بعد الإيمان وهذا يبطل مذهب القائلين بالموافاة، وهي أن شرط صحة الإسلام أن يموت على الإسلام وهم يجيبون عن ذلك بأنا نحمل الإيمان على إظهار الإيمان.</p><p id="69.J6NvD"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> دلت الآية على أن الكفر يقبل الزيادة والنقصان، فوجب أن يكون الإيمان أيضاً كذلك لأنهما ضدان متنافيان، فإذا قبل أحدهما التفاوت فكذلك الآخر، وذكروا في تفسير هذه الزيادة وجوهاً: الأول: أنهم ماتوا على كفرهم.</p><p id="69.O5L8q"><span class="sh">الثاني:</span> أنهم ازدادوا كفراً بسبب ذنوب أصابوها حال كفرهم، وعلى هذا التقدير لما كانت إصابة الذنوب وقت الكفر زيادة في الكفر فكذلك إصابة الطاعات وقت الإيمان يجب أن تكون زيادة في الإيمان.</p><p id="69.ZOEwx"><span class="sh">الثالث:</span> أن الزيادة في الكفر إنما حصلت بقولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-14" data-v="2:14">إِنَّمَا نَحْنُ مستهزؤن</span><a class="vn" href="/quran/2/14" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على الاستهزاء بالدين أعظم درجات الكفر وأقوى مراتبه.</p><p id="69.dm1R0"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ يَكُنْ الله لِيَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه سؤالان: الأول: أن الحكم المذكور في هذه الآية إما أن يكون مشروطاً بما قبل التوبة أو بما بعدها، والأول باطل لأن الكفر قبل التوبة غير مذكور على الإطلاق، وحينئذ تضيع هذه الشرائط المذكورة في هذه الآية.</p><p id="69.XPWAp"><span class="sh">والثاني:</span> أيضاً باطل لأن الكفر بعد التوبة مغفور، ولو كان ذلك بعد ألف مرة، فعلى كلا التقديرين فالسؤال لازم.</p><p id="69.yE21m"><span class="sh">والجواب عنه من وجوه:</span></p><p id="69.jP38a"><span class="sh">الأول:</span> أنا لا نحمل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاستغراق، بل نحمله على المعهود السابق، والمراد به أقوام معينون علم الله تعالى منهم أنهم يموتون على الكفر ولا يتوبون عنه قط فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ يَكُنْ الله لِيَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن موتهم على الكفر، وعلى هذا التقدير زال السؤال.</p><p id="69.09XgD"><span class="sh">الثاني:</span> أن الكلام خرج على الغالب المعتاد، وهو أن كل من كان كثير الانتقال من الإسلام إلى الكفر لم يكن للإسلام في قلبه وقع ولا عظم، والظاهر من حال مثل هذا الإنسان أنه يموت على الكفر على ما قررناه.</p><p id="69.EwP7e"><span class="sh">الثالث:</span> أن الحكم المذكور في الآية مشروط بعدم التوبة عن الكفر، وقول السائل: إن على هذا التقدير تضيع الصفات المذكورة.</p><p id="69.2P5QY"><span class="sh">قلنا:</span> إن إفرادهم بالذكر يدل على كفرهم أفحش وخيانتهم أعظم وعقوبتهم في القيامة أقوى فجرى هذا مجرى قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-7" data-v="33:7">وَإِذ أَخَذْنَا مِنَ النبيين مِيثَاقَهُمْ وَمِنْكَ وَمِن نُّوحٍ</span><a class="vn" href="/quran/33/7" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> خصهما بالذكر لأجل التشريف، وكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-98" data-v="2:98">وَمَلَئِكَتُهُ... وَجِبْرِيلَ وميكال</span><a class="vn" href="/quran/2/98" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Pp9YA"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام للتأكيد فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ يَكُنْ الله لِيَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد نفي التأكيد، وهذا غير لائق بهذا الموضع إنما اللائق به تأكيد النفي، فما الوجه فيه؟</p><p id="69.JGjn6"><span class="sh">والجواب:</span> أن نفي التأكيد إذا ذكر على سبيل التهكم كان المراد منه المبالغة في تأكيد النفي.</p><p id="69.Q5G1Y"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ لِيَهْدِيَهُمْ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أصحابنا: هذا يدل على أنه سبحانه وتعالى لم يهد الكافر إلى الإيمان خلافاً للمعتزلة، وهم أجابوا عنه بأنه محمول على المنع من زيادة اللطف، أو على أنه تعالى لا يهديه في الآخرة إلى الجنة.</p><p id="69.LKv0m"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشّرِ المنافقين بِأَنَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Nx10J">واعلم أن من حمل الآية المتقدمة على المنافقين قال إنه تعالى بيّن أنه لا يغفر لهم كفرهم ولا يهديهم إلى الجنة، ثم قال: وكما لا يوصلهم إلى دار الثواب فإنه مع ذلك يوصلهم إلى أعظم أنواع العقاب، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشّرِ المنافقين بِأَنَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُشّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تهكم بهم، والعرب تقول: تحيتك الضرب، وعتابك السيف. ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:139"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-139" data-v="4:139">الَّذِينَ يَتَّخِذُونَ الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِ الْمُؤْمِنِينَ أَيَبْتَغُونَ عِنْدَهُمُ الْعِزَّةَ فَإِنَّ الْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/139" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rzo5K"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: نصب على الذم، بمعنى أريد الذين، أو رفع بمعنى هم الذين، واتفق المفسرون على أن المراد بالذين يتخذون: المنافقون، وبالكافرين اليهود، وكان المنافقون يوالونهم ويقول بعضهم لبعض: إن أمر محمد لا يتم، فيقول اليهود بأن العزة والمنعة لهم.</p><p id="69.j0G7d"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَبْتَغُونَ عِندَهُمُ العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الواحدي: أصل العزة في اللغة الشدة، ومنه قيل للأرض الصلبة الشديدة: عزاز، ويقال: قد استعز المرض على المريض إذا اشتد مرضه وكاد أن يهلك، وعز الهم اشتد، ومنه عز على أن يكون كذا بمعنى اشتد، وعز الشيء إذا قل حتى لا يكاد يوجد لأنه اشتد مطلبه، واعتز فلان بفلان إذا اشتد ظهره به، وشاة عزوز التي يشتد حلبها ويصعب والعزة القوة منقولة من الشدة لتقارب معنييهما. والعزيز القوي المنيع بخلاف الذليل.</p><p id="69.mvVwd"><span class="sh">إذا عرفت هذا فنقول:</span> إن المنافقين كانوا يطلبون العزة والقوة بسبب اتصالهم باليهود، ثم إنه تعالى أبطل عليهم هذا الرأي بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ العزة للَّهِ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1aGOZ"><span class="sh">فإن قيل:</span> هذا كالمناقض لقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-8" data-v="63:8">وَلِلَّهِ العزة وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.oyDK1">قلنا: القدرة الكاملة لله، وكل من سواه فباقداره صار قادراً، وبإعزازه صار عزيزاً، فالعزة الحاصلة للرسول عليه الصلاة والسلام وللمؤمنين لم تحصل إلا من الله تعالى، فكان الأمر عند التحقيق أن العزة جميعاً لله. ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:140"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-140" data-v="4:140">وَقَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي الْكِتَابِ أَنْ إِذَا سَمِعْتُمْ آَيَاتِ اللَّهِ يُكْفَرُ بِهَا وَيُسْتَهْزَأُ بِهَا فَلَا تَقْعُدُوا مَعَهُمْ حَتَّى يَخُوضُوا فِي حَدِيثٍ غَيْرِهِ إِنَّكُمْ إِذًا مِثْلُهُمْ إِنَّ اللَّهَ جَامِعُ الْمُنَافِقِينَ وَالْكَافِرِينَ فِي جَهَنَّمَ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/140" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.gbZ65"><span class="sh">قال المفسرون:</span> إن المشركين كانوا في مجالسهم يخوضون في ذكر القرآن ويستهزئون به، فأنزل الله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-68" data-v="6:68">وَإِذَا رَأَيْتَ الذين يَخُوضُونَ فِي ءاياتنا فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ حتى يَخُوضُواْ فِي حَدِيثٍ غَيْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/6/68" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الآية نزلت بمكة، ثم إن أحبار اليهود بالمدينة كانوا يفعلون مثل فعل المشركين، والقاعدون معهم والموافقون لهم على ذلك الكلام هم المنافقون، فقال تعالى مخاطباً للمنافقين إنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي الكتاب أَنْ إِذَا سَمِعْتُمْ ءايات الله يُكَفَرُ بِهَا وَيُسْتَهْزَأُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى إذا سمعتم الكفر بآيات الله والاستهزاء بها، ولكن أوقع فعل السماع على الآيات والمراد به سماع الاستهزاء.</p><p id="69.8mwdA"><span class="sh">قال الكسائي:</span> وهو كما يقال: سمعت عبدالله يلام. وعندي فيه وجه آخر وهو أن يكون المعنى: إذا سمعتم آيات الله حال ما يكفر بها ويستهزأ بها، وعلى هذا التقدير فلا حاجة إلى ما قال الكسائي، فلا تقعدوا معهم حتى يخوضوا في حديث غير الكفر والاستهزاء.</p><p id="69.w2Oav"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ إِذاً مّثْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.MkYrg"><span class="sh">والمعنى:</span> أيها المنافقون أنتم مثل أولئك الأحبار في الكفر.</p><p id="69.oEmkb"><span class="sh">قال أهل العلم:</span> هذا يدل على أن من رضي بالكفر فهو كافر، ومن رضي بمنكر يراه وخالط أهله وإن لم يباشر كان في الإثم بمنزلة المباشر بدليل أنه تعالى ذكر لفظ المثل هاهنا، هذا إذا كان الجالس راضياً بذلك الجلوس، فأما إذا كان ساخطاً لقولهم وإنما جلس على سبيل التقية والخوف فالأمر ليس كذلك، ولهذه الدقيقة قلنا بأن المنافقين الذين كانوا يجالسون اليهود، وكانوا يطعنون في القرآن والرسول كانوا كافرين مثل أولئك اليهود، والمسلمون الذين كانوا بالمدينة كانوا بمكة يجالسون الكفار الذين كانوا يطعنون في القرآن فإنهم كانوا باقين على الإيمان، والفرق أن المنافقين كانوا يجالسون اليهود مع الاختيار، والمسلمين كانوا يجالسون الكفار عند الضرورة.</p><p id="69.gMOZ3"><span class="sh">ثم إنه تعالى حقق كون المنافقين مثل الكافرين في الكفر فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله جَامِعُ المنافقين والكافرين فِي جَهَنَّمَ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.0Q7Oa">يريد كما أنهم اجتمعوا على الاستهزاء بآيات الله في الدنيا فكذلك يجتمعون في عذاب جهنم يوم القيامة، وأراد جامع بالتنوين لأنه بعد ما جمعهم ولكن حذف التنوين استخفافاً من اللفظ وهو مراد في الحقيقة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:141"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-141" data-v="4:141">الَّذِينَ يَتَرَبَّصُونَ بِكُمْ فَإِنْ كَانَ لَكُمْ فَتْحٌ مِنَ اللَّهِ قَالُوا أَلَمْ نَكُنْ مَعَكُمْ وَإِنْ كَانَ لِلْكَافِرِينَ نَصِيبٌ قَالُوا أَلَمْ نَسْتَحْوِذْ عَلَيْكُمْ وَنَمْنَعْكُمْ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ فَاللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَلَنْ يَجْعَلَ اللَّهُ لِلْكَافِرِينَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/141" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Xjz1b"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَتَرَبَّصُونَ بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إما بدل من الذين يتخذون، وإما صفة للمنافقين، وإما نصب على الذم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَرَبَّصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ينتظرون ما يحدث من خير أو شر، فإن كان لكم فتح أي ظهور على اليهود قالوا للمؤمنين ألم نكن معكم، أي فأعطونا قسماً من الغنيمة، وإن كان للكافرين يعني اليهود نصيب، أي ظفر على المسلمين قالوا ألم نستحوذ عليكم، يقال: استحوذ على فلان، أي غلب عليه وفي تفسير هذه الآية وجهان:</p><p id="69.DbzOd"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون بمعنى ألم نغلبكم ونتمكن من قتلكم وأسركم ثم لم نفعل شيئاً من ذلك ونمنعكم من المسلمين بأن ثبطناهم عنكم وخيلنا لهم ما ضعفت به قلوبهم وتوانينا في مظاهرتهم عليكم فهاتوا لنا نصيباً مما أصبتم.</p><p id="69.bgZmE"><span class="sh">الثاني:</span> أن يكون المعنى أن أولئك الكفار واليهود كانوا قد هموا بالدخول في الإسلام، ثم إن المنافقين حذروهم عن ذلك وبالغوا في تنفيرهم عنه وأطعموهم أنه سيضعف أمر محمد وسيقوى أمركم، فإذا اتفقت لهم صولة على المسلمين قال المنافقون: ألسنا غلبنانكم على رأيكم في الدخول في الإسلام ومنعناكم منه وقلنا لكم بأنه سيضعف أمره ويقوى أمركم، فلما شاهدتم صدق قولنا فادفعوا إلينا نصيباً مما وجدتم. والحاصل أن المنافقين يمنون على الكافرين بأنا نحن الذين أرشدناكم إلى هذه المصالح، فادفعوا إلينا نصيباً مما وجدتم.</p><p id="69.xy0Mr"><span class="sh">فإن قيل:</span> لم سمي ظفر المسلمين فتحاً وظفر الكفار نصيباً؟</p><p id="69.rgdKw"><span class="sh">قلنا:</span> تعظيماً لشأن المؤمنين واحتقاراً لحظ الكافرين، لأن ظفر المؤمنين أمر عظيم تفتح له أبواب السماء حتى تنزل الملائكة بالفتح على أولياء الله، وأما ظفر الكافرين فما هو إلا حظ دنيء ينقضي ولا يبقى منه إلا الذم في الدنيا والعقوبة في العاقبة.</p><p id="69.j71L2"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين المؤمنين والمنافقين: والمعنى أنه تعالى ما وضع السيف في الدنيا عن المنافقين، بل آخر عقابهم إلى يوم القيامة.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن يَجْعَلَ الله للكافرين عَلَى المؤمنين سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه قولان: الأول: وهو قول علي عليه السلام وابن عباس رضي الله عنهما: أن المراد به في القيامة بدليل أنه عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: أن المراد به في الدنيا ولكنه مخصوص بالحجة، والمعنى أن حجة المسلمين غالبة على حجة الكل، وليس لأحد أن يغلبهم بالحجة والدليل الثالث: هو أنه عام في الكل إلا ما خصه الدليل، وللشافعي رحمه الله مسائل: منها أن الكافر إذا استولى على مال المسلم وأحرزه بدار الحرب لم يملكه بدلالة هذه الآية، ومنها أن الكافر ليس له أن يشتري عبداً مسلماً بدلالة هذه الآية، ومنها أن المسلم لا يقتل بالذمي بدلالة هذه الآية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:142"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-142" data-v="4:142">إِنَّ الْمُنَافِقِينَ يُخَادِعُونَ اللَّهَ وَهُوَ خَادِعُهُمْ وَإِذَا قَامُوا إِلَى الصَّلَاةِ قَامُوا كُسَالَى يُرَاءُونَ النَّاسَ وَلَا يَذْكُرُونَ اللَّهَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2LA84"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ المنافقين يخادعون الله وَهُوَ خَادِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مرّ تفسير الخداع في سورة البقرة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-9" data-v="2:9">يخادعون الله والذين ءامَنُوا</span><a class="vn" href="/quran/2/9" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج في تفسير هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخادعون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يخادعون رسول الله، أي يظهرون له الإيمان ويبطنون الكفر كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-10" data-v="48:10">إِنَّ الذين يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ الله</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ خادعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مجازيهم بالعقاب على خداعهم.</p><p id="69.BD4Kb"><span class="sh">قال ابن عباس رضي الله عنهما:</span> إنه تعالى خادعهم في الآخرة، وذلك أنه تعالى يعطيهم نوراً كما يعطي المؤمنين فإذا وصلوا إلى الصراط انطفأ نورهم وبقوا في الظلمة، ودليله قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-17" data-v="2:17">مَثَلُهُمْ كَمَثَلِ الذي استوقد نَاراً فَلَمَّا أَضَاءتْ مَا حَوْلَهُ ذَهَبَ الله بِنُورِهِمْ وَتَرَكَهُمْ فِي ظلمات لاَّ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/17" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.BnWmY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قاموا إلى الصلاة قاموا كسالى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وإذا قاموا إلى الصلاة مع المسلمين قاموا كسالى، أي متثاقلين متباطئين وهو معنى الكسل في اللغة، وسبب ذلك الكسل أنهم يستثقلونها في الحال ولا يرجون بها ثواباً ولا من تركها عقاباً، فكان الداعي للترك قوياً من هذه الوجوه، والداعي إلى الفعل ليس إلا خوف الناس، والداعي إلى الفعل متى كان كذلك وقع الفعل على وجه الكسل والفتور.</p><p id="69.okVPp"><span class="sh">قال صاحب الكشاف:</span> قرئ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسالى</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الكاف وفتحها جمع كسلان كسكارى في سكران.</p><p id="69.llvRP"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرَاءونَ الناس وَلاَ يَذْكُرُونَ الله إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم لا يقومون إلى الصلاة إلا لأجل الرياء والسمعة، لا لأجل الدين.</p><p id="69.dDjJb"><span class="sh">فإن قيل:</span> ما معنى المرآاة وهي مفاعلة من الرؤية.</p><p id="69.7Lxm1"><span class="sh">قلنا:</span> إن المرائي يريهم عمله وهم يرونه استحسان ذلك العمل، وفي قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَذْكُرُونَ الله إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.98nv0"><span class="sh">الأول:</span> أن المراد بذكر الله الصلاة، والمعنى أنهم لا يصلون إلا قليلاً، لأنه متى لم يكن معهم أحد من الأجانب لم يصلوا، وإذا كانوا مع الناس فعند دخول وقت الصلاة يتكلفون حتى يصيروا غائبين عن أعين الناس.</p><p id="69.M91Ow"><span class="sh">الثاني:</span> أن المراد بذكر الله أنهم كانوا في صلاتهم لا يذكرون الله إلا قليلاً، وهو الذي يظهر مثل التكبيرات، فأما الذي يخفى مثل القراءة والتسبيحات فهم لا يذكرونها.</p><p id="69.dgE3x"><span class="sh">الثالث:</span> المراد أنهم لا يذكرون الله في جميع الأوقات سواء كان ذلك الوقت وقت الصلاة أو لم يكن وقت الصلاة إلا قليلاً نادراً.</p><p id="69.RwQrz"><span class="sh">قال صاحب الكشاف:</span> وهكذا نرى كثيراً من المتظاهرين بالإسلام، ولو صحبته الأيام والليالي لم تسمع منه تهليلة ولا تسبيحة، ولكن حديث الدنيا يستغرق به أيامه وأوقاته لا يفتر عنه.</p><p id="69.Z0qgp">الرابع: قال قتادة إنما قيل: إلا قليلاً، لأن الله تعالى لم يقبله، وما رده الله تعالى فكثيره قليل، وما قبله الله فقليله كثير ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:143"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-143" data-v="4:143">مُذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذَلِكَ لَا إِلَى هَؤُلَاءِ وَلَا إِلَى هَؤُلَاءِ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَلَنْ تَجِدَ لَهُ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/143" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.JRx3W"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.N2QWd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> مذبذبين. إما حال من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يراؤن</span><span class="ve">﴾</span></span> أو من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-142" data-v="4:142">لاَ يَذْكُرُونَ الله إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويحتمل أن يكون منصوباً على الذم.</p><p id="69.lGYxa"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> مذبذبين: أي متحيرين، وحقيقة المذبدب الذي يذب عن كلا الجانبين، أي يرد ويدفع فلا يقر في جانب واحد، إلا أن الذبذبة فيها تكرير وليس في الذب، فكان المعنى كلما مال إلى جانب ذب عنه.</p><p id="69.LJ8AO">وأعلم أن السبب في ذلك أن الفعل يتوقف على الداعي، فإن كان الداعي إلى الفعل هو الأغراض المتعلقة بأحوال هذا العالم كثر التذبذب والاضطراب، لأن منافع هذا العالم وأسبابه متغيرة سريعة التبدل، وإذا كان الفعل تبعاً للداعي، والداعي تبعاً للمقصود ثم إن المقصود سريع التبدل والتغير لزم وقوع التغير في الميل والرغبة، وربما تعارضت الدواعي والصوارف فيبقى الإنسان في الحيرة والتردد.</p><p id="69.yALz1"><span class="sh">أما من كان مطلوبه في فعله إنشاء الخيرات الباقية، واكتساب السعادات الروحانية، وعلم أن تلك المطالب أمور باقية بريئة عن التغير والتبدل لا جرم كان هذا الإنسان ثابتاً راسخاً فلهذا المعنى وصف الله تعالى أهل الإيمان بالثبات فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-27" data-v="14:27">يُثَبّتُ الله الذين ءامَنُواْ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-28" data-v="13:28">أَلاَ بِذِكْرِ الله تَطْمَئِنُّ القلوب</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-89-26" data-v="89:26">يأَيَّتُهَا النفس المطمئنة</span><a class="vn" href="/quran/89/26" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.VkowY"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قرأ ابن عباس<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّذَبْذَبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الذال الثانية، والمعنى يذبذبون قلوبهم أو دينهم أو رأيهم، بمعنى يتذبذبون كما جاء صلصل وتصلصل بمعنى، وفي مصحف عبد الله بن مسعود: متذبذبين، وعن أبي جعفر: مدبدبين بالدال المهملة، وكأن المعنى أنهم تارة يكونون في دبة وتارة في أخرى، فلا يبقون على دبة واحدة والدبة الطريقة وهي التي تدب فيها الدواب.</p><p id="69.BolJN"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين الكفر والإيمان، أو بين الكافرين والمؤمنين، وكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يشار به إلى الجماعة، وقد تقدم تقريره في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-68" data-v="2:68">عَوَانٌ بَيْنَ ذلك</span><a class="vn" href="/quran/2/68" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذكر الكافرين والمؤمنين قد جرى في هذه القصة عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-139" data-v="4:139">الذين يَتَّخِذُونَ الكافرين أَوْلِيَاء مِن دُونِ المؤمنين</span><a class="vn" href="/quran/4/139" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإذا جرى ذكر الفريقين فقد جرى ذكر الكفر والإيمان قال قتادة: معنى الآية ليسوا مؤمنين مخلصين ولا مشركين مصرحين بالشرك.</p><p id="69.15BDA"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية على أن الحيرة في الدين إنما تحصل بإيجاد الله تعالى وقالوا: إن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّذَبْذَبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي فاعلاً قد ذبذبهم وصيرهم متحيرين مترددين، وذلك ليس باختيار العبد، فإن الإنسان إذا وقع في قلبه الدواعي المتعارضة الموجبة للتردد والحيرة، فلو أراد أن يدفع ذلك التردد عن نفسه لم يقدر عليه أصلاً، ومن رجع إلى نفسه وتأمل في أحواله علم أن الأمر كما ذكرنا، وإذا كانت تلك الذبذبة لابد لها من فاعل، وثبت أن فاعلها ليس هو العبد ثبت أن فاعلها هو الله تعالى، فثبت أن الكل من الله تعالى.</p><p id="69.Jy5RD"><span class="sh">فإن قيل:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ إلى هَؤُلاء وَلاَ إِلَى هَؤُلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي ذمهم على ترك طريقة المؤمنين وطريقة الكافرين، وذلك يقتضي أنه تعالى ما ذمهم على طريقة الكفار وإنه غير جائز.</p><p id="69.xWw6O"><span class="sh">قلنا:</span> إن طريقة الكفار وإن كانت خبيثة إلا أن طريقة النفاق أخبث منها، ولذلك فإنه تعالى ذم الكفار في أول سورة البقرة في آيتين، وذم المنافقين في بضع عشرة آية، وما ذاك إلا أن طريقة النفاق أخبث من طريقة الكفار، فهو تعالى إنما ذمهم لا لأنهم تركوا الكفر، بل لأنهم عدلوا عنه إلى ما هو أخبث منه.</p><p id="69.4NPyB"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ الله فَلَن تَجِدَ لَهُ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> واحتج أصحابنا بهذه الآية على قولهم من وجهين:</p><p id="69.0r7bw"><span class="sh">الأول:</span> أن ذكر هذا الكلام عقيب قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّذَبْذَبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن تلك الذبذبة من الله تعالى، وإلا لم يتصل هذا الكلام بما قبله.</p><p id="69.Jd5wm"><span class="sh">والثاني:</span> أنه تصريح بأن الله تعالى أضله عن الدين.</p><p id="69.d95og">قالت المعتزلة: معنى هذا الإضلال سلب الألطاف، أو هو عبارة عن حكم الله عليه بالضلال، أو هو عبارة عن أن الله تعالى يضله يوم القيامة عن طريق الجنة، وهذه الوجوه قد تكلمنا عليها مراراً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:144"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-144" data-v="4:144">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِ الْمُؤْمِنِينَ أَتُرِيدُونَ أَنْ تَجْعَلُوا لِلَّهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَانًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/144" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.w3B2n"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأَيُّهَا الذين ءامَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ الكافرين أَوْلِيَاء مِن دُونِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qkdA3"><span class="sh">أعلم أنه تعالى لما ذم المنافقين بأنهم مرة إلى الكفرة ومرة إلى المسلمين من غير أن يستقروا مع أحد الفريقين نهى المسلمين في هذه الآية أن يفعلوا مثل فعلهم فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأَيُّهَا الذين ءامَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ الكافرين أَوْلِيَاء مِن دُونِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> والسبب فيه أن الأنصار بالمدينة كان لهم في بني قريظة رضاع وحلف ومودة، فقالوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم: من نتولى؟ فقال: «المهاجرين». فنزلت هذه الآية.</p><p id="69.4yXEq"><span class="sh">والوجه الثاني:</span> ما قاله القفال رحمه الله: وهو أن هذا نهي للمؤمنين عن موالاة المنافقين يقول: قد بينت لكم أخلاق المنافقين ومذاهبهم فلا تتخذوا منهم أولياء.</p><p id="69.Ge3d2"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتُرِيدُونَ أَن تَجْعَلُواْ للَّهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.M6Qkq">فإن حملنا الآية الأولى على أنه تعالى نهى المؤمنين عن موالاة الكفار كان معنى الآية أتريدون أن تجعلوا لله سلطاناً مبيناً على كونكم منافقين، والمراد أتريدن أن تجعلوا لأهل دين الله وهم الرسول وأمته، وإن حملنا الآية الأولى على المنافقين كان المعنى: أتريدون أن تجعلوا لله عليكم في عقابكم حجة بسبب موالاتكم للمنافقين ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:145"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-145" data-v="4:145">إِنَّ الْمُنَافِقِينَ فِي الدَّرْكِ الْأَسْفَلِ مِنَ النَّارِ وَلَنْ تَجِدَ لَهُمْ نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/145" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.AZEWR"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.XqKbD"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال الليث: الدرك أقصى قعر الشيء كالبحر ونحوه، فعلى هذا المراد بالدرك الأسفل أقصى قعر جهنم، وأصل هذا من الإدراك بمعنى اللحوق، ومنه إدراك الطعام وإدراك الغلام، فالدرك ما يلحق به من الطبقة، وظاهره أن جهنم طبقات، والظاهر أن أشدها أسفلها.</p><p id="69.KDJdN"><span class="sh">قال الضحاك:</span> الدرج إذا كان بعضها فوق بعض، والدرك إذا كان بعضها أسفل من بعض.</p><p id="69.Gz7Kg"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى الدرك</span><span class="ve">﴾</span></span> بسكون الراء والباقون بفتحها، قال الزجاج: هما لغتان مثل الشمع والشمع، إلا أن الاختيار فتح الراء لأنه أكثر استعمالاً قال أبو حاتم: جمع الدرك أدراك كقولهم: جمل وأجمل، وفرس وأفرس، وجمع الدرك أدرك مثل فلس وأفلس وكلب وأكلب.</p><p id="69.7mldk"><span class="sh">المسألة الثالاثة:</span> قال ابن الأنباري: إنه تعالى قال في صفة المنافقين إنهم في الدرك الأسفل، وقال في آل فرعون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-46" data-v="40:46">ادخلوا آل فرعون أشد العذاب</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأيهما أشد عذاباً، المنافقون أم آل فرعون؟ وأجاب بأنه يحتمل أن أشد العذاب إنما يكون في الدرك الأسفل، وقد اجتمع فيه الفريقان.</p><p id="69.dxARk"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> لما كان المنافق أشد عذاباً من الكافر لأنه مثله في الكفر، وضم إليه نوع آخر من الكفر، وهو الاستهزاء بالإسلام وبأهله، وبسبب أنهم لما كانوا يظهرون الإسلام يمكنهم الاطلاع على أسرار المسلمين ثم يخبرون الكفار بذلك فكانت تتضاعف المحنة من هؤلاء المنافقين، فلهذه الأسباب جعل الله عذابهم أزيد من عذاب الكفار.</p><p id="69.RP0xk"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن تَجِدَ لَهُمْ نَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا تهديد لهم.</p><p id="69.mmLgK">واحتج أصحابنا بهذا على إثبات الشفاعة في حق الفساق من أهل الصلاة، قالوا: إنه تعالى خصّ المنافقين بهذا التهديد، ولو كان ذلك حاصلاً في حق غير المنافقين لم يكن ذلك زجراً عن النفاق من حيث أنه نفاق، وليس هذا استدلالاً بدليل الخطاب، بل وجه الاستدلال فيه أنه تعالى ذكره في معرض الزجر عن النفاق، فلو حصل ذلك مع عدمه لم يبق زجراً عنه من حيث إنه نفاق ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:146"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-146" data-v="4:146">إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا وَأَصْلَحُوا وَاعْتَصَمُوا بِاللَّهِ وَأَخْلَصُوا دِينَهُمْ لِلَّهِ فَأُولَئِكَ مَعَ الْمُؤْمِنِينَ وَسَوْفَ يُؤْتِ اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/146" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.awg9z"><span class="sh">وأعلم أن هذه الآية فيها تغليظات عظيمة على المنافقين، وذلك لأنه تعالى شرط في إزالة العقاب عنهم أموراً أربعة:</span> أولها: التوبة.</p><p id="69.LJnZl"><span class="sh">وثانيها:</span> إصلاح العمل، فالتوبة عن القبيح، وإصلاح العمل عبارة عن الإقدام على الحسن.</p><p id="69.lNal3"><span class="sh">وثالثها:</span> الاعتصام بالله، وهو أن يكون غرضه من التوبة وإصلاح العمل طلب مرضاة الله تعالى لا طلب مصلحة الوقت، لأنه لو كان مطلوبه جلب المنافع ودفع المضار لتغير عن التوبة وإصلاح العمل سريعاً، أما إذا كان مطلوبه مرضاة الله تعالى وسعادة الآخرة والاعتصام بدين الله بقي على هذه الطريقة ولم يتغير عنها.</p><p id="69.bjWNb">ورابعها: الإخلاص، والسبب فيه أنه تعالى أمرهم أولاً: بترك القبيح، وثانياً: بفعل الحسن، وثالثاً: أن يكون غرضهم في ذلك الترك والفعل طلب مرضاة الله تعالى، ورابعاً: أن يكون ذلك الغرض وهو طلب مرضاة الله تعالى خالصاً وأن لا يمتزج به غرض آخر، فإذا حصلت هذه الشرائط الأربعة فعند ذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُوْلَئِكَ مَعَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل فأولئك مؤمنون، ثم أوقع أجر المؤمنين في التشريف لإنضمام المنافقين إليهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ يُؤْتِ الله المؤمنين أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه القرائن دالة على أن حال المنافق شديد عند الله تعالى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:147"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-147" data-v="4:147">مَا يَفْعَلُ اللَّهُ بِعَذَابِكُمْ إِنْ شَكَرْتُمْ وَآَمَنْتُمْ وَكَانَ اللَّهُ شَاكِرًا عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/147" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vK63D"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.pxKlp"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أيعذبكم لأجل التشفي، أم لطلب النفع، أم لدفع الضرر، كل ذلك محال في حقه لأنه تعالى غني لذاته عن الحاجات، منزّه عن جلب المنافع ودفع المضار، وإنما المقصود منه حمل المكلفين على فعل الحسن والاحتراز عن القبيح، فإذا أتيتم بالحسن وتركتم القبيح فكيف يليق بكرمه أن يعذبكم.</p><p id="69.M1jLM"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قالت المعتزلة: دلت هذه الآية على قولنا، وذلك لأنها دالة على أنه سبحانه ما خلق خلقاً لأجل التعذيب والعقاب، فإن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَفْعَلُ الله بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَءامَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> صريح في أنه لم يخلق أحداً لغرض التعذيب، وأيضاً الآية تدل على أن فاعل الشكر والإيمان هو العبد وليس ذلك فعلاً لله تعالى، وإلا لصار التقدير: ما يفعل الله بعذابكم إذا خلق الشكر والإيمان فيكم ومعلوم أن هذا غير منتظم، وقد سبق الجواب عن هذه الكلمات.</p><p id="69.4RvMk"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال أصحابنا: دلت هذه الآية على أنه لا يعذب صاحب الكبيرة لأنا نفرض الكلام فيمن شكر وآمن ثم أقدم على الشرب أو الزنا، فهذا وجب أن لا يعاقب بدليل قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَفْعَلُ الله بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَءامَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قالوا لا نسلم أن صاحب الكبيرة مؤمن، قلنا: ذكرنا الوجوه الكثيرة في هذا الكتاب على أنه مؤمن.</p><p id="69.jVBEk"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> في تقدم الشكر على الإيمان وجهان:</p><p id="69.KzQx9"><span class="sh">الأول:</span> أنه على التقديم والتأخير، أي إن آمنتم وشكرتم، لأن الإيمان مقدم على سائر الطاعات.</p><p id="69.gDR85"><span class="sh">الثاني:</span> إذا قلنا: الواو لا توجب الترتيب فالسؤال زائل.</p><p id="69.QRKXk"><span class="sh">الثالث:</span> أن الإنسان إذا نظر في نفسه رأى النعمة العظيمة حاصلة في تخليقها وترتيبها فيشكر شكراً مجملاً، ثم إذا تمم النظر في معرفة المنعم آمن به ثم شكر شكراً مفصلاً، فكان ذلك الشكر المجمل مقدماً على الإيمان، فلهذا قدمه عليه في الذكر.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله شاكرا عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه تعالى لما أمرهم بالشكر سمى جزاء الشكر شكراً على سبيل الاستعارة، فالمراد من الشاكر في حقه تعالى كونه مثيباً على الشكر، والمراد من كونه عليماً أنه عالم بجميع الجزئيات، فلا يقع الغلط له ألبتة، فلا جرم يوصل الثواب إلى الشاكر والعقاب إلى المعرض.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-148" data-v="4:148">لَا يُحِبُّ اللَّهُ الْجَهْرَ بِالسُّوءِ مِنَ الْقَوْلِ إِلَّا مَنْ ظُلِمَ وَكَانَ اللَّهُ سَمِيعًا عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/148" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2Vgbm"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.vwoD1"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في كيفية النظم وجهان:</p><p id="69.JxwdJ"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى لما هتك ستر المنافقين وفضحهم وكان هتك الستر غير لائق بالرحيم الكريم ذكر تعالى ما يجري مجرى العذر في ذلك فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يُحِبُّ الله الجهر بالسوء مِنَ القول إِلاَّ مَن ظُلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه تعالى لا يحب إظهار الفضائح والقبائح إلا في حق من عظم ضرره وكثر مكره وكيده، فعند ذلك يجوز إظهار فضائحه، ولهذا قال عليه الصلاة والسلام: «اذكروا الفاسق بما فيه كي تحذره الناس».</p><p id="69.xmW7z">وهؤلاء المنافقون قد كان كثر مكرهم وكيدهم وظلمهم في حق المسلمين وعظم ضررهم، فلهذا المعنى ذكر الله فضائحهم وكشف أسرارهم.</p><p id="69.OEgQj"><span class="sh">الثاني:</span> أنه تعالى ذكر في هذه الآية المتقدمة أن هؤلاء المنافقين إذا تابوا أخلصوا صاروا من المؤمنين، فيحتمل أنه كان يتوب بعضهم ويخلص في توبته ثم لا يسلم بعد ذلك من التعيير والذم من بعض المسلمين بسبب ما صدر عنه في الماضي من النفاق، فبين تعالى في هذه الآية أنه تعالى لا يحب هذه الطريقة، ولا يرضى بالجهر بالسوء من القول إلا من ظلم نفسه وأقام على نفاقه فإنه لا يكره ذلك.</p><p id="69.Qx20K"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قالت المعتزلة: دلت الآية على أنه تعالى لا يريد من عباده فعل القبائح ولا يخلقها، وذلك لأن محبة الله تعالى عبارة عن إرادته، فلما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يُحِبُّ الله الجهر بالسوء مِنَ القول</span><span class="ve">﴾</span></span> علمنا أنه لا يريد ذلك، وأيضاً لو كان خالقاً لأفعال العباد لكان مريداً لها، ولو كان مريداً لها لكان قد أحب إيجاد الجهر بالسوء من القول، وإنه خلاف الآية.</p><p id="69.0oQOr"><span class="sh">والجواب:</span> المحبة عندنا عبارة عن إعطاء الثواب على الفعل، وعلى هذا الوجه يصح أن يقال: إنه تعالى أراده ولكنه ما أحبه والله أعلم.</p><p id="69.1XBx6"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال أهل العلم: إنه تعالى لا يحب الجهر بالسوء من القول ولا غير الجهر أيضاً، ولكنه تعالى إنما ذكر هذا الوصف لأن كيفيته الواقعة أوجبت ذلك كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-94" data-v="4:94">إِذَا ضَرَبْتُمْ فِي سَبِيلِ الله فَتَبَيَّنُواْ</span><a class="vn" href="/quran/4/94" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والتبين واجب في الطعن والإقامة، فكذا هاهنا.</p><p id="69.Eaj2P"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إَلاَّ مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان، وذلك لأنه إما أن يكون استثناءً منقطعاً أو متصلاً.</p><p id="69.bY0OJ"><span class="sh">القول الأول:</span> أنه استثناء متصل، وعلى هذا التقدير ففيه وجهان:</p><p id="69.rXEd3"><span class="sh">الأول:</span> قال أبو عبيدة هذا من باب حذف المضاف على تقدير: إلا جهر من ظلم. ثم حذف المضاف وأقيم المضاف إليه مقامه.</p><p id="69.7VaBn"><span class="sh">الثاني:</span> قال الزجاج: المصدر هاهنا أقيم مقام الفاعل، والتقدير: لا يحب الله المجاهر بالسوء إلا من ظلم.</p><p id="69.XnvLp"><span class="sh">القول الثاني:</span> إن هذا الاستثناء منقطع، والمعنى لا يحب الله الجهر بالسوء من القول، لكن المظلوم له أن يجهر بظلامته.</p><p id="69.xxGY0"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> المظلوم ماذا يفعل؟ فيه وجوه:</p><p id="69.J1aLD"><span class="sh">الأول:</span> قال قتادة وابن عباس: لا يحب الله رفع الصوت بما يسوء غيره إلا المظلوم فإن له أن يرفع صوته بالدعاء على من ظلمه.</p><p id="69.4EJgD"><span class="sh">الثاني:</span> قال مجاهد: إلا أن يخبر بظلم ظالمه له.</p><p id="69.mGOrk"><span class="sh">الثالث:</span> لا يجوز إظهار الأحوال المستورة المكتومة، لأن ذلك يصير سبباً لوقوع الناس في الغيبة ووقوع ذلك الإنسان في الريبة، لكن من ظلم فيجوز إظهار ظلمه بأن يذكر أنه سرق أو غصب، وهذا قول الأصم.</p><p id="69.Zyaqv"><span class="sh">الرابع:</span> قال الحسن: إلا أن ينتصر من ظالمه. قيل نزلت الآية في أبي بكر رضي الله عنه، فإن رجلاً شتمه فسكت مراراً، ثم رد عليه فقام النبي صلى الله عليه وسلم، فقال أبو بكر: شتمني وأنت جالس، فلما رددت عليه قمت، قال: إن ملكاً كان يجيب عنك، فلما رددت عليه ذهب ذلك الملك وجاء الشيطان، فلم أجلس عند مجيء الشيطان، فنزلت هذه الآية.</p><p id="69.YGLBX"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> قرأ جماعة من الكبار: الضحاك وزيد بن أسلم وسعيد بن جبير<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إَلاَّ مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الظاء، وفيه وجهان:</p><p id="69.DW81z"><span class="sh">الأول:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يُحِبُّ الله الجهر بالسوء مِنَ القول</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام تام، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إَلاَّ مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام منقطع عما قبله، والتقدير: لكن من ظلم فدعوه وخلوه، وقال الفرّاء والزجاج: يعني لكن من ظلم نفسه فإنه يجهر بالسوء من القول ظلماً واعتداء.</p><p id="69.W1k7x"><span class="sh">الثاني:</span> أن يكون الاستثناء متصلاً والتقدير<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إَلاَّ مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه يجوز الجهر بالسوء من القول معه.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله سَمِيعاً عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تحذير من التعدي في الجهر المأذون فيه، ويعني فليتق الله ولا يقل إلا الحق ولا يقذف مستوراً بسوء فإنه يصير عاصياً لله بذلك، وهو تعالى سميع لما يقوله عليم بما يضمره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:149"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-149" data-v="4:149">إِنْ تُبْدُوا خَيْرًا أَوْ تُخْفُوهُ أَوْ تَعْفُوا عَنْ سُوءٍ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ عَفُوًّا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/149" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.MkLeV"><span class="sh">اعلم أن معاقد الخيرات على كثرتها محصورة في أمرين:</span> صدق مع الحق، وخلق مع الخلق، والذي يتعلق بالخلق محصور في قسمين إيصال نفع إليهم ودفع ضرر عنهم، فدخل في هاتين الكلمتين جميع أنواع الخير وأعمال البر.</p><p id="69.OYx68"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله كَانَ عَفُوّاً قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.kOYA3"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى يعفو عن الجانبين مع قدرته على الانتقام، فعليكم أن تقتدوا بسنة الله تعالى وهو قول الحسن.</p><p id="69.Da8qK"><span class="sh">الثاني:</span> أن الله كان عفواً لمن عفا، قديراً على إيصال الثواب إليه.</p><p id="69.xXErG">الثالث: قال الكلبي: إن الله تعالى أقدر على عفو ذنوبك منك على عفو صاحبك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:150-151"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-150" data-v="4:150">إِنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيُرِيدُونَ أَنْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ اللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيَقُولُونَ نُؤْمِنُ بِبَعْضٍ وَنَكْفُرُ بِبَعْضٍ وَيُرِيدُونَ أَنْ يَتَّخِذُوا بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/150" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-151" data-v="4:151">أُولَئِكَ هُمُ الْكَافِرُونَ حَقًّا وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ عَذَابًا مُهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/151" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.KOV54"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما تكلم على طريقة المنافقين عاد يتكلم على مذاهب اليهود والنصارى ومناقضاتهم وذكر في آخر هذه السورة من هذا الجنس أنواعاً:</span></p><p id="69.qDlOY"><span class="sh">النوع الأول:</span> من أباطيلهم: إيمانهم ببعض الأنبياء دون البعض. فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يَكْفُرُونَ بالله وَرُسُلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن اليهود آمنوا بموسى والتوراة وكفروا بعيسى والإنجيل، والنصارى آمنوا بعيسى والإنجيل وكفروا بمحمد والقرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيدُونَ أَن يُفَرّقُواْ بَيْنَ الله وَرُسُلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يريدون أن يفرقوا بين الإيمان بالله ورسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيدُونَ أَن يَتَّخِذُواْ بَيْنَ ذلك سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين الإيمان بالكل وبين الكفر بالكل سبيلاً أي واسطة، وهي الإيمان بالبعض دون البعض.</p><p id="69.7P9ya"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ هُمُ الكافرون حَقّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.axA0V"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في خبر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</p><p id="69.4MXV0"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه محذوف، كأنه قيل جمعوا المخازي.</p><p id="69.GeEGw"><span class="sh">والثاني:</span> هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ هُمُ الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> والأول أحسن لوجهين:</p><p id="69.DWqgZ"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه أبلغ لأنه إذا حذف الجواب ذهب الوهم كل مذهب من العيب، وإذا ذكر بقي مقتصراً على المذكور، والثاني: أنه رأس الآية، والأحسن أن لا يكون الخبر منفصلاً عن المبتدأ.</p><p id="69.PM7JA"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أنهم إنما كانوا كافرين حقاً لوجهين:</p><p id="69.N7bqj"><span class="sh">الأول:</span> أن الدليل الذي يدل على نبوّة البعض ليس إلاّ المعجز، وإذا كان دليلاً على النبوّة لزم القطع بأنه حيث حصل حصلت النبوّة فإن جوزنا في بعض المواضع حصول المعجز بدون الصدق تعذر الاستدلال به على الصدق، وحينئذ يلزم الكفر بجميع الأنبياء فثبت أن من لم يقبل نبوّة أحد منهم لزمه الكفر بجميعهم.</p><p id="69.xKJ6e"><span class="sh">فإن قيل:</span> هب أنه يلزمهم الكفر بكل الأنبياء، ولكن ليس إذا توجه بعض الالزامات على الإنسان لزم أن يكون ذلك الإنسان قائلاً به، فإلزام الكفر غير، والتزام الكفر غير، والقوم لما لم يلتزموا ذلك فيكف يقضى عليهم بالكفر.</p><p id="69.dXKQl"><span class="sh">قلنا:</span> الإلزام إذا كان خفياً بحيث يحتاج فيه إلى فكر وتأمل كان الأمر فيه كما ذكرتم، أما إذا كان جلياً واضحاً لم يبقَ بين الالزام والالتزام فرق، والثاني: وهو أن قبول بعض الأنبياء إن كان لأجل الانقياد لطاعة الله تعالى وحكمه وجب قبول الكل، وإن كان لطلب الرياسة كان ذلك في الحقيقة كفراً بكل الأنبياء.</p><p id="69.ao0vO"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان:</p><p id="69.EQkJm"><span class="sh">الأول:</span> أنه انتصب على مثل قولك: زيد أخوك حقاً، والتقدير أخبرتك بهذا المعنى إخباراً حقاً، والثاني: أن يكون التقدير: أولئك هم الكافرون كفراً حقاً. طعن الواحدي فيه وقال: الكفر لا يكون حقاً بوجه من الوجوه.</p><p id="69.pWDkn">والجواب أن المراد بهذا الحق الكامل، المعنى أولئك هم الكافرون كفراً كاملاً ثابتاً حقاً يقيناً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-152" data-v="4:152">وَالَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلَمْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ أَحَدٍ مِنْهُمْ أُولَئِكَ سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/152" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.br0bK"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر الوعيد أردفه بالوعد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ءامَنُواْ بالله وَرُسُلِهِ وَلَمْ يُفَرّقُواْ بَيْنَ أَحَدٍ مّنْهُمْ أُوْلَئِكَ سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ وَكَانَ الله غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.5OBGw"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> إنما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُفَرّقُواْ بَيْنَ أَحَدٍ مّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن التفريق يقتضي شيئين فصاعداً إلاّ أن أحداً لفظ يستوي فيه الواحد والجمع والمذكر والمؤنث، ويدل عليه وجهان:</p><p id="69.keQJL"><span class="sh">الأول:</span> صحة الاستثناء.</p><p id="69.2ZN8w"><span class="sh">والثاني:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-32" data-v="33:32">لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مّنَ النساء</span><a class="vn" href="/quran/33/32" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.2VoWP"><span class="sh">إذا عرفت هذا فتقدير الآية:</span> ولم يفرقوا بين اثنين منهم أو بين جماعة.</p><p id="69.O0k4p"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> تمسك أصحابنا بهذه الآية في إثبات العفو وعدم الاحباط فقالوا: إنه تعالى وعد من آمن بالله ورسله بأن يؤتيهم أجورهم، والمفهوم منه يؤتيهم أجورهم على ذلك الإيمان، وإلاّ لم تصلح هذه الآية لأن تكون ترغيباً في الإيمان، وذلك يوجب القطع بعدم الإحباط والقطع بالعفو وبالإخراج من النار بعد الإدخال فيها.</p><p id="69.8vDgL"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قرأ عاصم في رواية حفص<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْتِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء والضمير راجع إلى اسم الله، والباقون بالنون، وذلك أولى لوجهين:</p><p id="69.RreyZ"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه أفخم.</p><p id="69.P5LOP"><span class="sh">والثاني:</span> أنه مشاكل لقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-31" data-v="33:31">وَأَعْتَدْنَا</span><a class="vn" href="/quran/33/31" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.jyKWQ"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أن إيتاءها كائن لا محالة وإن تأخر فالغرض به توكيد الوعد وتحقيقه لا كونه متأخراً.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أنه وعدهم بالثواب ثم أخبرهم بعد ذلك بأنه يتجاوز عن سيئاتهم ويعفو عنها ويغفرها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:153-154"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-153" data-v="4:153">يَسْأَلُكَ أَهْلُ الْكِتَابِ أَنْ تُنَزِّلَ عَلَيْهِمْ كِتَابًا مِنَ السَّمَاءِ فَقَدْ سَأَلُوا مُوسَى أَكْبَرَ مِنْ ذَلِكَ فَقَالُوا أَرِنَا اللَّهَ جَهْرَةً فَأَخَذَتْهُمُ الصَّاعِقَةُ بِظُلْمِهِمْ ثُمَّ اتَّخَذُوا الْعِجْلَ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ الْبَيِّنَاتُ فَعَفَوْنَا عَنْ ذَلِكَ وَآَتَيْنَا مُوسَى سُلْطَانًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-154" data-v="4:154">وَرَفَعْنَا فَوْقَهُمُ الطُّورَ بِمِيثَاقِهِمْ وَقُلْنَا لَهُمُ ادْخُلُوا الْبَابَ سُجَّدًا وَقُلْنَا لَهُمْ لَا تَعْدُوا فِي السَّبْتِ وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِيثَاقًا غَلِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/4/154" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1eLYO"><span class="sh">اعلم أن هذا هو النوع الثاني من جهالات اليهود، فإنهم قالوا:</span> إن كنت رسولاً من عند الله فائتنا بكتاب من السماء جملة كما جاء موسى بالألواح. وقيل: طلبوا أن ينزل عليهم كتاباً من السماء إلى فلان وكتاباً إلى فلان بأنك رسول الله وقيل: كتاباً نعاينه حين ينزل، وإنما اقترحوا ذلك على سبيل التعنت لأن معجزات الرسول كانت قد تقدمت، وحصلت فكان طلب الزيادة من باب التعنت.</p><p id="69.OQNBW"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ سَأَلُواْ موسى أَكْبَرَ مِن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما أسند السؤال إليهم وإن وجد من آبائهم في أيام موسى عليه السلام وهم النقباء السبعون لأنهم كانوا على مذهبهم وراضين بسؤالهم ومشاكلين لهم في التعنت.</p><p id="69.mroK1"><span class="sh">واعلم أن المقصود من الآية بيان ما جبلوا عليه من التعنت، كأنه قيل:</span> إن موسى لما نزل عليه كتاب من السماء لم يكتفوا بذلك القدر، بل طلبوا منه الرؤية على سبيل المعاينة، وهذا يدل على أن طلب هؤلاء لنزول الكتاب عليهم من السماء ليس لأجل الاسترشاد بل لمحض العناد.</p><p id="69.l1Azq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ سَأَلُواْ موسى أَكْبَرَ مِن ذلك فَقَالُواْ أَرِنَا الله جَهْرَةً فَأَخَذَتْهُمُ الصاعقة بِظُلْمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه القصة قد فسرناها في سورة البقرة، واستدلال المعتزلة بهذه الآية على نفي الرؤية قد أجبنا عنه هناك.</p><p id="69.11GbZ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اتخذوا العجل مِن بَعْدِ مَا جَاءتْهُمُ البينات</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى بيان كمال جهالاتهم وإصرارهم على كفرهم فإنهم ما اكتفوا بعد نزول التوراة عليهم بطلب الرؤية جهرة، بل ضموا إليه عبادة العجل وذلك يدل على غاية بعدهم عن طلب الحق والدين، والمراد بالبينات من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ مَا جَاءتْهُمُ البينات</span><span class="ve">﴾</span></span> أمور:</p><p id="69.Q8Ke6"><span class="sh">أحدها:</span> أنه تعالى جعل ما أراهم من الصاعقة بينات، فإن الصاعقة وإن كانت شيئاً واحداً إلاّ أنها كانت دالة على قدرة الله تعالى وعلى علمه وعلى قدمه، وعلى كونه مخالفاً للأجسام والأعراض وعلى صدق موسى عليه السلام في دعوى النبوّة.</p><p id="69.MMl6J"><span class="sh">وثانيها:</span> أن المراد بالبينات إنزال الصاعقة وإحياؤهم بعد ما أماتهم.</p><p id="69.bErK8"><span class="sh">وثالثها:</span> أنهم إنما عبدوا العجل من بعد أن شاهدوا معجزات موسى عليه السلام التي كان يظهرها في زمان فرعون، وهي العصا واليد البيضاء وفلق البحر وغيرها من المعجزات القاهرة، والمقصود من ذلك الكلام أن هؤلاء يطلبون منك يا محمد أن تنزل عليهم كتاباً من السماء فاعلم يا محمد أنهم لا يطلبونه منك إلاّ عناداً ولجاجاً، فإن موسى قد أنزل الله عليه هذا الكتاب وأنزل عليه سائر المعجزات القاهرة، ثم أنهم طلبوا الرؤية على سبيل العناد وأقبلوا على عبادة العجل، وكل ذلك يدل على أنهم مجبولون على اللجاج والعناد والبعد عن طريق الحق.</p><p id="69.A27Ly"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَفَوْنَا عَن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لم نستأصل عبدة العجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتينا موسى سلطاناً مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن قوم موسى وإن كانوا قد بالغوا في إظهار اللجاج والعناد معه لكنا نصرناه وقويناه فعظم أمره وضعف خصمه، وفيه بشارة للرسول صلى الله عليه وسلم على سبيل التنبيه، والرمز بأن هؤلاء الكفار وإن كانوا يعاندونه فإنه بالآخرة يستولي عليهم ويقهرهم، ثم حكى تعالى عنهم سائر جهالاتهم وإصرارهم على أباطيلهم: فأحدها: أنه تعالى رفع فوقهم الطور بميثاقهم، وفيه وجوه:</p><p id="69.JVOA1"><span class="sh">الأول:</span> أنهم أعطوا الميثاق على أن لا يرجعوا عن الدين. ثم رجعوا عنه وهموا بالرجوع، فرفع الله فوقهم الطور حتى يخافوا فلا ينقضوا الميثاق.</p><p id="69.OOyXk"><span class="sh">الثاني:</span> أنهم امتنعوا عن قبول شريعة التوراة فرفع الله الجبل فوقهم حتى قبلوا، وصار المعنى: ورفعنا فوقهم الطور لأجل أن يعطوا الميثاق بقبول الدين.</p><p id="69.m2jOV"><span class="sh">الثالث:</span> أنهم أعطوا الميثاق على أنهم إن هموا بالرجوع عن الدين فالله يعذبهم بأي نوع من أنواع العذاب أراد، فلما هموا بترك الدين أظل الله الطور عليهم وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعْنَا فَوْقَهُمُ الطور بميثاقهم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zjRE3"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَا لَهُمُ ادخلوا الباب سُجَّداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ومضى بيانه في سورة البقرة.</p><p id="69.nJ3vl"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَا لَهُمْ لاَ تَعْدُواْ فِي السبت وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ ميثاقا غَلِيظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.G9n28"><span class="sh">المسألة الأولى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَعْدُواْ فِي السبت</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيه وجهان:</p><p id="69.plkmG"><span class="sh">الأول:</span> لا تعدوا باقتناص السمك فيه قال الواحدي: يقال عدا عليه أشد العداء والعدو والعدوان، أي ظلمه وجاوز الحد، ومنه قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-108" data-v="6:108">فَيَسُبُّواْ الله عَدْواً</span><a class="vn" href="/quran/6/108" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: لا تعدوا في السبت من العدو بمعنى الحضر، والمراد النهي عن العمل والكسب يوم السبت، كأنه قال لهم: اسكنوا عن العمل في هذا اليوم واقعدوا في منازلكم فأنا الرزاق.</p><p id="69.0emPO"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ نافع<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَعْدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ساكنة العين مشددة الدال، وأراد: لا تعتدوا، وحجته قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-65" data-v="2:65">وَلَقَدْ عَلِمْتُمُ الذين اعتدوا مِنكُمْ فِي السبت</span><a class="vn" href="/quran/2/65" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فجاء في هذه القصة بعينها افتعلوا، ثم أدغم التاء في الدال لتقاربهما ولأن الدال تزيد على التاء في الجهر، وكثير من النحويين ينكرون الجمع بين الساكنين إذا كان الثاني منهما مدغماً ولم يكن الأول حرف لين نحو دابة وشابة، وقيل لهم، ويقولون: إن المد يصير عوضاً عن الحركة، وروى ورش عن نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَعْدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح العين وتشديد الدال، وذلك لأنه لما أدغم التاء في الدال نقل حركتها إلى العين، والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الدال وسكون العين حقيقة.</p><p id="69.9W5qp">المسألة الثالثة: قال القفال: الميثاق الغليظ هو العهد المؤكد غاية التوكيد، وذلك بين فيما يدعونه من التوراة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-155" data-v="4:155">فَبِمَا نَقْضِهِمْ مِيثَاقَهُمْ وَكُفْرِهِمْ بِآَيَاتِ اللَّهِ وَقَتْلِهِمُ الْأَنْبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَقَوْلِهِمْ قُلُوبُنَا غُلْفٌ بَلْ طَبَعَ اللَّهُ عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ فَلَا يُؤْمِنُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/155" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mVv4a"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.PGKp6"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في متعلق الباء في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِمَا نَقْضِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان الأول: أنه محذوف تقديره فيما نقضهم ميثاقهم وكذا، لعنادهم وسخطنا عليهم، والحذف أفخم لأن عند الحذف يذهب الوهم كل مذهب، ودليل المحذوف أن هذه الأشياء المذكورة من صفات الذم فيدل على اللعن.</p><p id="69.DbQKa"><span class="sh">الثاني:</span> أن متعلق الباء هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-160" data-v="4:160">فَبِظُلْمٍ مّنَ الذين هَادُواْ حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ طيبات أُحِلَّتْ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/160" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا قول الزجاج ورغم أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِظُلْمٍ مّنَ الذين هَادُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِمَا نَقْضِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Kd1x8"><span class="sh">واعلم أن القول الأول أولى، ويدل عليه وجهان:</span></p><p id="69.PVkOL"><span class="sh">أحدهما:</span> أن من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِمَا نَقْضِهِم ميثاقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِظُلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيتين بعيد جداً، فجعل أحدهما بدلاً عن الآخر بعيد.</p><p id="69.DoN8v"><span class="sh">الثاني:</span> أن تلك الجنايات المذكورة عظيمة جداً لأن كفرهم بالله وقتلهم الأنبياء وإنكارهم للتكليف بقولهم: قلوبنا غلف أعظم الذنوب، وذكر الذنوب العظيمة إنما يليق أن يفرع عليه العقوبة العظيمة، وتحريم بعض المأكولات عقوبة خفيفة فلا يحسن تعليقه بتلك الجنايات العظيمة.</p><p id="69.1E0de"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اتفقوا على أن (ما) في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِمَا نَقْضِهِم ميثاقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة زائدة، والتقدير: فبنقضهم ميثاقهم، وقد استقصينا هذه المسألة في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-159" data-v="3:159">فَبِمَا رَحْمَةٍ مّنَ الله لِنتَ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/3/159" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.domlz"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أنه تعالى أدخل حرف الباء على أمور: أولها: نقض الميثاق.</p><p id="69.MQRLA"><span class="sh">وثانيها:</span> كفرهم بآيات الله، والمراد منه كفرهم بالمعجزات، وقد بينا فيما تقدم أن من أنكر معجزة رسول واحد فقد أنكر جميع معجزات الرسل، فلهذا السبب حكم الله عليهم بالكفر بآيات الله.</p><p id="69.y7Y29"><span class="sh">وثالثها:</span> قتلهم الأنبياء بغير حق، وذكرنا تفسيره في سورة البقرة.</p><p id="69.rMKeJ"><span class="sh">ورابعها:</span> قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبُنَا غُلْفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر القفال فيه وجهين:</p><p id="69.Wl50M"><span class="sh">أحدهما:</span> أن غلفا جمع غلاف والأصل غلف بتحريك اللام فخفف بالتسكين، كما قيل كتب ورسل بتسكين التاء والسين، والمعنى على هذا أنهم قالوا قلوبنا غلف، أي أوعية للعلم فلا حاجة بنا إلى علم سوى ما عندنا، فكذبوا الأنبياء بهذا القول.</p><p id="69.DMrgv"><span class="sh">والثاني:</span> أن غلفا جمع أغلف وهو المتغطى بالغلاف أي بالغطاء، والمعنى على هذا أنهم قالوا قلوبنا في أغطية فهي لا تفقه ما تقولون، نظيره ما حكى الله في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-5" data-v="41:5">وَقَالُواْ قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِى ءاذانِنَا وَقْرٌ وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.8OpmQ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ طَبَعَ الله عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.lKJlo"><span class="sh">فإن حملنا الآية المتقدمة على التأويل الأول كان المراد من هذه الآية أنه تعالى كذبهم في ادعائهم أن قلوبهم أوعية للعلم وبيّن أنه تعالى طبع عليها وختم عليها فلا يصل أثر الدعوة والبيان إليها، وهذا يليق بمذهبنا، وإن حملنا الآية المتقدمة على التأويل الثاني كان المراد من هذه الآية أنه تعالى كذبهم في ادعائهم أن قلوبهم في الأكنة والأغطية، وهذا يليق بمذهب المعتزلة، إلاّ أن الوجه الأول أولى، وهو المطابق لقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ طَبَعَ الله عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يُؤْمِنُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يؤمنون إلاّ بموسى والتوراة، وهذا إخبار منهم على حسب دعواهم وزعمهم، وإلاّ فقد بيّنا أن من يكفر برسول واحد وبمعجزة واحدة فإنه لا يمكنه الإيمان بأحد من الرسل ألبتة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:156"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-156" data-v="4:156">وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ عَلَى مَرْيَمَ بُهْتَانًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/156" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.72XK9"><span class="sh">وخامسها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ على مَرْيَمَ بهتانا عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.4MV3o">اعلم أنهم لما نسبوا مريم إلى الزنا لإنكارهم قدرة الله تعالى على خلق الولد من دون الأب ومنكر قدرة الله على ذلك كافر لأنه يلزمه أن يقول: كل ولد ولد فهو مسبوق بوالد لا إلى أول، وذلك يوجب القول بقدم العالم والدهر، والقدح في وجود الصانع المختار، فالقوم لا شك أنهم أولاً: أنكروا قدرة الله تعالى على خلق الولد من دون الأب، وثانياً: نسبوا مريم إلى الزنا، فالمراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِكُفْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو إنكارهم قدرة الله تعالى، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْلِهِمْ على مَرْيَمَ بهتانا عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> نسبتهم إياها إلى الزنا، ولما حصل التغير لا جرم حسن العطف، وإنما صار هذا الطعن بهتاناً عظيماً لأنه ظهر عند ولادة عيسى عليه السلام من الكرامات والمعجزات ما دلّ على براءتها من كل عيب، نحو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-25" data-v="19:25">وَهُزّى إِلَيْكِ بِجِذْعِ النخلة تساقط عَلَيْكِ رُطَباً جَنِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/25" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونحو كلام عيسى عليه السلام حال كونه طفلاً منفصلاً عن أمه، فإن كل ذلك دلائل قاطعة على براءة مريم عليها السلام من كل ريبة، فلا جرم وصف الله تعالى طعن اليهود فيها بأنه بهتان عظيم، وكذلك وصف طعن المنافقين في عائشة بأنه بهتان عظيم حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-16" data-v="24:16">سبحانك هذا بهتان عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/16" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على أن الروافض الذين يطعنون في عائشة بمنزلة اليهود الذين يطعنون في مريم عليها السلام.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:157-158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-157" data-v="4:157">وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا الْمَسِيحَ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ اللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَكِنْ شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِنْهُ مَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلَّا اتِّبَاعَ الظَّنِّ وَمَا قَتَلُوهُ يَقِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/157" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-158" data-v="4:158">بَلْ رَفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/158" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DwB40"><span class="sh">وسادسها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا المسيح عِيسَى ابن مَرْيَمَ رَسُولَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Bldq9">وهذا يدل على كفر عظيم منهم لأنهم قالوا فعلنا ذلك، وهذا يدل على أنهم كانوا راغبين في قتله مجتهدين في ذلك، فلا شك أن هذا القدر كفر عظيم.</p><p id="69.Z6nkW"><span class="sh">فإن قيل:</span> اليهود كانوا كافرين بعيسى أعداء له عامدين لقتله يسمونه الساحر ابن الساحرة والفاعل ابن الفاعلة، فكيف قالوا: إنا قتلنا المسيح عيسى ابن مريم رسول الله؟</p><p id="69.Q5akn"><span class="sh">والجواب عنه من وجهين:</span></p><p id="69.RjkWQ"><span class="sh">الأول:</span> أنهم قالوه على وجه الاستهزاء كقول فرعون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-27" data-v="26:27">إِنَّ رَسُولَكُمُ الذي أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكقول كفار قريش لمحمد صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-6" data-v="15:6">وَقَالُواْ ياأيها الذي نُزّلَ عَلَيْهِ الذكر إِنَّكَ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/6" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والثاني: أنه يجوز أن يضع الله الذكر الحسن مكان ذكرهم القبيح في الحكاية عنهم رفعاً لعيسى عليه السلام عما كانوا يذكرونه به.</p><p id="69.jZqQk"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ ولكن شُبّهَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.AJjo0"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما حكى عن اليهود أنهم زعموا أنهم قتلوا عيسى عليه السلام فالله تعالى كذبهم في هذه الدعوى وقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ ولكن شُبّهَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية سؤالان:</p><p id="69.6Ag1d"><span class="sh">السؤال الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُبّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مسند إلى ماذا؟ إن جعلته مسنداً إلى المسيح فهو مشبّه به وليس بمشبه، وإن أسندته إلى المقتول فالمقتول لم يجر له ذكر.</p><p id="69.Pey2M"><span class="sh">والجواب من وجهين:</span></p><p id="69.9MAZX"><span class="sh">الأول:</span> أنه مسند إلى الجار والمجرور، وهو كقولك: خيل إليه كأنه قيل: ولكن وقع لهم الشبه.</p><p id="69.GPQL6"><span class="sh">الثاني:</span> أن يسند إلى ضمير المقتول لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا قَتَلُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه وقع القتل على غيره فصار ذلك الغير مذكوراً بهذا الطريق، فحسن إسناد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُبّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إليه.</p><p id="69.ARQbe"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أنه إن جاز أن يقال: أن الله تعالى يلقي شبه إنسان على إنسان آخر فهذا يفتح باب السفسطة، فإنا إذا رأينا زيداً فلعله ليس بزيد، ولكنه ألقى شبه زيد عليه، وعند ذلك لا يبقى النكاح والطلاق والملك، وثوقاً به، وأيضاً يفضي إلى القدح في التواتر لأن خبر التواتر إنما يفيد العلم بشرط انتهائه في الآخرة إلى المحسوس، فإذا جوزنا حصول مثل هذه الشبهة في المحسوسات توجه الطعن في التواتر، وذلك يوجب القدح في جميع الشرائع، وليس لمجيب أن يجيب عنه بأن ذلك مختص بزمان الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، لأنا نقول: لو صح ما ذكرتم فذاك إنما يعرف بالدليل والبرهان، فمن لم يعلم ذلك الدليل وذلك البرهان وجب أن لا يقطع بشيء من المحسوسات ووجب أن لا يعتمد على شيء من الأخبار المتواترة، وأيضاً ففي زماننا إن انسدت المعجزات فطريق الكرامات مفتوح، وحينئذ يعود الاحتمال المذكور في جميع الأزمنة: وبالجملة ففتح هذا الباب يوجب الطعن في التواتر، والطعن فيه يوجب الطعن في نبوّة جميع الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، فهذا فرع يوجب الطعن في الأصول فكان مردوداً.</p><p id="69.Ppd3K"><span class="sh">والجواب:</span> اختلفت مذاهب العلماء في هذا الموضع وذكروا وجوهاً:</p><p id="69.WwQAz"><span class="sh">الأول:</span> قال كثير من المتكلمين: إن اليهود لما قصدوا قتله رفعه الله تعالى إلى السماء فخاف رؤساء اليهود من وقوع الفتنة من عوامهم، فأخذوا إنساناً وقتلوه وصلبوه ولبسوا على الناس أنه المسيح، والناس ما كانوا يعرفون المسيح إلاّ بالاسم لأنه كان قليل المخالطة للناس، وبهذا الطريق زال السؤال. لا يقال: إن النصارى ينقلون عن أسلافهم أنهم شاهدوه مقتولاً، لأنا نقول: إن تواتر النصارى ينتهي إلى أقوام قليلين لا يبعد اتفاقهم على الكذب.</p><p id="69.vXmKM"><span class="sh">والطريق الثاني:</span> أنه تعالى ألقى شبهه على إنسان آخر ثم فيه وجوه:</p><p id="69.bEzOd"><span class="sh">الأول:</span> أن اليهود لما علموا أنه حاضر في البيت الفلاني مع أصحابه أمر يهوذا رأس اليهود رجلاً من أصحابه يقال له طيطايوس أن يدخل على عيسى عليه السلام ويخرجه ليقتله، فلما دخل عليه أخرج الله عيسى عليه السلام من سقف البيت وألقى على ذلك الرجل شبه عيسى فظنوه هو فصلبوه وقتلوه.</p><p id="69.g9GBa"><span class="sh">الثاني:</span> وكلوا بعيسى رجلاً يحرسه وصعد عيسى عليه السلام في الجبل ورفع إلى السماء، وألقى الله شبهه على ذلك الرقيب فقتلوه وهو يقول لست بعيسى.</p><p id="69.64J6v"><span class="sh">الثالث:</span> أن اليهود لما هموا بأخذه وكان مع عيسى عشرة من أصحابه فقال لهم: من يشتري الجنة بأن يلقى عليه شبهي؟ فقال واحد منهم أنا، فألقى الله شبه عيسى عليه فأخرج وقتل، ورفع الله عيسى عليه السلام.</p><p id="69.KOgxG"><span class="sh">الرابع:</span> كان رجل يدعي أنه من أصحاب عيسى عليه السلام، وكان منافقاً فذهب إلى اليهود ودلهم عليه، فلما دخل مع اليهود لأخذه ألقى الله تعالى شبهه عليه فقتل وصلب. وهذه الوجوه متعارضة متدافعة، والله أعلم بحقائق الأمور.</p><p id="69.BaxD8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الذين اختلفوا فيه لفي شك منه ما لهم به من علم إلا اتباع الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان: المسأله الأولى: اعلم أن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الذين اختلفوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قولين: الأول: أنهم هم النصارى وذلك لأنهم بأسرهم متفقون على أن اليهود قتلوه، إلا أن كبار فرق النصارى ثلاثة: النسطورية، والملكانية، واليعقوبية.</p><p id="69.BLrze"><span class="sh">أما النسطورية فقد زعموا أن المسيح صلب من جهة ناسوته لا من جهة لاهوته، وأكثر الحكماء يرون ما يقرب من هذا القول، قالوا:</span> لأنه ثبت أن الإنسان ليس عبارة عن هذا الهيكل بل هو إما جسم شريف منساب في هذا البدن، وإما جوهر روحاني مجرد في ذاته وهو مدبر في هذا البدن، فالقتل إنما ورد على هذا الهيكل، وأما النفس التي هي في الحقيقة عيسى عليه السلام فالقتل ما ورد عليه، لا يقال: فكل إنسان كذلك فما الوجه لهذا التخصيص؟ لأنا نقول: إن نفسه كانت قدسية علوية سماوية شديدة الاشراق بالأنوار الإلهية عظيمة القرب من أرواح الملائكة، والنفس متى كانت كذلك لم يعظم تألمها بسبب القتل وتخريب البدن، ثم إنها بعد الانفصال عن ظلمة البدن تتخلص إلى فسحة السموات وأنوار عالم الجلال فيعظم بهجتها وسعادتها هناك، ومعلوم أن هذه الأحوال غير حاصلة لكل الناس بل هي غير حاصلة من مبدأ خلقة آدم عليه السلام إلى قيام القيامة إلا لأشخاص قليلين، فهذا هو الفائدة في تخصيص عيسى عليه السلام بهذه الحالة.</p><p id="69.6RMke"><span class="sh">وأما الملكانية فقالوا:</span> القتل والصلب وصلا إلى الاهوت بالإحساس والشعور لا بالمباشرة.</p><p id="69.MOR90"><span class="sh">وقالت اليعقوبية:</span> القتل واللصلب وقعا بالمسيح الذي هو جوهر متولد من جوهرين، فهذا هو شرح مذاهب النصارى في هذا الباب، وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الذين اختلفوا فِيهِ لَفِى شَكّ مّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.odGm6"><span class="sh">القول الثاني:</span> أن المراد بالذين اختلفوا هم اليهود، وفيه وجهان:</p><p id="69.EO31o"><span class="sh">الأول:</span> أنهم لما قتلوا الشخص المشبه به كان الشبه قد ألقى على وجهه ولم يلق عليه شبه جسد عيسى عليه السلام، فلما قتلوه ونظروا إلى بدنه قالوا: الوجه وجه عيسى والجسد جسد غيره.</p><p id="69.OrObo"><span class="sh">الثاني:</span> قال السدي: إن اليهود حبسوا عيسى مع عشرة من الحواريين في بيت، فدخل عليه رجل من اليهود ليخرجه ويقتله، فألقى الله شبه عيسى عليه ورفع إلى السماء، فأخذوا ذلك الرجل وقتلوه على أنه عيسى عليه السلام، ثم قالوا: إن كان هذا عيسى فأين صاحبنا، وإن كان صاحبنا فأين عيسى؟ فذلك اختلافهم فيه.</p><p id="69.n58D1"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج نفاة القياس بهذه الآية وقالوا: العمل بالقياس اتباع للظن، واتباع الظن مذموم في كتاب الله بدليل أنه إنما ذكره في معرض الذم، ألا ترى أنه تعالى وصف اليهود والنصارى هاهنا في معرض الذم بهذا فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ اتباع الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في سورة الأنعام في مذمة الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-116" data-v="6:116">إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظن وَإِنْ هُمْ لا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/116" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في آية أخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-36" data-v="10:36">وَإِنَّ الظن لاَ يُغْنِى مِنَ الحق شَيْئاً</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكل ذلك يدل على أن اتباع الظن مذموم.</p><p id="69.4z0YN"><span class="sh">والجواب:</span> لا نسلم أن العمل بالقياس اتباع الظن، فإن الدليل القاطع لما دل على العمل بالقياس كان الحكم المستفاد من القياس معلوماً لا مظنوناً، وهذا الكلام له غور وفيه بحث.</p><p id="69.0b1LJ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا قَتَلُوهُ بَل رَّفَعَهُ الله إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1L1BX"><span class="sh">واعلم أن هذا اللفظ يحتمل وجهين:</span></p><p id="69.WEvyZ"><span class="sh">أحدهما:</span> يقين عدم القتل، والآخر يقين عدم الفعل، فعلى التقدير الأول يكون المعنى: أنه تعالى أخبر أنهم شاكون في أنه هل قتلوه أم لا، ثم أخبر محمداً بأن اليقين حاصل بأنهم ما قتلوه، وعلى التقدير الثاني يكون المعنى أنهم شاكون في أنه هل قتلوه أم لا، ثم أخبر محمداً بأن اليقين حاصل بأنهم ما قتلوه، وعلى التقدير الثاني يكون المعنى أنهم شاكون في أنه هل قتلوه؟ ثم أكد ذلك بأنهم قتلوا ذلك الشخص الذي قتلوه لا على يقين أنه عيسى عليه السلام، بل حين ما قتلوه كانوا شاكين في أنه هل هو عيسى أم لا، والاحتمال الأول أولى لأنه تعالى قال بعده<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل رَّفَعَهُ الله إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الكلام إنما يصح إذا تقدم القطع واليقين بعدم القتل.</p><p id="69.G6LKO"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل رَّفَعَهُ الله إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.gmaWw"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ أبو عمرو والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل رَّفَعَهُ الله إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بإدغام اللام في الراء والباقون بترك الإدغام، حجتهما قرب مخرج اللام من الراء والراء أقوى من اللام بحصول التكرير فيها، ولهذا لم يجز إدغام الراء في اللام لأن الأنقص يدغم في الأفضل، وحجة الباقين أن الراء واللام حرفان من كلمتين فالأولى ترك الإدغام.</p><p id="69.K6qlk"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المشبهة احتجوا بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل رَّفَعَهُ الله إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إثبات الجهة.</p><p id="69.ZVByL"><span class="sh">والجواب:</span> المراد الرفع إلى موضع لا يجرى فيه حكم غير الله تعالى كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-210" data-v="2:210">وَإِلَى الله تُرْجَعُ الامور</span><a class="vn" href="/quran/2/210" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-100" data-v="4:100">وَمَن يَخْرُجْ مِن بَيْتِهِ مهاجرا إِلَى الله وَرَسُولِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/100" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكانت الهجرة في ذلك الوقت إلى المدينة، وقال إبراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-99" data-v="37:99">إِنّى ذَاهِبٌ إلى رَبّى</span><a class="vn" href="/quran/37/99" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.4gpVY"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> رفع عيسى عليه السلام إلى السماء ثابت بهذه الآية، ونظير هذه الآية قوله في آل عمران<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-55" data-v="3:55">إِنّي مُتَوَفّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَىَّ وَمُطَهّرُكَ مِنَ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/3/55" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أنه تعالى لما ذكر عقيب ما شرح أنه وصل إلى عيسى أنواع كثيرة من البلاء والمحنة أنه رفعه إليه دل ذلك على أن رفعه إليه أعظم في باب الثواب من الجنة ومن كل ما فيها من اللذات الجسمانية، وهذه الآية تفتح عليك باب معرفة السعادات الروحانية.</p><p id="69.Za1GP"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَزِيزاً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ML2Zb">والمراد من العزة كمال القدرة، ومن الحكمة كمال العلم، فنبّه بهذا على أن رفع عيسى من الدنيا إلى السموات وإن كان كالمتعذر على البشر لكنه لا تعذر فيه بالنسبة إلى قدرتي وإلى حكمتي، وهو نظير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-1" data-v="17:1">سُبْحَانَ الذي أسرى بِعَبْدِهِ لَيْلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن الإسراء وإن كان متعذراً بالنسبة إلى قدرة محمد إلا أنه سهل بالنسبة إلى قدرة الحق سبحانه ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-159" data-v="4:159">وَإِنْ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ إِلَّا لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/159" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xp4bk"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر فضائح اليهود وقبائح أفعالهم وشرح أنهم قصدوا قتل عيسى عليه السلام وبيّن أنه ما حصل لهم ذلك المقصود، وأنه حصل لعيسى أعظم المناصب وأجل المراتب بيّن تعالى أن هؤلاء اليهود الذين كانوا مبالغين في عداواته لا يخرج أحد منهم من الدنيا إلا بعد أن يؤمن به فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن مّنْ أَهْلِ الكتاب إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.klRLp">واعلم أن كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى (ما) النافية كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-71" data-v="19:71">وَإِن مّنكُمْ إِلاَّ وَارِدُهَا</span><a class="vn" href="/quran/19/71" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فصار التقدير: وما أحد من أهل الكتاب إلا ليؤمنن به. ثم إنا نرى أكثر اليهود يموتون ولا يؤمنون بعيسى عليه السلام.</p><p id="69.Owlr3"><span class="sh">والجواب من وجهين:</span></p><p id="69.RaP3G"><span class="sh">الأول:</span> ما روي عن شهر بن حوشب قال: قال الحجاج إني ما قرأتها إلا وفي نفسي منها شيء، يعني هذه الآية فإني أضرب عنق اليهودي ولا أسمع منه ذلك. فقلت: إن اليهودي إذا حضره الموت ضربت الملائكة وجهه ودبره، وقالوا يا عدو الله أتاك عيسى نبيّاً فكذبت به، فيقول آمنت أنه عبدالله، وتقول للنصراني: أتاك عيسى نبياً فزعمت أنه هو الله وابن الله، فيقول: آمنت أنه عبدالله فأهل الكتاب يؤمنون به، ولكن حيث لا ينفعهم ذلك الإيمان، فاستوى الحجاج جالساً وقال: عمن نقلت هذا؟ فقلت: حدّثني به محمد بن علي بن الحنفية فأخذ ينكت في الأرض بقضيب ثم قال: لقد أخذتها من عين صافية.</p><p id="69.XKb1J"><span class="sh">وعن ابن عباس أنه فسّره كذلك فقال له عكرمة:</span> فإن خر من سقف بيت أو احترق أو أكله سبع قال: يتكلم بها في الهواء ولا تخرج روحه حتى يؤمن به، ويدل عليه قراءة أُبي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم النون على معنى وإن منهم أحد إلا سيؤمنون به قبل موتهم لأن أحداً يصلح للجمع، قال صاحب الكشاف: والفائدة في أخبار الله تعالى بإيمانهم بعيسى قبل موتهم أنهم متى علموا أنه لابد من الإيمان به لا محالة فلأن يؤمنوا به حال ما ينفعهم ذلك الإيمان أولى من أن يؤمنوا به حال ما لا ينفعهم ذلك الإيمان.</p><p id="69.M7b2O"><span class="sh">والوجه الثاني:</span> في الجواب عن أصل السؤال: أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ مَوْتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قبل موت عيسى، والمراد أن أهل الكتاب الذين يكونون موجودين في زمان نزوله لابد وأن يؤمنوا به: قال بعض المتكلمين: إنه لا يمنع نزوله من السماء إلى الدنيا إلا أنه إنما ينزل عند ارتفاع التكاليف أو بحيث لا يعرف، إذ لو نزل مع بقاء التكاليف على وجه يعرف أنه عيسى عليه السلام لكان إما أن يكون نبياً ولا نبي بعد محمد عليه الصلاة والسلام، أو غير نبي وذلك غير جائز على الأنبياء، وهذا الاشكال عندي ضعيف لأن انتهاء الأنبياء إلى مبعث محمد صلى الله عليه وسلم، فعند مبعثه انتهت تلك المدة، فلا يبعد أن يصير بعد نزوله تبعاً لمحمد عليه الصلاة والسلام.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القيامة يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: يشهد على اليهود أنهم كذبوه وطعنوا فيه، وعلى النصارى أنهم أشركوا به، وكذلك كل نبي شاهد على أمته ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:160-161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-160" data-v="4:160">فَبِظُلْمٍ مِنَ الَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ طَيِّبَاتٍ أُحِلَّتْ لَهُمْ وَبِصَدِّهِمْ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/160" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-161" data-v="4:161">وَأَخْذِهِمُ الرِّبَا وَقَدْ نُهُوا عَنْهُ وَأَكْلِهِمْ أَمْوَالَ النَّاسِ بِالْبَاطِلِ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/161" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9lGXV">واعلم أنه تعالى لما شرح فضائح أعمال اليهود وقبائح الكافرين وأفعالهم ذكر عقيبه تشديده تعالى عليهم في الدنيا وفي الآخرة، أما تشديده عليهم في الدنيا فهو أنه تعالى حرّم عليهم طيبات كانت محللة لهم قبل ذلك، كما قال تعالى في موضع آخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-146" data-v="6:146">وَعَلَى الذين هَادُواْ حَرَّمْنَا كُلَّ ذِى ظُفُرٍ وَمِنَ البقر والغنم حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ شُحُومَهُمَا إِلاَّ مَا حَمَلَتْ ظُهُورُهُمَا أَوِ الحوايا أو ما اختلط بعظم ذلك جزيناهم ببغيهم وإنا لصادقون</span><a class="vn" href="/quran/6/146" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنه تعالى بيّن ما هو كالعلة الموجبة لهذه التشديدات.</p><p id="69.KNlJP"><span class="sh">واعلم أن أنواع الذنوب محصورة في نوعين:</span> الظلم للخلق، والإعراض عن الدين الحق، أما ظلم الخلق فإليه الإشارة بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِصَدّهِمْ عَن سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنهم مع ذلك في غاية الحرص في طلب المال، فتارة يحصلونه بالربا مع أنهم نهوا عنه، وتارة بطريق الرشوة وهو المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْلِهِمْ أموال الناس بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-42" data-v="5:42">سماعون للكَذِبَ أكالون لِلسُّحْتِ</span><a class="vn" href="/quran/5/42" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهذه الأربعة هي الذنوب الموجبة للتشديد عليهم في الدنيا وفي الآخرة، أما التشديد في الدنيا فهو الذي تقدم ذكره من تحريم الطيبات عليهم، وأما التشديد في الآخرة فهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْتَدْنَا للكافرين مِنْهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nXpnR">واعلم أنه تعالى لما وصف طريقة الكفار والجهال من اليهود وصف طريقة المؤمنين منهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:162"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-162" data-v="4:162">لَكِنِ الرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ مِنْهُمْ وَالْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنْزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنْزِلَ مِنْ قَبْلِكَ وَالْمُقِيمِينَ الصَّلَاةَ وَالْمُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَالْمُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ أُولَئِكَ سَنُؤْتِيهِمْ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/162" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.aGeOD"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.XR23d"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن المراد من ذلك عبدالله بن سلام وأصحابه الراسخون في العلم الثابتون فيه، وهم في الحقيقة المستدلون بأن المقلد يكون بحيث إذا شكك يشك، وأما المستدل فإنه لا يتشكك ألبتة، فالراسخون هم المستدلون والمؤمنون، يعني المؤمنين منهم أو المؤمنين من المهاجرين والأنصار وارتفع الراسخون على الابتداء و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره، وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمقيمين الصلاة والمؤتون الزكواة</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه أقوال: الأول: روي عن عثمان وعائشة أنهما قالا: إن في المصحف لحناً وستقيمه العرب بألسنتها.</p><p id="69.0d5OA">واعلم أن هذا بعيد لأن هذا المصحف منقول بالنقل المتواتر عن رسول الله صلى الله عليه وسلم فكيف يمكن ثبوت اللحن فيه.</p><p id="69.j9n7j"><span class="sh">الثاني:</span> وهو قول البصريين: أنه نصب على المدح لبيان فضل الصلاة، قالوا إذا قلت: مررت بزيد الكريم فلك أن تجر الكريم لكونه صفة لزيد، ولك أن تنصبه على تقدير أعني، وإن شئت رفعت على تقدير هو الكريم، وعلى هذا يقال: جاءني قومك المطعمين في المحل والمغيثون في الشدائد، والتقدير جاءني قومك أعني المطعمين في المحل وهم المغيثون في الشدائد فكذا هاهنا تقدير الآية: أعني المقيمين الصلاة وهم المؤتون الزكاة، طعن الكسائي في هذا القول وقال: النصب على المدح إنما يكون بعد تمام الكلام، وهاهنا لم يتم الكلام، لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الراسخون فِي العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> منتظر للخبر، والخبر هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك سَنُؤْتِيهِمْ أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LO9dj"><span class="sh">والجواب:</span> لا نسلم أن الكلام لا يتم إلا عند قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنا بينا أن الخبر هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً لم لا يجوز الاعتراض بالمدح بين الاسم والخبر؛ وما الدليل على امتناعه؟ فهذا القول هو المعتمد في هذه الآية.</p><p id="69.YQgVj"><span class="sh">والقول الثالث:</span> وهو اختيار الكسائي، وهو أن المقيمين خفض بالعطف على (ما) في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: والمؤمنون يؤمنون بما أنزل إليك وما أنزل من قبلك وبالمقيمين الصلاة، ثم عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتون الزكواة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بالمقيمين الصلاة الأنبياء، وذلك لأنه لم يخل شرع أحد منهم من الصلاة.</p><p id="69.77345">قال تعالى في سورة الأنبياء عليهم الصلاة والسلام بعد أن ذكر أعداداً منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-73" data-v="21:73">وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فعل الخيرات وإقام الصلاة</span><a class="vn" href="/quran/21/73" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: المراد بالمقيمين الصلاة الملائكة الذين وصفهم الله بأنهم الصافون وهم المسبحون وأنهم يسبِّحون الليل والنهار لا يفترون، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يؤمنون بالكتب، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمقيمين الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يؤمنون بالرسل.</p><p id="69.WXOn8"><span class="sh">الرابع:</span> جاء في مصحف عبدالله بن مسعود<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمقيمون الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالواو، وهي قراءة مالك بن دينار والجحدري وعيسى الثقفي.</p><p id="69.jWBja"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اعلم أن العلماء على ثلاثة أقسام: الأول: العلماء بأحكام الله تعالى فقط.</p><p id="69.LkOxd"><span class="sh">والثاني:</span> العلماء بذات الله وصفات الله فقط.</p><p id="69.D6dmo"><span class="sh">والثالث:</span> العلماء بأحكام الله وبذات الله، أما الفريق الأول فهم العالمون بأحكام الله وتكاليفه وشرائعه، وأما الثاني: فهم العالمون بذات الله وبصفاته الواجبة والجائزة والممتنعة، وأما الثالث: فهم الموصوفون بالعاملين وهم أكابر العلماء، وإلى هذه الأقسام الثلاثة أشار النبي صلى الله عليه وسلم بقوله:</p><p id="69.Lm7Ee">جالس العلماء وخالط الحكماء ورافق الكبراء. وإذا عرفت هذا فنقول: إنه تعالى وصفهم بكونهم راسخين في العلم، ثم شرح ذلك فبيّن أولاً: كونهم عالمين بأحكام الله تعالى وعاملين بتلك الأحكام، فأما علمهم بأحكام الله فهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤمنون يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما عملهم بتلك الأحكام فهو المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمقيمين الصلاة والمؤتون الزكواة</span><span class="ve">﴾</span></span> وخصهما بالذكر لكونهما أشرف الطاعات لأن الصلاة أشرف الطاعات البدينة، والزكاة أشرف الطاعات المالية، ولما شرح كونهم عالمين بأحكام الله وعاملين بها شرح بعد ذلك كونهم عالمين بالله، وأشرف المعارف العلم بالمبدأ والمعاد، فالعلم بالمبدأ هو المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤمنون بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> والعلم بالمعاد هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما شرح هذه الأقسام ظهر كون هؤلاء المذكورين عالمين بأحكام الله تعالى وعاملين بها وظهر كونهم عالمين بالله وبأحوال المعاد، وإذا حصلت هذه العلوم والمعارف ظهر كونهم راسخين في العلم لأن الإنسان لا يمكنه أن يتجاوز هذا المقام في الكمال وعلو الدرجة، ثم أخبر عنهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك سَنُؤْتِيهِمْ أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:163-165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-163" data-v="4:163">إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ وَأَوْحَيْنَا إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالْأَسْبَاطِ وَعِيسَى وَأَيُّوبَ وَيُونُسَ وَهَارُونَ وَسُلَيْمَانَ وَآَتَيْنَا دَاوُودَ زَبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/163" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-164" data-v="4:164">وَرُسُلًا قَدْ قَصَصْنَاهُمْ عَلَيْكَ مِنْ قَبْلُ وَرُسُلًا لَمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ وَكَلَّمَ اللَّهُ مُوسَى تَكْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/164" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-165" data-v="4:165">رُسُلًا مُبَشِّرِينَ وَمُنْذِرِينَ لِئَلَّا يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى اللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ الرُّسُلِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/165" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ERM5b"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.Owdm1"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى لما حكى أن اليهود سألوا الرسول صلى الله عليه وسلم أن ينزل عليهم كتاباً من السماء، وذكر تعالى بعده أنهم لا يطلبون ذلك لأجل الاسترشاد ولكن لأجل العناد واللجاج، وحكى أنواعاً كثيرة من فضائحهم وقبائحهم، وامتد الكلام إلى هذا المقام، شرع الآن في الجواب عن تلك الشبهة فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إلى نُوحٍ والنبيين مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: أنا توافقنا على نبوّة نوح وإبراهيم وإسماعيل وجميع المذكورين في هذه الآية، وعلى أن الله تعالى أوحى إليهم، ولا طريق إلى العلم بكونهم أنبياء الله ورسله إلا ظهور المعجزات عليهم ولكل واحد منهم نوع آخر من المعجزات على التعيين، وما أنزل الله على كل واحد من أنواع المعجزات عليهم، علمنا أن هذه الشبهة زائلة، وأن إصرار اليهود على طلب هذه المعجزة باطل، وتحقيق القول فيه أن إثبات المدلول يتوقف على ثبوت الدليل، ثم إذا حصل الدليل وتم فالمطالبة بدليل آخر تكون طلباً للزيادة وإظهاراً للتعنت واللجاج، والله سبحانه وتعالى يفعل ما يشاء ويحكم ما يريد، فلا اعتراض عليه لأحد بأنه لم أعطى هذا الرسول هذه المعجزة وذلك الرسول الآخر معجزاً آخر، وهذا الجواب المذكور هاهنا هو الجواب المذكور في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-90" data-v="17:90">وَقَالُواْ لَن نُّؤْمِنَ لَكَ حتى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرض يَنْبُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/90" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-93" data-v="17:93">قُلْ سبحان رَبّى هَلْ كُنتُ إَلاَّ بَشَرًا رَّسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/17/93" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنك إنما ادعيت الرسالة، والرسول لابد له من معجزة تدلّ على صدقه، وذلك قد حصل، وأما أن تأتي بكل ما يطلب منك فذاك ليس من شرط الرسالة، فهذا جواب معتمد عن الشبهة التي أوردها اليهود، وهو المقصود الأصلي من هذه الآية.</p><p id="69.1zm6V"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال الزجاج: الإيحاء الإعلام على سبيل الخفاء، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-11" data-v="19:11">فأوحى إِلَيْهِمْ أَن سَبّحُواْ بُكْرَةً وَعَشِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/11" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي أشار إليهم، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-111" data-v="5:111">وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى الحواريين أَنْ ءامِنُواْ بِى</span><a class="vn" href="/quran/5/111" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-68" data-v="16:68">وأوحى رَبُّكَ إلى النحل</span><a class="vn" href="/quran/16/68" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-7" data-v="28:7">وَأَوْحَيْنَا إلى أُمّ موسى</span><a class="vn" href="/quran/28/7" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بالوحي في هذه الآيات الثلاثة الإلهام.</p><p id="69.23PlD"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قالوا إنما بدأ تعالى بذكر نوح لأنه أول نبي شرع الله تعالى على لسانه الأحكام والحلال والحرام، ثم قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنبيين مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم خصّ بعض النبيّين بالذكر لكونهم أفضل من غيرهم كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-98" data-v="2:98">وَمَلئِكَتِهِ وَرُسُلِهِ وَجِبْرِيلَ وميكال</span><a class="vn" href="/quran/2/98" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.0ovp1"><span class="sh">واعلم أن الأنبياء المذكورين في هذه الآية سوى موسى عليه السلام إثنا عشر ولم يذكر موسى معهم، وذلك لأن اليهود قالوا:</span> إن كنت يا محمد نبياً فأتنا بكتاب من السماء دفعة واحدة كما أتى موسى عليه السلام بالتوراة دفعة واحدة، فالله تعالى أجاب عن هذه الشبهة بأن هؤلاء الأنبياء الأثنى عشر كلهم كانوا أنبياءً ورسلاً مع أن واحداً منهم ما أتى بكتاب مثل التوراة دفعة واحدة، ثم ختم ذكر الأنبياء بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَءاتَيْنَا دَاوُودَ زَبُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنكم اعترفتم بأن الزبور من عند الله، ثم إنه ما نزل على داود دفعة واحدة في ألواح مثل ما نزلت التوراة دفعة واحدة على موسى عليه السلام في الألواح، فدل هذا على أن نزول الكتاب لا على الوجه الذي نزلت التوراة لا يقدح في كون الكتاب من عند الله، وهذا إلزام حسن قوي.</p><p id="69.VqwGg"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قال أهل اللغة: الزبور الكتاب، وكل كتاب زبور، وهو فعول بمعنى مفعول، كالرسول والركوب والحلوب، وأصله من زبرت بمعنى كتبت، وقد ذكرنا ما فيه عند قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-184" data-v="3:184">جَاءوا بالبينات والزبر</span><a class="vn" href="/quran/3/184" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.EN1xe"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> قرأ حمزة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَبُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الزاي في كل القرآن، والباقون بفتحها، حجة حمزة أن الزبور مصدر في الأصل، ثم استعمل في المفعول كقولهم: ضرب الأمير، ونسج فلان فصار اسماً ثم جمع على زبر كشهود وشهد، والمصدر إذا أقيم مقام المفعول فإنه يجوز جمعه كما يجمع الكتاب على كتب، فعلى هذا، الزبور الكتاب، والزبر بضم الزاي الكتب، أما قراءة الباقين فهي أولى لأنها أشهر، والقراءة بها أكثر.</p><p id="69.b6d40"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُسُلاً قَدْ قصصناهم عَلَيْكَ مِن قَبْلُ وَرُسُلاً لَّمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.o5Ekj"><span class="sh">وأعلم أنه انتصب قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُسُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بمضمر يفسره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ قصصناهم عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه تعالى إنما ذكر أحوال بعض الأنبياء في القرآن، والأكثرون غير مذكورين على سبيل التفصيل.</p><p id="69.NWOz8"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلَّمَ الله موسى تَكْلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أنه بعث كل هؤلاء الأنبياء والرسل وخص موسى عليه السلام بالتكلم معه، ولم يلزم من تخصيص موسى عليه السلام بهذا التشريف الطعن في نبوّة سائر الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، فكذلك لم يلزم من تخصيص موسى بإنزال التوراة عليه دفعة واحدة طعن فيمن أنزل الله عليه الكتاب لا على هذا الوجه، وعن إبراهيم ويحيى بن وثاب أنهما قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلَّمَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب، وقال بعضهم: وكلم الله معناه وجرح الله موسى بأظفار المحن ومخالب الفتن وهذا تفسير باطل.</p><p id="69.oBDlX"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُّسُلاً مُّبَشّرِينَ وَمُنذِرِينَ لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى الله حُجَّةٌ بَعْدَ الرسل وَكَانَ الله عَزِيزاً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.vYqOJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في انتصاب قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُسُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.MrAgN"><span class="sh">الأول:</span> قال صاحب الكشاف: الأوجه أن ينتصب على المدح.</p><p id="69.WRj7e"><span class="sh">والثاني:</span> أنه انتصب على البدل من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُسُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الثالث: أن يكون التقدير: أوحينا إليهم رسلاً فيكون منصوباً على الحال والله أعلم.</p><p id="69.L0zNV"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اعلم أن هذا الكلام أيضاً جواب عن شبهة اليهود، وتقريره أن المقصود من بعثة الأنبياء عليهم الصلاة والسلام أن يبشروا الخلق على اشتغالهم بعبودية الله، وأن ينذروهم على الإعراض عن العبودية، فهذا هو المقصود الأصلي من البعثة، فإذا حصل هذا المقصود فقد كمل الغرض وتمّ المطلوب، وهذا المقصود الأصلي حاصل بإنزال الكتاب المشتمل على بيان هذا المطلوب، ومن المعلوم أنه لا يختلف حال هذا المطلوب بأن يكون ذلك الكتاب مكتوباً في الألواح أو لم يكن، وبأن يكون نازلاً دفعة واحدة أو منجماً مفرقاً، بل لو قيل: إن إنزال الكتاب منجماً مفرقاً أقرب إلى المصلحة لكان أولى لأن الكتاب إذا نزل دفعة واحدة كثرت التكاليف وتوجهت بأسرها على المكلفين فيثقل عليهم قبولها، ولهذا السبب أصر قوم موسى عليه السلام على التمرد ولم يقبلوا تلك التكاليف، أما إذا نزل الكتاب منجماً مفرقاً لم يكن كذلك، بل ينزل التكاليف شيئاً فشيئاً وجزءاً فجزءاً، فحينئذٍ يحصل الانقياد والطاعة من القوم وحاصل هذا الجواب أن المقصود من بعثة الرسل وإنزال الكتب هو الإعذار والإنذار، وهذا المقصود حاصل سواء إنزل الكتاب دفعة واحدة أو لم يكن كذلك، فكان اقتراح اليهود في أنزال الكتاب دفعة واحدة اقتراحاً فاسداً.</p><p id="69.VyJ0j"><span class="sh">وهذا أيضاً جواب عن تلك الشبهة في غاية الحسن، ثم ختم الآية بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَزِيزاً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا الذي يطلبونه من الرسول أمر هين في القدرة، ولكنكم طلبتموه على سبيل اللجاج وهو تعالى عزيز، وعزته تقتضي أن لا يجاب المتعنت إلى مطلوبه فكذلك حكمته تقتضي هذا الامتناع لعلمه تعالى بأنه لو فعل ذلك لبقوا مصرين على لجاجهم، وذلك لأنه تعالى أعطى موسى عليه السلام هذا التشريف ومع ذلك فقومه بقوا معه على المكابرة والإصرار واللجاج، والله أعلم.</p><p id="69.kbOQA"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية على أن وجوب معرفة الله تعالى لا يثبت إلا بالسمع قالوا لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى الله حُجَّةٌ بَعْدَ الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن قبل البعثة يكون للناس حجة في ترك الطاعات والعبادات، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-15" data-v="17:15">وَمَا كُنَّا مُعَذّبِينَ حتى نَبْعَثَ رَسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/17/15" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-134" data-v="20:134">وَلَوْ أَنَّا أهلكناهم بِعَذَابٍ مّن قَبْلِهِ لَقَالُواْ رَبَّنَا لَوْلا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولاً فَنَتَّبِعَ ءاياتك مِن قَبْلِ أَن نَّذِلَّ ونخزى</span><a class="vn" href="/quran/20/134" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.DQjrE"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قالت المعتزلة: دلت هذه الآية على أن العبد قد يحتج على الرب، وأن الذي يقوله أهل السنة من أنه تعالى لا اعتراض عليه في شيء، وأن له أن يفعل ما يشاء كما يشاء ليس بشيء قالوا: لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى الله حُجَّةٌ بَعْدَ الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن لهم على الله حجة قبل الرسل، وذلك يبطل قول أهل السنة.</p><p id="69.9LjB8"><span class="sh">والجواب:</span> المراد لئلا يكون للناس على الله حجة أي ما يشبه الحجة فيما بينكم.</p><p id="69.8yJYV">قالت المعتزلة: وتدل هذه الآية أيضاً على أن تكليف ما لا يطاق غير جائز لأن عدم إرسال الرسل إذا كان يصلح عذراً فبأن يكون عدم المكنة والقدرة صالحاً لأن يكون عذراً كان أولى، وجوابه المعارضة بالعلم، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:166"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-166" data-v="4:166">لَكِنِ اللَّهُ يَشْهَدُ بِمَا أَنْزَلَ إِلَيْكَ أَنْزَلَهُ بِعِلْمِهِ وَالْمَلَائِكَةُ يَشْهَدُونَ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/166" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.5wxl1"><span class="sh">وفي الآية مسألتان:</span></p><p id="69.ZXJ0e"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أعلم أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكِنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يبتدأ به لأنه استدراك على ما سبق، وفي ذلك المستدرك قولان: الأول: أن هذه الآيات بأسرها جواب عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-153" data-v="4:153">يَسْأَلُكَ أَهْلُ الكتاب أَن تُنَزّلَ عَلَيْهِمْ كتابا مّنَ السماء</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الكلام يتضمن أن هذا القرآن ليس كتاباً نازلاً عليهم من السماء فكأنه قيل: إنهم وإن شهدوا بأن القرآن لم ينزل عليه من السماء لكن الله يشهد بأنه نازل عليه من السماء.</p><p id="69.D9O87"><span class="sh">الثاني:</span> أنه تعالى لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-163" data-v="4:163">إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/4/163" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال القوم: نحن لا نشهد لك بذلك، فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الله يَشْهَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.gBzL6"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> شهادة الله إنما عرفت بسبب أنه أنزل عليه هذا القرآن البالغ في الفصاحة في اللفظ والشرف في المعنى إلى حيث عجز الأولون والآخرون عن معارضته، فكان ذلك معجزاً وإظهار المعجزة شهادة بكون المدعي صادقاً، ولما كانت شهادته إنما عرفت بواسطة إنزال القرآن لا جرم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الله يَشْهَدُ بِمَا أَنزَلَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يشهد لك بالنبوّة بواسطة هذا القرآن الذي أنزله إليك.</p><p id="69.JMRQo"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.2Z9kA"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أنه تعالى لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُ بِمَا أَنزَلَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين صفة ذلك الإنزال وهو أنه تعالى أنزله بعلم تام وحكمة بالغة، فصار قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جارياً مجرى قول القائل: كتبت بالقلم وقطعت بالسكين، والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصف القرآن بغاية الحسن ونهاية الكمال، وهذا مثل ما يقال في الرجل المشهور بكمال الفشل والعلم إذا صنف كتاباً واستقصى في تحريره: إنه إنما صنف هذا بكمال علمه وفضله، يعني أنه اتخذ جملة علومه آلة ووسيلة إلى تصنيف هذا الكتاب فيدل ذلك على وصف ذلك التصنيف بغاية الجودة ونهاية الحسن، فكذا هاهنا والله أعلم.</p><p id="69.QndYq"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال أصحابنا: دلت الآية على أن لله تعالى علماً، وذلك لأنها تدل على إثبات علم الله تعالى، ولو كان علمه نفس ذاته لزم إضافة الشيء إلى نفسه وهو محال.</p><p id="69.gnJOx"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة يَشْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما تعرف شهادة الملائكة له بذلك لأن ظهور المعجز على يده يدل على أنه تعالى شهد له بالنبوة، وإذا شهد الله له بذلك فقد شهدت الملائكة لا محالة بذلك لما ثبت في القرآن أنهم لا يسبقونه بالقول، والمقصود كأنه قيل: يا محمد إن كذبك هؤلاء اليهود فلا تبال بهم فإن الله تعالى وهو إله العالمين يصدقك في ذلك، وملائكة السموات السبع يصدقونك في ذلك، ومن صدقه ربّ العالمين وملائكة العرش والكرسي والسموات السبع أجمعون لم يلتفت إلى تكذيب أخس الناس، وهم هؤلاء اليهود.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى وكفى الله شهيداً، وقد سبق الكلام في مثل هذا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:167-169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-167" data-v="4:167">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ قَدْ ضَلُّوا ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/167" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-168" data-v="4:168">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَظَلَمُوا لَمْ يَكُنِ اللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلَا لِيَهْدِيَهُمْ طَرِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/4/168" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-169" data-v="4:169">إِلَّا طَرِيقَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/169" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xQXk9"><span class="sh">أعلم أن هذا من صفات اليهود الذين تقدم ذكرهم، والمراد أنهم كفروا بمحمد وبالقرآن وصدوا غيرهم عن سبيل الله، وذلك بإلقاء الشبهات في قلوبهم نحو قولهم:</span> لو كان رسولاً لأتى بكتابه دفعة واحدة من السماء كما نزلت التوراة على موسى، وقولهم: إن الله تعالى ذكر في التوراة أن شريعة موسى لا تبدل ولا تنسخ إلى يوم القيامة، وقولهم: إن الأنبياء لا يكونون إلا من ولد هارون وداود، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ ضَلُّواْ ضلالا بَعِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن أشد الناس ضلالاً من كان ضالاً ويعتقد في نفسه أنه محق، ثم إنه يتوسل بذلك الضلال إلى اكتساب المال والجاه، ثم إنه يبذل كنه جهده في إلقاء غيره في مثل ذلك الضلال، فهذا الإنسان لا شك أنه قد بلغ في الضلال إلى أقصى الغايات وأعظم النهايات، فلهذا قال تعالى في حقهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ ضَلُّواْ ضلالا بَعِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما وصف تعالى كيفية ضلالهم ذكر بعده وعيدهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين كَفَرُواْ وَظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> محمداً بكتمان ذكر بعثته وظلموا عوامهم بإلقاء الشبهات في قلوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ يَكُنْ الله لِيَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.d9qOL"><span class="sh">واعلم أنا إن حملنا قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على المعهود السابق لم يحتج إلى إضمار شرط في هذا الوعيد، لأنا نحمل الوعيد في الآية على أقوام علم الله منهم أنهم يموتون على الكفر، وإن حملناه على الاستغراق أضمرنا فيه شرط عدم التوبة، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ لِيَهْدِيَهُمْ طَرِيقاً * إِلاَّ طَرِيقَ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فِيهَا أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه تعالى لا يهديهم يوم القيامة إلى الجنة بل يهديهم إلى طريق جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذلك عَلَى الله يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> انتصب خالدين على الحال، والعامل فيه معنى لا ليهديهم لأنه بمنزلة نعاقبهم خالدين، وانتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الظرف، وكان ذلك على الله يسيراً، والمعنى لا يتعذر عليه شيء فكان إيصال الألم إليهم شيئاً بعد شيء إلى غير النهاية يسيراً عليه وإن كان متعذراً على غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-170" data-v="4:170">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُمُ الرَّسُولُ بِالْحَقِّ مِنْ رَبِّكُمْ فَآَمِنُوا خَيْرًا لَكُمْ وَإِنْ تَكْفُرُوا فَإِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/170" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.w52Wb"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما أجاب عن شبهة اليهود على الوجوه الكثيرة وبيّن فساد طريقتهم ذكر خطاباً عاماً يعمهم ويعم غيرهم في الدعوة إلى دين محمد عليه الصلاة والسلام فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأَيُّهَا الناس قَدْ جَاءكُمُ الرسول بالحق مِن رَّبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الحق فيه وجهان:</p><p id="69.v3bJj"><span class="sh">الأول:</span> أنه جاء بالقرآن، والقرآن معجز فيلزم أنه جاء بالحق من ربه.</p><p id="69.8QJZo"><span class="sh">والثاني:</span> أنه جاء بالدعوة إلى عبادة الله والإعراض عن غيره، والعقل يدل على أن هذا هو الحق، فيلزم أنه جاء بالحق من ربه.</p><p id="69.pDreA"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنوا خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعين فآمنوا يكن ذلك الإيمان خيراً لكم مما أنتم فيه، أي أحمد عاقبة من الكفر، وإن تكفروا فإن الله غني عن إيمانكم لأنه مالك السموات والأرض وخالقهما، ومن كان كذلك لم يكن محتاجاً إلى شيء، ويحتمل أن يكون المراد: فإن لله ما في السموات والأرض، ومن كان كذلك كان قادراً على إنزال العذاب الشديد عليكم لو كفرتم، ويحتمل أن يكون المراد: أنكم إن كفرتم فله ملك السموات والأرض وله عبيد يعبدونه وينقادون لأمره وحكمه.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَلِيماً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عليماً لا يخفى عليه من أعمال عباده المؤمنين والكافرين شيء، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يضيع عمل عامل منهم ولا يسوي بين المؤمن والكافر والمسيء والمحسن، وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-28" data-v="38:28">أَمْ نَجْعَلُ الذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات كالمفسدين فِي الأرض أَمْ نَجْعَلُ المتقين كالفجار</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:171-173"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-171" data-v="4:171">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لَا تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ وَلَا تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ إِلَّا الْحَقَّ إِنَّمَا الْمَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ رَسُولُ اللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَى مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِنْهُ فَآَمِنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلَا تَقُولُوا ثَلَاثَةٌ انْتَهُوا خَيْرًا لَكُمْ إِنَّمَا اللَّهُ إِلَهٌ وَاحِدٌ سُبْحَانَهُ أَنْ يَكُونَ لَهُ وَلَدٌ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَكَفَى بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/171" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-172" data-v="4:172">لَنْ يَسْتَنْكِفَ الْمَسِيحُ أَنْ يَكُونَ عَبْدًا لِلَّهِ وَلَا الْمَلَائِكَةُ الْمُقَرَّبُونَ وَمَنْ يَسْتَنْكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيْهِ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/172" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-173" data-v="4:173">فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدُهُمْ مِنْ فَضْلِهِ وَأَمَّا الَّذِينَ اسْتَنْكَفُوا وَاسْتَكْبَرُوا فَيُعَذِّبُهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا وَلَا يَجِدُونَ لَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/173" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.pV3WL">واعلم أنه تعالى لما أجاب عن شبهات اليهود تكلم بعد ذلك مع النصارى في هذه الآية، والتقدير يا أهل الكتاب من النصارىلا تغلوا في دينكم أي لا تفرطوا في تعظيم المسيح، وذلك لأنه تعالى حكى عن اليهود أنهم يبالغون في الطعن في المسيح، وهؤلاء النصارى يبالغون في تعظيمه وكلا طرفي قصدهم ذميم، فلهذا قال للنصارى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَغْلُواْ فِي دِينِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَقُولُواْ عَلَى الله إِلاَّ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لا تصفوا الله بالحلول والاتحاد في بدن الإنسان أو روحه، ونزهوه عن هذه الأحوال. ولما منعهم عن طريق الغول أرشدهم إلى طريق الحق، وهو أن المسيح عيسى ابن مريم رسول الله وعبده وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلِمَتُهُ ألقاها إلى مَرْيَمَ وَرُوحٌ مّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Byw6q"><span class="sh">فاعلم أنا فسرنا (الكلمة) في قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-45" data-v="3:45">إِنَّ الله يُبَشّرُكِ بِكَلِمَةٍ مّنْهُ اسمه المسيح</span><a class="vn" href="/quran/3/45" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه وجد بكلمة الله وأمره من غير واسطة ولا نطفة كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-59" data-v="3:59">إِنَّ مَثَلَ عيسى عِندَ الله كَمَثَلِ ءادَمَ خَلَقَهُ مِن تُرَابٍ ثُمَّ قَالَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/3/59" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُوحٌ مّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجوه:</p><p id="69.AO90Z"><span class="sh">الأول:</span> أنه جرت عادة الناس أنهم إذا وصفوا شيئاً بغاية الطهارة والنظافة قالوا: إنه روح، فلما كان عيسى لم يتكون من نطفة الأب وإنما تكون من نفخة جبريل عليه السلام لا جرم وصف بأنه روح، والمراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْه</span><span class="ve">﴾</span></span> التشريف والتفضيل كما يقال: هذه نعمة من الله، والمراد كون تلك النعمة كاملة شريفة.</p><p id="69.4da1N"><span class="sh">الثاني:</span> أنه كان سبباً لحياة الخلق في أديانهم، ومن كان كذلك وصف بأنه روح.</p><p id="69.KXJ4N">قال تعالى في صفة القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-52" data-v="42:52">وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ رُوحاً مّنْ أَمْرِنَا</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثالث: روح منه أي رحمة منه، قيل في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-22" data-v="58:22">وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مّنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي برحمة منه، وقال عليه الصلاة والسلام: «إنما أنا رحمة مهداة» فلما كان عيسى رحمة من الله على الخلق من حيث أنه كان يرشدهم إلى مصالحهم في دينهم ودنياهم لا جرم سمي روحاً منه.</p><p id="69.0Y8oM"><span class="sh">الرابع:</span> أن الروح هو النفخ في كلام العرب، فإن الروح والريح متقاربان، فالروح عبارة عن نفخة جبريل وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن ذلك النفخ من جبريل كان بأمر الله وإذنه فهو منه، وهذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-91" data-v="21:91">فَنَفَخْنَا فِيهَا مِن رُّوحِنَا</span><a class="vn" href="/quran/21/91" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> الخامس: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُوحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أدخل التنكير في لفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُوحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يفيد التعظيم، فكان المعنى: وروح من الأرواح الشريفة القدسية العالية، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إضافة لذلك الروح إلى نفسه لأجل التشريف والتعظيم.</p><p id="69.xGpLW"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنوا بالله ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أن عيسى من رسل الله فآمنوا به كإيمانكم بسائر الرسل ولا تجعلوه إلهاً.</p><p id="69.yeLrR"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَقُولُواْ ثلاثة انتهوا خَيْراً لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.qdjvK"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> المعنى: ولا تقولوا إن الله سبحانه واحد بالجوهر ثلاثة بالأقانيم.</p><p id="69.pre5G"><span class="sh">وأعلم أن مذهب النصارى مجهول جداً، والذي يتحصل منه أنهم أثبتوا ذاتاً موصوفة بصفات ثلاثة، إلا أنهم وإن سموها صفات فهي في الحقيقة ذوات، بدليل أنهم يجوزون عليها الحلول في عيسى وفي مريم بأنفسها، وإلا لما جوزوا عليها أن تحل في الغير وأن تفارق ذلك الغير مرة أخرى، فهم وإن كانوا يسمونها بالصفات إلا أنهم في الحقيقة يثبتون ذوات متعددة قائمة بأنفسها، وذلك محض الكفر، فلهذا المعنى قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَقُولُواْ ثلاثة انتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأما إن حملنا الثلاثة على أنهم يثبتون صفات ثلاثة، فهذا لا يمكن إنكاره، وكيف لا نقول ذلك وإنا نقول: هو الله الذي لا إله إلا هو الملك القدوس السلام العالم الحي القادر المريد، ونفهم من كل واحد من هذه الألفاظ غير ما نفهمه من اللفظ الآخر، ولا معنى لتعدد الصفات إلا ذلك، فلو كان القول بتعدد الصفات كفراً لزم رد جميع القرآن ولزم رد العقل من حيث إنا نعلم بالضرورة أن المفهوم من كونه تعالى عالماً غير المفهوم من كونه تعالى قادراً أو حياً.</p><p id="69.ebJLN"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثة</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر مبتدأ محذوف، ثم اختلفوا في تعيين ذلك المبتدأ على وجوه:</p><p id="69.KVxdj"><span class="sh">الأول:</span> ما ذكرناه، أي ولا تقولوا الأقانيم ثلاثة.</p><p id="69.5y9Ja"><span class="sh">الثاني:</span> قال الزجاج: ولا تقولوا آلهتنا ثلاثة، وذلك لأن القرآن يدل على أن النصارى يقولون: إن لله والمسيح ومريم ثلاثة آلهة، والدليل عليه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-116" data-v="5:116">أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><a class="vn" href="/quran/5/116" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثالث: قال الفراء ولا تقولوا هم ثلاثة كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-22" data-v="18:22">سَيَقُولُونَ ثلاثة</span><a class="vn" href="/quran/18/22" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن ذكر عيسى ومريم مع الله تعالى بهذه العبرة يوهم كونهما إلهين، وبالجملة فلا نرى مذهباً في الدنيا أشد ركاكة وبعداً عن العقل من مذهب النصارى.</p><p id="69.DGEgv"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انتهوا خَيْراً لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا وجه انتصابه عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنوا خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.vda12"><span class="sh">ثم أكد التوحيد بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا الله إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم نزّه نفسه عن الولد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه أَن يَكُونَ لَهُ وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ودلائل تنزيه الله عن الولد قد ذكرناها في سورة آل عمران وفي سورة مريم على الاستقصاء.</p><p id="69.oNl3n"><span class="sh">وقرأ الحسن:</span> إن يكون، بكسر الهمزة من<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> ورفع النون من يكون، أي سبحانه ما يكون له ولد، وعلى هذا التقدير فالكلام جملتان.</p><p id="69.wbgP6"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّهُ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LkQw6">واعلم أنه سبحانه في كل موضع نزّه نفسه عن الولد ذكر كونه ملكاً ومالكاً لما في السموات وما في الأرض فقال في مريم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-93" data-v="19:93">إِن كُلُّ مَن فِي السموات والأرض إِلاَّ آتِى الرحمن عَبْداً</span><a class="vn" href="/quran/19/93" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: من كان مالكاً لكل السموات والأرض ولكل ما فيها كان مالكاً لما هو أعظم منهما فبأن يكون مالكاً لهما أولى، وإذا كانا مملوكين له فكيف يعقل مع هذا توهم كونهما له ولداً وزوجة.</p><p id="69.OOrE9"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن الله سبحانه كاف في تدبير المخلوقات وفي حفظ المحدثات فلا حاجة معه إلى القول بإثبات إله آخر، وهو إشارة إلى ما يذكره المتكلمون من أنه سبحانه لما كان عالماً بجميع المعلومات قادراً على كل المقدورات كان كافياً في الإلهية، ولو فرضنا إلهاً آخر معه لكان معطلاً لا فائدة فيه، وذلك نقص، والناقص لا يكون إلهاً.</p><p id="69.79AyE"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن يَسْتَنكِفَ المسيح أَن يَكُونَ عَبْداً للَّهِ وَلاَ الملئكة المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.8panR"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال الزجاج: لن يستنكف أي لن يأنف، وأصله في اللغة من نكفت الدمع إذا نحيته بأصبعك عن خدك، فتأويل<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن يَسْتَنكِفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لن يتنغص ولم يمنع، وقال الأزهري: سمعت المنذري يقول: سمعت أبا العباس وقد سئل عن الاستنكاف فقال: هو من النكف، يقال ما عليه في هذا الأمر من نكف ولا كف، والنكف أن يقال له سوء، واستنكف إذا دفع ذلك السوء عنه.</p><p id="69.blAzr"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> روي أن وفد نجران قالوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم: لم تعيب صاحبنا قال: «ومن صاحبكم؟» قالوا: عيسى، قال: «وأي شيء قلت؟» قالوا: تقول إنه عبد الله ورسوله، قال: «إنه ليس بعار أن يكون عبد الله»، فنزلت هذه الآية، وأنا أقول: إنه تعالى لما أقام الحجة القاطعة على أن عيسى عبد الله، ولا يجوز أن يكون ابناً له أشار بعده إلى حكاية شبهتهم وأجاب عنها، وذلك لأن الشبهة التي عليها يعولون في إثبات أنه ابن الله هو أنه كان يخبر عن المغيبات وكان يأتي بخوارق العادات من الإحياء والإبراء، فكأنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن يَسْتَنكِفَ المسيح</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب هذا القدر من العلم والقدرة عن عبادة الله تعالى فإن الملائكة المقربين أعلى حالاً منه في العلم بالمغيبات لأنهم مطلعون على اللوح المحفوظ، وأعلى حالاً منه في القدرة لأن ثمانية منهم حملوا العرش على عظمته، ثم إن الملائكة مع كمال حالهم في العلوم والقدرة لا يستنكفوا عن عبودية الله، فكيف يستنكف المسيح عن عبوديته بسبب هذا القدر القليل الذي كان معه من العلم والقدرة، وإذا حملنا الآية على ما ذكرناه صارت هذه الآيات متناسبة متتابعة ومناظرة شريفة كاملة، فكان حمل الآية على هذا الوجه أولى.</p><p id="69.JQE0g"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> استدل المعتزلة بهذه الآية على أن الملك أفضل من البشر. وقد ذكرنا استدلالهم بها في تفسير قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-34" data-v="2:34">وَإِذْ قُلْنَا للملائكة اسجدوا لآِدَمَ</span><a class="vn" href="/quran/2/34" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأجبنا عن هذا الاستدلال بوجوه كثيرة، والذي نقول هاهنا: إنا نسلم أن اطلاع الملائكة على المغيبات أكثر من اطلاع البشر عليها ونسلم أن قدرة الملائكة على التصرف في هذا العالم أشد من قدرة البشر، كيف ويقال: إن جبريل قلع مدائن قوم لوط بريشة واحدة من جناحه إنما النزاع في أن ثواب طاعات الملائكة أكثر أم ثواب طاعات البشر، وهذه الآية لا تدل على ذلك ألبتة، وذلك لأن النصارى إنما أثبتوا إلهية عيسى بسبب أنه أخبر عن الغيوب وأتى بخوارق العادات. فإيراد الملائكة لأجل إبطال هذه الشبهة إنما يستقيم إذا كانت الملائكة أقوى حالاً في هذا العلم، وفي هذه القدرة من البشر، ونحن نقول بموجبه.</p><p id="69.w9rVy"><span class="sh">فأما أن يقال:</span> المراد من الآية تفضيل الملائكة على المسيح في كثرة الثواب على الطاعات فذلك مما لا يناسب هذا الموضع ولا يليق به، فظهر أن هذا الاستدلال إنما قوي في الأوهام لأن الناس ما لخصوا محل النزاع والله أعلم.</p><p id="69.OlMpG"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> في الآية سؤال، وهو أن الملائكة معطوفون على المسيح فيصير التقدير: ولا الملائكة المقربون في أن يكونوا عبيداً لله وذلك غير جائز.</p><p id="69.GExzW"><span class="sh">والجواب فيه وجهان:</span></p><p id="69.A9Aky"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون المراد ولا كل واحد من المقربين.</p><p id="69.gA0kO"><span class="sh">الثاني:</span> أن يكون المراد ولا الملائكة المقربون أن يكونوا عبيداً فحذف ذلك لدلالة قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبْداً للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه على طريق الإيجاز.</p><p id="69.YbVaJ"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> قرأ علي بن أبي طالب رضي الله عنه (عبيد الله) على التصغير.</p><p id="69.qlpLy"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ الملئكة المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن طبقات الملائكة مختلفة في الدرجة والفضيلة فالأكابر منهم مثل جبريل وميكائيل وإسرافيل وعزرائيل وحملة العرش، وقد شرحنا طبقاتهم في سورة البقرة في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-30" data-v="2:30">وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ للملائكة</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.63mQG"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَسْتَنْكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيهِ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن من استنكف عن عبادة الله واستكبر عنها فإن الله يحشرهم إليه أي يجمعهم إليه يوم القيامة حيث لا يملكون لأنفسهم شيئاً.</p><p id="69.O21kl">واعلم أنه تعالى لما ذكر أنه يحشر هؤلاء المستنكفين المستكبرين لم يذكر ما يفعل بهم بل ذكر أولاً ثواب المؤمنين المطيعين.</p><p id="69.km6lB"><span class="sh">فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات فَيُوَفّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَيَزيدُهُمْ مّن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ذكر آخراً عقاب المستنكفين المستكبرين.</p><p id="69.WEAQ5">فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا الذين استنكفوا واستكبروا فَيُعَذّبُهُمْ عَذَاباً أَلُيماً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُمْ مّن دُونِ الله وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ظاهر لا إشكال فيه، وإنما قدم ثواب المؤمنين على عقاب المستنكفين لأنهم إذا رأوا أولاً ثواب المطيعين ثم شاهدوا بعده عقاب أنفسهم كان ذلك أعظم في الحسرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:174-175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-174" data-v="4:174">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُمْ بُرْهَانٌ مِنْ رَبِّكُمْ وَأَنْزَلْنَا إِلَيْكُمْ نُورًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/174" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-4-175" data-v="4:175">فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَاعْتَصَمُوا بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِنْهُ وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/175" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GmPpJ"><span class="sh">واعلم أنه تعالى:</span> لما أورد الحجة على جميع الفرق من المنافقين والكفار واليهود والنصارى وأجاب عن جميع شبهاتهم عمم الخطاب. ودعا جميع الناس إلى الاعتراف برسالة محمد عليه الصلاة والسلام فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأَيُّهَا الناس قَدْ جَاءكُمْ بُرْهَانٌ مّن رَّبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والبرهان هو محمد عليه الصلاة والسلام، وإنما سماه برهاناً لأن حرفته إقامة البرهان على تحقيق الحق وإبطال الباطل، والنور المبين هو القرآن، وسماه نوراً لأنه سبب لوقوع نور الإيمان في القلب، ولما قرر على كل العالمين كون محمد رسولاً وكون القرآن كتاباً حقاً أمرهم بعد ذلك أن يتمسكوا بشريعة محمد صلى الله عليه وسلم ووعدهم عليه بالثواب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الذين ءامَنُواْ بالله واعتصموا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد آمنوا بالله في ذاته وصفاته وأفعاله وأحكامه وأسمائه واعتصموا به أي بالله في أن يثبتهم على الإيمان ويصونهم عن نزع الشيطان ويدخلهم في رحمة منه وفضل ويهديهم إليه صراطاً مستقيماً، فوعد بأمور ثلاثة: الرحمة والفضل والهداية.</p><p id="69.WZ4QX"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> الرحمة الجنة، والفضل ما يتفضل به عليهم مما لا عين رأت ولا أذن سمعت<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صراطا مُّسْتَقِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد ديناً مستقيماً.</p><p id="69.ZKkmx">وأقول: الرحمة والفضل محمولان على ما في الجنة من المنفعة والتعظيم، وأما الهداية فالمراد منها السعادات الحاصلة بتجلي أنوار عالم القدس والكبرياء في الأرواح البشرية وهذا هو السعادة الروحانية، وأخر ذكرها عن القسمين الأولين تنبيهاً على أن البهجة الروحانية أشرف من اللذات الجسمانية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-176" data-v="4:176">يَسْتَفْتُونَكَ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِي الْكَلَالَةِ إِنِ امْرُؤٌ هَلَكَ لَيْسَ لَهُ وَلَدٌ وَلَهُ أُخْتٌ فَلَهَا نِصْفُ مَا تَرَكَ وَهُوَ يَرِثُهَا إِنْ لَمْ يَكُنْ لَهَا وَلَدٌ فَإِنْ كَانَتَا اثْنَتَيْنِ فَلَهُمَا الثُّلُثَانِ مِمَّا تَرَكَ وَإِنْ كَانُوا إِخْوَةً رِجَالًا وَنِسَاءً فَلِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الْأُنْثَيَيْنِ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ أَنْ تَضِلُّوا وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.r2w5r">اعلم أنه تعالى تكلم في أول السورة في أحكام الأموال وختم آخرها بذلك ليكون الآخر مشاكلاً للأول، ووسط السورة مشتمل على المناظرة مع الفرق المخالفين للدين.</p><p id="69.k3YPX"><span class="sh">قال أهل العلم:</span> إن الله تعالى أنزل في الكلالة آيتين إحداهما في الشتاء وهي التي في أول هذه السورة، والأخرى في الصيف وهي هذه الآية، ولهذا تسمى هذه الآية آية الصيف وقد ذكرنا أن الكلالة اسم يقع على الوارث وعلى الموروث، فإن وقع على الوارث فهو من سوى الوالد والولد، وإن وقع على الموروث فهو الذي مات ولا يرثه أحد الوالدين ولا أحد من الأولاد، ثم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن امرؤ هَلَكَ لَيْسَ لَهُ وَلَدٌ وَلَهُ أُخْتٌ فَلَهَا نِصْفُ مَا تَرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ارتفع امرؤ بمضمر يفسره الظاهر، ومحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهُ وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرفع على الصفة، أي إن هلك امرؤ غير ذي ولد.</p><p id="69.Gw4va"><span class="sh">واعلم أن ظاهر هذه الآية فيه تقييدات ثلاث:</span> الأول: أن ظاهر الآية يقتضي أن الأخت تأخذ النصف عند عدم الولد، فأما عند وجود الولد فإنها لا تأخذ النصف، وليس الأمر كذلك، بل شرط كون الأخت تأخذ النصف أن لا يكون للميت ولد ابن، فإن كان له بنت فإن الأخت تأخذ النصف.</p><p id="69.KYbdB"><span class="sh">الثاني:</span> أن ظاهر الآية يقتضي أنه إذا لم يكن للميت ولد فإن الأخت تأخذ النصف وليس كذلك، بل الشرط أن لا يكون للميت ولد ولا والد، وذلك أن الأخت لا ترث مع الوالد بالإجماع.</p><p id="69.qMkR0"><span class="sh">الثالث:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ أُخْتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه الأخت من الأب والأم، أو من الأب، لأن الأخت من الأم والأخ من الأم قد بيّن الله حكمه في أول السورة بالإجماع.</p><p id="69.73nbN"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يَرِثُهَا إِن لَّمْ يَكُنْ لَّهَا وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الأخ يستغرق ميراث الأخت إذا لم يكن للأخت ولد، إلاّ أن هذا الأخ من الأب والأم أو من الأب، أما الأخ من الأم فإنه لا يستغرق الميراث.</p><p id="69.pga8X"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن كَانَتَا اثنتين فَلَهُمَا الثلثان مِمَّا تَرَكَ وَإِن كَانُواْ إِخْوَةً رّجَالاً وَنِسَاء فَلِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظّ الأنثيين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الآية دالة على أن الأخت المذكورة ليست هي الأخت من الأم فقط، وروي أن الصديق رضي الله عنه قال في خطبته: ألا أن الآية التي أنزلها الله في سورة النساء في الفرائض، فأولها: في الولد والوالد.</p><p id="69.PEo2P"><span class="sh">وثانيها:</span> في الزوج والزوجة والإخوة من الأم، والآية التي ختم بها سورة النساء أنزلها في الأخوة والأخوات من الأب والأم، والآية التي ختم بها سورة الأنفال أنزلها في أولي الأرحام.</p><p id="69.dK2N1"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَيّنُ الله لَكُمْ أَن تَضِلُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.lgE8O"><span class="sh">الأول:</span> قال البصريون: المضاف هاهنا محذوف وتقديره: يبين الله لكم كراهة أن تضلوا، إلاّ أنه حذف المضاف كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-82" data-v="12:82">واسئل القرية</span><a class="vn" href="/quran/12/82" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: قال الكوفيون: حرف النفي محذوف، والتقدير: يبين الله لكم لئلا تضلوا، ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-41" data-v="35:41">إِنَّ الله يُمْسِكُ السموات والأرض أَن تَزُولاَ</span><a class="vn" href="/quran/35/41" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لئلا تزولا.</p><p id="69.4v590"><span class="sh">الثالث:</span> قال الجرجاني صاحب النظم: يبين الله لكم الضلالة لتعلموا أنها ضلالة فتجنبوها.</p><p id="69.dVD5R"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بِكُلّ شَيْء عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون بيانه حقاً وتعريفه صدقاً.</p><p id="69.e2pVz">واعلم أن في هذه الصورة لطيفة عجيبة، وهي أن أولها مشتمل على بيان كمال قدرة الله تعالى فإنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-1" data-v="4:1">يَأَيُّهَا الناس اتقوا رَبَّكُمُ الذي خَلَقَكُمْ مّن نَّفْسٍ واحدة</span><a class="vn" href="/quran/4/1" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا دال على سعة القدرة، وآخرها مشتمل على بيان كمال العلم وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بِكُلّ شَيْء عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذان الوصفان هما اللذان بهما تثبت الربوبية والإلهية والجلالة والعزة، وبهما يجب على العبد أن يكون مطيعاً للأوامر والنواهي منقاداً لكل التكاليف.</p></div></div></div></div></body></html>