<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزخرف" id="ch60"><h1 id="69.9ALKy">سورة الزخرف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="43:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-1" data-v="43:1">حم</span><a class="vn" href="/quran/43/1" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-2" data-v="43:2">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/2" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-3" data-v="43:3">إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآَنًا عَرَبِيًّا لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/3" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-4" data-v="43:4">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-5" data-v="43:5">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَنْ كُنْتُمْ قَوْمًا مُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/5" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-6" data-v="43:6">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِنْ نَبِيٍّ فِي الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/6" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-7" data-v="43:7">وَمَا يَأْتِيهِمْ مِنْ نَبِيٍّ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/7" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-8" data-v="43:8">فَأَهْلَكْنَا أَشَدَّ مِنْهُمْ بَطْشًا وَمَضَى مَثَلُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/8" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.40Pp7"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم * والكتاب المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.Eldye"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون التقدير هذه حام والكتاب المبين فيكون القسم واقعاً على أن هذه السورة هي سورة حام ويكون قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جعلناه قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ابتداء لكلام آخر الثاني: أن يكون التقدير هذه حام.</p><p id="69.2nlvb"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب المبين * إِنَّا جعلناه قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون المقسم عليه هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جعلناه قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي المراد بالكتاب قولان أحدهما: أن المراد به القرآن، وعلى هذا التقدير فقد أقسم بالقرآن أنه جعله عربياً الثاني: أن المراد بالكتاب الكتابة والخط أقسم بالكتابة لكثرة ما فيها من المنافع، فإن العلوم إنما تكاملت بسبب الخط فإن المتقدم إذا استنبط علماً وأثبته في كتاب، وجاء المتأخر ووقف عليه أمكنه أن يزيد في استنباط الفوائد، فبهذا الطريق تكاثرت الفوائد وانتهت إلى الغايات العظيمة، وفي وصف الكتاب بكونه مبيناً من وجوه:</p><p id="69.0G2Jr"><span class="sh">الأول:</span> أنه المبين للذين أنزل إليهم لأنه بلغتهم ولسانهم والثاني: المبين هو الذي أبان طريق الهدى من طريق الضلالة وأبان كل باب عما سواه وجعلها مفصلة ملخصة.</p><p id="69.Rqpdv">واعلم أن وصفه بكونه مبيناً مجاز لأن المبين هو الله تعالى وسمي القرآن بذلك توسعاً من حيث إنه حصل البيان عنده.</p><p id="69.6kYox"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جعلناه قُرْءاناً عَرَبِيّاً لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.oJn25"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> القائلون بحدوث القرآن احتجوا بهذه الآية من وجوه:</p><p id="69.zKy7A"><span class="sh">الأول:</span> أن الآية تدل على أن القرآن مجعول، والمجعول هو المصنوع المخلوق، فإن قالوا لم لا يجوز أن يكون المراد أنه سماه عربياً؟ قلنا هذا مدفوع من وجهين:</p><p id="69.qgG06"><span class="sh">الأول:</span> أنه لو كان المراد بالجعل هذا لوجب أن من سماه عجمياً أن يصير عجمياً وإن كان بلغة العرب ومعلوم أنه باطل الثاني: أنه لو صرف الجعل إلى التسمية لزم كون التسمية مجعولة، والتسمية أيضاً كلام الله، وذلك يوجب أنه فعل بعض كلامه، وإذا صح ذلك في البعض صح في الكل الثاني: أنه وصفه بكونه قرآناً، وهو إنما سمي قرآناً لأنه جعل بعضه مقروناً بالبعض وما كان كذلك كان مصنوعاً معمولاً الثالث: أنه وصفه بكونه عربياً، وهو إنما كان عربياً لأن هذه الألفاظ إنما اختصت بمسمياتهم بوضع العرب واصطلاحاتهم، وذلك يدل على كونه معمولاً ومجعولاً والرابع: أن القسم بغير الله لا يجوز على ما هو معلوم فكان التقدير حام ورب الكتاب المبين، وتأكد هذا أيضاً بما روي أنه عليه السلام كان يقول يا رب طه وياس ويا رب القرآن العظيم والجواب: أن هذا الذي ذكرتموه حق، وذلك لأنكم إنما استدللتم بهذه الوجوه على كون هذه الحروف المتوالية والكلمات المتعاقبة محدثة مخلوقة، وذلك معلوم بالضرورة ومن الذي ينازعكم فيه، بل كان كلامكم يرجع حاصله إلى إقامة الدليل على ما عرف ثبوته بالضرورة.</p><p id="69.126Lm"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> كلمة لعلّ للتمني والترجي وهو لا يليق بمن كان عالماً بعواقب الأمور، فكان المراد منها هاهنا: كي أي أنزلناه قرآناً عربياً لكي تعقلوا معناه، وتحيطوا بفحواه، قالت المعتزلة فصار حاصل الكلام إنا أنزلناه قرآناً عربياً لأجل أن تحيطوا بمعناه، وهذا يفيد أمرين أحدهما: أن أفعال الله تعالى معللة بالأغراض والدواعي والثاني: أنه تعالى إنما أنزل القرآن ليهتدي به الناس، وذلك يدل على أنه تعالى أراد من الكل الهداية والمعرفة، خلاف قول من يقول إنه تعالى أراد من البعض الكفر والإعراض، واعلم أن هذا النوع من استدلالات المعتزلة مشهور، وأجوبتنا عنه مشهورة، فلا فائدة في الإعادة، والله أعلم.</p><p id="69.4a7RQ"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن القرآن معلوم وليس فيه شيء مبهم مجهول خلافاً لمن يقول بعضه معلوم وبعضه مجهول.</p><p id="69.o6Q3M"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمّ الكتاب لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.WeBbn"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمِّ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الألف والباقون بالضم.</p><p id="69.mpzyK"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الضمير في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى الكتاب الذي تقدم ذكره في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمِّ الكتاب لَدَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> واختلفوا في المراد بأم الكتاب على قولين: فالقول الأول: إنه اللوح المحفوظ لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-85-22" data-v="85:22">بَلْ هُوَ قُرْءَانٌ مَّجِيدٌ فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.xPjQR">واعلم أن على هذا التقدير فالصفات المذكورة هاهنا كلها صفات اللوح المحفوظ.</p><p id="69.ModzQ"><span class="sh">الصفة الأولى:</span> أنه أم الكتاب والسبب فيه أن أصل كل شيء أمه والقرآن مثبت عند الله في اللوح المحفوظ، ثم نقل إلى سماء الدنيا، ثم أنزل حالاً بحسب المصلحة، عن ابن عباس رضي الله عنه: إن أول ما خلق الله القلم، فأمره أن يكتب ما يريد أن يخلق فالكتاب عنده فإن قيل وما الحكمة في خلق هذا اللوح المحفوظ مع أنه تعالى علاّم الغيوب ويستحيل عليه السهو والنسيان؟ قلنا إنه تعالى لما أثبت في ذلك أحكام حوادث المخلوقات، ثم إن الملائكة يشاهدون أن جميع الحوادث إنما تحدث على موافقة ذلك المكتوب، استدلوا بذلك على كمال حكمة الله وعلمه.</p><p id="69.Mbq35"><span class="sh">الصفة الثانية:</span> من صفات اللوح المحفوظ قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَدَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> هكذا ذكره ابن عباس، وإنما خصه الله تعالى بهذا التشريف لكونه كتاباً جامعاً لأحوال جميع المحدثات، فكأنه الكتاب المشتمل على جميع ما يقع في ملك الله وملكوته، فلا جرم حصل له هذا التشريف، قال الواحدي، ويحتمل أن يكون هذا صفة القرآن والتقدير إنه لدينا في أم الكتاب.</p><p id="69.vEBw6"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> كونه علياً والمعنى كونه عالياً عن وجوه الفساد والبطلان وقيل المراد كونه عالياً على جميع الكتب بسبب كونه معجزاً باقياً على وجه الدهر.</p><p id="69.QQ2KV"><span class="sh">الصفة الرابعة:</span> كونه حكيماً أي محكماً في أبواب البلاغة والفصاحة، وقيل حكيم أي ذو حكمة بالغة، وقيل إن هذه الصفات كلها صفات القرآن على ما ذكرناه والقول الثاني: في تفسير أم الكتاب أنه الآيات المحكمة لقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-7" data-v="3:7">هُوَ الذي أَنزَلَ عَلَيْكَ الكتاب مِنْهُ آيات محكمات هُنَّ أُمِّ الكتاب</span><a class="vn" href="/quran/3/7" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أن سورة حام واقعة في الآيات المحكمة التي هي الأصل والأم.</p><p id="69.m0kbO"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنكُمُ الذكر صَفْحاً أَن كُنتُمْ قَوْماً مُّسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.XPBoe"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ نافع وحمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الألف تقديره: إن كنتم مسرفين لا نضرب عنكم الذكر صفحاً، وقيل (إن) بمعنى إذ كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-278" data-v="2:278">وَذَرُواْ مَا بَقِيَ مِنَ الربا إِن كُنتُمْ مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/278" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وبالجملة فالجزاء مقدم على الشرط، وقرأ الباقون بفتح الألف على التعليل أي لأن كنتم مسرفين.</p><p id="69.VMYjG"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال الفرّاء والزجاج يقول ضربت عنه وأضربت عنه أي تركته وأمسكت عنه وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَفْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إعراضاً والأصل فيه أنك توليت بصفحة عنقك وعلى هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنكُمُ الذكر صَفْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره: أفنضرب عنكم إضرابنا أو تقديره أفنصفح عنكم صفحاً، واختلفوا في معنى الذكر فقيل معناه أفنرد عنكم ذكر عذاب الله، وقيل أفنرد عنكم النصائح والمواعظ، وقيل أفنرد عنكم القرآن، وهذا استفهام على سبيل الإنكار، يعني إنا لا نترك هذا الإعذار والإنذار بسبب كونكم مسرفين، قال قتادة: لو أن هذا القرآن رفع حين رده أوائل هذه الأمة لهلكوا ولكن الله برحمته كرره عليهم ودعاهم إليه عشرين سنة إذا عرفت هذا فنقول هذا الكلام يحتمل وجهين:</p><p id="69.2gowv"><span class="sh">الأول:</span> الرحمة يعني أن لا نترككم مع سوء اختياركم بل نذكركم ونعظكم إلى أن ترجعوا إلى الطريق الحق الثاني: المبالغة في التغليظ يعني أتظنون أن تتركوا مع ما تريدون، كلا بل نلزمكم العمل وندعوكم إلى الدين ونؤاخذكم متى أخللتم بالواجب وأقدمتم على القبيح.</p><p id="69.XqO7M"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال صاحب الكشاف: الفاء في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> للعطف على محذوف تقديره أنهملكم فنضرب عنكم الذكر.</p><p id="69.PPryM"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِن نَّبِيّ فِي الأولين * وَمَا يَأْتِيهِم مّنْ نَّبِيٍّ إِلاَّ كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِءونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن عادة الأمم مع الأنبياء الذين يدعونهم إلى الدين الحق هو التكذيب والاستهزاء، فلا ينبغي أن تتأذى من قومك بسبب إقدامهم على التكذيب والاستهزاء لأن المصيبة إذا عمت خفت.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَهْلَكْنَا أَشَدَّ مِنْهُم بَطْشاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن أولئك المتقدمين الذين أرسل الله إليهم الرسل كانوا أشد بطشاً من قريش يعني أكثر عدداً وجلداً، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومضى مَثَلُ الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن كفار مكة سلكوا في الكفر والتكذيب مسلك من كان قبلهم فليحذروا أن ينزل بهم من الخزي مثل ما نزل بهم فقد ضربنا لهم مثلهم كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-39" data-v="25:39">وَكُلاًّ ضَرَبْنَا لَهُ الأمثال</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَكَنتُمْ فِي مساكن الذين ظَلَمُواْ أَنفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-45" data-v="14:45">وَضَرَبْنَا لَكُمُ الأمثال</span><a class="vn" href="/quran/14/45" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:9-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-9" data-v="43:9">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/9" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-10" data-v="43:10">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/10" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-11" data-v="43:11">وَالَّذِي نَزَّلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنْشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/11" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-12" data-v="43:12">وَالَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا وَجَعَلَ لَكُمْ مِنَ الْفُلْكِ وَالْأَنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/12" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-13" data-v="43:13">لِتَسْتَوُوا عَلَى ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ وَتَقُولُوا سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-14" data-v="43:14">وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/14" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zBxzV"><span class="sh">اعلم أنه قد تقدم ذكر المسرفين وهم المشركون وتقدم أيضاً ذكر الأنبياء فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يرجع إلى الأنبياء، ويحتمل أن يرجع إلى الكفار إلا أن الأقرب رجوعه إلى الكفار، فبيّن تعالى أنهم مقرون بأن خالق السموات والأرض وما بينهما هو الله العزيز الحكيم، والمقصود أنهم مع كونهم مقرين بهذا المعنى يعبدون معه غيره وينكرون قدرته على البعث، وقد تقدم الإخبار عنهم، ثم إنه تعالى ابتدأ دالاً على نفسه بذكر مصنوعاته فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جَعَلَ لَكُمُ الأرض مَهْداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان هذا من جملة كلام الكفار ولوجب أن يقولوا: الذي جعل لنا الأرض مهداً، ولأن قوله في أثناء الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يتعلق إلا بكلام الله ونظيره من كلام الناس أن يسمع الرجل رجلاً يقول الذي بنى هذا المسجد فلان العالم فيقول السامع لهذا الكلام الزاهد الكريم كأن ذلك السامع يقول أنا أعرفه بصفات حميدة فوق ما تعرفه فأزيد في وصفه فيكون النعتان جميعاً من رجلين لرجل واحد.</p><p id="69.WbYrL">إذا عرفت كيفية النظم في الآية فنقول إنها تدل على أنواع من صفات الله تعالى.</p><p id="69.b92b6"><span class="sh">الصفة الأولى:</span> كونه خالقاً للسموات والأرض والمتكلمون بينوا أن أول العمل بالله العلم بكونه محدثاً للعالم فاعلاً له، فلهذا السبب وقع الابتداء بذكر كونه خالقاً، وهذاإنما يتم إذا فسرنا الخلق بالإحداث والإبداع.</p><p id="69.M3JYo"><span class="sh">الصفة الثانية:</span> العزيز وهو الغالب وما لأجله يحصل المكنة من الغلبة هو القدرة وكان العزيز إشارة إلى كمال القدرة.</p><p id="69.9lpRv"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> العليم وهو إشارة إلى كمال العلم، واعلم أن كمال العلم والقدرة إذا حصل كان الموصوف به قادراً على خلق جميع الممكنات، فلهذا المعنى أثبت تعالى كونه موصوفاً بهاتين الصفتين ثم فرع عليه سائر التفاصيل.</p><p id="69.AknyG"><span class="sh">الصفة الرابعة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى جَعَلَ لَكُمُ الأرض مَهْداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا في هذا الكتاب أن كون الأرض مهداً إنما حصل لأجل كونها واقفة ساكنة ولأجل كونها موصوفة بصفات مخصوصة باعتبارها يمكن الانتفاع بها في الزراعة وبناء الأبنية في كونها ساترة لعيوب الأحياء والأموات، ولما كان المهد موضع الراحة للصبي جعل الأرض مهداً لكثرة ما فيها من الراحات.</p><p id="69.7zY4E"><span class="sh">الصفة الخامسة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود أن انتفاع الناس إنما يكمل إذا قدر كل أحد أن يذهب من بلد إلى بلد ومن إقليم إلى إقليم، ولولا أن الله تعالى هيأ تلك السبل ووضع عليها علامات مخصوصة وإلا لما حصل هذا الانتفاع.</p><p id="69.Q7dkq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المقصود من وضع السبل أن يحصل لكم المكنة من الاهتداء، والثاني المعنى لتهتدوا إلى الحق في الدين.</p><p id="69.7a68k"><span class="sh">الصفة السادسة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي نَزَّلَ مِنَ السماء مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا مباحث أحدها: أن ظاهر هذه الآية يقتضي أن الماء ينزل من السماء، فهل الأمر كذلك أو يقال إنه ينزل من السحاب وسمي نازلاً من السماء لأن كل ماسماك فهو سماء؟ وهذا البحث قد مرّ ذكره بالاستقصاء.</p><p id="69.6gewk"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنما ينزل من السماء بقدر ما يحتاج إليه أهل تلك البقعة من غير زيادة ولا نقصان لا كما أنزل على قوم نوح بغير قدر حتى أغرقهم بل يقدر حتى يكون معاشاً لكم ولأنعامكم.</p><p id="69.6z6v2"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خالية من النبات فأحييناها وهو الإنشار.</p><p id="69.9QPpl"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن هذا الدليل كما يدل على قدرة الله وحكمته فكذلك يدل على قدرته على البعث والقيامة ووجه التشبيه أنه يجعلهم أحياء بعد الإماتة كهذه الأرض التي أنشرت بعد ما كانت ميتة، وقال بعضهم بل وجه التشبيه أن يعيدهم ويخرجهم من الأرض بماء كالمني كما تنبت الأرض بماء المطر، وهذا الوجه ضعيف لأنه ليس في ظاهر اللفظ إلا إثبات الإعادة فقط دون هذه الزيادة.</p><p id="69.0GDyV"><span class="sh">الصفة السابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي خَلَقَ الأزواج كُلَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس الأزواج الضروب والأنواع كالحلو الحامض والأبيض والأسود والذكر والأنثى، وقال بعض المحققين كل ما سوى الله فهو زوج كالفوق والتحت واليمين واليسار والقدام والخلف والماضي والمستقبل والذوات والصفات والصيف والشتاء والربيع والخريف، وكونها أزواجاً يدل على كونها ممكنة الوجود في ذواتها محدثة مسبوقة بعدم، فأما الحق سبحانه فهو الفرد المنزّه عن الضد والند والمقابل والمعاضد فلهذا قال سبحانه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذى خَلَقَ الأزواج كُلَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كل ما هو زوج فهو مخلوق، فدل هذا على أن خالقها فرد مطلق منزّه عن الزوجية، وأقول أيضاً العلماء بعلم الحساب بينوا أن الفرد أفضل من الزوج من وجوه:</p><p id="69.xYqPE"><span class="sh">الأول:</span> أن أقل الأزواج هو الإثنان وهو لا يوجد إلا عند، حصول وحدتين فالزوج يحتاج إلى الفرد والفرد وهو الوحدة غنية عن الزوج والغني أفضل من المحتاج الثاني: أن الزوج يقبل القسمة بقسمين متساويين والفرد هو الذي لا يقل القسمة وقبول القسمة انفعال وتأثر وعدم قبولها قوة وشدة ومقاومة فكان الفرد أفضل من الزوج الثالث: أن العدد الفرد لابد وأن يكون أحد قسميه زوجاً والثاني فرداً فالعدد الفرد حصل فيه الزوج والفرد معاً، وأما العدد الزوج فلابد وأن يكون كل واحد من قسميه وزوجاً والمشتمل على القسمين أفضل من الذي لا يكون كذلك الرابع: أن الزوجية عبارة عن كون كل واحد من قسميه معادلاً للقسم الآخر في الذات والصفات والمقدار، وإذا كان كل ما حصل له من الكمال فمثله حاصل لغيره لم يكن هو كاملاً على الإطلاق، أما الفرد فالفردية كائنة له خاصة لا لغيره ولا لمثله فكماله حاصلاً له لا لغيره فكان أفضل الخامس: أن الزوج لابد وأن يكون كل واحد من قسميه مشاركاً للقسم الآخر في بعض الأمور ومغايراً له في أمور أخرى وما به المشاركة غير ما به المخالفة فكل زوجين فهما ممكنا الوجود لذاتيهما وكل ممكن فهو محتاج فثبت أن الزوجية منشأ الفقر والحاجة، وأما الفردانية فهي منشأ الاستغناء والاستقلال لأن العدد محتاج إلى كل واحد من تلك الوحدات، وأما كل واحد من تلك الوحدات فإنه غني عن ذلك العدد، فثبت أن الأزواج ممكنات ومحدثات ومخلوقات وأن الفرد هو القائم بذاته المستقبل بنفسه الغني عن كل ما سواه، فلهذا قال سبحانه:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي خَلَقَ الأزواج كُلَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Ryvqb"><span class="sh">الصفة الثامنة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكُمْ مِّنَ الفلك والأنعام مَا تَرْكَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن السفر إما سفر البحر أو البر، أما سفر البحر فالحامل هو السفينة، وأما سفر البر فالحامل هو الأنعام وهاهنا سؤالان:</p><p id="69.9Vjvq"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لم لم يقل على ظهورها؟ أجابوا عنه من وجوه:</p><p id="69.w3XrA"><span class="sh">الأول:</span> قال أبو عبيدة التذكير لقوله ما والتقدير ما تركبون الثاني: قال الفرّاء أضاف الظهور إلى واحد فيه معنى الجمع بمنزل الجيش والجند، ولذلك ذكر وجمع الظهور الثالث: أن هذا التأنيث ليس تأنيثاً حقيقياً فجاز أن يختلف اللفظ فيه كما يقال عندي من النساء من يوافقك.</p><p id="69.QkEla"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> يقال ركبوا الأنعام وركبوا في الفلك وقد ذكر الجنسين فكيف قال تركبون؟ والجواب: غلب المتعدي بغير واسطة لقوته على المتعدي بواسطة.</p><p id="69.lmwZJ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَذْكُرُواْ نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا استويتم عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى ذكر نعمة الله، أن يذكروها في قلوبهم، وذلك الذكر هو أن يعرف أن الله تعالى خلق وجه البحر، وخلق الرياح، وخلق جرم السفينة على وجه يتمكن الإنسان من تصريف هذه السفينة إلى أي جانب شاء وأراد، فإذا تذكروا أن خلق البحر، وخلق الرياح، وخلق السفينة على هذه الوجوه القابلة لتصريفات الإنسان ولتحريكاته ليس من تدبير ذلك الإنسان، وإنما هو من تدبير الحكيم العليم القدير، عرف أن ذلك نعمة عظيمة من الله تعالى، فيحمله ذلك على الانقياد والطاعة له تعالى، وعلى الاشتغال بالشكر لنعمه التي لا نهاية لها.</p><p id="69.E2LrV"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَقُولُواْ سبحان الذي سَخَّرَ لَنَا هذا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.eN3EY"><span class="sh">واعلم أنه تعالى عين ذكراً معيناً لركوب السفينة، وهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-41" data-v="11:41">بِسْمِ الله مَجْرَاهَا وَمُرْسَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/11/41" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذكراً آخر لركوب الأنعام، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي سَخَّرَ لَنَا هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر عند دخول المنازل ذكراً آخر، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-29" data-v="23:29">رَّبّ أَنزِلْنِي مُنزَلاً مُّبَارَكاً وَأَنتَ خَيْرُ المنزلين</span><a class="vn" href="/quran/23/29" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتحقيق القول فيه أن الدابة التي يركبها الإنسان، لابد وأن تكون أكثر قوة من الإنسان بكثير، وليس لها عقل يهديها إلى طاعة الإنسان، ولكنه سبحانه خلق تلك البهيمة على وجوه مخصوصة في خلقها الظاهر، وفي خلقها الباطن يحصل منها هذا الانتفاع، أما خلقها الظاهر: فلأنها تمشي على أربع قوائم، فكان ظاهرها كالموضع الذي يحسن استقرار الإنسان عليه، وأما خلقها الباطن، فلأنها مع قوتها الشديدة قد خلقها الله سبحانه بحث تصير منقادة للإنسان ومسخّرة له، فإذا تأمل الإنسان في هذه العجائب وغاص بعقله في بحار هذه الأسرار، عظم تعجبه من تلك القدرة القاهرة والحكمة غير المتناهية، فلابد وأن يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي سَخَّرَ لَنَا هذا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو عبيدة: فلان مقرن لفلان، أي ضابط له.</p><p id="69.aDJeY"><span class="sh">قال الواحدي:</span> وكان اشتقاقه من قولك ضرب له قرناً، ومعن أنا قرن لفلان، أي مثاله في الشدة، فكان المعنى أنه ليس عندنا من القوة والطاقة أن نقرن هذه الدابة والفلك وأن نضبطها، فسبحان من سخرها لنا بعلمه وحكمته وكمال قدرته، روى صاحب الكشاف: عن النبي صلى الله عليه وسلم، أنه كان إذا وضع رجليه في الركاب قال: «بسم الله، فإذا استوى على الدابة، قال الحمد لله على كل حال، سبحان الذي سخر لنا هذا، إلى قوله لمنقلبون» وروى القاضي في تفسيره: عن أبي مخلد أن الحسن ابن علي عليهما السلام: رأى رجلاً ركب دابة، فقال سبحان الذي سخر لنا هذا، فقال له ما بهذا أمرت، أمرت أن تقول: الحمد لله الذي هدانا للإسلام، الحمد لله الذي من علينا بمحمد صلى الله عليه وسلم، والحمد لله الذي جعلنا من خير أمة أخرجت للناس، ثم تقول: سبحان الذي سخر لنا هذا، وروي أيضاً عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: «أنه كان إذا سافر وركب راحلته، كبر ثلاثاً، ثم يقول: سبحان الذي سخّر لنا هذا، ثم قال: اللّهم إني أسألك في سفري هذا البر والتقوى ومن العمل ما ترضى، اللّهم هون علينا السفر واطوِ عنا بعد الأرض، اللّهم أنت الصاحب في السفر والخليفة على الأهل، اللّهم أصحبنا في سفرنا، وأخلفنا في أهلنا» وكان إذا رجع إلى أهله يقول: «آيبون تائبون، لربنا حامدون» قال صاحب الكشاف: دلّت هذه الآية على خلاف قول المجبرة من وجوه:</p><p id="69.lymDq"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْتَوُواْ على ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُواْ نِعْمَةَ رَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذكره بلام كي، وهذا يدل على أنه تعالى أراد منا هذا الفعل، وهذا يدل على بطلان قولهم أنه تعالى أراد الكفر منه، وأراد الإصرار على الإنكار الثاني: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْتَوُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن فعله معلل بالأغراض الثالث: أنه تعالى بيّن أن خلق هذه الحيوانات على هذه الطبائع إنما كان لغرض أن يصدر الشكر على العبد، فلو كان فعل العبد فعلاً لله تعالى، لكان معنى الآية إني خلقت هذه الحيوانات لأجل أن أخلق سبحان الله في لسان العبد: وهذا باطل، لأنه تعالى قادر على أن يخلق هذا اللفظ في لسانه بدون هذه الوسايط.</p><p id="69.03BP6">واعلم أن الكلام على هذه الوجوه معلوم، فلا فائدة في الإعادة.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا إلى رَبّنَا لَمُنقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن وجه اتصال هذا الكلام بما قبله أن ركوب الفلك في خطر الهلاك، فإنه كثيراً ما تنكسر السفينة ويهلك الإنسان وراكب الدابة أيضاً كذلك لأن الدابة قد يتفق لها اتفاقات توجب هلاك الراكب، وإذا كان كذلك فركوب الفلك والدابة يوجب تعريض النفس للهلاك، فوجب على الراكب أن يتذكر أمر الموت، وأن يقطع أنه هالك لا محالة، وأنه منقلب إلى الله تعالى وغير منقلب من قضائه وقدره، حتى لو اتفق له ذلك المحذور كان قد وطن نفسه على الموت.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:15-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-15" data-v="43:15">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا إِنَّ الْإِنْسَانَ لَكَفُورٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-16" data-v="43:16">أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُمْ بِالْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/16" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-17" data-v="43:17">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُمْ بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلًا ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًّا وَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/17" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-18" data-v="43:18">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/18" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-19" data-v="43:19">وَجَعَلُوا الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَنِ إِنَاثًا أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.wBe9r"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-9" data-v="43:9">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ السموات والأرض لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ العزيز العليم</span><a class="vn" href="/quran/43/9" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> بين أنهم مع إقرارهم بذلك، جعلوا له من عباده جزءاً والمقصود منه التنبيه على قلة عقولهم وسخافة عقولهم. وفي الآية مسائل:</p><p id="69.E2v5r"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ عاصم في رواية أبي بكر:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُزْء</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الزاي والهمزة في كل القرآن وهما لغتان، وأما حمزة فإذا وقف عليه قال جزا بفتح الزاي بلا همزة.</p><p id="69.Vwg3j"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان: الأول: وهو المشهور أن المراد أنهم أثبتوا له ولداً، وتقرير الكلام أن ولد الرجل جزء منه، قال عليه السلام: «فاطمة بضعة مني» ولأن المعقول من الوالد أن ينفصل عنه جزء من أجزائه، ثم يتربى ذلك الجزء ويتولد منه شخص مثل ذلك الأصل، وإذا كان كذلك فولد الرجل جزء منه وبعض منه، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءا</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى جعلوا حكموا وأثبتوا وقالوا به، والمعنى أنهم أثبتوا له جزءاً، وذلك الجزء هو عبد من عباده.</p><p id="69.kxKQd"><span class="sh">واعلم أنه لو قال وجعلوا لعباده منه جزءاً، أفاد ذلك أنهم أثبتوا أنه حصل جزء من أجزائه في بعض عباده وذلك هو الولد، فكذا قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وأثبتوا له جزءاً، وذلك الجزء هو عبد من عباده، والحاصل أنهم أثبتوا لله ولداً، وذكروا في تقرير هذا القول وجوهاً أُخر، فقالوا الجزء هو الأنثى في لغة العرب، واحتجوا في إثبات هذه اللغة ببيتين فالأول قوله:</p><p id="69.Nxn10">إن أجزأت حرة يوماً فلا عجب *** قد تجزئ الحرة المذكاة أحياناً</p><p id="69.ZQZyR"><span class="sh">وقوله:</span></p><p id="69.wXv0G">زوجتها من بنات الأوس مجزئة *** للعوسج اللدن في أبياتها غزل</p><p id="69.pDJ5Y"><span class="sh">وزعم الزجاج والأزهري وصاحب الكشاف:</span> أن هذه اللغة فاسدة، وأن هذه الأبيات مصنوعة والقول الثاني: في تفسير الآية أن المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إثبات الشركاء لله، وذلك لأنهم لما أثبتوا الشركاء لله تعالى فقد زعموا أن كل العباد ليس لله، بل بعضها لله، وبعضها لغير الله، فهم ما جعلوا لله من عباده كلهم، بل جعلوا له منهم بعضاً وجزءاً منهم، قالوا والذي يدل على أن هذا القول أولى من الأول، أنا إذا حملنا هذه الآية على إنكار الشريك لله، وحملنا الآية التي بعدها إلى إنكار الولد لله، كانت الآية جامعة للرد على جميع المبطلين.</p><p id="69.jjVo0"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِ اتخذ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وأصفاكم بالبنين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.aLnXE">واعلم أنه تعالى رتب هذه المناظرة على أحسن الوجوه، وذلك لأنه تعالى بيّن أن إثبات الولد لله محال، وبتقدير أن يثبت الولد فجعله بنتاً أيضاً محال، أما بيان أن إثبات الولد لله محال، فلأن الولد لابد وأن يكون جزءاً من الوالد، وما كان له جزء كان مركباً، وكل مركب ممكن، وأيضاً ما كان كذلك فإنه يقبل الاتصال والانفصال والاجتماع والافتراق، وما كان كذلك فهو عبد محدث، فلا يكون إلهاً قديماً أزلياً.</p><p id="69.PzVeE"><span class="sh">وأما المقام الثاني:</span> وهو أن بتقدير ثبوت الولد فإنه يمتنع كونه بنتاً، وذلك لأن الابن أفضل من البنت، فلو قلنا إنه اتخذ لنفسه البنات وأعطى البنين لعباده، لزم أن يكون حال العبد أكمل وأفضل من حال الله، وذلك مدفوع في بديهة العقل، يقال أصفيت فلاناً بكذا، أي آثرته به إيثاراً حصل له على سبيل الصفاء من غير أن يكون له فيه مشارك، وهو كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-40" data-v="17:40">أفأصفاكم رَبُّكُم بالبنين</span><a class="vn" href="/quran/17/40" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم بيّن نقصان البنات من وجوه:</p><p id="69.byxNM"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُم بِمَا ضَرَبَ للرحمن مَثَلاً ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدّاً وَهُوَ كَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن الذي بلغ حاله في النقص إلى هذا الحد كيف يجوز للعاقل إثباته لله تعالى! وعن بعض العرب أن امرأته وضعت أنثى، فهجر البيت الذي فيه المرأة، فقالت:</p><p id="69.JdPzN">ما لأبي حمزة لا يأتينا *** يظل في البيت الذي يلينا</p><p id="69.pmpzQ">غضبان أن لا نلد البنينا *** ليس لنا من أمرنا ماشينا</p><p id="69.lE9eJ">وإنما نأخذ ما أعطينا ***</p><p id="69.61ydl"><span class="sh">وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظِلّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صار، كما يستعمل أكثر الأفعال الناقصة، قال صاحب الكشاف: قرئ مسود مسواد، والتقدير وهو مسود، فتقع هذه الجملة موقع الخبر والثاني: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَو مَن يُنَشَّأُ فِي الحلية وَهُوَ فِي الخصام غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.m2z7A"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم ينشؤ بضم الياء وفتح النون وتشديد الشين على ما لم يسم فاعله، أي يربى، والباقون ينشأ، بضم الياء وسكون النون وفتح الشين، قال صاحب الكشاف: وقرئ يناشأ، قال ونظير المناشأة بمعنى الإنشاء، المغالاة بمعنى الإغلاء.</p><p id="69.NA9ve"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَو مَن يُنَشَّأُ فِي الحلية</span><span class="ve">﴾</span></span> التنبيه على نقصانها، وهو أن الذي يربى في الحلية يكون ناقص الذات، لأنه لولا نقصان في ذاتها لما احتاجت إلى تزيين نفسها بالحلية، ثم بيّن نقصان حالها بطريق آخر، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ فِي الخصام غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنها إذا احتاجت المخاصمة والمنازعة عجزت وكانت غير مبين، وذلك لضعف لسانها وقلة عقلها وبلادة طبعها، ويقال قلما تكلمت امرأة فأرادت أن تتكلم بحجتها إلا تكلمت بما كان حجة عليها، فهذه الوجوه دالة على كمال نقصها، فكيف يجوز إضافتهن بالولدية إليه!.</p><p id="69.13Mnv"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> دلت الآية على أن التحلي مباح للنساء، وأنه حرام للرجال، لأنه تعالى جعل ذلك من المعايب وموجبات النقصان، وإقدام الرجل عليه يكون إلقاء لنفسه في الذل وذلك حرام، لقوله عليه السلام: «ليس للمؤمن أن يذل نفسه» وإنما زينة الرجل الصبر على طاعة الله، والتزين بزينة التقوى، قال الشافعي:</p><p id="69.wjpN7">تدرعت يوماً للقنوع حصينة *** أصون بها عرضي وأجعلها ذخرا</p><p id="69.kPZlJ">ولم أحذر الدهر الخئون وإنما *** قصاراه أن يرمي بي الموت والفقرا</p><p id="69.A1oy6">فأعددت للموت الإله وعفوه *** وأعددت للفقر التجلد والصبرا</p><p id="69.1WNpo"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ الملائكة الذين هُمْ عِبَادُ الرحمن إناثا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.J0nv6"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> المراد بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي حكموا به، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشَهِدُواْ خَلْقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا استفهام على سبيل الإنكار، يعني أنهم لم يشهدوا خلقهم، وهذا مما لا سبيل إلى معرفته بالدلائل العقلية، وأما الدلائل النقلية فكلها مفرعة على إثبات النبوّة، وهؤلاء الكفار منكرون للنبوة، فلا سبيل لهم إلى إثبات هذا المطلوب بالدلائل النقلية، فثبت أنهم ذكروا هذه الدعوى من غير أن عرفوه لا بضرورة ولا بدليل، ثم إنه تعالى هددهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُكْتَبُ شهادتهم وَيُسْئَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أن القول بغير دليل منكر، وأن التقليد يوجب الذم العظيم والعقاب الشديد.</p><p id="69.NVWkp"><span class="sh">قال أهل التحقيق:</span> هؤلاء الكفار كفروا في هذا القول من ثلاثة أوجه أولها: إثبات الولد لله تعالى.</p><p id="69.NpPDW"><span class="sh">وثانيها:</span> أن ذلك الولد بنت.</p><p id="69.1Ea4M"><span class="sh">وثالثها:</span> الحكم على الملائكة بالأنوثة.</p><p id="69.lX1wk"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ نافع وابن كثير وابن عامر: (عند الرحمن) بالنون، وهو اختيار أبي حاتم واحتج عليه بوجوه:</p><p id="69.PbV2v"><span class="sh">الأول:</span> أنه يوافق قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-206" data-v="7:206">إِنَّ الذين عِندَ رَبّكَ</span><a class="vn" href="/quran/7/206" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-19" data-v="21:19">وَمَنْ عِندَهُ</span><a class="vn" href="/quran/21/19" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: أن كل الخلق عباده فلا مدح لهم فيه والثالث: أن التقدير أن الملائكة يكونون عند الرحمن، لا عند هؤلاء الكفار، فكيف عرفوا كونهم إناثاً؟ وأما الباقون فقرأوا عباد جمع عبد وقيل جمع عابد، كقائم وقيام، وصائم وصيام، ونائم ونيام، وهي قراءة ابن عباس، واختيار أبي عبيد، قال لأنه تعالى رد عليهم قولهم: إنهم بنات الله، وأخبر أنهم عبيد، ويؤيد هذه القراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-26" data-v="21:26">بَلْ عِبَادٌ مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/26" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.vYVdK"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قرأ نافع وحده:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آأشهدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة ومدة بعدها خفيفة لينة وضمة، أي (أ) أحضروا خلقهم، وعن نافع غير ممدود على ما لم يسم فاعله، والباقون: أشهدوا، بفتح الألف، من (أ) شهدوا، أي أحضروا.</p><p id="69.ZvXl8">المسألة الرابعة: احتج من قال بتفضيل الملائكة على البشر بهذه الآية، فقال أما قراءة (عند) بالنون، فهذه العندية لا شك أنها عندية الفضل والقرب من الله تعالى بسبب الطاعة، ولفظة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> توجب الحصر، والمعنى أنهم هم الموصوفون بهذه العندية لا غيرهم، فوجب كونهم أفضل من غيرهم رعاية للفظ الدال على الحصر، وأما من قرأ (عباد) جمع العبد، فقد ذكرنا أن لفظ العباد مخصوص في القرآن بالمؤمنين فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ عِبَادُ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد حصر العبودية فيهم، فإذا كان اللفظ الدال على العبودية دالاً على الفضل والشرف، كان اللفظ الدال على حصر العبودية دالاً على حصر الفضل والمنقبة والشرف فيهم وذلك يوجب كونهم أفضل من غيرهم، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:20-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-20" data-v="43:20">وَقَالُوا لَوْ شَاءَ الرَّحْمَنُ مَا عَبَدْنَاهُمْ مَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/20" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-21" data-v="43:21">أَمْ آَتَيْنَاهُمْ كِتَابًا مِنْ قَبْلِهِ فَهُمْ بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/21" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-22" data-v="43:22">بَلْ قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آَبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آَثَارِهِمْ مُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/22" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-23" data-v="43:23">وَكَذَلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِنْ نَذِيرٍ إِلَّا قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا آَبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آَثَارِهِمْ مُقْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/23" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-24" data-v="43:24">قَالَ أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ بِأَهْدَى مِمَّا وَجَدْتُمْ عَلَيْهِ آَبَاءَكُمْ قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/24" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-25" data-v="43:25">فَانْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/25" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VW4XD"><span class="sh">اعلم أنه تعالى حكى نوعاً آخر من كفرهم وشبهاتهم، وهو أنهم قالوا لو شاء الرحمن ما عبدناهم، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.ALejm"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قالت المعتزلة هذه الآية تدل على فساد قول المجبرة في أن كفر الكافر يقع بإرادة الله من وجهين:</p><p id="69.gKBbD"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى حكى عنهم أنهم قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاء الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا صريح قول المجبرة، ثم إنه تعالى أبطله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فثبت أنه حكى مذهب المجبرة، ثم أردفه بالإبطال والإفساد، فثبت أن هذا المذهب باطل، ونظيره قوله تعالى في سورة الأنعام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ الذين أَشْرَكُواْ لَوْ شَاء الله مَا أَشْرَكْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-148" data-v="6:148">قُلْ هَلْ عِندَكُم مّنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنَا إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظن وَإِنْ أَنتُمْ إِلاَّ تَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/148" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> والوجه الثاني: أنه تعالى حكى عنهم قبل هذه الآية أنواع كفرهم فأولها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-15" data-v="43:15">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءاً</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.adrO7"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-19" data-v="43:19">وَجَعَلُواْ الملئكة الذين هُمْ عِبَادُ الرحمن إناثا</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nJDpV"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ لَوْ شَاء الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما حكى هذه الأقاويل الثلاثة بعضها على إثر بعض، وثبت أن القولين الأولين كفر محض فكذلك هذا القول الثالث يجب أن يكون كفراً، واعلم أن الواحدي أجاب في البسيط عنه من وجهين:</p><p id="69.azgOR"><span class="sh">الأول:</span> ما ذكره الزجاج: وهو أن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى قولهم الملائكة إناث وإلى قولهم الملائكة بنات الله والثاني: أنهم أرادوا بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاءَ الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه أمرنا بذلك، وأنه رضي بذلك، وأقرنا عليه، فأنكر ذلك عليهم، فهذا ما ذكره الواحدي في الجواب، وعندي هذان الوجهان ضعيفان أما الأول: فلأنه تعالى حكى عن القوم قولين باطلين، وبين وجه بطلانهما، ثم حكى بعده مذهباً ثالثاً في مسألة أجنبية عن المسألتين الأوليين، ثم حكم بالبطلان والوعيد فصرف هذا الإبطال عن هذا الذي ذكره عقيبه إلى كلام متقدم أجنبي عنه في غاية البعد وأما الوجه الثاني: فهو أيضاً ضعيف، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاءَ الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس فيه بيان متعلق بتلك المشيئة، والإجمال خلاف الدليل، فوجب أن يكون التقدير لو شاء الله ألا نعبدهم ما عبدناهم، وكلمة لو تفيد انتفاء الشيء لانتفاء غيره، فهذا يدل على أنه لم توجد مشيئة الله لعدم عبادتهم، وهذا عين مذهب المجبرة، فالإبطال والإفساد يرجع إلى هذا المعنى، ومن الناس من أجاب عن هذا الاستدلال بأن قال إنهم إنما ذكروا ذلك الكلام على سبيل الاستهزاء والسخرية، فلهذا السبب استوجبوا الطعن والذم، وأجاب صاحب الكشاف عنه من وجهين:</p><p id="69.EY7yM"><span class="sh">الأول:</span> أنه ليس في اللفظ ما يدل على أنهم قالوا مستهزئين، وادعاء ما لا دليل عليه باطل الثاني: أنه تعالى حكى عنهم ثلاثة أشياء وهي: أنهم جعلوا له من عباده جزءاً وأنهم جعلوا الملائكة إناثاً، وأنهم قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاءَ الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلو قلنا بأنه إنما جاء الذم على القول الثالث لأنهم ذكروه على طريق الجد، وجب أن يكون الحال في حكاية القولين الأولين كذلك، فلزم أنهم لو نطقوا بتلك الأشياء على سبيل الجد أن يكونوا محقين، ومعلوم أنه كفر، وأما القول بأن الطعن في القولين الأولين إنما توجه على نفس ذلك القول، وفي القول الثالث لا على نفسه بل على سبيل الاستهزاء، فهذايوجب تشويش النظم، وأنه لا يجوز في كلام الله.</p><p id="69.XQw79">واعلم أن الجواب الحق عندي عن هذا الكلام ما ذكرناه في سورة الأنعام، وهو أن القوم إنما ذكروا هذا الكلام لأنهم استدلوا بمشيئة الله تعالى للكفر على أنه لا يجوز ورود الأمر بالإيمان فاعتقدوا أن الأمر والإرادة يجب كونهما متطابقين، وعندنا أن هذا باطل فالقوم لم يستحقوا الذم بمجرد قولهم إن الله يريد الكفر من الكافر بل لأجل أنهم قالوا لما أراد الكفر من الكافر وجب أن يقبح منه أمر الكافر بالإيمان، وإذا صرفنا الذم والطعن إلى هذا المقام سقط استدلال المعتزلة بهذه الآية، وتمام التقرير مذكور في سورة الأنعام، والله أعلم.</p><p id="69.q301W"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أنه تعالى لما حكى عنهم ذلك المذهب الباطل قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقريره كأنه قيل إن القوم يقولون لما أراد الله الكفر من الكافر وخلق فيه ما أوجب ذلك الكفر وجب أن يقبح منه أن يأمره بالإيمان لأن مثل هذا التكليف قبيح في الشاهد فيكون قبيحاً في الغائب فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما لهم بصحة هذا القياس من علم، وذلك لأن أفعال الواحد منا وأحكامه مبنية على رعاية المصالح والمفاسد لأجل أن كل ما سوى الله فإنه ينتفع بحصول المصالح ويستضر بحصول المفاسد، فلا جرم أن صريح طبعه وعقله يحمله على بناء أحكامه وأفعاله على رعاية المصالح، أما الله سبحانه وتعالى فإنه لا ينفعه شيء ولا يضره شيء فكيف يمكن القطع بأنه تعالى يبني أحكامه وأفعاله على رعاية المصالح مع ظهور هذا الفارق العظيم فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما لهم بصحة قياس الغائب على الشاهد في هذا الباب علم.</p><p id="69.ABV6e"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كما لم يثبت لهم صحة ذلك القياس فقد ثبت بالبرهان القاطع كونهم كذابين خراصين في ذلك القياس لأن قياس المنزّه عن النفع والضر من كل الوجوه على المحتاج المنتفع المتضرر قياس باطل في بديهة العقل.</p><p id="69.K4g81"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ ءاتيناهم كتابا مّن قَبْلِهِ فَهُم بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن القول الباطل الذي حكاه الله تعالى عنهم عرفوا صحته بالعقل أو بالنقل، أما إثباته بالعقل فهو باطل لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما إثباته بالنقل فهو أيضاً باطل لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ ءاتيناهم كتابا مّن قَبْلِهِ فَهُم بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> للقرآن أو للرسول، والمعنى أنهم (هل) وجدوا ذلك الباطل في كتاب منزّل قبل القرآن حتى جاز لهم أن يعولوا عليه، وأن يتمسكوا به، والمقصود منه ذكره في معرض الإنكار، ولما ثبت أنه لم يدل عليه لا دليل عقلي ولا دليل نقلي وجب أن يكون القول به باطلاً.</p><p id="69.qRy5g"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قَالُواْ إِنَّا وَجَدْنَا ءَابَاءَنَا على أُمَّةٍ وَإِنَّا على ءاثارهم مُّهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود أنه تعالى لما بيّن أن تمسك الجهال بطريقة التقليد أمر كان حاصلاً من قديم الدهر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مّن نَّذِيرٍ إِلاَّ قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا ءابَاءَنَا على أُمَّةٍ وَإِنَّا على آثارهم مقتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.kDE90"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال صاحب الكشاف: قرئ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على إِمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر وكلتاهما من الأم وهو القصد، فالأمة الطريقة التي تؤم أي تقصد كالرحلة للمرحول إليه، والإمة الحالة التي يكون عليها الآم وهو القاصد.</p><p id="69.LvxLD"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> لو لم يكن في كتاب الله إلا هذه الآيات لكفت في إبطال القول بالتقليد وذلك لأنه تعالى بيّن أن هؤلاء الكفار لم يتمسكوا في إثبات ما ذهبوا إليه لا بطريق عقلي ولا بدليل نقلي، ثم بيّن أنهم إنما ذهبوا إليه بمجرد تقليد الآباء والأسلاف، وإنما ذكر تعالى هذه المعاني في معرض الذم والتهجين، وذلك يدل على أن القول بالتقليد باطل، ومما يدل عليه أيضاً من حيث العقل أن التقليد أمر مشترك فيه بين المبطل وبين المحق وذلك لأنه كم حصل لهذه الطائفة قوم من المقلدة فكذلك حصل لأضدادهم أقوام من المقلدة فلو كان التقليد طريقاً إلى الحق لوجب كون الشيء ونقيضه حقاً ومعلوم أن ذلك باطل.</p><p id="69.xZ8gw"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أنه تعالى بيّن أن الداعي إلى القول بالتقليد والحامل عليه، إنما هو حب التنعم في طيبات الدنيا وحب الكسل والبطالة وبغض تحمل مشاق النظر والاستدلال لقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاَّ قال مترفوها إنا وجدنا آباءنا على أمة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمترفون هم الذين أترفتهم النعمة أي أبطرتهم فلا يحبون إلا الشهوات والملاهي ويبغضون تحمل المشاق في طلب الحق، وإذاعرفت هذا علمت أن رأس جميع الآفات حب الدينا واللذات الجسمانية ورأس جميع الخيرات هو حب الله والدار الآخرة، فلهذا قال عليه السلام: «حب الدنيا رأس كل خطيئة».</p><p id="69.E0lx4">ثم قال تعالى لرسوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلَ أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ بأهدى مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ ءَابَاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بدين أهدى من دين آبائكم فعند هذا حكى الله عنهم أنهم قالوا إنا ثابتون على دين آبائنا لا ننفك عنه وإن جئتنا بما هو أهدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا بِمَآ أُرْسِلْتُمْ بِهِ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان أهدى مما كنا عليه، فعند هذا لم يبق لهم عذر ولا علة، فلهذا قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتقمنا مِنْهُمْ فانظر كَيْفَ كَانَ عاقبة المكذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه تهديد الكفار، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:26-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-26" data-v="43:26">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/26" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-27" data-v="43:27">إِلَّا الَّذِي فَطَرَنِي فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/27" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-28" data-v="43:28">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/28" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-29" data-v="43:29">بَلْ مَتَّعْتُ هَؤُلَاءِ وَآَبَاءَهُمْ حَتَّى جَاءَهُمُ الْحَقُّ وَرَسُولٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/29" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-30" data-v="43:30">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ قَالُوا هَذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/30" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.bb1gN"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن في الآية المتقدمة أنه ليس لأولئك الكفار داع يدعوهم إلى تلك الأقاويل الباطلة إلا تقليد الآباء والأسلاف، ثم بيّن أنه طريق باطل ومنهج فاسد، وأن الرجوع إلى الدليل أولى من الاعتماد على التقليد، أردفه بهذه الآية والمقصود منها ذكر وجه آخر يدل على فساد القول بالتقليد وتقريره من وجهين:</span></p><p id="69.8w4eJ"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى حكى عن إبراهيم عليه السلام أنه تبرأ عن دين آبائه بناء على الدليل فنقول: إما أن يكون تقليد الآباء في الأديان محرماً أو جائزاً، فإن كان محرماً فقد بطل القول بالتقليد، وإن كان جائزاً فمعلوم أن أشرف آباء العرب هو إبراهيم عليه السلام، وذلك لأنهم ليس لهم فخر ولا شرف إلا بأنهم من أولاده، وإذا كان كذلك فتقليد هذا الأب الذي هو أشرف الآباء أولى من تقليد سائر الآباء، وإذا ثبت أن تقليده أولى من تقليد غيره فنقول إنه ترك دين الآباء، وحكم بأن اتباع الدليل أولى من متابعة الآباء، وإذا كان كذلك وجب تقليده في ترك تقليد الآباء ووجب تقليده في ترجيح الدليل على التقليد، وإذا ثبت هذا فنقول: فقد ظهر أن القول بوجوب التقليد يوجب المنع من التقليد، وما أفضى ثبوته إلى نفيه كان باطلاً، فوجب أن يكون القول بالتقليد باطلاً، فهذا طريق رقيق في إبطال التقليد وهو المراد بهذه الآية.</p><p id="69.5DvL3"><span class="sh">الوجه الثاني:</span> في بيان أن ترك التقليد والرجوع إلى متابعة الدليل أولى في الدنيا وفي الدين، أنه تعالى بيّن أن إبراهيم عليه السلام لما عدل عن طريقة أبيه إلى متابعة الدليل لا جرم جعل الله دينه ومذهله باقياً في عقبه إلى يوم القيامة، وأما أديان آبائه فقد اندرست وبطلت، فثبت أن الرجوع إلى متابعة الدليل يبقى محمود الأثر إلى قيام الساعة، وأن التقليد والإصرار ينقطع أثره ولا يبقى منه في الدنيا خير ولا أثر، فثبت من هذين الوجهين أن متابعة الدليل وترك التقليد أولى، فهذا بيان المقصود الأصلي من هذه الآية، ولنرجع إلى تفسير ألفاظ الآية.</p><p id="69.NMkKr"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِى بَرَاءٌ مِّمَّا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الكسائي والفرّاء والمبرد والزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَرَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر لا يثنى ولا يجمع مثل عدل ورضا وتقول العرب أنا البراء منك والخلاء منك ونحن البراء منك والخلاء ولا يقولون البراآن ولا البراؤن لأن المعنى ذوا البراء وذوو البراء فإن قلت برئ وخلى ثنيت وجمعت.</p><p id="69.ll2Or"><span class="sh">ثم استثنى خالقه من البراءة فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنا أتبرأ مما تعبدون إلا من الله عزّ وجلّ، ويجوز أن يكون إلا بمعنى لكن فيكون المعنى لكن الذي فطرني فإنه سيهدين أي سيرشدني لدينه ويوفقني لطاعته.</p><p id="69.wx6kE"><span class="sh">واعلم أنه تعالى حكى عن إبراهيم عليه السلام في آية أخرى أنه قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-78" data-v="26:78">الذى خَلَقَنِي فَهُوَ يَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/78" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحكى عنه هاهنا أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأجمع بينهما وقدر كأنه قال: فهو يهدين وسيهدين، فيدلان على استمرار الهداية في الحال والاستقبال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وجعل إبراهيم كلمة التوحيد التي تكلم بها وهي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي بَرَاءٌ مّمَّا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جارياً مجرى لا إله وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> جارياً مجرى قوله إلا الله فكان مجموع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي بَرَاءٌ مّمَّا تَعْبُدُونَ * إِلاَّ الذي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> جارياً مجرى قوله لا إله إلا الله ثم بيّن تعالى أن إبراهيم جعل هذه الكلمة باقية في عقبه أي في ذريته فلا يزال فيهم من يوحد الله ويدعو إلى توحيده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لعل من أشرك منهم يرجع بدعاء من وحد منهم، وقيل وجعلها الله، وقرئ كلمة على التخفيف وفي عقيبه.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ مَتَّعْتُ هؤلاء وَءَابَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أهل مكة وهم عقب إبراهيم بالمد في العمر والنعمة فاغتروا بالمهلة واشتغلوا بالتنعم واتباع الشهوات وطاعة الشيطان عن كلمة التوحيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى جَاءَهُمُ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين الرسالة وأوضحها بما معه من الآيات والبينات فكذبوا به وسموه ساحراً وما جاء به سحراً وكفروا به، ووجه النظم أنهم لما عولوا على تقليد الآباء ولم يتفكروا في الحجة اغتروا بطول الإمهال وإمتاع الله إياهم بنعيم الدنيا فأعرضوا عن الحق، قال صاحب الكشاف: إن قيل ما وجه قراءة من قرأ متعت بفتح التاء؟ قلنا كأن الله سبحانه اعترض على ذاته في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً باقية فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بل متعتهم بما متعتهم به من طول العمر والسعة في الرزق حتى شغلهم ذلك عن كلمة التوحيد، وأراد بذلك المبالغة في تعييرهم لأنه إذا متعهم بزيادة النعم وجب عليهم أن يجعلوا ذلك سبباً في زيادة الشكر والثبات على التوحيد لا أن يشركوا به ويجعلوا له أنداداً، فمثاله أن يشكو الرجل إساءة من أحسن إليه ثم يقبل على نفسه فيقول أنت السبب في ذلك بمعروفك وإحسانك إليه، وغرضه بهذا الكلام توبيخ المسيء لا تقبيح فعل نفسه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-31" data-v="43:31">وَقَالُوا لَوْلَا نُزِّلَ هَذَا الْقُرْآَنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-32" data-v="43:32">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/32" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.kegx9"><span class="sh">اعلم أن هذا هو النوع الرابع:</span> من كفرياتهم التي حكاها الله تعالى عنهم في هذه السورة، وهؤلاء المساكين قالوا منصب رسالة الله منصب شريف فلا يليق إلا برجل شريف، وقد صدقوا في ذلك إلا أنهم ضموا إليه مقدمة فاسدة وهي أن الرجل الشريف هو الذي يكون كثير المال والجاه ومحمد ليس كذلك فلا تليق رسالة الله به، وإنما يليق هذا المنصب برجل عظيم الجاه كثير المال في إحدى القريتين وهي مكة والطائف، قال المفسرون والذي بمكة هو الوليد بن المغيرة والذي بالطائف هو عروة بن مسعود الثقفي، ثم أبطل الله تعالى هذه الشبهة من وجهين:</p><p id="69.voALY"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَتَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقرير هذا الجواب من وجوه:</p><p id="69.BlOq6"><span class="sh">أحدها:</span> أنا أوقعنا التفاوت في مناصب الدنيا ولم يقدر أحد من الخلق على تغييره فالتفاوت الذي أوقعناه في مناصب الدين والنبوّة بأن لا يقدروا على التصريف فيه كان أولى.</p><p id="69.kaRgj"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون المراد أن اختصاص ذلك الغنى بذلك المال الكثير إنما كان لأجل حكمنا وفضلنا وإحساننا إليه، فكيف يليق بالعقل أن نجلع إحساننا إليه بكثرة المال حجة علينا في أن نحسن إليه أيضاً بالنبوّة؟.</p><p id="69.anLAE"><span class="sh">وثالثها:</span> إنا لما أوقعنا التفاوت في الإحسان بمناصب الدنيا لا لسبب سابق فلم لا يجوز أيضاً أن نوقع التفاوت في الإحسان بمناصب الدين والنبوّة لا لسبب سابق؟ فهذا تقرير الجواب، ونرجع إلى تفسير الألفاظ فنقول الهمزة في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَتَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> للإنكار الدال على التجهيل والتعجب من إعراضهم وتحكمهم أن يكونوا هم المدبرين لأمر النبوة، ثم ضرب لهذا مثالاً فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَّعِيشَتَهُمْ فِي الحياة الدنيا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.er9D0"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أنا أوقعنا هذا التفاوت بين العباد في القوة والضعف والعلم والجهل والحذاقة والبلاهة والشهرة والخمول، وإنما فعلنا ذلك لأنا لو سوينا بينهم في كل هذه الأحوال لم يخدم أحد أحداً ولم يصر أحد منهم مسخراً لغيره وحينئذ يفضي ذلك إلى خراب العالم وفساد نظام الدنيا، ثم إن أحداً من الخلق لم يقدر على تغيير حكمنا ولا على الخروج عن قضائنا، فإن عجزوا عن الإعراض عن حكمنا في أحوال الدنيا مع قلتها ودناءتها، فكيف يمكنهم الاعتراض على حكمنا وقضائنا في تخصيص العباد بمنصب النبوة والرسالة؟.</p><p id="69.rz62m">المسألة الثانية: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَّعِيشَتَهُمْ فِي الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن تكون كل أقسام معايشهم إنما تحصل بحكم الله وتقديره، وهذا يقتضي أن يكون الرزق الحرام والحلال كله من الله تعالى والوجه الثاني: في الجواب ما هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَتُ رَبّكَ خَيْرٌ مّمَّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟، وتقريره أن الله تعالى إذا خص بعض عبيده بنوع فضله ورحمته في الدين فهذه الرحمة خير من الأموال التي يجمعها لأن الدنيا على شرف الانقضاء والانقراض وفضل الله ورحمته تبقى أبد الآباد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:33-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-33" data-v="43:33">وَلَوْلَا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَجَعَلْنَا لِمَنْ يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِنْ فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/33" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-34" data-v="43:34">وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَابًا وَسُرُرًا عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/34" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-35" data-v="43:35">وَزُخْرُفًا وَإِنْ كُلُّ ذَلِكَ لَمَّا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةُ عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/35" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-36" data-v="43:36">وَمَنْ يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/36" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-37" data-v="43:37">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ مُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/37" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-38" data-v="43:38">حَتَّى إِذَا جَاءَنَا قَالَ يَا لَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ الْقَرِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/38" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-39" data-v="43:39">وَلَنْ يَنْفَعَكُمُ الْيَوْمَ إِذْ ظَلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/39" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.V1oeL"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.GQ5NA"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى أجاب عن الشبهة التي ذكروها بناء على تفضيل الغني على الفقير بوجه ثالث وهو أنه تعالى بيّن أن منافع الدنيا وطيباتها حقيرة خسيسة عند الله وبين حقارتها بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ أَن يَكُونَ الناس أُمَّةً واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى لولا أن يرغب الناس في الكفر إذا رأوا الكافر في سعة من الخير والرزق لأعطيتهم أكثر الأسباب المفيدة للتنعم أحدها: أن يكون سقفهم من فضة.</p><p id="69.rbd2e"><span class="sh">وثانيها:</span> معارج أيضاً من فضة عليها يظهرون.</p><p id="69.D1e4n"><span class="sh">وثالثها:</span> أن نجعل لبيوتهم أبواباً من فضة وسرراً أيضاً من فضة عليها يتكئون.</p><p id="69.yLOZD"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وله تفسيران أحدها: أنه الذهب والثاني: أنه الزينة، بدليل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-24" data-v="10:24">حتى إِذَا أَخَذَتِ الأرض زُخْرُفَهَا وازينت</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعلى التقدير الأول يكون المعنى ونجعل لهم مع ذلك ذهباً كثيراً، وعلى الثاني أنا نعطيهم زينة عظيمة في كل باب، ثم بيّن تعالى أن كل ذلك متاع الحياة الدنيا، وإنما سماه متاعاً لأن الإنسان يستمتع به قليلاً ثم ينقضي في الحال، وأما الآخرة فهي باقية دائمة، وهي عند الله تعالى وفي حكمه للمتقين عن حب الدنيا المقبلين على حب المولى، وحاصل الجواب أن أولئك الجهال ظنوا أن الرجل الغني أولى بمنصب الرسالة من محمد بسبب فقره، فبيّن تعالى أن المال والجاه حقيران عند الله، وأنهما شرف الزوال فحصولهما لا يفيد حصول الشرف، والله أعلم.</p><p id="69.6oYjA"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ ابن كثير وأبو عمرو<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَقْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين وسكون القاف على لفظ الواحد لإرادة الجنس، كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-26" data-v="16:26">فَخَرَّ عَلَيْهِمُ السقف مِن فَوْقِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/16/26" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> والباقون سقفاً على الجمع واختلفوا فقيل هو جمع سقف، كرهن ورهن، قال أبو عبيد: ولا ثالث لهما، وقيل السقف جمع سقوف، كرهن ورهون وزبر وزبور، فهو جمع الجمع.</p><p id="69.bQ9ND"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن يَكْفُرُ بالرحمن لِبُيُوتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِبُيُوتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل اشتمال من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن يَكْفُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف: قرئ معارج ومعاريج، والمعارج جمع معرج، أو اسم جمع لمعراج، وهي المصاعد إلى المساكن العالية كالدرج والسلالم عليها يظهرون، أي على تلك المعارج يطهرون، وفي نصب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان: قيل لجعلنا لبيوتهم سقفاً من فضة، ولجعلنا لهم زخرفاً وقيل من فضة وزخرف، فلما حذف الخافض انتصب.</p><p id="69.MPDr7"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كل ذلك لما متاع الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ عاصم وحمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بتشديد الميم، والباقون بالتخفيف، وأما قراءة حمزة بالتشديد فإنه جعل لما في معنى إلا، وحكى سيبويه: نشدتك بالله لما فعلت، بمعنى إلا فعلت، ويقوي هذه القراءة أن في حرف أبي، وما ذلك إلا متاع الحياة الدنيا، وهذا يدل على أن لما بمعنى إلا، وأما القراءة بالتخفيف، فقال الواحدي لفظة ما لغو، والتقدير لمتاع الحياة الدنيا، قال أبو الحسن: الوجه التخفيف، لأن لما بمعنى إلا لا تعرف، وحكي عن الكسائي أنه قال: لا أعرف وجه التثقيل.</p><p id="69.wjRvr"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قالت المعتزلة: دلت الآية على أنه تعالى إنما لم يعط الناس نعم الدنيا، لأجل أنه لو فعل بهم ذلك لدعاهم ذلك إلى الكفر، فهو تعالى لم يفعل بهم ذلك لأجل أن يدعوهم إلى الكفر، وهذا يدل على أحكام أحدها: أنه إذا لم يفعل بهم ما يدعوهم إلى الكفر فلأن لا يخلق فيهم الكفر أولى.</p><p id="69.GYD6e"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه ثبت أن فعل اللطف قائم مقام إزاحة العذر والعلة، فلما بيّن تعالى أنه لم يفعل ذلك إزاحة للعذر والعلة عنهم، دل ذلك على أنه يجب أن يفعل بهم كل ما كان لطفاً داعياً لهم إلى الإيمان، فصارت هذه الآية من هذا الوجه دالة على أنه يجب على الله تعالى فعل اللطف.</p><p id="69.m8ZGL"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه ثبت بهذه الآية، أن الله تعالى إنما يفعل ما يفعله ويترك ما يتركه لأجل حكمة ومصلحة، وذلك يدل على تعليل أحكام الله تعالى وأفعاله بالمصالح والعلل، فإن قيل لما بيّن تعالى أنه لو فتح على الكافر أبواب النعم، لصار ذلك سبباً لاجتماع الناس على الكفر، فلم لم يفعل ذلك بالمسلمين حتى يصير ذلك سبباً لاجتماع الناس على الإسلام؟ قلنا لأن الناس على هذا التقدير كانوا يجتمعون على الإسلام لطلب الدنيا، وهذا الإيمان إيمان المنافقين، فكان الأصوب أن يضيق الأمر على المسلمين، حتى أن كل من دخل الإسلام، فإنما يدخل فيه لمتابعة الدليل ولطلب رضوان الله تعالى، فحينئذ يعظم ثوابه لهذا السبب.</p><p id="69.AAE92"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرحمن نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه التنبيه على آفات الدنيا، وذلك أن من فاز بالمال والجاه صار كالأعشى عن ذكر الله، ومن صار كذلك صار من جلساء الشياطين الضالين المضلين، فهذا وجه تعلق هذا الكلام بما قبله، قال صاحب الكشاف: قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْشُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الشين وفتحها، والفرق بينهما أنه إذا حصلت الآفة في بصره قيل عشي، وإذا نظر نظر العشي ولا آفة به، قيل عشى ونظيره عرج لمن به الآفة، وعرج لمن مشى مشية العرجان من غير عرج، قال الحطيئة:</p><p id="69.BvEa4">متى تأته تعشو إلى ضوء ناره ***</p><p id="69.G57pV">أي تنظر إليه نظر العشي، لما يضعف بصرك من عظم الوقود واتساع الضوء، وقرئ يعشو على أن من موصولة غير مضمنة معنى الشرط، وحق هذا القارئ أن يرفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى القراءة بالفتح، ومن يعم عن ذكر الرحمن وهو القرآن، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-18" data-v="2:18">صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ</span><a class="vn" href="/quran/2/18" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما القراءة بالضم فمعناها ومن يتعام عن ذكره، أي يعرف أنه الحق وهو يتجاهل ويتعامى، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-14" data-v="27:14">وَجَحَدُواْ بِهَا واستيقنتها أَنفُسُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل: نضم إليه شيطاناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.wLywx"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وإن الشياطين ليصدونهم عن سبيل الهدى والحق وذكر الكناية عن الإنسان والشياطين بلفظ الجمع، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرحمن نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد الجمع، وإن كان اللفظ على الواحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُم مُّهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الشياطين يصدون الكفار عن السبيل، والكفار يحسبون أنهم مهتدون، ثم عاد إلى لفظ الواحد، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا جَاءَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الكافر، وقرئ (جاءانا)، يعني الكافر وشيطانه، روي أن الكافر إذا بعث يوم القيامة من قبره أخذ شيطانه بيده، فلم يفارقه حتى يصيرهما الله إلى النار، فذلك حيث يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ ياليت بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ المشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد يا ليت حصل بيني وبينك بعد على أعظم الوجوه، واختلفوا في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُعْدَ المشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكروا فيه وجوهاً الأول: قال الأكثرون: المراد بعد المشرق والمغرب، ومن عادة العرب تسمية الشيئين المتقابلين باسم أحدهما، قال الفرزدق:</p><p id="69.Jr9ez">لنا قمراها والنجوم الطوالع ***</p><p id="69.bB14w"><span class="sh">يريد الشمس والقمر، ويقولون للكوفة والبصرة:</span> البصرتان، وللغداة والعصر: العصران، ولأبي بكر وعمر: العمران، وللماء والتمر: الأسودان الثاني: أن أهل النجوم يقولون: الحركة التي تكون من المشرق إلى المغرب، هي حركة الفلك الأعظم، والحركة التي من المغرب إلى المشرق، هي حركة الكواكب الثابتة، وحركة الأفلاك الممثلة التي للسيارات سوى القمر، وإذاكان كذلك فالمشرق والمغرب كل واحد منهما مشرق بالنسبة إلى شيء آخر، فثبت أن إطلاق لفظ المشرق على كل واحد من الجهتين حقيقة الثالث: قالوا يحمل ذلك على مشرق الصيف ومشرق الشتاء وبينهما بعد عظيم، وهذا بعيد عندي، لأن المقصود من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياليت بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ المشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> المبالغة في حصول البعد، وهذه المبالغة إنما تحصل عن ذكر بعد لا يمكن وجود بعد آخر أزيد منه، والبعد بين مشرق الصيف ومشرق الشتاء ليس كذلك، فيبعد حمل اللفظ عليه الرابع: وهو أن الحس يدل على أن الحركة اليومية إنما تحصل بطلوع الشمس من المشرق إلى المغرب، وأما القمر فإنه يظهر في أول الشهر في جانب المغرب، ثم لا يزال يتقدم إلى جانب المشرق، وذلك يدل على أن مشرق حركة القمر هو المغرب، وإذا ثبت هذا فالجانب المسمى بالمشرق هو مشرق الشمس، ولكنه مغرب القمر، وأما الجانب المسمى بالمغرب، فإنه مشرق القمر ولكنه مغرب الشمس، وبهذا التقدير يصح تسمية المشرق والمغرب بالمشرقين، ولعل هذا الوجه أقرب إلى مطابقة اللفظ ورعاية المقصود من سائر الوجوه، والله أعلم.</p><p id="69.0NzdD"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ القرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الكافر يقول لذلك الشيطان يا ليت بيني وبينك بعد المشرقين فبئس القرين أنت، فهذا ما يتعلق بتفسير الألفاظ، والمقصود من هذا الكلام تحقير الدنيا وبيان ما في المال والجاه من المضار العظيمة، وذلك لأن كثرة المال والجاه تجعل الإنسان كالأعشى عن مطالعة ذكر الله تعالى ومن صار كذلك صار جليساً للشيطان ومن صار كذلك ضل عن سبيل الهدى والحق وبقي جليس الشيطان في الدنيا وفي القيامة، ومجالسة الشيطان حالة توجب الضرر الشديد في القيامة بحيث يقول الكافر يا ليت بيني وبينك بعد المشرقين فبئس القرين أنت فثبت بما ذكرنا أن كثرة المال والجاه توجب كمال النقصان والحرمان في الدين والدنيا، وإذا ظهر هذا فقد ظهر أن الذين قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-31" data-v="43:31">لَوْلاَ نُزّلَ هذا القرءان على رَجُلٍ مّنَ القريتين عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قالوا كلاماً فاسداً وشبهة باطلة.</p><p id="69.V0QWV"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن يَنفَعَكُمُ اليوم إِذ ظَّلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي العذاب مُشْتَرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل الرفع على الفاعلية يعني ولن ينفعكم اليوم كونكم مشتركين في العذاب والسبب فيه أن الناس يقولون المصيبة إذا عمت طابت، وقالت الخنساء في هذا المعنى:</p><p id="69.R69OQ">ولولا كثرة الباكين حولي *** على إخوانهم لقتلت نفسي</p><p id="69.nWLze">ولا يبكون مثل أخي ولكن *** أعزي النفس عنه بالتأسي</p><p id="69.LqjBl"><span class="sh">فبيّن تعالى أن حصول الشركة في ذلك العذاب لا يفيد التخفيف كما كان يفيده في الدنيا والسبب فيه وجوه:</span></p><p id="69.pDJzm">الأول: أن ذلك العذاب شديد فاشتغال كل واحد بنفسه يذهله عن حال الآخر، فلا جرم الشركة لا تفيد الخفة الثاني: أن قوماً إذا اشتركوا في العذاب أعان كل واحد منهم صاحبه بما قدر عليه فيحصل بسببه بعض التخفيف وهذا المعنى متعذر في القيامة الثالث: أن جلوس الإنسان مع قرينه يفيده أنواعاً كثيرة من السلوة. فبيّن تعالى أن الشيطان وإن كان قريناً إلا أن مجالسته في القيامة لا توجب السلوة وخفة العقوبة وفي كتاب ابن مجاهد عن ابن عامر قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا ظَّلَمْتُمْ إِنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الألف وقرأ الباقون أنكم بفتح الألف، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:40-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-40" data-v="43:40">أَفَأَنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ أَوْ تَهْدِي الْعُمْيَ وَمَنْ كَانَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/40" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-41" data-v="43:41">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/41" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-42" data-v="43:42">أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِمْ مُقْتَدِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/42" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-43" data-v="43:43">فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ إِنَّكَ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/43" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-44" data-v="43:44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-45" data-v="43:45">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آَلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/45" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.BrL5J"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما وصفهم في الآية المتقدمة بالعشي وصفهم في هذه الآية بالصمم والعمى وما أحسن هذا الترتيب، وذلك لأن الإنسان في أول اشتغاله بطلب الدنيا يكون كمن حصل بعينه رمد ضعيف، ثم كلما كان اشتغاله بتلك الأعمال أكثركان ميله إلى الجسمانيات أشد وإعراضه عن الروحانيات أكمل، لما ثبت في علوم العقل أن كثرة الأفعال توجب حصول الملكات الراسخة فينتقل الإنسان من الرمد إلى أن يصير أعشى فإذا واظب على تلك الحالة أياماً أخرى انتقل من كونه أعشى إلى كونه أعمى، فهذا ترتيب حسن موافق لما ثبت بالبراهين اليقينية، روي أنه صلى الله عليه وسلم كان يجتهد في دعاء قومه وهم لا يزيدون إلا تصميماً على الكفر وتمادياً في الغي، فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَأَنتَ تُسْمِعُ الصم أَوْ تَهْدِي العمي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم بلغوا في النفرة عنك وعن دينك إلى حيث إذا أسمعتهم القرآن كانوا كالأصم، وإذا أريتهم المعجزات كانوا كالأعمى، ثم بيّن تعالى أن صممهم وعماهم إنما كان بسبب كونهم في ضلال مبين.</p><p id="69.ZlDV1"><span class="sh">ولما بيّن تعالى أن دعوته لا تؤثر في قلوبهم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد حصول الموت قبل نزول النقمة بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا مِنْهُم مُّنتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بعدك أو نرينك في حياتك ما وعدناهم من الذل والقتل فإنا مقتدرون على ذلك، واعلم أن هذا الكلام يفيد كمال التسلية للرسول عليه السلام لأنه تعالى بيّن أنهم لا تؤثر فيهم دعوته واليأس إحدى الراحتين، ثم بيّن أنه لابد وأن ينتقم لأجله متهم إما حال حياته أو بعد وفاته، وذلك أيضاً يوجب التسلية، فبعد هذا أمره أن يستمسك بما أمره تعالى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستمسك بالذى أُوحِىَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تعتقد أنه حق وبأن تعمل بموجبه فإنه الصراط المستقيم الذي لا يميل عنه إلا ضال في الدين.</p><p id="69.AaElj"><span class="sh">ولما بيّن تأثير التمسك بهذا الدين في منافع الدين بيّن أيضاً تأثيره في منافع الدنيا فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنه يوجب الشرف العظيم لك ولقومك حيث يقال إن هذا الكتاب العظيم أنزله الله على رجل من قوم هؤلاء، واعلم أن هذه الآية تدل على أن الإنسان لابد وأن يكون عظيم الرغبة في الثناء الحسن والذكر الجميل، ولو لم يكن الذكر الجميل أمراً مرغوباً فيه لما منَّ الله به على محمد صلى الله عليه وسلم حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما طلبه إبراهيم عليه السلام حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-84" data-v="26:84">واجعل لّى لِسَانَ صِدْقٍ فِي الأخرين</span><a class="vn" href="/quran/26/84" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولأن الذكر الجميل قائم مقام الحياة الشريفة، بل الذكر أفضل من الحياة لأن أثر الحياة لا يحصل إلا في مسكن ذلك الحي، أما أثر الذكر الجميل فإنه يحصل في كل مكان وفي كل زمان.</p><p id="69.Z12q7"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ تُسْئَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.pQDEv"><span class="sh">الأول:</span> قال الكلبي تسألون هل أديتم شكر إنعامنا عليكم بهذا الذكر الجميل الثاني: قال مقاتل المراد أن من كذب به يسأل لم كذبه، فيسأل سؤال توبيخ الثالث: تسألون هل عملتم بما دل عليه من التكاليف، واعلم أن السبب الأقوى في إنكار الكفار لرسالة محمد صلى الله عليه وسلم ولبغضهم له أنه كان ينكر عبادة الأصنام، فبيّن تعالى أن إنكار عبادة الأصنام ليس من خواص دين محمد صلى الله عليه وسلم، بل كل الأنبياء والرسل كانوا مطبقين على إنكاره فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْئلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رُّسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِن دُونِ الرحمن ءَالِهَةً يُعْبَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أقوال الأول: معناه واسأل مؤمني أهل الكتاب أي أهل التوراة والإنجيل فإنهم سيخبرونك أنه لم يرد في دين أحد من الأنبياء عبادة الأصنام، وإذا كان هذا الأمر متفقاً عليه بين كل الأنبياء والرسل وجب أن لا يجعلوه سبباً لبغض محمد صلى الله عليه وسلم.</p><p id="69.A7Dj4"><span class="sh">والقول الثاني:</span> قال عطاء عن ابن عباس لما أسرى به صلى الله عليه وسلم إلى المسجد الأقصى بعث الله له آدم وجميع المرسلين من ولده، فأذن جبريل ثم أقام فقال: يا محمد تقدم فصل بهم فلما فرغ رسول الله صلى الله عليه وسلم من الصلاة قال له جبريل عليه السلام واسأل يا محمد من أرسلنا من قبلك من رسلنا الآية، فقال صلى الله عليه وسلم: «لا أسأل لأني لست شاكاً فيه».</p><p id="69.gOpaZ">والقول الثالث: أن ذكر السؤال في موضع لا يمكن السؤال فيه يكون المراد منه النظر والاستدلال، كقول من قال: سل الأرض من شق أنهارك، وغرس أشجارك، وجنى ثمارك، فإنها إن لم تجبك جواباً أجابتك اعتباراً، فهاهنا سؤال النبي صلى الله عليه وسلم عن الأنبياء الذين كانوا قبله ممتنع، فكان المراد منه انظر في هذه المسألة بعقلك وتدبر فيها بفهمك، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:46-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-46" data-v="43:46">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآَيَاتِنَا إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَقَالَ إِنِّي رَسُولُ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/46" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-47" data-v="43:47">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِآَيَاتِنَا إِذَا هُمْ مِنْهَا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/47" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-48" data-v="43:48">وَمَا نُرِيهِمْ مِنْ آَيَةٍ إِلَّا هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا وَأَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/48" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-49" data-v="43:49">وَقَالُوا يَا أَيُّهَا السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/49" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-50" data-v="43:50">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ الْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنْكُثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/50" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-51" data-v="43:51">وَنَادَى فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَذِهِ الْأَنْهَارُ تَجْرِي مِنْ تَحْتِي أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-52" data-v="43:52">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ وَلَا يَكَادُ يُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/52" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-53" data-v="43:53">فَلَوْلَا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلَائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/53" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-54" data-v="43:54">فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/54" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-55" data-v="43:55">فَلَمَّا آَسَفُونَا انْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/55" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-56" data-v="43:56">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلًا لِلْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/56" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.b7yWJ"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.o0vgM"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن المقصود من إعادة قصة موسى عليه السلام وفرعون في هذا المقام تقرير الكلام الذي تقدم، وذلك لأن كفار قريش طعنوا في نبوة محمد صلى الله عليه وسلم بسبب كونه فقيراً عديم المال والجاه، فبيّن الله تعالى أن موسى عليه السلام بعد أن أورد المعجزات القاهرة الباهرة التي لا يشك في صحتها عاقل أورد فرعون عليه هذه الشبهة التي ذكرها كفار قريش فقال: إني غني كثير المال والجاه، ألا ترون أنه حصل لي ملك مصر وهذه الأنهار تجري من تحتي، وأما موسى فإنه فقير مهين وليس له بيان ولسان، والرجل الفقير كيف يكون رسولاً من عند الله إلى الملك الكبير الغني، فثبت أن هذه الشبهة التي ذكرها كفارمكة وهي قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-31" data-v="43:31">لَوْلاَ نُزّلَ هذا القرءان على رَجُلٍ مّنَ القريتين عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد أوردها بعينها فرعون على موسى، ثم إنا انتقمنا منهم فأغرقناهم، والمقصود من إيراد هذه القصة تقرير أمرين أحدهما: أن الكفار والجهال أبداً يحتجون على الأنبياء بهذه الشبهة الركيكة فلا يبالي بها ولا يلتفت إليها والثاني: أن فرعون على غاية كمال حاله في الدنيا صار مقهوراً باطلاً، فيكون الأمر في حق أعدائك هكذا، فثبت أنه ليس المقصود من إعادة هذه القصة عين هذه القصة، بل المقصود تقرير الجواب عن الشبهة المذكورة، وعلى هذا فلا يكون هذا تقريراً للقصة ألبتة وهذا من نفائس الأبحاث، والله أعلم.</p><p id="69.NV3YG"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في تفسير الألفاظ ذكر تعالى أنه أرسل موسى بآياته وهي المعجزات التي كانت مع موسى عليه السلام إلى فرعون وملائه أي قومه، فقال موسى إني رسول ربّ العالمين، فلما جاءهم بتلك الآيات إذا هم منها يضحكون، قيل إنه لما ألقى عصاه صار ثعباناً، ثم أخذ فعاد عصاً كما كان ضحكوا، ولم عرض عليهم اليد البيضاء ثم عادت كما كانت ضحكوا، فإن قيل كيف جاز أن يجاب عن لما بإذا الذي يفيد المفاجأة؟ قلنا لأن فعل المفاجأة معها مقدر كأنه قيل فلما جاءهم بآياتنا فاجأوا وقت ضحكهم.</p><p id="69.vKgkz"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا نُرِيِهِم مّنْ ءايَةٍ إِلاَّ هِىَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل ظاهر اللفظ يقتضي كون كل واحد منها أفضل من التالي وذلك محال، قلنا إذا أُريد المبالغة في كون كل واحد من تلك الأشياء بالغاً إلى أقصى الدرجات في الفضيلة، فقد يذكر هذا الكلام بمعنى أنه لا يبعد في أناس ينظرون إليها أن يقول هذا إن هذا أفضل من الثاني، وأن يقول الثاني لا بل الثاني أفضل، وأن يقول الثالث بل الثالث أفضل، وحينئذ يصير كل واحد من تلك الأشياء مقولاً فيه إنه أفضل من غيره.</p><p id="69.vYZ40"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخذناهم بالعذاب لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عن الكفر إلى الإيمان، قالت المعتزلة هذا يدل على أنه تعالى يريد الإيمان من الكل وأنه إنما أظهر تلك المعجزات القاهرة لإرادة أن يرجعوا من الكفر إلى الإيمان، قال المفسرون ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخذناهم بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالأشياء التي سلطها عليها كالطوفان والجراد والقمل والضفادع والدم والطمس.</p><p id="69.mw0Wa"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ ياأيه الساحر ادع لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِندَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل كيف سموه بالساحر مع قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا فيه وجوه:</p><p id="69.6dDQ2"><span class="sh">الأول:</span> أنهم كانوا يقولون للعالم الماهر ساحر، لأنهم كانوا يستعظمون السحر، وكما يقال في زماننا في العامل العجيب الكامل إنه أتى بالسحر الثاني:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ ياأيه الساحر</span><span class="ve">﴾</span></span> في زعم الناس ومتعارف قوم فرعون كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-6" data-v="15:6">يأَيُّهَا الذي نُزّلَ عَلَيْهِ الذكر إِنَّكَ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/6" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي نزل عليه الذكر في اعتقاده وزعمه الثالث: أن قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد كانوا عازمين على خلافه ألا ترى إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ العذاب إِذَا هُمْ يَنكُثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتسميتهم إياه بالسحر لا ينافي قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بيّن تعالى أنه لما كشف عنهم العذاب نكثوا ذلك العهد.</p><p id="69.EA0xp"><span class="sh">ولما حكى الله تعالى معاملة فرعون مع موسى، حكى أيضاً معاملة فرعون معه فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونادى فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه أظهر هذا القول فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا قَوْمِ أَلَيْسَ لِى مُلْكُ مِصْرَ وهذه الأنهار تَجْرِى مِن تَحْتِى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الأنهار التي فصلوها من النيل ومعظمها أربعة نهر الملك ونهر طولون ونهر دمياط ونهر تنيس، قيل كانت تجري تحت قصره، وحاصل الأمر أنه احتج بكثرة أمواله وقوة جاهه على فضيلة نفسه.</p><p id="69.41oQq"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مّنْ هذا الذي هُوَ مَهِينٌ وَلاَ يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعنى بكونه مهيناً كونه فقيراً ضعيف الحال، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حبسة كانت في لسانه، واختفلوا في معنى أم هاهنا فقال أبو عبيدة مجازها بل أنا خير، وعلى هذا فقد تم الكلام عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفلاَ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ابتدأ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَنَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى بل أنا خير، وقال الباقون أم هذه متصلة لأن المعنى أفلا تبصرون أم تبصرون إلا أنه وضع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> موضع تبصرون، لأنهم إذا قالوا له أنت خير فهم عنده بصراء، وقال آخرون إن تمام الكلام عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابتداء الكلام والتقدير أفلا تبصرون أم تبصرون لكنه اكتفى فيه بذكر أم كما تقول لغيرك: أتأكل أم أي أتأكل أم لا تأكل، تقتصر على ذكر كلمة أم إيثاراً للاختصار فكذا هاهنا، فإن قيل أليس أن موسى عليه السلام سأل الله تعالى أن يزيل الرتة عن لسانه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-27" data-v="20:27">واحلل عُقْدَةً مّن لّسَانِى يَفْقَهُواْ قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/27" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأعطاه الله تعالى ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-36" data-v="20:36">قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ ياموسى</span><a class="vn" href="/quran/20/36" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكيف عابه فرعون بتلك الرتة؟ والجواب: عنه من وجهين:</p><p id="69.z0X3v"><span class="sh">الأول:</span> أن فرعون أراد بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حجته التي تدل على صدقه فيما يدعي ولم يرد أنه لا قدرة له على الكلام والثاني: أنه عابه بما كان عليه أولاً، وذلك أن موسى كان عند فرعون زماناً طويلاً وفي لسانه حبسة، فنسبه فرعون إلى ما عهده عليه من الرتة لأنه لم يعلم أن الله تعالى أزال ذلك العيب عنه.</p><p id="69.dZz3b"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلاَ أُلْقِىَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مّن ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن عادة القوم جرت بأنهم إذا جعلوا واحداً منهم رئيساً لهم سوروه بسوار من ذهب وطوقوه بطوق من ذهب، فطلب فرعون من موسى مثل هذه الحالة، واختلف القراء في أسورة فبعضهم قرأ أسوِرَة وآخرون أساورة فأسورة جمع سوار لأدنى العدد، كقولك حمار وأحمرة وغراب وأغربة، ومن قرأ أساورة فذاك لأن أساوير جمع أسوار وهو السوار فأساورة تكون الهاء عوضاً عن الياء، نحو بطريق وبطارقة وزنديق وزنادقة وفرزين وفرازنة فتكون أساورة جمع أسوار، وحاصل الكلام يرجع إلى حرف واحد وهو أن فرعون كان يقول أنا أكثر مالاً وجاهاً، فوجب أن أكون أفضل منه فيمتنع كونه رسولاً من الله، لأن منصب النبوة يقتضي المخدومية، والأخس لا يكون مخدوماً للأشرف، ثم المقدمة الفاسدة هي قوله من كان أكثر مالاً وجاهاً فهو أفضل وهي عين المقدمة التي تمسك بها كفار قريش في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-31" data-v="43:31">لَوْلاَ نُزّلَ هذا القرءان على رَجُلٍ مّنَ القريتين عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ جَاء مَعَهُ الملئكة مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يكون المراد مقرنين به، من قولك قرنته به فاقترن وأن يكون من قولهم اقترنوا بمعنى تقارنوا، قال الزجاج معناه يمشون معه فيدلون على صحة نبوته.</p><p id="69.LJLM0"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستخف قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي طلب منهم الخفة في الإتيان بما كان يأمرهم به فأطاعوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُواْ قَوْماً فاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث أطاعوا ذلك الجاهل الفاسق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا ءاسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أغضبونا، حكي أن ابن جريج غضب في شيء فقيل له أتغضب يا أبا خالد؟ فقال قد غضب الذي خلق الأحلام إن الله يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا ءاسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أغضبونا.</p><p id="69.dJgKP"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انتقمنا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن ذكر لفظ الأسف في حق الله تعالى محال وذكر لفظ الانتقام وكل واحد منهما من المتشابهات التي يجب أن يصار فيها إلى التأويل، ومعنى الغضب في حق الله إرادة العقاب، ومعنى الانتقام إرادة العقاب لجرم سابق.</p><p id="69.lrega"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلناهم سَلَفاً وَمَثَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> السلف كل شيء قدمته من عمل صالح أو قرض فهو سلف والسلف أيضاً من تقدم من آبائك وأقاربك واحدهم سالف، ومنه قول طفيل يرثي قومه:</p><p id="69.Dd3Ab">مضواً سلفاً قصد السبيل عليهم *** وصرف المنايا بالرجال تقلب</p><p id="69.MX7zm">فعلى هذا قال الفراء والزجاج يقول: جعلناهم متقدمين ليتعظ بهم الآخرون، أي جعلناهم سلفاً لكفار أمة محمد عليه السلام. وأكثر القراء قرأوا بالفتح وهو جمع سالف كما ذكرناه، وقرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالضم وهو جمع سلف، قال الليث: يقال سلف بضم اللام يسلف سلوفاً فهو سلف أي متقدم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلاً للأَخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد عظة لمن بقي بعدهم وآية وعبرة، قال أبو علي الفارسي المثل واحد يراد به الجمع، ومن ثم عطف على سلف، والدليل على وقوعه على أكثر من واحد قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-75" data-v="16:75">ضَرَبَ الله مَثَلاً عَبْدًا مَّمْلُوكًا لاَّ يَقْدِرُ على شَيء وَمَن رَّزَقْنَاهُ</span><a class="vn" href="/quran/16/75" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأدخل تحت المثل شيئين، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:57-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-57" data-v="43:57">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلًا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/57" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-58" data-v="43:58">وَقَالُوا أَآَلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلَّا جَدَلًا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-59" data-v="43:59">إِنْ هُوَ إِلَّا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلًا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/43/59" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-60" data-v="43:60">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلَائِكَةً فِي الْأَرْضِ يَخْلُفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/60" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-61" data-v="43:61">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ فَلَا تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-62" data-v="43:62">وَلَا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطَانُ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/62" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.JKV4y"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.jeXxV"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أنه تعالى ذكر أنواعاً كثيرة من كفرياتهم في هذه السورة وأجاب عنها بالوجوه الكثيرة فأولها: قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-15" data-v="43:15">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءا</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.42gne"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-19" data-v="43:19">وَجَعَلُواْ الملئكة الذين هُمْ عِبَادُ الرحمن إناثا</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.8nONR"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-20" data-v="43:20">وَقَالُواْ لَوْ شَاء الرحمن مَا عبدناهم</span><a class="vn" href="/quran/43/20" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.bBr38"><span class="sh">ورابعها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-31" data-v="43:31">وَقَالُواْ لَوْلاَ نُزّلَ هذا القرءان على رَجُلٍ مّنَ القريتين عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.mNxwa"><span class="sh">وخامسها:</span> هذه الآية التي نحن الآن في تفسيرها، ولفظ الآية لا يدل إلا على أنه لما ضرب ابن مريم مثلاً أخذ القوم يضجون ويرفعون أصواتهم، فأما أن ذلك المثل كيف كان، وفي أي شيء كان فاللفظ لا يدل عليه والمفسرون ذكروا فيه وجوهاً كلها محتملة فالأول: أن الكفار لما سمعوا أن النصارى يعبدون عيسى قالوا إذا عبدوا عيسى فآلهتنا خير من عيسى، وإنما قالوا ذلك لأنهم كانوا يعبدون الملائكة الثاني: روي أنه لما نزل قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-98" data-v="21:98">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال عبد الله بن الزبعري هذا خاصة لنا ولآلهتنا أم لجميع الأمم؟ فقال صلى الله عليه وسلم: «بل لجميع الأمم» فقال خصمتك ورب الكعبة، ألست تزعم أن عيسى ابن مريم نبي وتثني عليه خيراً وعلى أمه، وقد علمت أن النصارى يعبدونهما واليهود يعبدون عزيراً والملائكة يعبدون، فإذا كان هؤلاء في النار فقد رضينا أن نكون نحن وآلهتنا معهم فسكت النبي صلى الله عليه وسلم وفرح القوم وضحكوا وضجوا، فأنزل الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-101" data-v="21:101">إِنَّ الذين سَبَقَتْ لَهُمْ مّنَّا الحسنى أُوْلَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونزلت هذه الآية أيضاً والمعنى، ولما ضرب عبدالله بن الزبعري عيسى ابن مريم مثلاً وجادل رسول الله بعبادة النصارى إياه إذا قومك قريش منه أي من هذا المثل يصدون أي يرتفع لهم ضجيج وجلبة فرحاً وجدلاً وضحكاً بسبب ما رأوا من إسكات رسول الله فإنه قد جرت العادة بأن أحد الخصمين إذا انقطع أظهر الخصم الثاني الفرح والضجيج، وقالوا أآلهتنا خير أم هو يعنون أن آلهتنا عندك ليس خيراً من عيسى فإذا كان عيسى من حصب جهنم كان أمر آلهتنا أهون الوجه الثالث: في التأويل وهو أن النبي صلى الله عليه وسلم لما حكى أن النصارى عبدوا المسيح وجعلوه إلهاً لأنفسهم، قال كفار مكة إن محمداً يريد أن يجعل لنا إلهاً كما جعل النصارى المسيح إلهاً لأنفسهم، ثم عند هذا قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أآلهتنا خَيْرٌ أَمْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أآلهتنا خير أم محمد، وذكروا ذلك لأجل أنهم قالوا: إن محمداً يدعونا إلى عبادة نفسه، وآباؤنا زعموا أنه يجب عبادة هذه الأصنام، وإذا كان لابد من أحد هذين الأمرين فعبادة هذه الأصنام أولى، لأن آباءنا وأسلافنا كانوا متطابقين عليه، وأما محمد فإنه متهم في أمرنا بعبادته فكان الاشتغال بعبادة الأصنام أولى، ثم إنه تعالى بيّن أنا لم نقل إن الاشتغال بعبادة المسيح طريق حسن بل هو كلام باطل، فإن عيسى ليس إلا عبداً أنعمنا عليه، فإذا كان الأمر كذلك فقد زالت شبهتهم في قولهم: إن محمداً يريد أن يأمرنا بعبادة نفسه، فهذه الوجوه الثلاثة مما يحتمل كل واحد منها لفظ الآية.</p><p id="69.MA810"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ نافع وابن عامر والكسائي وأبو بكر عن عاصم يصدون بضم الصاد وهو قراءة علي بن أبي طالب عليه السلام والباقون بكسر الصاد وهي قراءة ابن عباس، واختلفوا فقال الكسائي هما بمعنى نحو يعرشون ويعرشون ويعكفون، ومنهم من فرق، أما القراءة بالضم فمن الصدود، أي من أجل هذا المثل يصدون عن الحق ويعرضون عنه، وأما بالكسر فمعناه يضجون.</p><p id="69.2pqw4"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قرأ عاصم وحمزة والكسائي أآلهتنا استفهاماً بهمزتين الثانية مطولة والباقون استفهاماً بهمزة ومدة.</p><p id="69.l5JvW"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلاَّ جَدَلاَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما ضربوا لك هذا المثل إلا لأجل الجدل والغلبة في القول لا لطلب الفرق بين الحق والباطل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغون في الخصومة، وذلك لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يتناول الملائكة وعيسى، وبيانه من وجوه:</p><p id="69.gGPzw"><span class="sh">الأول:</span> أن كلمة ما لا تتناول العقلاء ألبتة والثاني: أن كلمة ما ليست صريحة في الاستغراق بدليل أنه يصح إدخال لفظتي الكل والبعض عليه، فيقال إنكم وكل ما تعبدون من دون الله، أو إنكم وبعض ما تبعدون من دون الله الثالث: أن قوله إنكم وكل ما تعبدون من دون الله أو وبعض ما تعبدون خطاب مشافهة فلعله ما كان فيهم أحد يعبد المسيح والملائكة الرابع: أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> هب أنه عام إلا أن النصوص الدالة على تعظيم الملائكة وعيسى أخص منه، والخاص مقدم على العام.</p><p id="69.4jwkv"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> القائلون بذم الجدل تمسكوا بهذه الآية إلا أنا قد ذكرنا في تفسير قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-4" data-v="40:4">مَا يجادل فِي ءايات الله إِلاَّ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن الآيات الكثيرة دالة على أن الجدل موجب للمدح والثناء، وطريق التوفيق أن تصرف تلك الآيات إلى الجدل الذي يفيد تقرير الحق، وأن تصرف هذه الآية إلى الجدل الذي يوجب تقرير الباطل.</p><p id="69.0067p"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلاَّ عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما عيسى إلا عبد كسائر العبيد أنعمنا عليه حيث جعلناه آية بأن خلقناه من غير أب كما خلقنا آدم وشرفناه بالنبوة وصيرناه عبرة عجيبة كالمثل السائر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاء لَجَعَلْنَا مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لولدنا منك يا رجال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملائكة فِي الأرض يخلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يخلفكم أولادكم كما ولدنا عيسى من أنثى من غير فحل لتعرفوا تميزنا بالقدرة الباهرة ولتعرفوا أن دخول التوليد والتولد في الملائكة أمر ممكن وذات الله متعالية عن ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عيسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعِلْمٌ لّلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شرط من أشراطها تعلم به فسمي الشرط الدال على الشيء علماً لحصول العلم به، وقرأ ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو العلامة وقرئ للعلم وقرأ أبي: لذكر، وفي الحديث:</p><p id="69.D9odr">أن عيسى ينزل على ثنية في الأرض المقدسة يقال لها أفيق وبيده حربة وبها يقتل الدجال فيأتي ببيت المقدس في صلاة الصبح والإمام يؤم بهم فيتأخر الإمام فيقدمه عيسى ويصلي خلفه على شريعة محمد صلى الله عليه وسلم ثم يقتل الخنازير ويكسر الصليب ويخرب البيع والكنائس ويقتل النصارى إلا من آمن به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَمْتَرُنَّ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> من المرية وهو الشك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبعون</span><span class="ve">﴾</span></span> واتبعوا هداي وشرعي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا صراط مُّسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا الذي أدعوكم إليه صراط مستقيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَصُدَّنَّكُمُ الشيطان إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد بانت عداواته لكم لأجل أنه هو الذي أخرج أباكم من الجنّة ونزع عنه لباس النور.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:63-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-63" data-v="43:63">وَلَمَّا جَاءَ عِيسَى بِالْبَيِّنَاتِ قَالَ قَدْ جِئْتُكُمْ بِالْحِكْمَةِ وَلِأُبَيِّنَ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/43/63" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-64" data-v="43:64">إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/64" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-65" data-v="43:65">فَاخْتَلَفَ الْأَحْزَابُ مِنْ بَيْنِهِمْ فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/65" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-66" data-v="43:66">هَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/66" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.0LoMA">اعلم أنه تعالى ذكر أنه لما جاء عيسى بالمعجزات وبالشرائع البينات الواضحات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ قَدْ جِئْتُكُم بالحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي معرفة ذات الله وصفاته وأفعاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلابَيّنَ لَكُم بَعْضَ الذي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن قوم موسى كانوا قد اختلفوا في أشياء من أحكام التكاليف واتفقوا على أشياء فجاء عيسى ليبين لهم الحق في تلك المسائل الخلافية، وبالجملة فالحكمة معناها أصول الدين و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعض الذي تختلفون فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فروع الدين، فإن قيل لم لم يبين لهم كل الذي يختلفون فيه؟ قلنا لأن الناس قد يختلفون في أشياء لا حاجة بهم إلى معرفتها، فلا يجب على الرسول بيانها، ولما بين الأصول والفروع قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكفر به والإعراض عن دينه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أبلغه إليكم من التكاليف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله هُوَ رَبّى وَرَبُّكُمْ فاعبدوه هذا صراط مُّسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ظاهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاختلف الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الفرق المتحزبة بعد عيسى وهم الملكانية واليعقوبية والنسطورية، وقيل اليهود والنصارى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لّلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو وعيد بيوم الأحزاب، فإن قيل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضمير فيه إلى من يرجع؟ قلنا إلى الذين خاطبهم عيسى في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ جِئْتُكُم بالحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قومه.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ الساعة أَن تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله أن تأتيهم بدل من الساعة والمعنى هل ينظرون إلا إتيان الساعة. فإن قالوا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد عين ما يفيده قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الفائدة فيه؟ قلنا يجوز أن تأتيهم بغتة وهم يعرفونه بسبب أنهم يشاهدونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:67-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-67" data-v="43:67">الْأَخِلَّاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلَّا الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-68" data-v="43:68">يَا عِبَادِ لَا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ الْيَوْمَ وَلَا أَنْتُمْ تَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/68" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-69" data-v="43:69">الَّذِينَ آَمَنُوا بِآَيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/69" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-70" data-v="43:70">ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنْتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/70" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-71" data-v="43:71">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِصِحَافٍ مِنْ ذَهَبٍ وَأَكْوَابٍ وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الْأَنْفُسُ وَتَلَذُّ الْأَعْيُنُ وَأَنْتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-72" data-v="43:72">وَتِلْكَ الْجَنَّةُ الَّتِي أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/72" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-73" data-v="43:73">لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/73" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XX924"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-66" data-v="43:66">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ الساعة أَن تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً</span><a class="vn" href="/quran/43/66" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر عقيبه بعض ما يتعلق بأحوال القيامة فأولها قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخلاء يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ عَدُوٌّ إِلاَّ المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الخلة إذا كانت على المعصية والكفر صارت عداوة يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الموحدين الذين يخالل بعضهم بعضاً على الإيمان والتقوى، فإن خلتهم لا تصير عداوة، وللحكماء في تفسير هذه الآية طريق حسن، قالوا إن المحبة أمر لا يحصل إلا عند اعتقاد حصول خير أو دفع ضرر، فمتى حصل هذا الاعتقاد حصلت المحبة لا محالة، ومتى حصل اعتقاد أنه يوجب ضرراً حصل البغض والنفرة، إذا عرفت هذا فنقول: تلك الخيرات التي كان اعتقاد حصولها يوجب حصول المحبة، إما أن تكون قابلة للتغير والتبدل، أو لا تكون كذلك، فإن كان الواقع هو القسم الأول، وجب أن تبدل تلك المحبة بالنفرة، لأن تلك المحبة إنما حصلت لاعتقاد حصول الخير والراحة، فإذا زال ذلك الاعتقاد، وحصل عقيبه اعتقاد أن الحاصل هو الضرر والألم، وجب أن تتبدل تلك المحبة بالبغضة، لأن تبدل العلة يوجب تبدل المعلول، أما إذا كانت الخيرات الموجبة للمحبة، خيرات باقية أبدية، غير قابلة للتبدل والتغير، كانت تلك المحبة أيضاً محبة باقية آمنة من التغير، إذا عرفت هذا الأصل فنقول الذين حصلت بينهم محبة ومودة في الدنيا، إن كانت تلك المحبة لأجل طلب الدنيا وطيباتها ولذاتها، فهذه المطالب لا تبقى في القيامة، بل يصير طلب الدنيا سبباً لحصول الآلام والآفات في يوم القيامة، فلا جرم تنقلب هذه المحبة الدنيوية بغضة ونفرة في القيامة، أما إن كان الموجب لحصول المحبة في الدنيا الاشتراك في محبة الله وفي خدمته وطاعته، فهذا السبب غير قابل للنسخ والتغير، فلا جرم كانت هذه المحبة باقية في القيامة، بل كأنها تصير أقوى وأصفى وأكمل وأفضل مما كانت في الدنيا، فهذا هو التفسير المطابق لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخلاء يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إلاَّ المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span>، الحكم الثاني: من أحكم يوم القيامة، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عباد لا خوف عليكم اليوم ولا أنتم تحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا مراراً أن عادة القرآن جارية بتخصيص لفظ العباد، بالمؤمنين المطيعين المتقين، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام الله تعالى، فكأن الحق يخاطبهم بنفسه ويقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياعباد لاَ خَوْفٌ عَلَيْكُمُ اليوم وَلاَ أَنتُمْ تَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أنواع كثيرة مما يوجب الفرح أولها: أن الحق سبحانه وتعالى خاطبهم بنفسه من غير واسطة.</p><p id="69.xdj3E"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تعالى وصفهم بالعبودية، وهذا تشريف عظيم، بدليل أنه لما أراد أن يشرف محمداً صلى الله عليه وسلم ليلة المعراج، قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-1" data-v="17:1">سُبْحَانَ الذي أسرى بِعَبْدِهِ</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.9JD5M"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ خَوْفٌ عَلَيْكُمُ اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فأزال عنهم الخوف في يوم القيامة بالكلية، وهذا من أعظم النعم.</p><p id="69.19MLK"><span class="sh">ورابعها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أَنتُمْ تَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فنفى عنهم الحزن بسبب فوت الدنيا الماضية.</p><p id="69.agk6e"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين ءَامَنُواْ بئاياتنا وَكَانُواْ مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ، وخبره مضمر، والتقدير يقال لهم: أدخلوا الجنة، ويحتمل أن يكون المعنى أعني الذين آمنوا، قال مقاتل: إذا وقع الخوف يوم القيامة، نادى منادٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياعباد لاَ خَوْفٌ عَلَيْكُمُ اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا سمعوا النداء رفع الخلائق رؤوسهم، فيقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين ءَامَنُواْ بئاياتنا وَكَانُواْ مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتنكس أهل الأديان الباطلة رؤوسهم الحكم الثالث: من وقائع القيامة، أنه تعالى إذا أمن المؤمنين من الخوف والحزن، وجب أن يمر حسابهم على أسهل الوجوه وعلى أحسنها، ثم يقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا الجنة أَنتُمْ وأزواجكم تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والحبرة المبالغة في الإكرام فيما وصف بالجميل، يعني يكرمون إكراماً على سبيل المبالغة، وهذا مما سبق تفسيره في سورة الروم.</p><p id="69.GPlB6"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بصحاف مِّن ذَهَبٍ وأكواب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الفراء: الكوب المستدير الرأس الذي لا أذن له، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بصحاف مِّن ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المطعوم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْوابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المشروب، ثم إنه تعالى ترك التفصيل وذكر بياناً كلياً، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الأنفس وَتَلَذُّ الأعين وَأَنتُمْ فِيهَا خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.p4dMB"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الجنة التي أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا في وراثة الجنة وجهين في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-10" data-v="23:10">أُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْوَٰرِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/10" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-23-11" data-v="23:11">ٱلَّذِينَ يَرِثُونَ ٱلْفِرْدَوْسَ هُمْ فِيهَا خَٰلِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولما ذكر الطعام والشراب فيما تقدم، ذكر هاهنا حال الفاكهة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ فِيهَا فاكهة مّنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.pgzZP">واعلم أنه تعالى بعث محمداً صلى الله عليه وسلم إلى العرب أولاً، ثم إلى العالمين ثانياً، والعرب كانوا في ضيق شديد بسبب المأكول والمشروب والفاكهة، فلهذا السبب تفضل الله تعالى عليهم بهذه المعاني مرة بعد أخرى، تكميلاً لرغبتهم وتقوية لدواعيهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:74-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-74" data-v="43:74">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/74" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-75" data-v="43:75">لَا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/75" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-76" data-v="43:76">وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/76" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-77" data-v="43:77">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ قَالَ إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-78" data-v="43:78">لَقَدْ جِئْنَاكُمْ بِالْحَقِّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/78" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-79" data-v="43:79">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/79" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-80" data-v="43:80">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لَا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/80" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GwjQr"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما ذكر الوعد، أردفه بالوعيد على الترتيب المستمر في القرآن، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.NYJ7j"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتج القاضي على القطع بوعيد الفسق بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ المجرمين فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خالدون * لاَ يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولفظ المجرم يتناول الكافر والفاسق، فوجب كون الكل في عذاب جهنم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على الخلود، وقوله أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يُفَتَّرُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على الخلود والدوام أيضاً والجواب: أن ما قبل هذه الآية وما بعدها، يدل على أن المراد من لفظ المجرمين هاهنا الكفار، أما ما قبل هذه الآية فلأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-68" data-v="43:68">يَٰعِبَادِ لَا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ ٱلْيَوْمَ وَلَآ أَنتُمْ تَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/68" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-69" data-v="43:69">ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا بِـَٔايَٰتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/69" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يدل على أن كل من آمن بآيات الله وكانوا مسلمين، فإنهم يدخلون تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عباد لاَ خَوْفٌ عَلَيْكُمُ اليوم وَلاَ أَنتُمْ تَحْزَنُونَ الذين ءامَنُواْ بئاياتنا وَكَانُواْ مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفاسق من أهل الصلاة آمن بالله تعالى وبآياته وأسلم، فوجب أن يكون داخلاً تحت ذلك الوعد، ووجب أن يكون خارجاً عن هذا الوعيد، وأما ما بعد هذه الآية فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جئناكم بالحق ولكن أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقّ كارهون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بالحق هاهنا إما الإسلام وإما القرآن، والرجل المسلم لا يكره الإسلام ولا القرآن، فثبت أن ما قبل هذه الآية وما بعدها، يدل على أن المراد من المجرمين الكفار، والله أعلم.</p><p id="69.n4XGy"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أنه تعالى وصف عذاب جهنم في حق المجرمين بصفات ثلاثة أحدهما: الخلود، وقد ذكرنا في مواضع كثيرة أنه عبارة عن طول المكث ولا يفيد الدوام.</p><p id="69.JeA42"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يُفَتَّرُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يخفف ولا ينقص من قولهم فترت عنه الحمى إذا سكنت ونقص حرها.</p><p id="69.8jJBZ"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمبلس اليائس الساكت سكوت يائس من فرج، عن الضحاك يجعل المجرم في تابوت من نار، ثم يقفل عليه فيبقى فيه خالداً لا يرى، قال صاحب الكشاف: وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وهم في النار.</p><p id="69.VxzE8"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> احتج القاضي بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ظلمناهم ولكن كَانُواْ هُمُ الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال إن كان خلق فيهم الكفر ليدخلهم النار فما الذي نفه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ظلمناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وما الذي نسبه إليهم مما نفاه عن نفسه؟ أو ليس لو أثبتناه ظلماً لهم كان لا يزيد على ما يقوله القوم، فإن قالوا ذلك الفعل لم يقع بقدرة الله عزّ وجل فقط، بل إنما وقع بقدرة الله مع قدرة العبد معاً، فلم يكن ذلك ظلماً من الله.</p><p id="69.VyPkw"><span class="sh">قلنا:</span> عندكم أن القدرة على الظلم موجبة للظلم، وخالق تلك القدرة هو الله تعالى، فكأنه تعالى لما فعل مع خلق الكفر قدرة على الكفر خرج عن أن يكون ظالماً لهم، وذلك محال لأن من يكون ظالماً في فعل، فإذا فعل معه ما يوجب ذلك الفعل يكون بذلك أحق، فيقال للقاضي قدرة العبد هل هي صالحة للطرفين أو هي متعينة لأحد الطرفين؟ فإن كانت صالحة لكلا الطرفين فالترجيح إن وقع لا لمرجع لزم نفي الصانع، وإن افتقر إلى مرجح عاد التقسيم الأول فيه، ولا بد وأن ينتهي إلى داعية مرجحة يخلقها الله في العبد، وإن كانت متعينة لأحد الطرفين فحينئذٍ يلزمك ما أوردته علينا.</p><p id="69.jl1qD">واعلم أنه ليس الرجل من يرى وجه الاستدلال فيذكره، إنما الرجل الذي ينظر فيما قبل الكلام وفيما بعده، فإن رآه وارداً على مذهبه بعينه لم يذكره، والله أعلم.</p><p id="69.ZV8Jx"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قرأ ابن مسعود<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مال</span><span class="ve">﴾</span></span> بحذف الكاف للترخيم فقيل لابن عباس إن ابن مسعود قرأ (ونادوا يا مال) فقال: ما أشغل أهل النار عن هذا الترخيم! واجيب عنه بأنه إنما حسن هذا الترخيم لأنه يدل على أنهم بلغوا في الضعف والنحافة إلى حيث لا يمكنهم أن يذكروا من الكلمة إلا بعضها.</p><p id="69.eJV37"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> اختلفوا في أن قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يامالك لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على أي وجه طلبوا فقال بعضهم على التمني، وقال آخرون على وجه الاستغاثة، وإلا فهم عالمون بأنه لا خلاص لهم عن ذلك العقاب، وقيل لا يبعد أن يقال إنهم لشدة ما هم فيه من العذاب نسوا تلك المسألة فذكروه على وجه الطلب. ثم إنه تعالى بيّن أن مالكاً يقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ ماكثون</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس في القرآن متى أجابهم، هل أجابهم في الحال أو بمدة طويلة، وإن كان بعد ذلك فهل حصل ذلك الجواب بعد ذلك السؤال بمدة قليلة أو بمدة طويلة، فلا يمتنع أن تؤخر الإجابة استخفافاً بهم وزيادة في غمهم، فعن عبد الله بن عمر بعد أربعين سنة، وعن غيره بعد مائة سنة، وعن ابن عباس بعد ألف سنة، والله أعلم بذلك المقدار.</p><p id="69.4ajpb"><span class="sh">ثم بيّن تعالى أن مالكاً لما أجابهم بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ ماكثون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر بعده ما هو كالعلة لذلك الجواب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جئناكم بالحق ولكن أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقّ كارهون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد نفرتهم عن محمد وعن القرآن وشدة بغضهم لقبول الدين الحق، فإن قيل كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْاْ يامالك</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد ما وصفهم بالإبلاس؟ قلنا تلك أزمنة متطاولة وأحقاب ممتدة، فتختلف بهم الأحوال فيسكتون أوقاتاً لغلبة اليأس عليهم ويستغيثون أوقاتاً لشدة ما بهم، روي أنه يلقى على أهل النار الجوع حتى يعدل ما هم فيه من العذاب، فيقولون ادعوا مالكاً فيدعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يامالك لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما ذكر الله تعالى كيفية عذابهم في الآخرة ذكر بعده كيفية مكرهم وفساد باطنهم في الدنيا فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَبْرَمُواْ أَمْراً فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أم أبرموا أي مشركو مكة أمراً من كيدهم ومكرهم برسول الله، فإنا مبرمون كيدنا كما أبرموا كيدهم كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-52-42" data-v="52:42">أَمْ يُرِيدُونَ كَيْداً فالذين كَفَرُواْ هُمُ المكيدون</span><a class="vn" href="/quran/52/42" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل: نزلت في تدبيرهم في المكر به في دار الندوة، وهو ما ذكره الله تعالى في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-30" data-v="8:30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا القصة.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لاَ نَسْمَعُ سِرَّهُمْ ونجواهم</span><span class="ve">﴾</span></span> السر ما حدث به الرجل نفسه أو غيره في مكان خال، والنجوى ما تكلموا به فيما بينهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> نسمعها ونطلع عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُسُلُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد الحفظة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عليهم تلك الأحوال، وعن يحيى بن معاذ من ستر من الناس ذنوبه وأبداها للذي لا يخفى عليه شيء في السموات فقد جعله أهون الناظرين إليه وهو من علامات النفاق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:81-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-81" data-v="43:81">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/81" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-82" data-v="43:82">سُبْحَانَ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/82" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-83" data-v="43:83">فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّى يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/83" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-84" data-v="43:84">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الْأَرْضِ إِلَهٌ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/84" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-85" data-v="43:85">وَتَبَارَكَ الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/85" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-86" data-v="43:86">وَلَا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الشَّفَاعَةَ إِلَّا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/86" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-87" data-v="43:87">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-88" data-v="43:88">وَقِيلِهِ يَا رَبِّ إِنَّ هَؤُلَاءِ قَوْمٌ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/88" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-89" data-v="43:89">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلَامٌ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/89" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ABQpv"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.7xXZg"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الواو وإسكان اللام والباقون بفتحهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتحة طويلة على النون والباقون بلا تطويل.</p><p id="69.D7n3E"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اعلم أن الناس ظنوا أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> لو أجريناه على ظاهره فإنه يقتضي وقوع الشك في إثبات ولد لله تعالى، وذلك محال فلا جرم افتقروا إلى تأويل الآية، وعندي أنه ليس الأمر كذلك وليس في ظاهر اللفظ ما يوجب العدول عن الظاهر، وتقريره أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> قضية شرطية والقضية الشرطية مركبة من قضيتين خبريتين أدخل على إحداهما حرف الشرط وعلى الأخرى حرف الجزاء فحصل بمجموعها قضية واحدة، ومثاله هذه الآية فإن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> قضية مركبة من قضيتين: إحداهما: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والثانية: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَاْ أَوَّلُ * العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أدخل حرف الشرط وهو لفظة إن على لقضية الأولى وحرف الجزاء وهو الفاء على القضية الثانية فحصل من مجموعهما قضية الأولى واحدة، وهو القضية الشرطية، إذ عرفت هذا فنقول القضية الشرطية لا تفيد إلا كون الشرط مستلزماً للجزاء، وليس فيه إشعار بكون الشرط حقاً أو باطلاً أو بكون الجزاء حقاً أو باطلاً، بل نقول القضية الشرطية الحقة قد تكون مركبة من قضيتين حقيتين أو من قضيتين باطلتين أو من شرط باطل وجزاء حق أو من شرط حق وجزاء باطل، فأما القسم الرابع وهو أن تكون القضية الشرطية الحقة مركبة من شرط حق وجزاء باطل فهذا محال.</p><p id="69.nj8O0">ولنبين أمثال هذه الأقسام الأربعة، فإذا قلنا إن كان الإنسان حيواناً فالإنسان جسم فهذه شرطية حقة وهي مركبة من قضيتين حقيتين، إحداهما قولنا الإنسان حيوان، والثانية قولنا الإنسان جسم، وإذا قلنا إن كانت الخمسة زوجاً كانت منقسمة بمتساويين فهذه شرطية حقة لكنها مركبة من قولنا الخمسة زوج، ومن قولنا الخمسة منقسمة بمتساويين وهما باطلان، وكونهما باطلين لا يمنع من أن يكون استلزام أحدهما للآخر حقاً، وقد ذكرنا أن القضية الشرطية لا تفيد إلا مجرد الاستلزام وإذا قلنا إن كان الإنسان حجراً فهو جسم، فهذا جسم، فهذا أيضاً حق لكنها مركبة من شرط باطل وهو قولنا الإنسان حجر، ومن جزء حق وهو قولنا الإنسان جسم، وإنما جاز هذا لأن الباطل قد يكون بحيث يلزم من فرض وقوعه وقوع حق، فإنا فرضنا كون الإنسان حجراً وجب كونه جسماً فهذا شرط باطل يستلزم جزءاً حقاً.</p><p id="69.jGqmp"><span class="sh">وأما القسم الرابع:</span> وهو تركيب قضية شرطية حقة من شرط حق وجزاء باطل، فهذا محال، لأن هذا التركيب يلزم منه كون الحق مستلزماً للباطل وذلك محال بخلاف القسم الثالث فإنه يلزم منه كون الباطل مستلزماً للحق وذلك ليس بمحال، إذا عرفت هذا الأصل فلنرجع إلى الآية فنقول قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> قضية شرطية حقة من شرط باطل ومن جزاء باطل لأن قولنا كان للرحمن ولد باطل، وقولنا أنا أول العابدين لذلك الولد باطل أيضاً إلا أنا بينا أن كون كل واحد منهما باطلاً لا يمنع من أن يكون استلزام أحدهما للآخر حقاً كما ضربنا من المثال في قولنا إن كانت الخمسة زوجاً كانت منقسمة بمتساويين، فثبت أن هذا الكلام لا امتناع في إجرائه على ظاهره، ويكون المراد منه أنه إن كان للرحمن ولد فأنا أول العابدين لذلك الولد، فإن السلطان إذا كان له ولد فكما يجب على عبده أن يخدمه فكذلك يجب عليه أن يخدم ولده، وقد بينا أن هذا التركيب لا يدل على الاعتراف بإثبات ولد أم لا.</p><p id="69.Wz2D6"><span class="sh">ومما يقرب من هذا الباب قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-22" data-v="21:22">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلاَّ الله لَفَسَدَتَا</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهذا الكلام قضية شرطية والشرط هو قولنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِمَا آلِهَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والجزاء هو قولنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسدتا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشرط في نفسه باطل والجزاء أيضاً باطل لأن الحق أنه ليس فيهما آلهة، وكلمة لو تفيد الشيء بانتفاء غيره لأنهما ما فسدتا ثم مع كون الشرط باطلاً وكون الجزاء باطلاً كان استلزام ذلك الشرط لهذا الجزاء حقاً فكذا هاهنا، فإن قالوا الفرق أن هاهنا ذكر الله تعالى هذه الشرطية بصيغة لو فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكلمة لو تفيد انتفاء الشيء لانتفاء غيره، وأما في الآية التي نحن في تفسيرها إنما ذكر الله تعالى كلمة إن وهذه الكلمة لا تفيد انتفاء الشيء لانتفاء غيره، بل هذه الكلمة تفيد الشك في أنه هل حصل الشرط أم لا، وحصول هذا الشك للرسول غير ممكن، قلنا الفرق الذي ذكرتم صحيح إلا أن مقصودنا بيان أنه لا يلزم من كون الشرطية صادقة كون جزءيها صادقتين أو كاذبتين على ما قررناه أما قوله إن لفظة إن تفيد حصول الشرط هل حصل أم لا، قلنا هذا ممنوع فإن حرف إن حرف الشرط وحرف الشرط لا يفيد إلا كون الشرط مستلزماً للجزار، وأما بيان أن ذلك الشرط معلوم الوقوع أو مشكوك الوقوع، فاللفظ لا دلالة فيه عليه ألبتة، فظهر من المباحث التي لخصناها أن الكلام هاهنا ممكن الإجراء على ظاهره من جميع الوجوه وأنه لا حاجة فيه ألبتة إلى التأويل، والمعنى أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> لذلك الولد وأنا أول الخادمين له، والمقصود من هذا الكلام بيان أنى لا أنكر ولده لأجل العناد والمنازعة فإن بتقدير أن يقوم الدليل على ثبوت هذا الولد كنت مقراً به معترفاً بوجوب خدمته إلا أنه لم يوجد هذا الولد ولم يقم الدليل على ثبوته ألبتة، فكيف أقول به؟ بل الدليل القاطع قائم على عدمه فكيف أقول به وكيف أعترف بوجوده؟ وهذا الكلام ظاهر كامل لا حاجة به ألبتة إلى التأويل والعدول عن الظاهر، فهذا ما عندي في هذا الموضع ونقل عن السدي من المفسرين أنه كان يقول حمل هذه الآية على ظاهرها ممكن ولا حاجة إلى التأويل، والتقرير الذي ذكرناه يدل على أن الذي قاله هو الحق، أما القائلون بأنه لابد من التأويل فقد ذكروا وجوهاً الأول: قال الواحدي كثرت الوجوه في تفسير هذه الآية، والأقوى أن يقال المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في زعمكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الموحدين لله المكذبين لقولكم بإضافة الولد إليه، ولقائل أن يقول إما أن يكون تقدير الكلام: إن يثبت للرحمن ولد في نفس الأمر فأنا أول المنكرين له أو يكون التقدير إن يثبت لكم ادعاء أن للرحمن ولداً فأنا أول المنكرين له، والأول: باطل لأن ثبوت الشيء في نفسه لا يقتضي كون الرسول منكراً له، لأن قوله إن كان الشيء ثابتاً في نفسه فأنا أول المنكرين يقتضي إصراره على الكذب والجهل وذلك لا يليق بالرسول، والثاني: أيضاً باطل لأنهم سواء أثبتوا لله ولداً أو لم يثبتوه له فالرسول منكر لذلك الولد، فلم يكن لزعمهم تأثير في كون الرسول منكراً لذلك الولد فلم يصلح جعل زعمهم إثبات الولد مؤثراً في كون الرسول منكراً للولد.</p><p id="69.XL8oy"><span class="sh">الوجه الثاني:</span> قالوا معناه: إن كان للرحمن ولد فأنا أول العابدين الآنفين من أن يكون له ولد من عبد يعبد إذا اشتدت أنفته فهو عبد وعابد، وقرأ بعضهم (عبدين).</p><p id="69.MXVR6"><span class="sh">واعلم أن السؤال المذكور قائم هاهنا لأنه إن كان المراد:</span> إن كان للرحمن ولد في نفس الأمر فأنا أول الآنفين من الإقرار به، فهذا يقتضي الإصرار على الجهل والكذب، وإن كان المراد إن كان للرحمن ولد في زعمكم واعتقادكم فأنا أول الآنفين، فهذا التعليق فاسد لأن هذه الأنفة حاصلة سواء حصل ذلك الزعم والاعتقاد أو لم يحصل، وإذا كان الأمر كذلك لم يكن هذا التعليق جائزاً.</p><p id="69.yKnAB"><span class="sh">والوجه الثالث:</span> قال بعضهم إن كلمة إن هاهنا هي النافية والتقدير ما كان للرحمن ولد فأنا أول الموحدين من أهل مكة أن لا ولد له.</p><p id="69.PeANq">واعلم أن التزام هذه الوجوه البعيدة إنما يكون للضرورة، وقد بينا أنه لا ضرورة ألبتة فلم يجز المصير إليها، والله أعلم.</p><p id="69.KBQV2"><span class="sh">ثم قال سبحانه وتعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان رَبِّ السموات والأرض رَبِّ العرش عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن إله العالم يجب أن يكون واجب الوجود لذاته، وكل ما كان كذلك فهو فرد مطلق لا يقبل التجزأ بوجه من الوجوه، والولد عبارة عن أن ينفصل عن الشيء جزء من أجزائه فيتولد عن ذلك الجزء شخص مثله، وهذا إنما يعقل فيما تكون ذاته قابلة للتجزئ والتبعيض، وإذا كان ذلك محالاً في حق إله العالم امتنع إثبات الولد له، ولما ذكر هذا البرهان القاطع قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهُمْ يَخُوضُواْ وَيَلْعَبُواْ حتى يلاقوا يَوْمَهُمُ الذي يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود منه التهديد، يعني قد ذكرت الحجة القاطعة على فساد ما ذكروا وهم لم يلتفتوا إليها لأجل كونهم مستغرقين في طلب المال والجاه والرياسة فاتركهم في ذلك الباطل واللعب حتى يصلوا إلى ذلك اليوم الذي وعدوا فيه بما وعدوا، والمقصود منه التهديد.</p><p id="69.mODwY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الذي فِي السماء إله وَفِي الأرض إله</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أبحاث:</p><p id="69.EgG1d"><span class="sh">البحث الأول:</span> قال أبو علي نظرت فيما يرتفع به إله فوجدت ارتفاعه يصح بأن يكون خبر مبتدأ محذوف والتقدير وهو الذي في السماء هو إله.</p><p id="69.OZObN"><span class="sh">والبحث الثاني:</span> هذه الآية من أدل الدلائل على أنه تعالى غير مستقر في السماء، لأنه تعالى بيّن بهذه الآية أن نسبته إلى السماء بالإلهية كنسبته إلى الأرض، فلما كان إلهاً للأرض مع أنه غير مستقر فيها فكذلك يجب أن يكون إلهاً للسماء مع أنه لا يكون مستقراً فيها، فإن قيل وأي تعلق لهذا الكلام بنفي الولد عن الله تعالى؟ قلنا تعلقه به أنه تعالى خلق عيسى بمحض كن فيكون من غير واسطة النطفة والأب، فكأنه قيل إن هذا القدر لا يوجب كون عيسى ولداً لله سبحانه، لأن هذا المعنى حاصل في تخليق السموات والأرض وما بينهما من انتفاء حصول الولدية هناك.</p><p id="69.7zvbq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الحكيم العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا في سورة الأنعام أن كونه تعالى حكيماً عليماً ينافي حصول الولد له.</p><p id="69.XAbRv"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَارَكَ الذي لَهُ مُلْكُ السماوات والأرض وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِندَهُ عِلْمُ الساعة وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن قوله تبارك إما أن يكون مشتقاً من الثبات والبقاء، وإما أن يكون مشتقاً من كثرة الخير، وعلى التقديرين فكل واحد من هذين الوجهين ينافي كون عيسى عليه السلام ولداً لله تعالى، لأنه إن كان المراد منه الثبات والبقاء فعيسى عليه السلام لم يكن واجب البقاء والدوام، لأنه حدث بعد أن لم يكن، ثم عند النصارى أنه قتل ومات ومن كان كذلك لم يكن بينه وبين الباقي الدائم الأزلي مجانسة ومشابهة، فامتنع كونه ولداً له، وإن كان المراد بالبركة كثرة الخيرات مثل كونه خالقاً للسموات والأرض وما بينهما فعيسى لم يكن كذلك بل كان محتاجاً إلى الطعام وعند النصارى أنه كان خائفاً من اليهود وبالآخرة أخذوه وقتلوه، فالذي هذا صفته كيف يكون ولدً لمن كان خالقاً للسموات والأرض وما بينهما!</p><p id="69.rYkRP"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِندَهُ عِلْمُ الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمقصود منه أنه لما شرح كمال قدرته فكذلك شرح كمال علمه، والمقصود التنبيه على أن من كان كاملاً في الذات والعلم والقدرة على الحد الذي شرحناه امتنع أن يكون ولده في العجز وعدم الوقوف على أحوال العالم بالحد الذي وصفه النصارى.</p><p id="69.DRMeG"><span class="sh">ولما أطنب الله تعالى في نفي الولد أردفه ببيان نفي الشركاء فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَمْلِكُ الذين يَدْعُونَ مِن دُونِهِ الشفاعة إِلاَّ مَن شَهِدَ بالحق وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر المفسرون في هذه الآية قولين أحدهما: أن الذين يدعون من دونه الملائكة وعيسى وعزير، والمعنى أن الملائكة وعيسى وعزيراً لا يشفعون إلا لمن شهد بالحق، روي أن النصر بن الحرث ونفراً معه قالوا إن كان ما يقول محمد حقاً فنحن نتولى الملائكة فهم أحق بالشفاعة من محمد، فأنزل الله هذه الآية يقول لا يقدر هؤلاء أن يشفعوا لأحد ثم استثنى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن شَهِدَ بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى على هذا القول هؤلاء لا يشفعون إلا لمن شهد بالحق، فأضمر اللام أو يقال التقدير إلا شفاعة من شهد بالحق فحذف المضاف، وهذ على لغة من يعدي الشفاعة بغير لام، فيقول شفعت فلاناً بمعنى شفعت له كما تقول كلمته وكلمت له ونصحته ونصحت له والقول الثاني: أن الذين يدعون من دونه كل معبود من دون الله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن شَهِدَ بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة وعيسى وعزير، والمعنى أن الأشياء التي عبدها الكفار لا يملكون الشفاعة إلا من شهد بالحق، وهم الملائكة وعيسى وعزير فإن لهم شفاعة عند الله ومنزلة، ومعنى من شهد بالحق من شهد أنه لا إله إلا الله.</p><p id="69.Za6nD"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا القيد يدل على أن الشهادة باللسان فقط لا تفيد ألبتة، واحتج القائلون بأن إيمان المقلد لا ينفع ألبتة، فقالوا بيّن الله تعالى أن الشهادة لا تنفع إلا إذا حصل معها العلم والعلم عبارة عن اليقين الذي لو شكك صاحبه فيه لم يتشكك، وهذا لم يحصل إلا عند الدليل، فثبت أن إيمان المقلد لا ينفع ألبتة.</p><p id="69.q2O67"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ الله فأنى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.L2rw0"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ظن قوم أن هذه الآية وأمثالها في القرآن تدل على أن القوم مضطرون إلى الاعتراف بوجود الإله للعالم، قال الجبائي وهذا لا يصح لأن قوم فرعون قالوا لا إله لهم غيره، وقوم إبراهيم قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-9" data-v="14:9">وَإِنَّا لَفِي شَكّ مّمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/14/9" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فيقال لهم لا نسلم أن قوم فرعون كانوا منكرين لوجود الإله، والدليل على قولنا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-14" data-v="27:14">وَجَحَدُواْ بِهَا واستيقنتها أَنفُسُهُمْ ظُلْماً</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال موسى لفرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-102" data-v="17:102">لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنزَلَ هَؤُلاء إِلاَّ رَبُّ السموات والأرض بَصَائِرَ</span><a class="vn" href="/quran/17/102" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالقراءة بفتح التاء في علمت تدل على أن فرعون كان عارفاً بالله، وأما قوم إبراهيم حيث قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَفِي شَكّ مّمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو مصروف إلى إثبات القيامة وإثبات التكاليف وإثبات النبوة.</p><p id="69.O6Onx"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أنه تعالى ذكر هذا الكلام في أول هذه السورة وفي آخرها، والمقصود التنبيه على أنهم لما اعتقدوا أن خالق العالم وخالق الحيوانات هو الله تعالى فكيف أقدموا مع هذا الاعتقاد على عبادة أجسام خسيسة وأصنام خبيثة لا تضر ولا تنفع، بل هي جمادات محضة.</p><p id="69.p2GDz"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لم تكذبون على الله فتقولون إن الله أمرنا بعبادة الأصنام، وقد احتج بعض أصحابنا به على أن إفكهم ليس منهم بل من غيرهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأجاب القاضي بأن من يضل في فهم الكلام أو في الطريق يقال له أين يذهب بك، والمراد أين تذهب، وأجاب الأصحاب بأن قول القائل أين يذهب بك ظاهره يدل على أن ذاهباً آخر ذهب به، فصرف الكلام عن حقيقته خلاف الأصل الظاهر، وأيضاً فإن الذي ذهب به هو الذي خلق تلك الداعية في قلبه، وقد ثبت بالبرهان الباهر أن خالق تلك الداعية هو الله تعالى.</p><p id="69.vM49x"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ يارب إِنَّ هؤلاء قَوْمٌ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.NLJ6A"><span class="sh">الأول:</span> قرأ الأكثرون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح اللام وقرأ عاصم وحمزة بكسر اللام، قال الواحدي وقرأ أناس من غير السبعة بالرفع، أما الذين قرؤا بالنصب فذكر الأخفش والفراء فيه قولين أحدهما: أنه نصب على المصدر بتقدير وقال قيله وشكا شكواه إلى ربه يعني النبي صلى الله عليه وسلم فانتصب قيله بإضمار قال والثاني: أنه عطف على ما تقدم من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-80" data-v="43:80">أم يحسبون أَنَّا لاَ نَسْمَعُ سِرَّهُمْ ونجواهم... وَقِيلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/43/80" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذكر الزجاج فيه وجهاً ثالثاً: فقال إنه نصب على موضع الساعة لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِندَهُ عِلْمُ الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه علم الساعة، والتقدير علم الساعة، وقيله، ونظيره قولك عجبت من ضرب زيد وعمراً، وأما القراءة بالجر فقال الأخفش والفراء والزجاج إنه معطوف على الساعة، أي عنده علم الساعة، وعلم قيله يا رب، قال المبرد العطف على المنصوب حسن وإن تباعد المعطوف من المعطوف عليه لأنه يجوز أن يفصل بين المنصوب وعامله والمجرور يجوز ذلك فيه على قبح، وأما القراءة بالرفع ففيها وجهان الأول: أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ وخبره ما بعده والثاني: أن يكون معطوفاً على علم الساعة على تقدير حذف المضاف معناه وعنده علم الساعة وعلم قيله، قال صاحب الكشاف: هذه الوجوه ليست قوية في المعنى لا سيما وقوع الفصل بين المعطوف والمعطوف عليه بما لا يحسن اعتراضاً، ثم ذكر وجهاً آخر وزعم أنه أقوى مما سبق، وهو أن يكون النصب والجر على إضمار حرف القسم وحذفه والرفع على قولهم أيمن الله وأمانة الله ويمين الله، يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَؤُلاَءِ قَوْمٌ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب القسم كأنه قيل وأقسم بقيله يا رب أو وقيله يا رب قسمي، وأقول هذا الذي ذكره صاحب الكشاف متكلف أيضاً وهاهنا إضمار امتلأ القرآن منه وهو إضمار اذكر، والتقدير واذكر قيله يا رب، وأما القراءة بالجر، فالتقدير واذكر وقت قيله يا رب، وإذا وجب التزام الإضمار فلأن يضمر شيئاً جرت العادة في القرآن بالتزام إضمار أولى من غيره، وعن ابن عباس أنه قال في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ يارب</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد وقيل يا رب والهاء زيادة.</p><p id="69.0627r"><span class="sh">البحث الثاني:</span> القيل مصدر كالقول، ومنه قول النبي صلى الله عليه وسلم: «نهى عن قيل وقال».</p><p id="69.wYQpB">قال الليث تقول العرب كثر فيه القيل والقال، وروى شمر عن أبي زيد يقال ما أحسن قيلك وقولك وقالك ومقالتك خمسة أوجه.</p><p id="69.Eyp28"><span class="sh">البحث الثالث:</span> الضمير في قيله لرسول الله صلى الله عليه وسلم.</p><p id="69.J2A8o"><span class="sh">البحث الرابع:</span> أن النبي صلى الله عليه وسلم لما ضجر منهم وعرف إصرارهم أخبر عنهم أنهم قوم لا يؤمنون وهو قريب مما حكى الله عن نوح أنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-21" data-v="71:21">رَّبِّ إِنَّهُمْ عصوني واتبعوا مَن لَّمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلاَّ خَسَاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/21" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.EOBXa"><span class="sh">ثم إنه تعالى قال له:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصفح عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمره بأن يصفح عنهم وفي ضمنه منعه من أن يدعو عليهم بالعذاب، والصفح هو الإعراض.</p><p id="69.nXBN4"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> قال سيبويه إنما معناه المتاركة، ونظيره قول إبراهيم لأبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-47" data-v="19:47">سلام عَلَيْكَ سَأَسْتَغْفِرُ لَكَ رَبِي</span><a class="vn" href="/quran/19/47" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-55" data-v="28:55">سلام عَلَيْكُمْ لاَ نَبْتَغِي الجاهلين</span><a class="vn" href="/quran/28/55" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.5137J"><span class="sh">قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود منه التهديد. وفيه مسائل:</p><p id="69.B9kqR"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ نافع وابن عامر تعلمون بالتاء على الخطاب، والباقون بالياء كناية عن قوم لا يؤمنون.</p><p id="69.yyE3q"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج قوم بهذه الآية على أنه يجوز السلام على الكافر، وأقول إن صح هذا الاستدلال فهذا يوجب الاقتصار على مجرد قوله سلام وأن يقال للمؤمن سلام عليكم. والمقصود التنبيه على التحية التي تذكر للمسلم والكافر.</p><p id="69.blYA9"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال ابن عباس قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصفح عَنْهُمْ وَقُلْ سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> منسوخ بآية السيف، وعندي أن التزام النسخ في أمثال هذه المواضع مشكل، لأن الأمر لا يفيد الفعل إلا مرة واحدة فإذا أتى به مرة واحدة فقد سقطت دلالة اللفظ، فأي حاجة فيه إلى التزام النسخ، وأيضاً فمثله يمين الفور مشهورة عند الفقهاء وهي دالة على أن اللفظ قد يتقيد بحسب قرينة العرف، وإذا كان الأمر كذلك فلا حاجة فيه إلى التزام النسخ، والله أعلم بالصواب.</p><p id="69.LdJa1">قال مولانا المؤلف عليه سحائب الرحمة والرضوان: تمّ تفسير هذه السورة يوم الأحد الحادي عشر من ذي الحجة سنة ثلاث وستمائة والحمد لله أولاً وآخراً وباطناً وظاهراً، والصلاة على ملائكته المقربين والأنبياء والمرسلين خصوصاً على محمد صلى الله عليه وسلم وآله وصحبه أجمعين أبد الآبدين ودهر الداهرين.</p></div></div></div></div></body></html>