<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المسد" id="ch128"><h1 id="69.dzYMo">سورة المسد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="111:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-1" data-v="111:1">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><a class="vn" href="/quran/111/1" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xV1pL"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أقاويل أحدها: التباب الهلاك، ومنه قولهم شابة أم تابة أي هالكة من الهرم، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-37" data-v="40:37">وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلاَّ فِي تَبَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي في هلاك، والذي يقرر ذلك أن الأعرابي لما واقع أهله في نهار رمضان قال: هلكت وأهلكت، ثم إن النبي عليه الصلاة والسلام ما أنكر ذلك، فدل على أنه كان صادقاً في ذلك، ولا شك أن العمل إما أن يكون داخلاً في الإيمان، أو إن كان داخلاً لكنه أضعف أجزائه، فإذا كان بترك العمل حصل الهلاك، ففي حق أبي لهب حصل ترك الاعتقاد والقول والعمل، وحصل وجود الاعتقاد الباطل، والقول الباطل، والعمل الباطل، فكيف يعقل أن لا يحصل معنى الهلاك، فلهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.MA2Zd"><span class="sh">وثانيها:</span> تبت خسرت، والتباب هو الخسران المفضي إلى الهلاك، ومنه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-101" data-v="11:101">وَمَا زَادُوهُمْ غَيْرَ تَتْبِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/101" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي تخسير بدليل أنه قال في موضع آخر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-63" data-v="11:63">غير تخسير</span><a class="vn" href="/quran/11/63" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.pM6gQ"><span class="sh">وثالثها:</span> تبت خابت، قال ابن عباس: لأنه كان يدفع القوم عنه بقوله: إنه ساحر، فينصرفون عنه قبل لقائه لأنه كان شيخ القبيلة وكان له كالأب فكان لا يتهم، فلما نزلت السورة وسمع بها غضب وأظهر العداوة الشديدة فصار متهماً فلم يقبل قوله في الرسول بعد ذلك، فكأنه خاب سعيه وبطل غرضه، ولعله إنما ذكر اليد لأنه كان يضرب بيده على كتف الوافد عليه، فيقول: انصرف راشداً فإنه مجنون، فإن المعتاد أن من يصرف إنساناً عن موضع وضع يده علي كتفه ودفعه عن ذلك الموضع.</p><p id="69.eezv1"><span class="sh">ورابعها:</span> عن عطاء تبت أي غلبت لأنه كان يعتقد أن يده هي العليا وأنه يخرجه من مكة ويذله ويغلب عليه.</p><p id="69.z09Do"><span class="sh">وخامسها:</span> عن ابن وثاب؛ صفرت يداه على كل خير، وإن قيل: ما فائدة ذكر اليد؟ قلنا: فيه وجوه:</p><p id="69.RB7on"><span class="sh">أحدها:</span> ما يروى أنه أخذ حجراً ليرمي به رسول الله، روي عن طارق المحاربي أنه قال: رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم في السوق يقول: يا أيها الناس قولوا: لا إله إلا الله تفلحوا، ورجل خلفه يرميه بالحجارة وقد أدمى عقبيه، لا تطيعوه فإنه كذاب، فقلت: من هذا، فقالوا: محمد وعمه أبو لهب.</p><p id="69.bO6qv"><span class="sh">وثانيها:</span> المراد من اليدين الجملة كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-10" data-v="22:10">ذلك بِمَا قَدَّمَتْ يَدَاكَ</span><a class="vn" href="/quran/22/10" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنه قولهم: يداك أو كتا، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-71" data-v="36:71">مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا</span><a class="vn" href="/quran/36/71" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا التأويل متأكد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.J50Lw"><span class="sh">وثالثها:</span> تبت يداه أي دينه ودنياه أولاه وعقباه، أو لأن بإحدى اليدين تجر المنفعة، وبالأخرى تدفع المضرة، أو لأن اليمنى سلاح والأخرى جنة.</p><p id="69.Pol9m"><span class="sh">ورابعها:</span> روي أنه عليه السلام لما دعاه نهاراً فأبى، فلما جن الليل ذهب إلى داره مستناً بسنة نوح ليدعوه ليلاً كما دعاه نهاراً، فلما دخل عليه قال له: جئتني معتذراً فجلس النبي عليه السلام أمامه كالمحتاج، وجعل يدعوه إلى الإسلام وقال: «إن كان يمنعك العار فأجبني في هذا الوقت واسكت»، فقال: لا أومن بك حتى يؤمن بك هذا الجدي، فقال عليه الصلاة والسلام للجدي: «من أنا؟» فقال: رسول الله. وأطلق لسانه يثني عليه، فاستولى الحسد على أبي لهب، فأخذ يدي الجدي ومزقه وقال: تباً لك أثر فيك السحر، فقال الجدي: بل تباً لك فنزلت السورة على وفق ذلك: تبت يدا أبى لهب لتمزيقه يدي الجدي.</p><p id="69.rnD6G"><span class="sh">وخامسها:</span> قال محمد بن إسحاق: يروى أن أبا لهب كان يقول: يعدني محمد أشياء، لا أرى أنها كائنة يزعم أنها بعد الموت، فلم يضع في يدي من ذلك شيئاً، ثم ينفخ في يديه ويقول: تباً لكما ما أرى فيكما شيئاً، فنزلت السورة.</p><p id="69.G59gj"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجوه:</p><p id="69.80MpP"><span class="sh">أحدها:</span> أنه أخرج الأول مخرج الدعاء عليه كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-80-17" data-v="80:17">قُتِلَ الإنسان مَا أَكْفَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/17" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني مخرج الخبر أي كان ذلك وحصل، ويؤيده قراءة ابن مسعود وقد تب.</p><p id="69.MZOBd"><span class="sh">وثانيها:</span> كل واحد منهما إخبار ولكن أراد بالأول هلاك عمله، وبالثاني هلاك نفسه ووجهه أن المرء إنما يسعى لمصلحة نفسه وعمله، فأخبر الله تعالى أنه محروم من الأمرين.</p><p id="69.88W4L"><span class="sh">وثالثها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِى لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ماله ومنه يقال: ذات اليد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو بنفسه كما يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-15" data-v="39:15">خَسِرُواْ أَنفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/15" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو قول أبي مسلم.</p><p id="69.JD3vr"><span class="sh">ورابعها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِى لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نفسه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ولده عتبة على ما روي أن عتبة بن أبي لهب خرج إلى الشأم مع أناس من قريش فلما هموا أن يرجعوا قال لهم عتبة: بلغوا محمداً عني أني قد كفرت بالنجم إذا هوى، وروي أنه قال ذلك في وجه رسول الله وتفل في وجهه، وكان مبالغاً في عداوته، فقال: اللهم سلط عليه كلباً من كلابك فوقع الرعب في قلب عتبة وكان يحترز فسار ليلة من الليالي فلما كان قريباً من الصبح، فقال له أصحابه: هلكت الركاب فما زالوا به حتى نزل وهو مرعوب وأناخ الإبل حوله كالسرادق فسلط الله عليه الأسد وألقى السكينة على الإبل فجعل الأسد يتخلل حتى افترسه ومزقه، فإن قيل: نزول هذه السورة كان قبل هذه الوقعة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن الماضي، فكيف يحمل عليه؟ قلنا: لأنه كان في معلومه تعالى أنه يحصل ذلك.</p><p id="69.go4RV"><span class="sh">وخامسها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِى لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث لم يعرف حق ربه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث لم يعرف حق رسوله وفي الآية سؤالات:</p><p id="69.p3XAV"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لماذا كناه مع أنه كالكذب إذ لم يكن له ولد اسمه لهب، وأيضاً فالتكنية من باب التعظيم؟ والجواب: عن الأول أن التكنية قد تكون اسماً، ويؤيده قراءة من قرأ (تبت يدا أبو لهب) كما يقال: علي بن أبو طالب ومعاوية بن أبو سفيان، فإن هؤلاء أسماؤهم كناهم، وأما معنى التعظيم فأجيب عنه من وجوه:</p><p id="69.KZ4a0"><span class="sh">أحدها:</span> أنه لما كان اسماً خرج عن إفادة التعظيم.</p><p id="69.0rjQw"><span class="sh">والثاني:</span> أنه كان اسمه عبد العزي فعدل عنه إلى كنيته.</p><p id="69.jYX0n"><span class="sh">والثالث:</span> أنه لما كان من أهل النار ومآله إلى نار ذات لهب وافقت حاله كنيته، فكان جديراً بأن يذكر بها، ويقال أبو لهب: كما يقال: أبو الشر للشرير وأبو الخير للخير.</p><p id="69.VWPOJ"><span class="sh">الرابع:</span> كنى بذلك لتلهب وجنتيه وإشراقهما، فيجوز أن يذكر بذلك تهكماً به واحتقاراً له.</p><p id="69.YDQqx"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أن محمداً عليه الصلاة والسلام كان نبي الرحمة والخلق العظيم، فكيف يليق به أن يشافه عمه بهذا التغليظ الشديد، وكان نوح مع أنه في نهاية التغليظ على الكفار قال في ابنه الكافر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-45" data-v="11:45">إن ابني من أهلي وإن وعدك الحق</span><a class="vn" href="/quran/11/45" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وكان إبراهيم عليه السلام يخاطب أباه بالشفقة في قوله: يا أبت يا أبت وأبوه كان يخاطبه بالتغليظ الشديد، ولما قال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-46" data-v="19:46">لأَرْجُمَنَّكَ واهجرنى مَلِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/46" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-47" data-v="19:47">سلام عَلَيْكَ سَأَسْتَغْفِرُ لَكَ رَبِي</span><a class="vn" href="/quran/19/47" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما موسى عليه السلام فلما بعثه إلى فرعون قال له ولهرون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-44" data-v="20:44">فَقُولاَ لَهُ قَوْلاً لَّيّناً</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع أن جرم فرعون كان أغلظ من جرم أبي لهب، كيف ومن شرع محمد عليه الصلاة والسلام أن الأب لا يقتل بابنه قصاصاً ولا يقيم الرجم عليه وإن خاصمه أبوه وهو كافر في الحرب فلا يقتله بل يدفعه عن نفسه حتى يقتله غيره والجواب: من وجوه:</p><p id="69.o0ZVW"><span class="sh">أحدها:</span> أنه كان يصرف الناس عن محمد عليه الصلاة والسلام بقوله: إنه مجنون والناس ما كانوا يتهمونه، لأنه كان كالأب له، فصار ذلك كالمانع من أداء الرسالة إلى الخلق فشافهه الرسول بذلك حتى عظم غضبه وأظهر العداوة الشديدة، فصار بسبب تلك العداوة متهماً في القدح في محمد عليه الصلاة والسلام، فلم يقبل قوله فيه بعد ذلك.</p><p id="69.zbjGr"><span class="sh">وثانيها:</span> أن الحكمة في ذلك، أن محمداً لو كان يداهن أحداً في الدين ويسامحه فيه، لكانت تلك المداهنة والمسامحة مع عمه الذي هو قائم مقام أبيه، فلما لم تحصل هذه المداهنة معه انقطعت الأطماع وعلم كل أحد أنه لا يسامح أحداً في شيء يتعلق بالدين أصلاً.</p><p id="69.gRMbj"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الوجه الذي ذكرتم كالمتعارض، فإن كونه عماً يوجب أن يكون له الشفقة العظيمة عليه، فلما انقلب الأمر وحصلت العداوة العظيمة، لا جرم استحق التغليظ العظيم.</p><p id="69.9RWg5"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> ما السبب في أنه لم يقل قل تبت يدا أبى لهب وتب وقال في سورة الكافرون:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أَيُّهَا الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</p><p id="69.W2nVg"><span class="sh">الجواب:</span> من وجوه:</p><p id="69.zPnlz"><span class="sh">الأول:</span> لأن قرابة العمومة تقتضي رعاية الحرمة فلهذا السبب لم يقل له: قل ذلك لئلا يكون مشافهاً لعمه بالشتم بخلاف السورة الأخرى فإن أولئك الكفار ما كانوا أعماماً له.</p><p id="69.6KpyP"><span class="sh">الثاني:</span> أن الكفار في تلك السورة طعنوا في الله فقال الله تعالى: يا محمد أجب عنهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أَيُّهَا الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هذه السورة طعنوا في محمد، فقال الله تعالى أسكت أنت فإني أشتمهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِى لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.b720y"><span class="sh">الثالث:</span> لما شتموك، فاسكت حتى تندرج تحت هذه الآية:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-63" data-v="25:63">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجاهلون قَالُواْ سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإذا سكت أنت أكون أنا المجيب عنك، يروى أن أبا بكر كان يؤذيه واحد فبقي ساكتاً، فجعل الرسول يدفع ذلك الشاتم ويزجره، فلما شرع أبو بكر في الجواب سكت الرسول، فقال أبو بكر: ما السبب في ذلك؟ قال: لأنك حين كنت ساكتاً كان الملك يجيب عنك، فلما شرعت في الجواب انصرف الملك وجاء الشيطان.</p><p id="69.zE45r">واعلم أن هذا تنبيه من الله تعالى على أن من لا يشافه السفيه كان الله ذاباً عنه وناصراً له ومعيناً.</p><p id="69.zazG8"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> ما الوجه في قراءة عبد الله بن كثير المكي حيث كان يقرأ:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبِى لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ساكنة الهاء؟</p><p id="69.oM1eR">الجواب: قال أبو علي: يشبه أن يكون لهب ولهب لغتين كالشمع والشمع والنهر والنهر، وأجمعوا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-3" data-v="111:3">سيصلى نَاراً ذَاتَ لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/3" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span> على فتح الهاء، وكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-31" data-v="77:31">وَلاَ يُغْنِى مِنَ اللهب</span><a class="vn" href="/quran/77/31" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على أن الفتح أوجه من الإسكان، وقال غيره: إنما اتفقوا على الفتح في الثانية مراعاة لوفاق الفواصل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="111:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-2" data-v="111:2">مَا أَغْنَى عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><a class="vn" href="/quran/111/2" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.g6w79"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.p32AW"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ما في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون استفهاماً بمعنى الإنكار، ويحتمل أن يكون نفياً، وعلى التقدير الأول يكون المعنى أي تأثير كان لماله وكسبه في دفع البلاء عنه، فإنه لا أحد أكثر مالاً من قارون فهل دفع الموت عنه، ولا أعظم ملكاً من سليمان فهل دفع الموت عنه، وعلى التقدير الثاني يكون ذلك إخباراً بأن المال والكسب لا ينفع في ذلك.</p><p id="69.K0V91"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> (ما كسب) مرفوع وما موصولة أو مصدرية يعني مكسوبه أو كسبه، يروى أنه كان يقول: إن كان ما يقول ابن أخي حقاً فأنا أفتدي منه نفسي بمالي وأولادي، فأنزل الله تعالى هذه الآية، ثم ذكروا في المعنى وجوهاً: أحدها: لم ينفعه ماله وما كسب بماله يعني رأس المال والأرباح.</p><p id="69.Bd5r6"><span class="sh">وثانيها:</span> أن المال هو الماشية وما كسب من نسلها، ونتاجها، فإنه كان صاحب النعم والنتاج.</p><p id="69.VQ3Ve"><span class="sh">وثالثها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي ورثه من أبيه والذي كسبه بنفسه.</p><p id="69.jBbD6"><span class="sh">ورابعها:</span> قال ابن عباس:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كسب</span><span class="ve">﴾</span></span> ولده، والدليل عليه قوله عليه السلام: «إن أطيب ما يأكل الرجل من كسبه وإن ولده من كسبه».</p><p id="69.63qOZ"><span class="sh">وقال عليه السلام:</span> «أنت ومالك لأبيك».</p><p id="69.0R1lw"><span class="sh">وروي أن بني أبي لهب احتكموا إليه فاقتتلوا فقام يحجز بينهم فدفعه بعضهم فوقع:</span> فغضب فقال: أخرجوا عني الكسب الخبيث.</p><p id="69.40Xza"><span class="sh">وخامسها:</span> قال الضحاك: ما ينفعه ماله وعمله الخبيث يعني كيده في عداوة رسول الله.</p><p id="69.R0OW8"><span class="sh">وسادسها:</span> قال قتادة:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عمله الذي ظن أنه منه على شيء كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-23" data-v="25:23">وَقَدِمْنَا إلى مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية سؤالات:</p><p id="69.5ax1m"><span class="sh">السؤال الأول:</span> قال هاهنا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أغنى عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في سورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليل إِذَا يغشى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-92-1" data-v="92:1">وما يغني عنه ماله إذا تردى</span><a class="vn" href="/quran/92/1" target="_blank" title="سورة الليل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الفرق؟</p><p id="69.1YEre"><span class="sh">الجواب:</span> التعبير بلفظ الماضي يكون آكد كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-28" data-v="69:28">مَا أغنى عَنّى مَالِيَه</span><a class="vn" href="/quran/69/28" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-1" data-v="16:1">أتى أَمْرُ الله</span><a class="vn" href="/quran/16/1" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.v0gv2"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> ما أغنى عنه ماله وكسبه فيماذا؟</p><p id="69.9doXJ">الجواب: قال بعضهم في عداوة الرسول: فلم يغلب عليه، وقال بعضهم: بل لم يغنيا عنه في دفع النار ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="111:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-3" data-v="111:3">سَيَصْلَى نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/3" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.3V6gQ">وفيه مسائل.</p><p id="69.0dXm3"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> لما أخبر تعالى عن حال أبي لهب في الماضي بالتباب وبأنه ما أغنى عنه ماله وكسبه، أخبر عن حاله في المستقبل بأنه سيصلى ناراً.</p><p id="69.eJdX2"><span class="sh">المسألة الثانية:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قرئ بفتح الياء وبضمها مخففاً ومشدداً.</p><p id="69.AwJrq"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> هذه الآيات تضمنت الإخبار عن الغيب من ثلاثة أوجه:</p><p id="69.LeR97"><span class="sh">أحدها:</span> الإخبار عنه بالتباب والخسار، وقد كان كذلك.</p><p id="69.Q3dNb"><span class="sh">وثانيها:</span> الإخبار عنه بعدم الانتفاع بماله وولده، وقد كان كذلك.</p><p id="69.Lv50M"><span class="sh">روى أبو رافع مولى رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span> كنت غلاماً للعباس بن عبد المطلب وكان الإسلام دخل بيتنا، فأسلم العباس وأسلمت أم الفضل وأسلمت أنا، وكان العباس يهاب القوم ويكتم إسلامه، وكان أبو لهب تخلف عن بدر، فبعث مكانه العاص بن هشام، ولم يتخلف رجل منهم إلا بعث مكانه رجلاً آخر، فلما جاء الخبر عن واقعة أهل بدر وجدنا في أنفسنا قوة، وكنت رجلاً ضعيفاً وكنت أعمل القداح ألحيها في حجرة زمزم، فكنت جالساً هناك وعندي أم الفضل جالسة، وقد سرنا ما جاءنا من الخبر إذا أقبل أبو لهب يجر رجليه، فجلس على طنب الحجرة وكان ظهري إلى ظهره، فبينا هو جالس إذ قال الناس: هذا أبو سفيان بن الحرث بن عبد المطلب، فقال له أبو لهب: كيف الخبر يا ابن أخي؟ فقال: لقينا القوم ومنحناهم أكتافنا يقتلوننا كيف أرادوا، وأيم الله مع ذلك تأملت الناس، لقينا رجال بيض على خيل بلق بين السماء والأرض، قال أبو رافع: فرفعت طنب الحجرة، ثم قلت: أولئك والله الملائكة، فأخذني وضربني على الأرض، ثم برك علي فضربني وكنت رجلاً ضعيفاً، فقامت أم الفضل إلى عمود فضربته على رأسه وشجته، وقالت: تستضعفه إن غاب سيده، والله نحن مؤمنون منذ أيام كثيرة، وقد صدق فيما قال: فانصرف ذليلاً، فوالله ما عاش إلا سبع ليال حتى رماه الله بالعدسة فقتلته، ولقد تركه ابناه ليلتين أو ثلاثاً ما يدفناه حتى أنتن في بيته، وكانت قريش تتقي العدسة وعدواها كما يتقي الناس الطاعون، وقالوا نخشى هذه القرحة، ثم دفنوه وتركوه، فهذا معنى قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أغنى عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.03pMB"><span class="sh">وثالثها:</span> الإخبار بأنه من أهل النار، وقد كان كذلك لأنه مات على الكفر.</p><p id="69.rw0D7"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> احتج أهل السنة على وقوع تكليف مالا يطاق بأن الله تعالى كلف أبا لهب بالإيمان، ومن جملة الإيمان تصديق الله في كل ما أخبر عنه، ومما أخبر عنه أنه لا يؤمن وأنه من أهل النار، فقد صار مكلفاً بأنه يؤمن بأنه لا يؤمن، وهذا تكليف بالجمع بين النقيضين وهو محال. وأجاب الكعبي وأبو الحسين البصري بأنه لو آمن أبو لهب لكان لهذا الخبر خبراً بأنه آمن، لا بأنه ما آمن، وأجاب القاضي عنه فقال: متى قيل: لو فعل الله ما أخبر أنه لا يفعله فكيف يكون؟ فجوابنا: أنه لا يصح الجواب عن ذلك بلا أو نعم.</p><p id="69.DEeQp"><span class="sh">واعلم أن هذين الجوابين في غاية السقوط، أما الأول:</span> فلأن هذه الآية دالة على أن خبر الله عن عدم إيمانه واقع، والخبر الصدق عن عدم إيمانه ينافيه وجود الإيمان منافاة ذاتية ممتنعة الزوال فإذا كان كلفه أن يأتي بالإيمان مع وجود هذا الخبر فقد كلفه بالجمع بين المتنافيين.</p><p id="69.8peKg">وأما الجواب الثاني: فأرك من الأول لأنا لسنا في طلب أن يذكروا بلسانهم لا أو نعم، بل صريح العقل شاهد بأن بين كون الخبر عن عدم الإيمان صدقاً، وبين وجود الإيمان منافاة ذاتية، فكان التكليف بتحصيل أحد المتضادين حال حصول الآخر تكليفاً بالجمع بين الضدين، وهذا الإشكال قائم سواء ذكر الخصم بلسانه شيئاً أم بقي ساكتاً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="111:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-4" data-v="111:4">وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ</span><a class="vn" href="/quran/111/4" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VVxMQ"><span class="sh">ففيه مسائل:</span></p><p id="69.XPLdV"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرئ (ومريئته) بالتصغير وقرئ (حمالة الحطب) بالنصب على الشتم، قال صاحب الكشاف: وأنا أستحب هذه القراءة وقد توسل إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم بجميل من أحب شتم أم جميل وقرئ بالنصب والتنوين والرفع.</p><p id="69.KpEkK"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أم جميل بنت حرب أخت أبي سفيان بن حرب عمة معاوية، وكانت في غاية العداوة لرسول الله صلى الله عليه وسلم.</p><p id="69.9Y73J"><span class="sh">وذكروا في تفسير كونها حمالة الحطب وجوهاً:</span> أحدها: أنها كانت تحمل حزمة من الشوك والحسك فتنثرها بالليل في طريق رسول الله، فإن قيل: إنها كانت من بيت العز فكيف يقال: إنها حمالة الحطب؟ قلنا: لعلها كانت مع كثرة مالها خسيسة أو كانت لشدة عداوتها تحمل بنفسها الشوك والحطب، لأجل أن تلقيه في طريق رسول الله.</p><p id="69.pLYD4"><span class="sh">وثانيها:</span> أنها كانت تمشي بالنميمة يقال: للمشاء بالنمائم المفسد بين الناس: يحمل الحطب بينهم، أي يوقد بينهم النائرة، ويقال للمكثار: هو حاطب ليل.</p><p id="69.zW0yN"><span class="sh">وثالثها:</span> قول قتادة: أنها كانت تعير رسول الله بالفقر، فعيرت بأنها كانت تحتطب والرابع: قول أبي مسلم وسعيد بن جبير: أن المراد ما حملت من الآثام في عداوة الرسول، لأنه كالحطب في تصيرها إلى النار، ونظيره أنه تعالى شبه فاعل الإثم بمن يمشي وعلى ظهره حمل، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-58" data-v="33:58">فَقَدِ احتملوا بهتانا وَإِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/58" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-31" data-v="6:31">يَحْمِلُونَ أَوْزَارَهُمْ على ظُهُورِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/6/31" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-72" data-v="33:72">وَحَمَلَهَا الإنسان</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nWQ5M"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> (امرأته) إن رفعته، ففيه وجهان:</p><p id="69.EeB3j"><span class="sh">أحدهما:</span> العطف على الضمير في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي سيصلى هو وامرأته. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جيدها</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع الحال.</p><p id="69.XVqXM"><span class="sh">والثاني:</span> الرفع على الابتداء، وفي جيدها الخبر.</p><p id="69.8womJ"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> عن أسماء لما نزلت<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جاءت أم جميل ولها ولولة وبيدها حجر، فدخلت المسجد، ورسول الله جالس ومعه أبو بكر، وهي تقول:</p><p id="69.wZKrM">مذمماً قلينا *** ودينه أبينا</p><p id="69.jjw3A">وحكمه عصينا ***</p><p id="69.AV5kj"><span class="sh">فقال أبو بكر:</span> يا رسول الله قد أقبلت إليك فأنا أخاف أن تراك، فقال عليه السلام: «إنها لا تراني» وقرأ:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-45" data-v="17:45">وَإِذَا قَرَأْتَ القرءان جَعَلْنَا بَيْنَكَ وَبَيْنَ الذين لاَ يُؤْمِنُونَ بالأخرة حِجَابًا مَّسْتُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/45" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقالت لأبي بكر: قد ذكر لي أن صاحبك هجاني، فقال أبو بكر: لا ورب هذا البيت ما هجاك، فولت وهي تقول:</p><p id="69.7RPkB">قد علمت قريش أني بنت سيدها ***</p><p id="69.pQByx"><span class="sh">وفي هذه الحكاية أبحاث:</span></p><p id="69.Eg241"><span class="sh">الأول:</span> كيف جاز في أم جميل أن لا ترى الرسول، وترى أبا بكر والمكان واحد؟</p><p id="69.07JN4"><span class="sh">الجواب:</span> أما على قول أصحابنا فالسؤال زائل، لأن عند حصول الشرائط يكون الإدراك جائزاً لا واجباً، فإن خلق الله الإدراك رأى وإلا فلا، وأما المعتزلة فذكروا فيه وجوهاً أحدها: لعله عليه السلام أعرض وجهه عنها وولاها ظهره، ثم إنها كانت لغاية غضبها لم تفتش، أو لأن الله ألقى في قلبها خوفاً، فصار ذلك صارفاً لها عن النظر.</p><p id="69.QB96Q"><span class="sh">وثانيها:</span> لعل الله تعالى ألقى شبه إنسان آخر على الرسول، كما فعل ذلك بعيسى.</p><p id="69.9w6Aq"><span class="sh">وثالثها:</span> لعل الله تعالى حول شعاع بصرها عن ذلك السمت حتى أنها ما رأته.</p><p id="69.RmLyv">واعلم أن الإشكال على الوجوه الثلاثة لازم، لأن بهذه الوجوه عرفنا أنه يمكن أن يكون الشيء حاضر ولا نراه، وإذا جوزنا ذلك فلم لا يجوز أن يكون عندنا فيلات وبوقات، ولا نراها ولا نسمعها.</p><p id="69.MlJv2"><span class="sh">البحث الثاني:</span> أن أبا بكر حلف أنه ما هجاك، وهذا من باب المعاريض، لأن القرآن لا يسمى هجواً، ولأنه كلام الله لا كلام الرسول، فدلت هذه الحكاية على جواز المعاريض.</p><p id="69.kb1Lz"><span class="sh">بقي من مباحث هذه الآية سؤالان:</span></p><p id="69.BO4G9"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لم لم يكتف بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامرأته</span><span class="ve">﴾</span></span> بل وصفها بأنها حمالة الحطب؟</p><p id="69.p467G"><span class="sh">الجواب:</span> قيل: كان له امرأتان سواها فأراد الله تعالى أن لا يظن ظان أنه أراد كل من كانت امرأة له، بل ليس المراد إلا هذه الواحدة.</p><p id="69.PKojW"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أن ذكر النساء لا يليق بأهل الكرم والمروءة، فكيف يليق ذكرها بكلام الله، ولا سيما امرأة العم؟</p><p id="69.vlpB2">الجواب: لما لم يستبعد في امرأة نوح وامرأة لوط بسبب كفر تينك المرأتين، فلأن لا يستعبد في امرأة كافرة زوجها رجل كافر أولى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="111:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-5" data-v="111:5">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/5" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.69dLM"><span class="sh">قال الواحدي:</span> المسد في كلام العرب الفتل، يقال مسد الحبل يمسده مسداً إذا أجاد فتله، ورجل ممسود إذا كان مجدول الخلق، والمسد ما مسد أي فتل من أي شيء كان، فيقال لما فتل من جلود الإبل، ومن الليف والخوص مسد. ولما فتل من الحديد أيضاً مسد، إذا عرفت هذا فنقول ذكر المفسرون وجوهاً أحدها: في جيدها حبل مما مسد من الحبال لأنها كانت تحمل تلك الحزمة من الشوك وتربطها في جيدها كما يفعل الحطابون، والمقصود بيان خساستها تشبيهاً لها بالحطابات إيذاء لها ولزوجها.</p><p id="69.ZG67o"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون المعنى أن حالها يكون في نار جهنم على الصورة التي كانت عليها حين كانت تحمل الحزمة من الشوك، فلا تزال على ظهرها حزمة من حطب النار من شجرة الزقوم وفي جيدها حبل من سلاسل النار.</p><p id="69.NjewR">فإن قيل: الحبل المتخذ من المسد كيف يبقى أبداً في النار؟ قلنا: كما يبقى الجلد واللحم والعظم أبداً في النار، ومنهم من قال: ذلك المسد يكون من الحديد، وظن من ظن أن المسد لا يكون من الحديد خطأ، لأن المسد هو المفتول سواء كان من الحديد أو من غيره، والله سبحانه وتعالى أعلم، والحمد لله رب العالمين.</p></div></div></div></div></body></html>