<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الممتحنة" id="ch77"><h1 id="69.bLWQd">سورة الممتحنة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="60:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-1" data-v="60:1">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَاءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بِالْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُوا بِمَا جَاءَكُمْ مِنَ الْحَقِّ يُخْرِجُونَ الرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَنْ تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ رَبِّكُمْ إِنْ كُنْتُمْ خَرَجْتُمْ جِهَادًا فِي سَبِيلِي وَابْتِغَاءَ مَرْضَاتِي تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بِالْمَوَدَّةِ وَأَنَا أَعْلَمُ بِمَا أَخْفَيْتُمْ وَمَا أَعْلَنْتُمْ وَمَنْ يَفْعَلْهُ مِنْكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/60/1" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rqxLj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين ءامَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ عَدُوّى وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَاء تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بالمودة</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.WvbwW"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن من جملة ما يتحقق به التعلق بما قبلها هو أنهما يشتركان في بيان حال الرسول صلى الله عليه وسلم مع الحاضرين في زمانه من اليهود والنصارى وغيرهم، فإن بعضهم أقدموا على الصلح واعترفوا بصدقه، ومن جملتهم بنو النضير، فإنهم قالوا: والله إنه النبي الذي وجدنا نعته وصفته في التوراة، وبعضهم أنكروا ذلك وأقدموا على القتال، إما على التصريح وإما على الإخفاء، فإنهم مع أهل الإسلام في الظاهر، ومع أهل الكفر في الباطن، وأما تعلق الأول بالآخر فظاهر، لما أن آخر تلك السورة يشتمل على الصفات الحميدة لحضرة الله تعالى من الوحدانية وغيرها، وأول هذه السورة مشتمل على حرمة الاختلاط مع من لم يعترف بتلك الصفات.</p><p id="69.jOdgE"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أما سبب النزول فقد روي أنها نزلت في حاطب بن أبي بلتعة، لما كتب إلى أهل مكة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم يتجهز للفتح ويريد أن يغزوكم فخذوا حذركم، ثم أرسل ذلك الكتاب مع امرأة مولاة لبني هاشم، يقال لها سارة جاءت إلى النبي صلى الله عليه وسلم من مكة إلى المدينة، فقال عليه السلام: «أمسلمة جئت؟» قالت: لا، قال: «أمهاجرة جئت؟» قالت: لا، قال: «فما جاء بك؟» قالت: قد ذهب الموالي يوم بدر أي قتلوا في ذلك اليوم فاحتجت حاجة شديدة فحث عليها بني المطلب فكسوها وحملوها وزودوها، فأتاها حاطب وأعطاها عشرة دنانير وكساها برداً واستحملها ذلك الكتاب إلى أهل مكة، فخرجت سائرة، فأطلع الله الرسول عليه السلام على ذلك، فبعث علياً وعمر وعماراً وطلحة والزبير خلفها وهم فرسان، فأدركوها وسألوها عن ذلك فأنكرت وحلفت، فقال علي عليه السلام: والله ما كذبنا، ولا كذب رسول الله، وسل سيفه، فأخرجته من عقاص شعرها، فجاءوا بالكتاب إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فعرضه على حاطب فاعترف، وقال: إن لي بمكة أهلاً ومالاً فأردت أن أتقرب منهم، وقد علمت أن الله تعالى ينزل بأسه عليهم، فصدقه وقبل عذره، فقال عمر: دعني يا رسول الله أضرب عنق هذا المنافق، فقال صلى الله عليه وسلم: «ما يدريك يا عمر لعل الله تعالى قد اطلع على أهل بدر فقال لهم: اعملوا ما شئتم فقد غفرت لكم»، ففاضت عينا عمر، وقال: الله ورسوله أعلم فنزلت، وأما تفسير الآية فالخطاب في:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مر، وكذلك في الإيمان أنه في نفسه شيء واحد وهو التصديق بالقلب أو أشياء كثيرة وهي الطاعات، كما ذهب إليه المعتزلة، وأما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَتَّخِذُواْ عَدُوّى وَعَدُوَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاتخذ يتعدى إلى مفعولين، وهما عدوي وأولياء، والعدو فعول من عدا، كعفو من عفا، ولكونه على زنة المصدر أوقع على الجمع إيقاعه على الواحد، والعداوة ضد الصداقة، وهما لا يجتمعان في محل واحد، في زمان واحد، من جهة واحدة، لكنهما يرتفعان في مادة الإمكان، وعن الزجاج والكرابيسي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدُوّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عدو ديني، وقال عليه السلام:</p><p id="69.KV1Ym"><span class="sh">المرء على دين خليله، فلينظر أحدكم من يخالل وقال عليه السلام لأبي ذر:</span> يا أبا ذر أي عرا الإيمان أوثق، فقال الله ورسوله أعلم، فقال الموالاة في الله والحب في الله والبغض في الله وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بالمودة</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه مسألتان:</p><p id="69.v67P3"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُلْقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بماذا يتعلق، نقول: فيه وجوه:</p><p id="69.aZerw"><span class="sh">الأول:</span> قال صاحب النظم: هو وصف النكرة التي هي أولياء، قاله الفراء والثاني: قال في الكشاف: يجوز أن يتعلق بلا تتخذوا حالاً من ضميره، وأولياء صفة له الثالث: قال ويجوز أن يكون استئنافاً، فلا يكون صلة لأولياء، والباء في المودة كهي في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-25" data-v="22:25">وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/25" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: تلقون إليهم أخبار النبي صلى الله عليه وسلم وسره بالمودة التي بينكم وبينهم، ويدل عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بالمودة</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.B45BD"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في الآية مباحث الأول: اتخاذ العدو ولياً كيف يمكن، وقد كانت العداوة منافية للمحبة والمودة، والمحبة المودة من لوازم ذلك الاتخاذ، نقول: لا يبعد أن تكون العداوة بالنسبة إلى أمر، والمحبة والمودة بالنسبة إلى أمر آخر، ألا ترى إلى قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-64-14" data-v="64:14">إِنَّ مِنْ أزواجكم وأولادكم عَدُوّاً لَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/64/14" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span> والنبي صلى الله عليه وسلم قال: «أولادنا أكبادنا».</p><p id="69.Y3Lde"><span class="sh">الثاني:</span> لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدُوّى</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم لم يكتف به حتى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدُوَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن عدو الله إنما هو عدو المؤمنين؟ نقول: الأمر لازم من هذا التلازم، وإنما لا يلزم من كونه عدواً للمؤمنين أن يكون عدواً لله، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ مِنْ أزواجكم وأولادكم عَدُوّاً لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LPJyd"><span class="sh">الثالث:</span> لم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدُوّي وَعَدُوَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل بالعكس؟ فنقول: العداوة بين المؤمن والكافر بسبب محبة الله تعالى ومحبة رسوله، فتكون محبة العبد من أهل الإيمان لحضرة الله تعالى لعلة، ومحبة حضرة الله تعالى للعبد لا لعلة، لما أنه غني على الإطلاق، فلا حاجة به إلى الغير أصلاً، والذي لا لعلة مقدم على الذي لعلة، ولأن الشيء إذا كان له نسبة إلى الطرفين، فالطرف الأعلى مقدم على الطرف الأدنى.</p><p id="69.K9lXR"><span class="sh">الرابع:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْلِيَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: ولياً، والعدو والولي بلفظ، فنقول: كما أن المعرف بحرف التعريف يتناول كل فرد، فكذلك المعرف بالإضافة الخامس: منهم من قال: الباء زائدة، وقد مر أن الزيادة في القرآن لا تمكن، والباء مشتملة على الفائدة، فلا تكون زائدة في الحقيقة.</p><p id="69.w02z6"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد كفروا بما جاءكم من الحق يخرجون الرسول وإياكم أن تؤمنوا بالله ربكم إن كنتم خرجتم جهاداً في سبيلي وابتغاء مرضاتي تسرون إليهم بالمودة وأنا أعلم بما أخفيتم وما أعلنتم ومن يفعله منكم فقد ضل سواء السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.YRqOk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الواو للحال، أي وحالهم أنهم كفروا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا جَاءكُمْ مّنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقيل: من القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِجُونَ الرسول وَإِيَّاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من مكة إلى المدينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تُؤْمِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لأن تؤمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله رَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: هو شرط جوابه متقدم وهو: لا تتخذوا عدوي وعدوكم أولياء، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِهَاداً فِي سَبِيلِى وابتغاء مَرْضَاتِى</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوبان لأنهما مفعولان لهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بالمودة</span><span class="ve">﴾</span></span> عن مقاتل بالنصيحة، ثم ذكر أنه لا يخفى عليه من أحوالهم شيء، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَاْ أَعْلَمُ بِمَا أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المودة للكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أظهرتم، ولا يبعد أن يكون هذا عاماً في كل ما يخفى ويعلن، قال بعضهم: هو أعلم بسرائر العبد وخفاياه وظاهره وباطنه، من أفعاله وأحواله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْهُ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن تكون الكناية راجعة إلى الإسرار، وإلى الإلقاء، وإلى اتخاذ الكفار أولياء، لما أن هذه الأفعال مذكورة من قبل، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ ضَلَّ سَوَاء السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.X8YR7"><span class="sh">الأول:</span> عن ابن عباس: أنه عدل عن قصد الإيمان في اعتقاده، وعن مقاتل: قد أخطأ قصد الطريق عن الهدى، ثم في الآية مباحث:</p><p id="69.rM3dj"><span class="sh">الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بلا تتخذوا، يعني لا تتولوا أعدائي إن كنتم أوليائي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف، معناه: أي طائل لكم في إسراركم وقد علمتم أن الإخفاء والإعلان سيان في علمي.</p><p id="69.9NzWg"><span class="sh">الثاني:</span> لقائل أن يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، قضية شرطية، ولو كان كذلك فلا يمكن وجود الشرط، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدون ذلك النهي، ومن المعلوم أنه يمكن، فنقول: هذا المجموع شرط لمقتضى ذلك النهي، لا للنهي بصريح اللفظ، ولا يمكن وجود المجموع بدون ذلك لأن ذلك موجود دائماً، فالفائدة في ابتغاء مرضاتي ظاهرة، إذ الخروج قد يكون ابتغاء لمرضاة الله وقد لا يكون.</p><p id="69.ElZ7d"><span class="sh">الثالث:</span> قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا أَخْفَيْتُمْ وَمَا أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: بما أسررتم وما أعلنتم، مع أنه أليق بما سبق وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُسِرُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فنقول فيه من المبالغة ما ليس في ذلك، فإن الإخفاء أبلغ من الإسرار، دل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-7" data-v="20:7">يَعْلَمُ السر وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي أخفى من السر.</p><p id="69.k5OJY"><span class="sh">الرابع:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قدم العلم بالإخفاء على الإعلان، مع أن ذلك مستلزم لهذا من غير عكس. فنقول هذا بالنسبة إلى علمنا، لا بالنسبة إلى علمه تعالى، إذ هما سيان في علمه كما مر، ولأن المقصود هو بيان ما هو الأخفى وهو الكفر، فيكون مقدماً.</p><p id="69.W18DW"><span class="sh">الخامس:</span> قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْهُ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما الفائدة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن المعلوم أن من فعل هذا الفعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ ضَلَّ سَوَاء السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> نقول: إذا كان المراد من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المؤمنين فظاهر، لأن من يفعل ذلك الفعل لا يلزم أن يكون مؤمناً.</p><p id="69.BPoeM">ثم إنه أخبر المؤمنين بعداوة كفار أهل مكة فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-2" data-v="60:2">إِنْ يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُوا لَكُمْ أَعْدَاءً وَيَبْسُطُوا إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُمْ بِالسُّوءِ وَوَدُّوا لَوْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/2" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-60-3" data-v="60:3">لَنْ تَنْفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/3" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Zmdk4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَثْقَفُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يظفروا بكم ويتمكنوا منكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكُونُواْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في غاية العداوة، وهو قول ابن عباس، وقال مقاتل: يظهروا عليكم يصادقوكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَبْسُطُواْ إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالضرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْسِنَتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالشتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَدُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن ترجعوا إلى دينهم، والمعنى أن أعداء الله لا يخلصون المودة لأولياء الله لما بينهم من المباينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن تَنفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما عوتب حاطب على ما فعل اعتذر بأن له أرحاماً، وهي القرابات، والأولاد فيما بينهم، وليس له هناك من يمنع عشيرته، فأراد أن يتخذ عندهم يداً ليحسنوا إلى من خلفهم بمكة من عشيرته، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن تَنفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلاَ أولادكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين توالون الكفار من أجلهم، وتتقربون إليهم مخافة عليهم، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ القيامة يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين أقاربكم وأولادكم فيدخل أهل الإيمان الجنة، وأهل الكفر النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما عمل حاطب، ثم في الآية مباحث:</p><p id="69.PMDXK"><span class="sh">الأول:</span> ما قاله صاحب الكشاف:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُواْ لَكُمْ أَعْدَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> كيف يورد جواب الشرط مضارعاً مثله، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَدُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الماضي نقول: الماضي وإن كان يجري في باب الشرط مجرى المضارع في علم الإعراب فإن فيه نكتة، كأنه قيل: وودوا قبل كل شيء كفركم وارتدادكم.</p><p id="69.kY6gm"><span class="sh">الثاني:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمُ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف لأي شيء، قلنا لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن تَنفَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أو يكون ظرفاً ليفصل وقرأ ابن كثير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفَصّلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وفتح الصاد، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل</span><span class="ve">﴾</span></span> على البناء للفاعل وهو الله، و(نفصل) و(نفصل) بالنون.</p><p id="69.kO5Dw">الثالث: قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: خبير، مع أنه أبلغ في العلم بالشيء، والجواب: أن الخبير أبلغ في العلم والبصير أظهر منه فيه، لما أنه يجعل عملهم كالمحسوس بحس البصر، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-4" data-v="60:4">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِي إِبْرَاهِيمَ وَالَّذِينَ مَعَهُ إِذْ قَالُوا لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَآَءُ مِنْكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ كَفَرْنَا بِكُمْ وَبَدَا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ الْعَدَاوَةُ وَالْبَغْضَاءُ أَبَدًا حَتَّى تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَحْدَهُ إِلَّا قَوْلَ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ لَأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ رَبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/60/4" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.a8NrY"><span class="sh">اعلم أن الأسوة ما يؤتسى به مثل القدوة لما يقتدى به، يقال:</span> هو أسوتك، أي أنت مثله وهو مثلك، وجمع الأسوة أسى، فالأسوة اسم لكل ما يقتدى به، قال المفسرون أخبر الله تعالى أن إبراهيم وأصحابه تبرءوا من قومهم وعادوهم، وقالوا لهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَاْ بُرآء مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأمر أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يأنسوا بهم وبقوله، قال الفراء: يقول أفلا تأسيت يا حاطب بإبراهيم في التبرئة من أهله في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالُواْ لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَاء مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ قَوْلَ إبراهيم لأَبِيهِ لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مشرك وقال مجاهد: نهوا أن يتأسوا باستغفار إبراهيم لأبيه فيستغفرون للمشركين، وقال مجاهد وقتادة: ائتسوا بأمر إبراهيم كله إلا في استغفاره لأبيه، وقيل: تبرءوا من كفار قومكم فإن لكم أسوة حسنة في إبراهيم ومن معه من المؤمنين في البراءة من قومهم، لا في الاستغفار لأبيه، وقال ابن قتيبة: يريد أن إبراهيم عاداهم وهجرهم في كل شيء إلا في قوله لأبيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال ابن الأنباري: ليس الأمر على ما ذكره، بل المعنى قد كانت لكم أسوة في كل شيء فعله، إلا في قوله لأبيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ الله مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا من قول إبراهيم لأبيه يقول له: ما أغنى عنك شيئاً، ولا أدفع عنك عذاب الله إن أشركت به، فوعده الاستغفار رجاء الإسلام، وقال ابن عباس: كان من دعاء إبراهيم وأصحابه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، أي في جميع أمورنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> رجعنا بالتوبة عن المعصية إليك إذ المصير ليس إلا إلى حضرتك، وفي الآية مباحث:</p><p id="69.Dy7eE"><span class="sh">الأول:</span> لقائل أن يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تُؤْمِنُواْ بالله وَحْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما الفائدة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والإيمان به وبغيره من اللوازم، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-285" data-v="2:285">كُلٌّ ءَامَنَ بالله وملائكته وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/285" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فنقول: الإيمان بالملائكة والكتب والرسل واليوم الآخر، من لوازم الإيمان بالله وحده، إذ المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو وحده في الألوهية، ولا نشك في أن الإيمان بألوهية غيره، لا يكون إيماناً بالله، إذ هو الإشراك في الحقيقة، والمشرك لا يكون مؤمناً.</p><p id="69.LyNMq"><span class="sh">الثاني:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ قَوْلَ إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span> استثناء من أي شيء هو، نقول: من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما أنه أراد بالأسوة الحسنة قولهم الذي حق عليهم أن يأتسوا به، ويتخذوه سنة يستنون بها.</p><p id="69.Q05gO"><span class="sh">الثالث:</span> إن كان قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مستثنى من القول الذي سبق وهو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فما بال قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ الله مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو غير حقيق بالاستثناء، ألا ترى إلى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-11" data-v="48:11">قُلْ فَمَن يَمْلِكُ لَكُمْ مّنَ الله شَيْئاً</span><a class="vn" href="/quran/48/11" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول: أراد الله تعالى استثناء جملة قوله لأبيه، والقصد إلى موعد الاستغفار له وما بعده مبني عليه وتابع له، كأنه قال: أنا استغفر لك، وما وسعي إلا الاستغفار.</p><p id="69.4bkBw"><span class="sh">الرابع:</span> إذا قيل: بم اتصل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> نقول: بما قبل الاستثناء، وهو من جملة الأسوة الحسنة، ويجوز أن يكون المعنى هو الأمر بهذا القول تعليماً للمؤمنين وتتميماً لما وصاهم به من قطع العلائق بينهم وبين الكفرة، والائتساء بإبراهيم وقومه في البراءة منهم تنبيهاً على الإنابة إلى حضرة الله تعالى، والاستعاذة به.</p><p id="69.zEXdQ">الخامس: إذا قيل: ما الفائدة في هذا الترتيب؟ فنقول: فيه من الفوائد مالا يحيط به إلا هو، والظاهر من تلك الجملة أن يقال: التوكل لأجل الإفادة، وإفادة التوكل مفتقرة إلى التقوى قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-65-2" data-v="65:2">وَمَن يَتَّقِ الله يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاً</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> والتقوى الإنابة، إذ التقوى الاحتراز عما لا ينبغي من الأمور، والإشارة إلى أن المرجع والمصير للخلائق حضرته المقدسة ليس إلا، فكأنه ذكر الشيء، وذكر عقيبه ما يكون من اللوازم لإفادة ذلك كما ينبغي، والقراءة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُرَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> على أربعة أوجه: برآء كشركاء، وبراء كظراف، وبراء على إبدال الضم من الكسر كرخال، وبراء على الوصف بالمصدر والبراء والبراءة، مثل الطماء والطماءة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-5" data-v="60:5">رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/60/5" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-60-6" data-v="60:6">لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِمَنْ كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الْآَخِرَ وَمَنْ يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/60/6" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-60-7" data-v="60:7">عَسَى اللَّهُ أَنْ يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الَّذِينَ عَادَيْتُمْ مِنْهُمْ مَوَدَّةً وَاللَّهُ قَدِيرٌ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/7" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GB9do"><span class="sh">قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> من دعاء إبراهيم.</p><p id="69.nGveQ"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> لا تسلط علينا أعداءنا فيظنوا أنهم على الحق، وقال مجاهد: لا تعذبنا بأيديهم ولا بعذاب من عندك فيقولوا لو كان هؤلاء على الحق لما أصابهم ذلك، وقيل: لا تبسط عليهم الرزق دوننا، فإن ذلك فتنة لهم، وقيل: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي عذاباً أي سبباً يعذب به الكفرة، وعلى هذا ليست الآية من قول إبراهيم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغفر لَنَا رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، من جملة ما مر، فكأنه قيل: لأصحاب محمد صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لّلَّذِينَ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أعاد ذكر الأسوة تأكيداً للكلام، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في إبراهيم والذين معه، وهذا هو الحث عن الائتساء بإبراهيم وقومه، قال ابن عباس: كانوا يبغضون من خالف الله ويحبون من أحب الله، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّمَن كَانَ يَرْجُو الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبيان أن هذه الأسوة لمن يخاف الله ويخاف عذاب الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَوَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يعرض عن الائتساء بهم ويميل إلى مودة الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله هُوَ الغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> عن مخالفة أعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أوليائه.</p><p id="69.MJd0g"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال مقاتل: لما أمر الله تعالى المؤمنين بعداوة الكفار شددوا في عداوة آبائهم وأبنائهم وجميع أقاربهم والبراءة منهم فأنزل الله تعالى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى الله أَن يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الذين عَادَيْتُم مّنْهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من كفار مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّوَدَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك بميلهم إلى الإسلام ومخالطتهم مع أهل الإسلام ومناكحتهم إياهم. وقيل: تزوج رسول الله صلى الله عليه وسلم أم حبيبة، فلانت عند ذلك عريكة أبي سفيان، واسترخت شكيمته في العداوة، وكانت أم حبيبة قد أسلمت، وهاجرت مع زوجها عبيد الله بن جحش إلى الحبشة، فتنصر وراودها على النصرانية فأبت، وصبرت على دينها، ومات زوجها، فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى النجاشي، فخطبها عليه، وساق عنه إليها أربعمائة دينار، وبلغ ذلك أباها فقال: ذلك الفحل لا يفدغ أنفه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وعد من الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَيْنَ الذين عَادَيْتُم مّنْهُم مَّوَدَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد نفراً من قريش آمنوا بعد فتح مكة، منهم أبو سفيان بن حرب، وأبو سفيان بن الحرث، والحرث بن هشام، وسهيل بن عمرو، وحكيم بن حزام، والله تعالى قادر على تقليب القلوب، وتغيير الأحوال، وتسهيل أسباب المودة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بهم إذا تابوا وأسلموا، ورجعوا إلى حضرة الله تعالى، قال بعضهم: لا تهجروا كل الهجر، فإن الله مطلع على الخفيات والسرائر. ويروى: أحبب حبيبك هوناً ما، عسى أن يكون بغيضك يوماً ما.</p><p id="69.6ZqGd"><span class="sh">ومن المباحث في هذه الحكمة هو أن قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا كان تأويله: لا تسلط علينا أعداءنا مثلاً، فلم ترك هذا، وأتى بذلك؟ فنقول: إذا كان ذلك بحيث يحتمل أن يكون عبارة عن هذا، فإذا أتى به فكأنه أتى بهذا وذلك، وفيه من الفوائد ما ليس في الاقتصار على واحد من تلك التأويلات.</p><p id="69.goAMk"><span class="sh">الثاني:</span> لقائل أن يقول: ما الفائدة في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغفر لَنَا رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد كان الكلام مرتباً إذا قيل: لا تجعلنا فتنة للذين كفروا إنك أنت العزيز الحكيم فنقول: إنهم طلبوا البراءة عن الفتنة، والبراءة عن الفتنة لا يمكن وجودها بدون المغفرة، إذ العاصي لو لم يكن مغفوراً كان مقهوراً بقهر العذاب، وذلك فتنة، إذ الفتنة عبارة عن كونه مقهوراً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span> قد يكون بمعنى الحامد، وبمعنى المحمود، فالمحمود أي يستحق الحمد من خلقه بما أنعم عليهم، والحامد أي يحمد الخلق، ويشكرهم حيث يجزيهم بالكثير من الثواب عن القليل من الأعمال.</p><p id="69.Vy7nv">ثم إنه تعالى بعدما ذكر من ترك انقطاع المؤمنين بالكلية عن الكفار رخص في صلة الذين لم يقاتلوهم من الكفار فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-8" data-v="60:8">لَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ أَنْ تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/60/8" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-60-9" data-v="60:9">إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا عَلَى إِخْرَاجِكُمْ أَنْ تَوَلَّوْهُمْ وَمَنْ يَتَوَلَّهُمْ فَأُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/9" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.N0WM2">اختلفوا في المراد من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لَمْ يقاتلوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأكثرون على أنهم أهل العهد الذين عاهدوا رسول الله صلى الله عليه وسلم على ترك القتال، والمظاهرة في العداوة، وهم خزاعة كانوا عاهدوا الرسول على أن لا يقاتلوه ولا يخرجوه، فأمر الرسول عليه السلام بالبر والوفاء إلى مدة أجلهم، وهذا قول ابن عباس والمقاتلين والكلبي، وقال مجاهد: الذين آمنوا بمكة ولم يهاجروا، وقيل: هم النساء والصبيان، وعن عبد الله بن الزبير: أنها نزلت في أسماء بنت أبي بكر قدمت أمها فتيلة عليها وهي مشركة بهدايا، فلم تقبلها ولم تأذن لها بالدخول، فأمرها النبي صلى الله عليه وسلم أن تدخلها وتقبل منها وتكرمها وتحسن إليها، وعن ابن عباس: أنهم قوم من بني هاشم منهم العباس أخرجوا يوم بدر كرهاً، وعن الحسن: أن المسلمين استأمروا رسول الله في أقربائهم من المشركين أن يصلوهم، فأنزل الله تعالى هذه الآية، وقيل الآية في المشركين، وقال قتادة نسختها آية القتال. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَبَرُّوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لَمْ يقاتلوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَوَلَّوْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قاتلوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: لا ينهاكم عن مبرة هؤلاء، وإنما ينهاكم عن تولي هؤلاء، وهذا رحمة لهم لشدتهم في العداوة، وقال أهل التأويل: هذه الآية تدل على جواز البر بين المشركين والمسلمين، وإن كانت الموالاة منقطعة، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُقْسِطُواْ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس يريد بالصلة وغيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يُحِبُّ المقسطين</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد أهل البر والتواصل، وقال مقاتل: أن توفوا لهم بعهدهم وتعدلوا، ثم ذكر من الذين ينهاهم عن صلتهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ينهاكم الله عَنِ الذين قاتلوكم فِي الدين... أَن تَوَلَّوْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه لطيفة: وهي أنه يؤكد قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ ينهاكم الله عَنِ الذين لَمْ يقاتلوكم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-10" data-v="60:10">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا جَاءَكُمُ الْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ فَامْتَحِنُوهُنَّ اللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِهِنَّ فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلَا تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الْكُفَّارِ لَا هُنَّ حِلٌّ لَهُمْ وَلَا هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ وَآَتُوهُمْ مَا أَنْفَقُوا وَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَنْ تَنْكِحُوهُنَّ إِذَا آَتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَلَا تُمْسِكُوا بِعِصَمِ الْكَوَافِرِ وَاسْأَلُوا مَا أَنْفَقْتُمْ وَلْيَسْأَلُوا مَا أَنْفَقُوا ذَلِكُمْ حُكْمُ اللَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/10" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VOmkG">في نظم هذه الآيات وجه حسن معقول، وهو أن المعاند لا يخلو من أحد أحوال ثلاثة، إما أن يستمر عناده، أو يرجى منه أن يترك العناد، أو يترك العناد ويستسلم، وقد بين الله تعالى في هذه الآيات أحوالهم، وأمر المسلمين أن يعاملوهم في كل حالة على ما يقتضيه الحال.</p><p id="69.9ovd9"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-4" data-v="60:4">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِي إبراهيم والذين مَعَهُ إِذْ قَالُواْ لِقَوْمِهِمْ إِنَّا برآء منكم</span><a class="vn" href="/quran/60/4" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهو إشارة إلى الحالة الأولى، ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-7" data-v="60:7">عَسَى الله أَن يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الذين عَادَيْتُم مّنْهُم مَّوَدَّةً</span><a class="vn" href="/quran/60/7" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الحالة الثانية، ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين ءامَنُواْ إِذَا جَاءكُمُ المؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الحالة الثالثة، ثم فيه لطيفة وتنبيه وحث على مكارم الأخلاق، لأنه تعالى ما أمر المؤمنين في مقابلة تلك الأحوال الثلاث بالجزاء إلا بالتي هي أحسن، وبالكلام إلا بالذي هو أليق.</p><p id="69.kjA6J"><span class="sh">واعلم أنه تعالى سماهن مؤمنات لصدور ما يقتضي الإيمان وهو كلمة الشهادة منهن، ولم يظهر منهن ما هو المنافي له، أو لأنهن مشارفات لثبات إيمانهن بالامتحان والامتحان وهو الابتلاء بالحلف، والحلف لأجل غلبة الظن بإيمانهن، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول للممتحنة:</span> بالله الذي لا إله إلا هو ما خرجت من بغض زوج، بالله ما خرجت رغبة من أرض إلى أرض، بالله ما خرجت التماس دنيا، بالله ما خرجت إلا حباً لله ولرسوله وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله أَعْلَمُ بإيمانهن</span><span class="ve">﴾</span></span> منكم والله يتولى السرائر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> العلم الذي هو عبارة عن الظن الغالب بالحلف وغيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تردوهن إلى أزواجهن المشركين، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ هُنَّ حِلٌّ لَّهُمْ وَلاَ هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ وَءاتُوهُم مَّا أَنفَقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أعطوا أزواجهن مثل ما دفعوا إليهن من المهور، وذلك أن الصلح عام الحديبية كان على أن من أتاكم من أهل مكة يرد إليهم، ومن أتى مكة منكم لم يرد إليكم، وكتبوا بذلك العهد كتاباً وختموه، فجاءت سبيعة بنت الحارث الأسلمية مسلمة والنبي صلى الله عليه وسلم بالحديبية، فأقبل زوجها مسافر المخزومي، وقيل: صيفي بن الراهب، فقال: يا محمد أردد علي امرأتي فإنك قد شرطت لنا شرطاً أن ترد علينا من أتاك منا، وهذه طية الكتاب لم تجف، فنزلت بياناً لأن الشرط إنما كان للرجال دون النساء.</p><p id="69.2xolA"><span class="sh">وعن الزهري أنه قال:</span> إنها جاءت أم كلثوم بنت عقبة بن أبي معيط وهي عاتق، فجاء أهلها يطلبون من رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يرجعها إليهم، وكانت هربت من زوجها عمرو بن العاص ومعها أخواها عمارة والوليد، فرد رسول الله صلى الله عليه وسلم أخويها وحبسها فقالوا: أرددها علينا، فقال عليه السلام:</p><p id="69.6bmM5"><span class="sh">كان الشرط في الرجال دون النساء وعن الضحاك:</span> أن العهد كان إن يأتك منا امرأة ليست على دينك إلا رددتها إلينا، وإن دخلت في دينك ولها زوج ردت على زوجها الذي أنفق عليها، وللنبي صلى الله عليه وسلم من الشرط مثل ذلك، ثم نسخ هذا الحكم وهذا العهد، واستحلفها الرسول عليه السلام فحلفت وأعطى زوجها ما أنفق، ثم تزوجها عمر، وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا جناح عليكم أن تنكحوهن إذا آتيتموهن أجورهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مهورهن إذ المهر أجر البضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُمْسِكُواْ بِعِصَمِ الكوافر</span><span class="ve">﴾</span></span> والعصمة ما يعتصم به من عهد وغيره، ولا عصمة بينكم وبينهن ولا علقة النكاح كذلك، وعن ابن عباس أن اختلاف الدارين يقطع العصمة، وقيل: لا تقعدوا للكوافر، وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمسكوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، بالتخفيف والتشديد، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمسكوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ولا تتمسكوا، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسألوا ما أنفقتم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إذا لحقت امرأة منكم بأهل العهد من الكفار مرتدة فاسألوهم ما أنفقتم من المهر إذا منعوها ولم يدفعوها إليكم فعليهم أن يغرموا صداقها كما يغرم لهم وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليسألوا ما أنفقوا ذلكم حكم الله يحكم بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين المسلمين والكفار وفي الآية مباحث:</p><p id="69.KemjX"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامتحنوهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر بمعنى الوجوب أو بمعنى الندب أو بغير هذا وذلك؟ قال الواحدي: هو بمعنى الاستحباب.</p><p id="69.WLpG3"><span class="sh">الثاني:</span> ما الفائدة في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله أَعْلَمُ بإيمانهن</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك معلوم من غير شك؟ نقول: فائدته بيان أن لا سبيل إلى ما تطمئن به النفس من الإحاطة بحقيقة إيمانهن، فإن ذلك مما استأثر به علام الغيوب.</p><p id="69.6G38k"><span class="sh">الثالث:</span> ما الفائدة في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويمكن أن يكون في أحد الجانبين دون الآخر؟ نقول: هذا باعتبار الإيمان من جانبهن ومن جانبهم إذ الإيمان من الجانبين شرط للحل ولأن الذكر من الجانبين مؤكد لارتفاع الحل، وفيه من الإفادة مالا يكون في غيره، فإن قيل: هب أنه كذلك لكن يكفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لا يحل أحدهما للآخر فلا حاجة إلى الزيادة عليه والمقصود هذا لا غير، نقول: التلفظ بهذا اللفظ لا يفيد ارتفاع الحل من الجانبين بخلاف التلفظ بذلك اللفظ وهذا ظاهر.</p><p id="69.MqLKM">البحث الرابع: كيف سمى الظن علماً في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ نقول: إنه من باب أن الظن الغالب وما يفضي إليه الاجتهاد، والقياس جار مجرى العلم، وأن صاحبه غير داخل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-36" data-v="17:36">وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ</span><a class="vn" href="/quran/17/36" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>. ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-11" data-v="60:11">وَإِنْ فَاتَكُمْ شَيْءٌ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ إِلَى الْكُفَّارِ فَعَاقَبْتُمْ فَآَتُوا الَّذِينَ ذَهَبَتْ أَزْوَاجُهُمْ مِثْلَ مَا أَنْفَقُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي أَنْتُمْ بِهِ مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/11" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.az2lD">روى عن الزهري ومسروق أن من حكم الله تعالى أن يسأل المسلمون من الكفار مهر المرأة المسلمة إذا صارت إليهم، ويسأل الكفار من المسلمين مهر من صارت إلينا من نسائهم مسلمة، فأقر المسلمون بحكم الله وأبى المشركون فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن فَاتَكُمْ شَيْء مّنْ أزواجكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سبقكم وانفلت منكم، قال الحسن ومقاتل: نزلت في أم حكيم بنت أبي سفيان ارتدت وتركت زوجها عباس بن تميم القرشي، ولم ترتد امرأة من غير قريش غيرها، ثم عادت إلى الإسلام، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعاقبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فغنمتم، على قول ابن عباس ومسروق ومقاتل، وقال أبو عبيدة أصبتم منهم عقبى، وقال المبرد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعاقبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فعلتم ما فعل بكل يعني ظفرتم، وهو من قولك: العقبى لفلان، أي العاقبة، وتأويل العاقبة الكرة الأخيرة، ومعنى عاقبتم: غزوتم معاقبين غزواً بعد غزو، وقيل: كانت العقبى لكم والغلبة، فأعطوا الأزواج من رأس الغنيمة ما أنفقوا عليهن من المهر، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآتُواْ الذين ذَهَبَتْ أزواجهم مّثْلَ مَا أَنفَقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقرئ: (فأعقبتم) و(فعقبتم) بالتشديد، و(فعقبتم) بالتخفيف بفتح القاف وكسرها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-12" data-v="60:12">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا جَاءَكَ الْمُؤْمِنَاتُ يُبَايِعْنَكَ عَلَى أَنْ لَا يُشْرِكْنَ بِاللَّهِ شَيْئًا وَلَا يَسْرِقْنَ وَلَا يَزْنِينَ وَلَا يَقْتُلْنَ أَوْلَادَهُنَّ وَلَا يَأْتِينَ بِبُهْتَانٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ وَلَا يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ فَبَايِعْهُنَّ وَاسْتَغْفِرْ لَهُنَّ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/12" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1y2Ab"><span class="sh">روي أن النبي صلى الله عليه وسلم لما فرغ يوم فتح مكة من بيعة الرجال أخذ في بيعة النساء وهو على الصفا وعمر أسفل منه يبايع النساء بأمر رسول الله صلى الله عليه وسلم ويبلغهن عنه، وهند بنت عتبة امرأة أبي سفيان متقنعة متنكرة خوفاً من رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يعرفها، فقال عليه الصلاة والسلام:</span> «أبايعكن على أن لا تشركن بالله شيئاً،» فرفعت هند رأسها وقالت: والله لقد عبدنا الأصنام وإنك لتأخذ علينا أمراً ما رأيناك أخذته على الرجال، تبايع الرجال على الإسلام والجهاد فقط، فقال عليه الصلاة والسلام: «ولا تسرقن،» فقالت هند: إن أبا سفيان رجل شحيح وإني أصبت من ماله هناة فما أدري أتحل لي أم لا؟ فقال: «أبو سفيان ما أصبت من شيء فيما مضى وفيما غبر فهو لك حلال، فضحك رسول الله صلى الله عليه وسلم وعرفها، فقال لها: وإنك لهند بنت عتبة،» قالت: نعم فاعف عما سلف يا نبي الله عفا الله عنك، فقال: «ولا تزنين،» فقالت: أتزن الحرة، وفي رواية مازنت منهن امرأة قط، فقال: «ولا تقتلن أولادكن،» فقالت: ربيناهم صغاراً وقتلتهم كباراً، فأنتم وهم أعلم، وكان ابنها حنظلة ابن أبي سفيان قد قتل يوم بدر، فضحك عمر رضي الله عنه حتى استلقى، وتبسم رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: «ولا تأتين ببهتان تفترينه،» وهو أن تقذف على زوجها ما ليس منه، فقالت هند: والله إن البهتان لأمر قبيح وما تأمرنا إلا بالرشد ومكارم الأخلاق، فقال: ولا تعصينني في معروف، فقالت: والله ما جلسنا مجلسنا هذا وفي أنفسنا أن نعصينك في شيء وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَسْرِقْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتضمن النهي عن الخيانة في الأموال والنقصان من العبادة، فإنه يقال: أسرق من السارق من سرق من صلاته: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَزْنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل حقيقة الزنا ودواعيه أيضاً على ما قال صلى الله عليه وسلم: «اليدان تزنيان، والعينان تزنيان، والرجلان والفرج يصدق ذلك أو يكذبه» وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَقْتُلْنَ أولادهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أراد وأد البنات الذي كان يفعله أهل الجاهلية ثم هو عام في كل نوع من قتل الولد وغيره، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتِينَ ببهتان</span><span class="ve">﴾</span></span> نهى عن النميمة أي لا تنم إحداهن على صاحبها فيورث القطيعة، ويحتمل أن يكون نهياً عن إلحاق الولد بأزواجهن.</p><p id="69.lDxPG"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> لا تلحق بزوجها ولداً ليس منه، قال الفراء: كانت المرأة تلتقط المولود فتقول لزوجها: هذا ولدي منك فذلك البهتان المفترى بين أيديهن وأرجلهن وذلك أن الولد إذا رضعته الأم سقط بين يديها ورجليها، وليس المعنى نهيهن عن الزنا، لأن النهي عن الزنا قد تقدم، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كل أمر وافق طاعة الله، وقيل: في أمر بر وتقوى، وقيل في كل أمر فيه رشد، أي ولا يعصينك في جميع أمرك، وقال ابن المسيب والكلبي وعبد الرحمن بن زيد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مما تأمرهن به وتنهاهن عنه، كالنوح وتمزيق الثياب، وجز الشعر ونتفه، وشق الجيب، وخمش الوجه، ولا تحدث الرجال إلا إذا كان ذا رحم محرم، ولا تخلو برجل غير محرم، ولا تسافر إلا مع ذي رحم محرم، ومنهم من خص هذا المعروف بالنوح، وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال: «أربع في أمتي من أمر الجاهلية لا يتركونهن: الفخر في الأحساب، والطعن في الأنساب، والاستقاء بالنجوم، والنياحة».</p><p id="69.zawoN"><span class="sh">وقال:</span> «النائحة إذا لم تتب قبل موتها تقام يوم القيامة عليها سربال من قطران ودرع من جرب».</p><p id="69.Re2Bw"><span class="sh">وقال صلى الله عليه وسلم:</span> «ليس منا من ضرب الخدود وشق الجيوب ودعا بدعوى الجاهلية» وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَايِعْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي إذا بايعنك على هذه الشرائط فبايعهن، واختلفوا في كيفية المبايعة، فقالوا: كان يبايعهن وبين يده وأيديهن ثوب، وقيل: كان يشترط عليهن البيعة وعمر يصافحهن، قاله الكلبي، وقيل: بالكلام، وقيل: دعا بقدح من ماء فغمس يده فيه، ثم غمسن أيديهن فيه، وما مست يد رسول الله صلى الله عليه وسلم يد امرأة قط، وفي الآية مباحث:</p><p id="69.M1Na7"><span class="sh">البحث الأول:</span> قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءكَ المؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: فامتحنوهن، كما قال في المهاجرات والجواب: من وجهين:</p><p id="69.DMYJR"><span class="sh">أحدهما:</span> أن الامتحان حاصل بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أَن لاَّ يُشْرِكْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره وثانيهما: أن المهاجرات يأتين من دار الحرب فلا اطلاع لهن على الشرائع، فلابد من الامتحان، وأما المؤمنات فهن في دار الإسلام وعلمن الشرائع فلا حاجة إلى الامتحان.</p><p id="69.o1dqZ"><span class="sh">الثاني:</span> ما الفائدة في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما وجهه؟ نقول: من قال المرأة إذا التقطت ولداً، فإنما التقطت بيدها، ومشت إلى أخذه برجلها، فإذا أضافته إلى زواجها فقد أتت ببهتان تفترينه بين يديها ورجليها، وقيل: يفترينه على أنفسهن، حيث يقلن: هذا ولدنا وليس كذلك، إذ الولد ولد الزنا، وقيل: الولد إذا وضعته أمه سقط بين يديها ورجليها.</p><p id="69.9q4Ml">الثالث: ما وجه الترتيب في الأشياء المذكورة وتقديم البعض منها على البعض في الآية؟ نقول: قدم الأقبح على ما هو الأدنى منه في القبح، ثم كذلك إلى آخره، وقيل: قدم من الأشياء المذكورة ما هو الأظهر فيما بينهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-60-13" data-v="60:13">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ قَدْ يَئِسُوا مِنَ الْآَخِرَةِ كَمَا يَئِسَ الْكُفَّارُ مِنْ أَصْحَابِ الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/60/13" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.lZ3aX"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> يريد حاطب ابن أبي بلتعة يقول: لا تتولوا اليهود والمشركين، وذلك لأن جمعاً من فقراء المسلمين كانوا يخبرون اليهود أخبار المسلمين لحاجتهم إليهم، فنهوا عن ذلك ويئسوا من الآخرة، يعني أن اليهود كذبت محمداً صلى الله عليه وسلم، وهم يعرفون أنه رسول الله وأنهم أفسدوا آخرتهم بتكذيبهم إياه فهم يئسوا من الآخرة كما يئس الكفار من أصحاب القبور، والتقييد بهذا القيد ظاهر، لأنهم إذا ماتوا على كفرهم كان العلم بخذلانهم وعدم حظهم في الآخرة قطعياً، وهذا هو قول الكلبي وجماعة، يعني الكفار الذين ماتوا يئسوا من الجنة، ومن أن يكون لهم في الآخرة خير، وقال الحسن: يعني الأحياء من الكفار يئسوا من الأموات، وقال أبو إسحاق: يئس اليهود الذين عاندوا النبي صلى الله عليه وسلم كما يئس الكفار الذين لا يؤمنون بالبعث من موتاهم.</p><p id="69.Vox9V">والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.</p></div></div></div></div></body></html>