<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفتح" id="ch65"><h1 id="69.0A23y">سورة الفتح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="48:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-1" data-v="48:1">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/48/1" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-48-2" data-v="48:2">لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ وَيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-48-3" data-v="48:3">وَيَنْصُرَكَ اللَّهُ نَصْرًا عَزِيزًا</span><a class="vn" href="/quran/48/3" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.RlDXK"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.w4B5E"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في الفتح وجوه:</p><p id="69.6zNj2"><span class="sh">أحدها:</span> فتح مكة وهو ظاهر.</p><p id="69.2g67A"><span class="sh">وثانيها:</span> فتح الروم وغيرها.</p><p id="69.0g3z7"><span class="sh">وثالثها:</span> المراد من الفتح صلح الحديبية.</p><p id="69.GVNoq"><span class="sh">ورابعها:</span> فتح الإسلام بالحجة والبرهان، والسيف والسنان.</p><p id="69.PNYB7"><span class="sh">وخامسها:</span> المراد منه الحكم كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-89" data-v="7:89">رَبَّنَا افتح بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بالحق</span><a class="vn" href="/quran/7/89" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-26" data-v="34:26">ثُمَّ يَفْتَحُ بَيْنَنَا بالحق</span><a class="vn" href="/quran/34/26" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمختار من الكل وجوه:</p><p id="69.v5XWA"><span class="sh">أحدها:</span> فتح مكة، والثاني: فتح الحديبية، والثالث: فتح الإسلام بالآية والبيان والحجة والبرهان. والأول مناسب لآخر ما قبلها من وجوه:</p><p id="69.6dkMN"><span class="sh">أحدها:</span> أنه تعالى لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَاأَنتُمْ هَؤُلاَء تُدْعَوْنَ لِتُنفِقُواْ فِي سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>. إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-38" data-v="47:38">وَمَن يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِ</span><a class="vn" href="/quran/47/38" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> بيّن تعالى أنه فتح لهم مكة وغنموا ديارهم وحصل لهم أضعاف ما أنفقوا ولو بخلوا لضاع عليهم ذلك فلا يكون بخلهم إلا على أنفسهم ثانيها: لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-35" data-v="47:35">وَأَنتُمُ الأَعْلَوْنَ</span><a class="vn" href="/quran/47/35" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> بيّن برهانه بفتح مكة، فإنهم كانوا هم الأعلون ثالثها: لما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-35" data-v="47:35">فَلاَ تَهِنُواْ وَتَدْعُواْ إِلَى السلم</span><a class="vn" href="/quran/47/35" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكان معناه لا تسألوا الصلح من عندكم، بل اصبروا فإنهم يسألون الصلح ويجتهدون فيه كما كان يوم الحديبية وهو المراد بالفتح في أحد الوجوه، وكما كان فتح مكة حيث أتى صناديد قريش مستأمنين ومؤمنين ومسلمين، فإن قيل: إن كان المراد فتح مكة، فمكة لم تكن قد فتحت، فكيف قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَحْنَا لَكَ فَتْحاً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الماضي؟ نقول: الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.lNdyn"><span class="sh">أحدهما:</span> فتحنا في حكمنا وتقديرنا ثانيهما: ما قدره الله تعالى فهو كائن، فأخبر بصيغة الماضي إشارة إلى أنه أمر لا دافع له، واقع لا رافع له.</p><p id="69.EPBxd"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيَغْفِرَ لَكَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ينبئ عن كون الفتح سبباً للمغفرة، والفتح لا يصلح سبباً للمغفرة، فما الجواب عنه؟ نقول: الجواب عنه من وجوه:</p><p id="69.6Won0"><span class="sh">الأول:</span> ما قيل إن الفتح لم يجعله سبباً للمغفرة وحدها، بل هو سبب لاجتماع الأمور المذكورة وهي: المغفرة، وإتمام النعمة والهداية والنصرة، كأنه تعالى قال: ليغفر لك الله ويتم نعمته ويهديك وينصرك، ولا شك أن الاجتماع لم يثبت إلا بالفتح، فإن النعمة به تمت، والنصرة بعده قد عمت الثاني: هو أن فتح مكة كان سبباً لتطهير بيت الله تعالى من رجس الأوثان، وتطهير بيته صار سبباً لتطهير عبده الثالث: هو أن بالفتح يحصل الحج، ثم بالحج تحصل المغفرة، ألا ترى إلى دعاء النبي عليه الصلاة والسلام حيث قال في الحج: اللّهم اجعله حجاً مبروراً، وسعياً مشكوراً، وذنباً مغفوراً الرابع: المراد منه التعريف تقديره إنا فتحنا لك ليعرف أنك مغفور، معصوم، فإن الناس كانوا علموا بعد عام الفيل أن مكة لا يأخذها عدو الله المسخوط عليه، وإنما يدخلها ويأخذها حبيب الله المغفور له.</p><p id="69.Q24vz"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> لم يكن للنبي صلى الله عليه وسلم ذنب، فماذا يغفر له؟ قلنا الجواب عنه قد تقدم مراراً من وجوه:</p><p id="69.oKewD"><span class="sh">أحدها:</span> المراد ذنب المؤمنين ثانيها: المراد ترك الأفضل ثالثها: الصغائر فإنها جائزة على الأنبياء بالسهو والعمد، وهو يصونهم عن العجب رابعها: المراد العصمة، وقد بينا وجهه في سورة القتال.</p><p id="69.MdPzr"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> ما معنى قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ نقول فيه وجوه:</p><p id="69.GqgWM"><span class="sh">أحدها:</span> أنه وعد النبي عليه السلام بأنه لا يذنب بعد النبوة ثانيها: ما تقدم على الفتح، وما تأخر عن الفتح ثالثها: العموم يقال اضرب من لقيت ومن لا تلقاه، مع أن من لا يلقى لا يمكن ضربه إشارة إلى العموم رابعها: من قبل النبوة ومن بعدها، وعلى هذا فما قبل النبوة بالعفو وما بعدها بالعصمة، وفيه وجوه أُخر ساقطة، منها قول بعضهم: ما تقدم من أمر مارية، وما تأخر من أمر زينب، وهو أبعد الوجوه وأسقطها لعدم التئام الكلام، وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُتِمُّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجوهاً: أحدها: هو أن التكاليف عند الفتح تمت حيث وجب الحج، وهو آخر التكاليف، والتكاليف نعم ثانيها: يتم نعمته عليك بإخلاء الأرض لك عن معانديك، فإن يوم الفتح لم يبق للنبي عليه الصلاة والسلام عدو ذو اعتبار، فإن بعضهم كانوا أهلكوا يوم بدر والباقون آمنوا واستأمنوا يوم الفتح ثالثها: ويتم نعمته عليك في الدنيا باستجابة دعائك في طلب الفتح، وفي الآخرة بقول شفاعتك في الذنوب ولو كانت في غاية القبح، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكَ صراطا مُّسْتَقِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجوهاً أظهرها: يديمك على الصراط المستقيم حتى لا يبقى من يلتفت إلى قوله من المضلين، أو ممن يقدر على الإكراه على الكفر، وهذا يوافق قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-3" data-v="5:3">وَرَضِيتُ لَكُمُ الإسلام دِيناً</span><a class="vn" href="/quran/5/3" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> حيث أهلكت المجادلين فيه، وحملتهم على الإيمان.</p><p id="69.VaqQb"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يقال جعل الفتح سبباً للهداية إلى الصراط المستقيم، لأنه سهل على المؤمنين الجهاد لعلمهم بالفوائد العاجلة بالفتح والآجلة بالوعد، والجهاد سلوك سبيل الله، ولهذا يقال للغازي في سبيل الله مجاهد.</p><p id="69.03pdZ"><span class="sh">وثالثها:</span> ما ذكرنا أن المراد التعريف، أي ليعرف أنك على صراط مستقيم، من حيث إن الفتح لا يكون إلا على يد من يكون على صراط الله بدليل حكاية الفيل، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنصُرَكَ الله نَصْراً عَزِيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهر، لأن بالفتح ظهر النصر واشتهر الأمر، وفيه مسألتان إحداهما لفظية والأخرى معنوية:</p><p id="69.RKzjL"><span class="sh">أما المسألة اللفظية:</span> فهي أن الله وصف النصر بكونه عزيزاً، والعزيز من له النصر والجواب: من وجهين:</p><p id="69.ZAlgK"><span class="sh">أحدهما:</span> ما قاله الزمخشري أنه يحتمل وجوهاً ثلاثة الأول: معناه نصر إذ عز، كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-21" data-v="69:21">فِي عِيشَةٍ رَّاضِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/21" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي ذات رضى الثاني: وصف النصر بما يوصف به المنصور إسناداً مجازياً يقال له كلام صادق، كما يقال له متكلم صادق الثالث: المراد نصراً عزيزاً صاحبه الوجه الثاني من الجواب أن نقول: إنما يلزمنا ما ذكره الزمخشري من التقديرات إذا قلنا: العزة من الغلبة، والعزيز الغالب وأما إذا قلنا: العزيز هو النفيس القليل النظير، أو المحتاج إليه القليل الوجود، يقال عز الشيء إذا قل وجوده مع أنه محتاج إليه، فالنصر كان محتاجاً إليه ومثله لم يوجد وهو أخذ بيت الله من الكفار المتمكنين فيه من غير عدد.</p><p id="69.lZJRd"><span class="sh">أما المسألة المعنوية:</span> وهي أن الله تعالى لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيَغْفِرَ لَكَ الله مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبرز الفاعل وهو الله، ثم عطف عليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُتِمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يذكر لفظ الله على الوجه الحسن في الكلام، وهو أن الأفعال الكثيرة إذا صدرت من فاعل يظهر اسمه في الفعل الأول، ولا يظهر فيما بعده تقول: جاء زيد وتكلم، وقام وراح، ولا تقول: جاء زيد، وقعد زيد اختصاراً للكلام بالاقتصار على الأول، وهاهنا لم يقل وينصرك نصراً، بل أعاد لفظ الله، فنقول هذا إرشاد إلى طريق النصر، ولهذا قلما ذكر الله النصر من غير إضافة، فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-5" data-v="30:5">بِنَصْرِ الله يَنصُرُ</span><a class="vn" href="/quran/30/5" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل بالنصر ينصر، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-62" data-v="8:62">هُوَ الذي أَيَّدَكَ بِنَصْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/8/62" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل بالنصر، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-110-1" data-v="110:1">إِذَا جَاءَ نَصْرُ الله والفتح</span><a class="vn" href="/quran/110/1" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-61-13" data-v="61:13">نَصْرٌ مّن الله وَفَتْحٌ قَرِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/61/13" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل نصر وفتح، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-10" data-v="8:10">وَمَا النصر إِلاَّ مِنْ عِندِ الله</span><a class="vn" href="/quran/8/10" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا أدل الآيات على مطلوبنا، وتحقيقه هو أن النصر بالصبر، والصبر بالله، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-127" data-v="16:127">واصبر وَمَا صَبْرُكَ إِلاَّ بالله</span><a class="vn" href="/quran/16/127" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن الصبر سكون القلب واطمئنانه، وذلك بذكر الله، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-28" data-v="13:28">أَلاَ بِذِكْرِ الله تَطْمَئِنُّ القلوب</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما قال هاهنا وينصرك الله، أظهر لفظ الله ذكراً للتعليم أن بذكر الله يحصل اطمئنان القلوب، وبه يحصل الصبر، وبه يتحقق النصر، وهاهنا مسألة أخرى وهو أن الله تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيَغْفِرَ لَكَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل إنا فتحنا لنغفر لك تعظيماً لأمر الفتح، وذلك لأن المغفرة وإن كانت عظيمة لكنها عامة لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-53" data-v="39:53">إِنَّ الله يَغْفِرُ الذنوب جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-48" data-v="4:48">وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولئن قلنا بأن المراد من المغفرة في حق النبي عليه السلام العصمة، فذلك لم يختص بنبينا، بل غيره من الرسل كان معصوماً، وإتمام النعمة كذلك، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-3" data-v="5:3">اليوم أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي</span><a class="vn" href="/quran/5/3" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-47" data-v="2:47">يابني إسراءيل اذكروا نِعْمَتِيَ التي أَنْعَمْتُ عَلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/47" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك الهداية قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-56" data-v="28:56">يَهْدِي مَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/28/56" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعمم، وكذلك النصر قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-171" data-v="37:171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-172" data-v="37:172">إِنَّهُمْ لَهُمُ ٱلْمَنصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الفتح فلم يكن لأحد غير النبي صلى الله عليه وسلم، فعظمه بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه التعظيم من وجهين:</p><p id="69.1gKL8">أحدهما: إنا وثانيهما: لك أي لأجلك على وجه المنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">هُوَ الَّذِي أَنْزَلَ السَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ الْمُؤْمِنِينَ لِيَزْدَادُوا إِيمَانًا مَعَ إِيمَانِهِمْ وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.8VBW5"><span class="sh">لما قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-3" data-v="48:3">وَيَنصُرَكَ الله</span><a class="vn" href="/quran/48/3" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> بين وجه النصر، وذلك لأن الله تعالى قد ينصر رسله بصيحة يهلك بها أعداءهم، أو رجفة تحكم عليهم بالفناء، أو جند يرسله من السماء، أو نصر وقوة وثبات قلب يرزق المؤمنين به، ليكون لهم بذلك الثواب الجزيل فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي أَنزَلَ السكينة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تحقيقاً للنصر، وفي السكينة وجوه:</p><p id="69.kgM06"><span class="sh">أحدها:</span> هو السكون الثاني: الوقار لله ولرسول الله وهو من السكون الثالث: اليقين والكل من السكون وفيه مسائل:</p><p id="69.q4Dj9"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> السكينة هنا غير السكينة في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-248" data-v="2:248">إِنَّ ءايَةَ مُلْكِهِ أَن يَأْتِيَكُمُ التابوت فِيهِ سكينةٌ من ربِّكمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/248" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> في قول أكثر المفسرين ويحتمل هي تلك المقصود منها على جميع الوجوه اليقين وثبات القلوب.</p><p id="69.NVGqb"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> السكينة المنزّلة عليهم هي سبب ذكرهم الله كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-28" data-v="13:28">أَلاَ بِذِكْرِ الله تَطْمَئِنُّ القلوب</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.mZ7Oy"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال الله تعالى في حق الكافرين<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-26" data-v="33:26">وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ</span><a class="vn" href="/quran/33/26" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ القذف المزعج وقال في حق المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزَلَ السكينة</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الإنزال المثبت، وفيه معنى حكمي وهو أن من علم شيئاً من قبل وتذكره واستدام تذكره فإذا وقع لا يتغير، ومن كان غافلاً عن شيء فيقع دفعة يرجف فؤاده، ألا ترى أن من أخبر بوقوع صيحة وقيل له لا تنزعج منها فوقعت الصيحة لا يرجف، ومن لم يخبر به وأخبر وغفل عنه يرتجف إذا وقعت، فكذلك الكافر أتاه الله من حيث لا يحتسب وقذف في قلبه فارتجف، والمؤمن أتاه من حيث كان يذكره فسكن، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَزْدَادُواْ إيمانا مَّعَ إيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.54QK7"><span class="sh">أحدها:</span> أمرهم بتكاليف شيئاً بعد شيء فآمنوا بكل واحد منها، مثلاً أمروا بالتوحيد فآمنوا وأطاعوا، ثم أمروا بالقتال والحج فآمنوا وأطاعوا، فازدادوا إيماناً مع إيمانهم ثانيها: أنزل السكينة عليهم فصبروا فرأوا عين اليقين بما علموا من النصر علم اليقين إيماناً بالغيب فازدادوا إيماناً مستفاداً من الشهادة مع إيمانهم المستفاد من الغيب ثالثها: ازدادوا بالفروع مع إيمانهم بالأصول، فإنهم آمنوا بأن محمداً رسول الله وأن الله واحد والحشر كائن وآمنوا بأن كل ما يقول النبي صلى الله عليه وسلم صدق وكل ما يأمر الله تعالى به واجب رابعها: ازدادوا إيماناً استدلالياً مع إيمانهم الفطري، وعلى هذا الوجه نبين لطيفة وهي أن الله تعالى قال في حق الكافر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-178" data-v="3:178">إِنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ لِيَزْدَادُواْ إِثْمَاً</span><a class="vn" href="/quran/3/178" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل مع كفرهم لأن كفرهم عنادي وليس في الوجود كفر فطري لينضم إليه الكفر العنادي بل الكفر ليس إلا عنادياً وكذلك الكفر بالفروع لا يقال انضم إلى الكفر بالأصول لأن من ضرورة الكفر بالأصول الكفر بالفروع وليس من ضرورة الإيمان بالأصول الإيمان بالفروع بمعنى الطاعة والانقياد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَزْدَادُواْ إيمانا مَّعَ إيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ جُنُودُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان قادراً على إهلاك عدوه بجنوده بل بصيحة ولم يفعل بل أنزل السكينة على المؤمنين ليكون إهلاك أعدائهم بأيديهم فيكون لهم الثواب، وفي جنود السموات والأرض وجوه:</p><p id="69.wLOnr"><span class="sh">أحدها:</span> ملائكة السموات والأرض ثانيها: من في السموات من الملائكة ومن في الأرض من الحيوانات والجن.</p><p id="69.aejnx">وثالثها: الأسباب السماوية والأرضية حتى يكون سقوط كسف من السماء والخسف من جنوده، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَلِيماً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ جُنُودُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وعددهم غير محصور، أثبت العلم إشارة إلى أنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-3" data-v="34:3">لاَ يَعْزُبُ عَنْهُ مِثْقَالُ ذَرَّةٍ فِي السموات وَلاَ فِي الأرض</span><a class="vn" href="/quran/34/3" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً لما ذكر أمر القلوب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي أَنزَلَ السكينة فِي قُلُوبِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> والإيمان من عمل القلوب ذكر العلم إشارة إلى أنه يعلم السر وأخفى، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنه يفعل على وفق العلم فإن الحكيم من يعمل شيئاً متقناً ويعلمه، فإن من يقع منه صنع عجيب اتفاقاً لا يقال له حكيم ومن يعلم ويعمل على خلاف العلم لا يقال له حكيم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-5" data-v="48:5">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَكَانَ ذَلِكَ عِنْدَ اللَّهِ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/5" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qVBje">يستدعي فعلاً سابقاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيُدْخِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن من قال ابتداء لتكرمني لا يصح ما لم يقل قبله جئتك أو ما يقوم مقامه وفي ذلك الفعل وجوه وضبط الأحوال فيه بأن تقول ذلك الفعل إما أن يكون مذكوراً بصريحه أو لا يكون، وحينئذ ينبغي أن يكون مفهوماً، فإما أن يكون مفهوماً من لفظ يدل عليه بل فهم بقرينة حالية فإن كان مذكوراً فهو يحتمل وجوهاً أحدها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">لِيَزْدَادُواْ إيمانا</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> كأنه تعالى أنزل السكينة ليزدادوا إيماناً بسبب الإنزال ليدخلهم بسبب الإيمان جنّات، فإن قيل فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-6" data-v="48:6">وَيُعَذّبَ</span><a class="vn" href="/quran/48/6" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيُدْخِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وازدياد إيمانهم لا يصلح سبباً لتعذيبهم، نقول بلى وذلك من وجهين:</p><p id="69.KXmax"><span class="sh">أحدهما:</span> أن التعذيب مذكور لكونه مقصوداً للمؤمنين، كأنه تعالى يقول بسبب ازديادكم في الإيمان يدخلكم في الآخرة جنّات ويعذب بأيديكم في الدنيا الكفار والمنافقين الثاني: تقديره ويعذب بسبب ما لكم من الازدياد، يقال فعلته لأجرب به العدو والصديق أي لأعرف بوجوده الصديق وبعدمه العدو فكذلك ليزداد المؤمن إيماناً فيدخله الجنة ويزداد الكافر كفراً فيعذبه به ووجه آخر ثالث: وهو أن سبب زيادة إيمان المؤمنين بكثرة صبرهم وثباتهم فيعيى المنافق والكافر معه ويتعذب وهو قريب مما ذكرنا الثاني: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-3" data-v="48:3">وَيَنصُرَكَ الله</span><a class="vn" href="/quran/48/3" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> كأنه تعالى قال وينصرك الله بالمؤمنين ليدخل المؤمنين جنّات الثالث: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-2" data-v="48:2">لّيَغْفِرَ لَكَ الله مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنبِكَ</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> على قولنا المراد ذنب المؤمن كأنه تعالى قال ليغفر لك ذنب المؤمنين، ليدخل المؤمنين جنات، وأما إن قلنا هو مفهوم من لفظ غير صريح فيحتمل وجوهاً أيضاً أحدها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> يدل على ذلك كأنه تعالى قال: الله حكيم، فعل ما فعل ليدخل المؤمنين جنات.</p><p id="69.ZPyV7"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-2" data-v="48:2">وَيُتِمُّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا والآخرة، فيستجيب دعاءك في الدنيا ويقبل شفاعتك في العقبى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيُدْخِلَ المؤمنين والمؤمنات جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> ثالثها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-1" data-v="48:1">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ</span><a class="vn" href="/quran/48/1" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> ووجهه هو أنه روي أن المؤمنين قالوا للنبي صلى الله عليه وسلم هنيئاً لك إن الله غفر لك فماذا لنا؟ فنزلت هذه الآية كأنه تعالى قال: إنا فتحنا لك فتحاً مبيناً ليغفر لك وفتحنا للمؤمنين ليدخلهم جنّات، وأما إن قلنا إن ذلك مفهوم من غير مقال بل من قرينة الحال، فنقول هو الأمر بالقتال لأن من ذكر الفتح والنصر علم أن الحال حال القتال، فكأنه تعالى قال إن الله تعالى أمر بالقتال ليدخل المؤمنين، أو نقول عرف من قرينة الحال أن الله اختار المؤمنين ليدخلهم جنّات.</p><p id="69.5DJnN"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قال هاهنا وفي بعض المواضع<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي بعض المواضع اكتفى بذكر المؤمنين ودخلت المؤمنات فيهم كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-47" data-v="33:47">وَبَشّرِ المؤمنين</span><a class="vn" href="/quran/33/47" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-1" data-v="23:1">قَدْ أَفْلَحَ المؤمنون</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الحكمة فيه؟ نقول في المواضع التي فيها ما يوهم اختصاص المؤمنين بالجزاء الموعود به مع كون المؤمنات يشتركن معهم ذكرهن الله صريحاً، وفي المواضع التي ليس فيها ما يوهم ذلك اكتفى بدخولهم في المؤمنين فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشّرِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه علم من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-28" data-v="34:28">وَمَا أرسلناك إِلاَّ كَافَّةً لّلنَّاسِ بَشِيراً وَنَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/34/28" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> العموم لا يوهم خروج المؤمنات عن البشارة، وأما هاهنا فلما كان قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيُدْخِلَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> لفعل سابق وهو إما الأمر بالقتال أو الصبر فيه أو النصر للمؤمنين أو الفتح بأيديهم على ما كان يتوهم لأن إدخال المؤمنين كان للقتال، والمرأة لا تقاتل فلا تدخل الجنة الموعود بها صرح الله بذكرهن، وكذلك في المنافقات والمشركات، والمنافقة والمشركة لم تقاتل فلا تعذب فصرّح الله تعالى بذكرهن، وكذلك في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-35" data-v="33:35">إِنَّ المسلمين والمسلمات والمؤمنين والمؤمنات</span><a class="vn" href="/quran/33/35" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن الموضع موضع ذكر النساء وأحوالهن لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-33" data-v="33:33">وَلاَ تَبَرَّجْنَ... وَأَقِمْنَ... وَءاتِينَ... وَأَطِعْنَ</span><a class="vn" href="/quran/33/33" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-34" data-v="33:34">واذكرن مَا يتلى فِي بُيُوتِكُنَّ</span><a class="vn" href="/quran/33/34" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكان ذكرهن هناك أصلاً، لكن الرجال لما كان لهم ما للنساء من الأجر العظيم ذكرهم وذكرهن بلفظ مفرد من غير تبعية لما بينا أن الأصل ذكرهن في ذلك الموضع.</p><p id="69.alngB"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> قال الله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سيئاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد ذكر الإدخال مع أن تكفير السيئات قبل الإدخال؟ نقول الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.ry8Y6"><span class="sh">أحدهما:</span> الواو لا تقتضي الترتيب الثاني: تكفر السيئات والمغفرة وغيرهما من توابع كون المكلف من أهل الجنة، فقدم الإدخال في الذكر بمعنى أنه من أهل الجنة الثالث: وهو أن التكفير يكون بإلباس خلع الكرامة وهي في الجنة، وكان الإنسان في الجنة تزال عنه قبائح البشرية الجرمية كالفضلات، والمعنوية كالغضب والشهوة وهو التكفير وتثبت فيه الصفات الملكية وهي أشرف أنواع الخلع، وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذَلِكَ عِندَ الله فَوْزاً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.WebXw">أحدهما: مشهور وهو أن الإدخال والتكفير في الله فوز عظيم، يقال عندي هذا الأمر على هذا الوجه، أي في اعتقادي وثانيهما: أغرب منه وأقرب منه عقلاً، وهو أن يجعل عند الله كالوصف لذلك كأنه تعالى يقول ذلك عند الله، أي بشرط أن يكون عند الله تعالى ويوصف أن يكون عند الله فوز عظيم حتى أن دخول الجنة لو لم يكن فيه قرب من الله بالعندية لما كان فوزاً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-6" data-v="48:6">وَيُعَذِّبَ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ الظَّانِّينَ بِاللَّهِ ظَنَّ السَّوْءِ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلَعَنَهُمْ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/6" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-48-7" data-v="48:7">وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/7" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.YNryk"><span class="sh">واعلم أنه قدم المنافقين على المشركين في الذكر في كثير من المواضع لأمور أحدها:</span> أنهم كانوا أشد على المؤمنين من الكافر المجاهر لأن المؤمن كان يتوقى المشرك المجاهر وكان يخالط المنافق لظنه بإيمانه، وهو كان يفشي أسراره، وإلى هذا أشار النبي صلى الله عليه وسلم بقوله: أعدى عدوك نفسك التي بين جنبيك والمنافق على صورة الشيطان فإنه لا يأتي الإنسان على أني عدوك، وإنما يأتيه على أني صديقك، والمجاهر على خلاف الشيطان من وجه، ولأن المنافق كان يظن أن يتخلص للمخادعة، والكافر لا يقطع بأن المؤمن إن غلب يفديه، فأول ما أخبر الله أخبر عن المنافق وقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظانين بالله ظَنَّ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا الظن يحتمل وجوهاً أحدها: هو الظن الذي ذكره الله في هذه السورة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-12" data-v="48:12">بَلْ ظَنَنْتُمْ أَن لَّن يَنقَلِبَ الرسول</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثانيها: ظن المشركين بالله في الإشراك كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هِيَ إِلاَّ أَسْمَاء سَمَّيْتُمُوهَا أَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-23" data-v="53:23">إِنْ هِىَ إِلَّآ أَسْمَآءٌ سَمَّيْتُمُوهَآ أَنتُمْ وَءَابَآؤُكُم مَّآ أَنزَلَ ٱللَّهُ بِهَا مِن سُلْطَٰنٍ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا ٱلظَّنَّ وَمَا تَهْوَى ٱلْأَنفُسُ وَلَقَدْ جَآءَهُم مِّن رَّبِّهِمُ ٱلْهُدَىٰٓ</span><a class="vn" href="/quran/53/23" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-24" data-v="53:24">أَمْ لِلْإِنسَٰنِ مَا تَمَنَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/24" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-25" data-v="53:25">فَلِلَّهِ ٱلْءَاخِرَةُ وَٱلْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/25" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-26" data-v="53:26">وَكَم مِّن مَّلَكٍ فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ لَا تُغْنِى شَفَٰعَتُهُمْ شَيْـًٔا إِلَّا مِنۢ بَعْدِ أَن يَأْذَنَ ٱللَّهُ لِمَن يَشَآءُ وَيَرْضَىٰٓ</span><a class="vn" href="/quran/53/26" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-27" data-v="53:27">إِنَّ ٱلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِٱلْءَاخِرَةِ لَيُسَمُّونَ ٱلْمَلَٰٓئِكَةَ تَسْمِيَةَ ٱلْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/27" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-28" data-v="53:28">وَمَا لَهُم بِهِۦ مِنْ عِلْمٍ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا ٱلظَّنَّ وَإِنَّ ٱلظَّنَّ لَا يُغْنِى مِنَ ٱلْحَقِّ شَيْـًٔا</span><a class="vn" href="/quran/53/28" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثالثها: ظنهم أن الله لا يرى ولا يعلم كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-22" data-v="41:22">ولكن ظَنَنتُمْ أَنَّ الله لاَ يَعْلَمُ كَثِيراً مّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/22" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> والأول أصح أو نقول المراد جميع ظنونهم حتى يدخل فيه ظنهم الذي ظنوا أن الله لا يحيي الموتى، وأن العالم خلقه باطل، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-27" data-v="38:27">ذلك ظَنُّ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويؤيد هذا الوجه الألف واللام الذي في السوء وسنذكره في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَنَّ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.ygy2e"><span class="sh">أحدها:</span> ما اختاره المحققون من الأدباء، وهو أن السوء صار عبارة عن الفساد، والصدق عبارة عن الصلاح يقال مررت برجل سوء أي فاسد، وسئلت عن رجل صدق أي صالح، فإذا كان مجموع قولنا رجل سوء يؤدي معنى قولنا فاسد، فالسوء وحده يكون بمعنى الفساد، وهذا ما اتفق عليه الخليل والزجاج واختاره الزمخشري، وتحقيق هذا أن السوء في المعاني كالفساد في الأجساد، يقال ساء مزاجه، وساء خلقه، وساء ظنه، كما يقال فسد اللحم وفسد الهواء، بل كان ما ساء فقد فسد وكل ما فسد فقد ساء غير أن أحدهما كثير الاستعمال في المعاني والآخر في الأجرام قال الله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-41" data-v="30:41">ظَهَرَ الفساد فِي البر والبحر</span><a class="vn" href="/quran/30/41" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-9" data-v="9:9">سَاء مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/9" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> هذا ما يظهر لي من تحقيق كلامهم.</p><p id="69.nBXyA"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دائرة الفساد وحاق بهم الفساد بحيث لا خروج لهم منه.</p><p id="69.z4m5q"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَضِبَ الله عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادة في الإفادة لأن من كان به بلاء فقد يكون مبتلى به على وجه الامتحان فيكون مصاباً لكي يصير مثاباً، وقد يكون مصاباً على وجه التعذيب فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَضِبَ الله عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن الذي حاق بهم على وجه التعذيب وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَنَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادة إفادة لأن المغضوب عليه قد يكون بحيث يقنع الغاضب بالعتب والشتم أو الضرب، ولا يفضي غضبه إلى إبعاد المغضوب عليه من جنابه وطرده من بابه، وقد يكون بحيث يفضي إلى الطرد والإبعاد، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَنَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لكون الغضب شديداً، ثم لما بيّن حالهم في الدنيا بيّن مآلهم في العقبى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَدَّ لَهُمْ جَهَنَّمَ وَسَاءتْ مَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَاءتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة لمكان التأنيث في جهنم يقال هذه الدار نعم المكان، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">وَلِلَّهِ جُنُودُ السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> قد تقدم تفسيره، وبقي فيه مسائل:</p><p id="69.oWPwd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ما الفائدة في الإعادة؟ نقول لله جنود الرحمة وجنود العذاب أو جنود الله إنزالهم قد يكون للرحمة، وقد يكون للعذاب فذكرهم أولى لبيان الرحمة بالمؤمنين قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-43" data-v="33:43">وَكَانَ بالمؤمنين رَحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/43" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وثانياً لبيان إنزال العذاب على الكافرين.</p><p id="69.PAREl"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال هناك<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">وَكَانَ الله عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَزِيزاً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">وَلِلَّهِ جُنُودُ السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> قد بينا أن المقصود من ذكرهم الإشارة إلى شدة العذاب فذكر العزة كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-37" data-v="39:37">أَلَيْسَ الله بِعَزِيزٍ ذِي انتقام</span><a class="vn" href="/quran/39/37" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-42" data-v="54:42">فأخذناهم أَخْذَ عِزِيزٍ مُّقْتَدِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/42" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-59-23" data-v="59:23">العزيز الجبار</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.KB60Y">المسألة الثالثة: ذكر جنود السموات والأرض قبل إدخال المؤمنين الجنة، وذكرهم هاهنا بعد ذكر تعذيب الكفار وإعداد جنهم، نقول فيه ترتيب حسن لأن الله تعالى ينزل جنود الرحمة فيدخل المؤمنين مكرمين معظمين الجنة ثم يلبسهم خلع الكرامة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-5" data-v="48:5">وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سيئاتهم</span><a class="vn" href="/quran/48/5" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> كما بينا ثم تكون لهم القربى والزلفى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذَلِكَ عِندَ الله فَوْزاً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وبعد حصول القرب والعندية لا تبقى واسطة الجنود فالجنود في الرحمة أولاً ينزلون ويقربون آخراً وأما في الكافر فيغضب عليه أولاً فيبعد ويطرد إلى البلاد النائية عن ناحية الرحمة وهي جهنم ويسلط عليهم ملائكة العذاب وهم جنود الله كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-66-6" data-v="66:6">عَلَيْهَا مَلَئِكَةٌ غِلاَظٌ شِدَادٌ لاَّ يَعْصُونَ الله مَا أَمَرَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولذلك ذكر جنود الرحمة أولاً والقربة بقوله عند الله آخراً، وقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَضِبَ الله عَلَيْهِمْ وَلَعَنَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الإبعاد أولاً وجنود السموات والأرض آخراً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-8" data-v="48:8">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/8" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-48-9" data-v="48:9">لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/9" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DB5An"><span class="sh">قال المفسرون:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أمتك بما يفعلون كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-143" data-v="2:143">وَيَكُونَ الرسول عَلَيْكُمْ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/2/143" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والأولى أن يقال إن الله تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أرسلناك شَاهِداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وعليه يشهد أنه لا إله إلا الله كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-18" data-v="3:18">شَهِدَ الله أَنَّهُ لا إله إِلاَّ هُوَ والملائكة وَأُوْلُواْ العلم</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهم الأنبياء عليهم السلام، الذين آتاهم الله علماً من عنده وعلمهم ما لم يكونوا يعلمون، ولذلك قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-19" data-v="47:19">فاعلم أَنَّهُ لاَ إله إِلا الله</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي فاشهد وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُبَشِّراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن قبل شهادته وعمل بها ويوافقه فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن رد شهادته ويخالفه فيها ثم بيّن فائدة الإرسال على الوجه الذي ذكره فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّتُؤْمِنُواْ بالله وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يحتمل وجهين:</p><p id="69.B6XDn"><span class="sh">أحدهما:</span> أن تكون الأمور الأربعة المذكورة مرتبة على الأمور المذكورة من قبل فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّتُؤْمِنُواْ بالله وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مرتب على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن كونه مرسلاً من الله يقتضي أن يؤمن المكلف بالله والمرسل وبالمرسل وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن يعزر الله ويقوي دينه لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما بينا معناه أنه يشهد أنه لا إله إلا هو فدينه هو الحق وأحق أن يتبع وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَشِّرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن يوقر الله لأن تعظيم الله عنده على شبه تعظيم الله إياه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن ينزه عن السوء والفحشاء مخافة عذابه الأليم وعقابه الشديد، وأصل الإرسال مرتب على أصل الإيمان ووصف الرسول يترتب عليه وصف المؤمن وثانيهما: أن يكون كل واحد مقتضياً للأمور الأربعة فكونه مرسلاً يقتضي أن يؤمن المكلف بالله ورسوله ويعزره ويوقره ويسبحه، وكذلك كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالوحدانية يقتضي الأمور المذكورة، وكذلك كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يقال إن اقتران اللام بالفعل يستدعي فعلاً مقدماً يتعلق به ولا يتعلق بالوصف وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّتُؤْمِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يستدعي فعلاً وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span> فكيف تترتب الأمور على كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَاهِداً وَمُبَشِّراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنا نقول يجوز الترتيب عليه معنى لا لفظاً، كما أن القائل إذا قال بعثت إليك عالماً لتكرمه فاللفظ ينبئ عن كون البعث سبب الإكرام، وفي المعنى كونه عالماً هو السبب للإكرام، ولهذا لو قال بعثت إليك جاهلاً لتكرمه كان حسناً، وإذا أردنا الجمع بين اللفظ والمعنى نقول: الإرسال الذي هو إرسال حال كونه شاهداً كما تقول بعث العالم سبب جعله سبباً لا مجرد البعث، ولا مجرد العالم، في الآية مسائل:</p><p id="69.y7OKy"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال في الأحزاب<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-45" data-v="33:45">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّبِىُّ إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/45" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" id="qr-alrazy-33-46" data-v="33:46">وَدَاعِيًا إِلَى ٱللَّهِ بِإِذْنِهِۦ وَسِرَاجًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/46" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا اقتصر على الثلاثة من الخمسة فما الحكمة فيه؟ نقول الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.Pwx2W"><span class="sh">أحدهما:</span> أن ذلك المقام كان مقام ذكره لأن أكثر السورة في ذكر الرسول صلى الله عليه وسلم وأحواله وما تقدمه من المبايعة والوعد والدخول ففصل هنالك، ولم يفصل هاهنا ثانيهما: أن نقول الكلام مذكور هاهنا لأن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما لم يقتض أن يكون داعياً لجواز أن يقول مع نفسه أشهد أن لا إله إلا الله، ولا يدعو الناس قال هناك وداعياً لذلك، وهاهنا لما لم يكن كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا</span><span class="ve">﴾</span></span> منبئاً عن كونه داعياً قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّتُؤْمِنُواْ بالله وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> دليل على كونه سراجاً لأنه أتى بما يجب من التعظيم والاجتناب عما يحرم من السوء والفحشاء بالتنزيه وهو التسبيح.</p><p id="69.aRmer"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قد ذكرنا مراراً أن اختيار البكرة والأصيل يحتمل أن يكون إشارة إلى المداومة، ويحتمل أن يكون أمراً بخلاف ما كان المشركون يعملونه فإنهم كانوا يجتمعون على عبادة الأصنام في الكعبة بكرةً وعشية فأمروا بالتسبيح في أوقات كانوا يذكرون فيها الفحشاء والمنكر.</p><p id="69.3kvK3">المسألة الثالثة: الكنايات المذكور في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزّرُوهُ وَتُوَقّرُوهُ وَتُسَبّحُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعة إلى الله تعالى أو إلى الرسول عليه الصلاة والسلام؟ والأصح هو الأول.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-10" data-v="48:10">إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ فَمَنْ نَكَثَ فَإِنَّمَا يَنْكُثُ عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.7Rxra"><span class="sh">لما بيّن أنه مرسل ذكر أن من بايعه فقد بايع الله، وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُ الله فَوْقَ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجوهاً، وذلك أن اليد في الموضعين إما أن تكون بمعنى واحد، وإما أن تكون بمعنيين، فإن قلنا إنها بمعنى واحد، ففيه وجهان:</p><p id="69.LxBVD"><span class="sh">أحدهما:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى نعمة الله عليهم فوق إحسانهم إلى الله كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-17" data-v="49:17">بَلِ الله يَمُنُّ عَلَيْكُمْ أَنْ هَداكُمْ للأيمان</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وثانيهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُ الله فَوْقَ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نصرته إياهم أقوى وأعلى من نصرتهم إياه، يقال: اليد لفلان، أي الغلبة والنصرة والقهر.</p><p id="69.jDXpj">وأما إن قلنا إنها بمعنيين، فنقول في حق الله تعالى بمعنى الحفظ، وفي حق المبايعين بمعنى الجارحة، واليد كناية عن الحفظ مأخوذ من حال المتبايعين إذا مد كل واحد منهما يده إلى صاحبه في البيع والشراء، وبينهما ثالث متوسط لا يريد أن يتفاسخا العقد من غير إتمام البيع، فيضع يده على يديهما، ويحفظ أيديهما إلى أن يتم العقد، ولا يترك أحدهما يترك يد الآخر، فوضع اليد فوق الأيدي صار سبباً للحفظ على البيعة، فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُ الله فَوْقَ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحفظهم على البيعة كما يحفظ ذلك المتوسط أيدي المتبايعين، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ على نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أما على قولنا المراد من اليد النعمة أو الغلبة والقوة، فلأن من نكث فوت على نفسه الإحسان الجزيل في مقابلة العمل القليل، فقد خسر ونكثه على نفسه، وأما على قولنا المراد الحفظ، فهو عائد إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُبَايِعُونَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من يبايعك أيها النبي إذا نكث لا يكون نكثه عائداً إليك، لأن البيعة مع الله ولا إلى الله، لأنه لا يتضرر بشيء، فضرره لا يعود إلا إليه. قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أوفى بِمَا عاهد عَلَيْهِ الله فَسَيُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا أن العظم في الأجرام، لا يقال إلا إذا اجتمع فيه الطول البالغ والعرض الواسع والسمك الغليظ، فيقال في الجبل الذي هو مرتفع، ولا اتساع لعرضه جبل عال أو مرتفع أو شاهق، فإذا انضم إليه الاتساع في الجوانب يقال عظيم، والأجر كذلك، لأن مآكل الجنة تكون من أرفع الأجناس، وتكون في غاية الكثرة، وتكون ممتدة إلى الأبد لا انقطاع لها، فحصل فيه ما يناسب أن يقال له عظيم والعظيم في حق الله تعالى إشارة إلى كماله في صفاته، كما أنه في الجسم إشارة إلى كماله في جهاته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-11" data-v="48:11">سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الْأَعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا فَاسْتَغْفِرْ لَنَا يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِمْ مَا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ قُلْ فَمَنْ يَمْلِكُ لَكُمْ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرًّا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعًا بَلْ كَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/11" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Zab5W">لما بيّن حال المنافقين ذكر المتخلفين، فإن قوماً من الأعراب امتنعوا عن الخروج مع رسول الله صلى الله عليه وسلم لظنهم أنه يهزم، فإنهم قالوا أهل مكة يقاتلون عن باب المدينة، فكيف يكون حالهم إذا دخلوا بلادهم وأحاط بهم العدو فاعتذروا، وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَغَلَتْنَا أموالنا وَأَهْلُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أمران يفيدان وضوح العذر أحدهما: (قولهم) <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْوَالُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقولوا شغلتنا الأموال، وذلك لأن جمع المال لا يصلح عذراً (لأنه) لا نهاية له، وأما حفظ ما جمع من الشتات ومنع الحاصل من الفواتت يصلح عذراً، فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَغَلَتْنَا أموالنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما صار مالاً لنا لا مطلق الأموال وثانيهما: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهْلُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لو أن قائلاً قال لهم: المال لا ينبغي أن يبلغ إلى درجة يمنعكم حفظه من متابعة الرسول صلى الله عليه وسلم لكان لهم أن يقولوا: فالأهل يمنع الاشتغال بهم وحفظهم عن أهم الأمور، ثم إنهم مع العذر تضرعوا وقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستغفر لَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فنحن مع إقامة العذر معترفون بالإساءة، فاستغفر لنا واعف عنا في أمر الخروج، فكذبهم الله تعالى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِمْ مَّا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يحتمل أمرين أحدهما: أن يكون التكذيب راجعاً إلى قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستغفر لَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتحقيقه هو أنهم أظهروا أنهم يعتقدون أنهم مسيئون بالتخلف حتى استغفروا، ولم يكن في اعتقادهم ذلك، بل كانوا يعتقدون أنهم بالتخلف محسنون ثانيهما: قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَغَلَتْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن امتناعنا لهذا لا غير، ولم يكن ذلك في اعتقادهم، بل كانوا يعتقدون امتناعهم لاعتقاد أن النبي صلى الله عليه وسلم والمؤمنون يقهرون ويغلبون، كما قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-12" data-v="48:12">بَلْ ظَنَنْتُمْ أَن لَّن يَنقَلِبَ الرسول والمؤمنون إلى أَهْلِيهِمْ أَبَداً</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فَمَن يَمْلِكُ لَكُمْ مّنَ الله شَيْئاً إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرّاً أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنكم تحترزون عن الضرر. وتتركون أمر الله ورسوله، وتقعدون طلباً للسلامة، ولو أراد بكم الضرر لا ينفعكم قعودكم من الله شيئاً، أو معناه أنكم تحترزون عن ضرر القتال والمقاتلين وتعتقدون أن أهليكم وبلادكم تحفظكم من العدو، فهب أنكم حفظتم أنفسكم عن ذلك، فمن يدفع عنكم عذاب الله في الآخرة، مع أن ذلك أولى بالاحتراز، وقد ذكرنا في سورة ياس في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-23" data-v="36:23">إِن يُرِدْنِ الرحمن بِضُرّ</span><a class="vn" href="/quran/36/23" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أنه في صورة كون الكلام مع المؤمن أدخل الباء على الضر، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-38" data-v="39:38">إِنْ أَرَادَنِيَ الله بِضُرّ</span><a class="vn" href="/quran/39/38" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-17" data-v="6:17">وَإِن يَمْسَسْكَ الله بِضُرّ</span><a class="vn" href="/quran/6/17" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي صورة كون الكلام مع الكافر أدخل الباء عل الكافر، فقال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-17" data-v="33:17">مَن ذَا الذي يَعْصِمُكُمْ مّنَ الله إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوءاً</span><a class="vn" href="/quran/33/17" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا الفرق الفائق هناك، ولا نعيده ليكون هذا باعثاً على مطالعة تفسير سورة يّس، فإنها درج الدرر اليتيمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَانَ الله بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما تعملون من إظهار الحرب وإضمار غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-12" data-v="48:12">بَلْ ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَنْقَلِبَ الرَّسُولُ وَالْمُؤْمِنُونَ إِلَى أَهْلِيهِمْ أَبَدًا وَزُيِّنَ ذَلِكَ فِي قُلُوبِكُمْ وَظَنَنْتُمْ ظَنَّ السَّوْءِ وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rZ3l8">يعني لم يكن تخلفكم لما ذكرتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ ظَنَنْتُمْ أَن لَّن يَنقَلِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأن مخففة من الثقيلة، أي ظننتم أنهم لا ينقلبون ولا يرجعون، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزين ذلك في قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ظننتم أولاً، فزين الشيطان ظنكم عندكم حتى قطعتم به، وذلك لأن الشبهة قد يزينها الشيطان، ويضم إليها مخايلة يقطع بها الغافل، وإن كان لا يشك فيها العاقل، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَنتُمْ ظَنَّ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.ZL1GO"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون هذا العطف عطفاً يفيد المغايرة، فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَنتُمْ ظَنَّ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> غير الذي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ ظَنَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحينئذ يحتمل أن يكون الظن الثاني معناه: وظننتم أن الله يخلف وعده، أو ظننتم أن الرسول كاذب في قوله وثانيهما: أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَنتُمْ ظَنَّ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ما تقدم من ظن أن لا ينقلبوا، ويكون على حد قول القائل: علمت هذه المسألة وعلمت كذا، أي هذه المسألة لا غيرها، وذلك كأنه قال: بل ظننتم ظن أن لن ينقلب. وظنكم ذلك فاسد، وقد بينا التحقيق في ظن السوء، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنتُمْ قَوْماً بُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.BnDq5"><span class="sh">أحدهما:</span> وصرتم بذلك الظن بائرين هالكين.</p><p id="69.7wkoy">وثانيها: أنتم في الأصل بائرون وظننتم ذلك الظن الفاسد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-13" data-v="48:13">وَمَنْ لَمْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ فَإِنَّا أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/13" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.6Y8pM">على قولنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-12" data-v="48:12">وَظَنَنتُمْ ظَنَّ السوء</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> ظن آخر غير ما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ ظَنَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهر، لأنا بينا أن ذلك ظنهم بأن الله يخلف وعده أو ظنهم بأن الرسول كاذب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن لَّمْ يُؤْمِن بالله وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويظن به خلفاً وبرسوله كذباً فإنا أعتدنا له سعيراً، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> بدلاً عن أن يقول فإنا أعتدنا له فائدة وهي التعميم كأنه تعالى قال: ومن لم يؤمن بالله فهو من الكافرين وإنا أعتدنا للكافرين سعيراً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-14" data-v="48:14">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يَغْفِرُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/14" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.lLKA1">بعد ما ذكر من له أجر عظيم من المبايعين ومن له عذاب أليم من الظانين الضالين، أشار إلى أنه يغفر للأولين بمشيئته ويعذب الآخرين بمشيئته، وغفرانه ورحمته أعم وأشمل وأتم وأكمل، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولِلَّهِ مُلْكُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد عظمة الأمرين جميعاً لأن من عظم ملكه يكون أجره وهبته في غاية العظم وعذابه وعقوبته كذلك في غاية النكال والألم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-15" data-v="48:15">سَيَقُولُ الْمُخَلَّفُونَ إِذَا انْطَلَقْتُمْ إِلَى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلَامَ اللَّهِ قُلْ لَنْ تَتَّبِعُونَا كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِنْ قَبْلُ فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا بَلْ كَانُوا لَا يَفْقَهُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/15" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1BbXY"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ المخلفون إِذَا انطلقتم إلى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.eLrYn">أوضح الله كذبهم بهذا حيث كانوا عندما يكون السير إلى مغانم يتوقعونها يقولون من تلقاء أنفسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا كان أموالهم وأهلوهم شغلتهم يوم دعوتكم إياهم إلى أهل مكة، فما بالهم لا يشتغلون بأموالهم يوم الغنيمة، والمراد من المغانم مغانم أهل خيبر وفتحها وغنم المسلمون ولم يكن معهم إلا من كان معه في المدينة، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ المخلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> وعد المبايعين الموافقين بالغنيمة والمتخلفين المخالفين بالحرمان.</p><p id="69.NB1ZE"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَن يُبَدّلُواْ كلام الله قُل لَّن تَتَّبِعُونَا كذلكم قَالَ الله مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ZQAnZ"><span class="sh">يحتمل وجوهاً أحدها:</span> هو ما قال الله إن غنيمة خيبر لمن شهد الحديبية وعاهد بها لا غير وهو الأشهر عند المفسرين، والأظهر نظراً إلى قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلكم قَالَ الله مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثانيها: يريدون أن يبدلوا كلام الله وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-6" data-v="48:6">وَغَضِبَ الله عَلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/48/6" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنهم لو اتبعوكم لكانوا في حكم بيعة أهل الرضوان الموعودين بالغنيمة فيكونون من الذين رضي الله عنهم كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-18" data-v="48:18">لَّقَدْ رَضِيَ الله عَنِ المؤمنين إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشجرة</span><a class="vn" href="/quran/48/18" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلا يكونون من الذين غضب الله عليهم فيلزم تبديل كلام الله ثالثها: هو أن النبي صلى الله عليه وسلم لما تخلف القوم أطلعه الله على باطنهم وأظهر له نفاقهم وأنه يريد أن يعاقبهم وقال للنبي صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-83" data-v="9:83">فَقُلْ لَّن تَخْرُجُواْ مَعِيَ أَبَدًا وَلَن تقاتلوا مَعِيَ عَدُوّا</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأرادوا أن يبدلوا ذلك الكلام بالخروج معه، لا يقال فالآية التي ذكرتم واردة في غزوة تبوك لا في هذه الواقعة، لأنا نقول قد وجد هاهنا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن تَتَّبِعُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> على صيغة النفي بدلاً عن قوله: لا تتبعونا، على صيغة النهي معنى لطيف وهو أن النبي صلى الله عليه وسلم بنى على إخبار الله تعالى عنهم النفي لوثوقه وقطعه بصدقه فجزم وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن تَتَّبِعُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لو أذنتكم ولو أردتم واخترتم لا يتم لكم ذلك لما أخبر الله تعالى.</p><p id="69.pMWV8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.gP4qV"><span class="sh">رداً على قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلكم قَالَ الله مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنهم قالوا: ما قال الله كذلك من قبل، بل تحسدوننا، وبل للاضراب والمضروب عنه محذوف في الموضعين، أما هاهنا فهو بتقدير ما قال الله وكذلك، فإن قيل بماذا كان الحسد في اعتقادهم؟ نقول كأنهم قالوا نحن كنا مصيبين في عدم الخروج حيث رجعوا من الحديبية من غير حاصل ونحن استرحنا، فإن خرجنا معهم ويكون فيه غنيمة يقولون هم غنموا معنا ولم يتعبوا معنا.</p><p id="69.GKgrk">ثم قال تعالى رداً عليهم كما ردوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَانُواْ لاَ يَفْقَهُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يفقهوا من قولك لا تخرجوا إلا ظاهر النهي ولم يفهموا من حكمه إلا قليلاً فحملوه على ما أرادوه وعللوه بالحسد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-16" data-v="48:16">قُلْ لِلْمُخَلَّفِينَ مِنَ الْأَعْرَابِ سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ فَإِنْ تُطِيعُوا يُؤْتِكُمُ اللَّهُ أَجْرًا حَسَنًا وَإِنْ تَتَوَلَّوْا كَمَا تَوَلَّيْتُمْ مِنْ قَبْلُ يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/16" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Q0KDB"><span class="sh">لما قال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-15" data-v="48:15">قُل لَّن تَتَّبِعُونَا</span><a class="vn" href="/quran/48/15" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-83" data-v="9:83">فَقُلْ لَّن تَخْرُجُواْ مَعِىَ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكان المخلفون جمعاً كثيراً، من قبائل متشعبة، دعت الحاجة إلى بيان قبول توبتهم فإنهم لم يبقوا على ذلك ولم يكونوا من الذين مردوا على النفاق، بل منهم من حسن حاله وصلح باله فجعل لقبول توبتهم علامة، وهو أنهم يدعون إلى قتال قوم أولي بأس شديد ويطيعون بخلاف حال ثعلبة حيث امتنع من أداء الزكاة ثم أتى بها ولم يقبل منه النبي صلى الله عليه وسلم واستمر عليه الحال ولم يقبل منه أحد من الصحابة، كذلك كان يستمر حال هؤلاء لولا أنه تعالى بيّن أنهم يدعون فإن كانوا يطيعون يؤتون الأجر الحسن وما كان أحد من الصحابة يتركهم يتبعونه، والفرق بين حال ثعلبة وبين حال هؤلاء من وجهين:</p><p id="69.D4Ldb"><span class="sh">أحدهما:</span> أن ثعلبة جاز أن يقال حاله لم يكن يتغير في علم الله، فلم يبين لتوبته علامة، والأعراب تغيرت، فإن بعد النبي صلى الله عليه وسلم لم يبق من المنافقين على النفاق أحد على مذهب أهل السنة وثانيهما: أن الحاجة إلى بيان حال الجمع الكثير والجم الغفير أمس، لأنه لولا البيان لكان يفضي الأمر إلى قيام الفتنة بين فرق المسلمين، وفي قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إلى قَوْمٍ أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه أشهرها وأظهرها أنهم بنو حنيفة حيث تابعوا مسيلمة وغزاهم أبو بكر.</p><p id="69.QO67k"><span class="sh">وثانيها:</span> هم فارس والروم غزاهم عمر ثالثها: هوازن وثقيف غزاهم النبي صلى الله عليه وسلم، وأقوى الوجوه هو أن الدعاء كان من النبي صلى الله عليه وسلم وإن كان الأظهر غيره، أما الدليل على قوة هذا الوجه هو أن أهل السنة اتفقوا على أن أمر العرب في زمان النبي صلى الله عليه وسلم ظهر ولم يبق إلا كافر مجاهر، أو مؤمن تقي طاهر، وامتنع النبي صلى الله عليه وسلم من الصلاة على موتى المنافقين، وترك المؤمنون مخالطتهم حتى إن عبادة بن كعب مع كونه بين المؤمنين لم يكلمه المؤمنون مدة، وما ذكره الله علامة لظهور حال من كان منافقاً، فإن كان ظهر حالهم بغير هذا، فلا معنى لجعل هذا علامة وإن ظهر بهذا الظهور كان في زمان النبي صلى الله عليه وسلم، لأن النبي عليه الصلاة والسلام لو امتنع من قبولهم لاتباعه لامتنع أبو بكر وعمر لقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-158" data-v="7:158">واتبعوه</span><a class="vn" href="/quran/7/158" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-43" data-v="19:43">فاتبعوني</span><a class="vn" href="/quran/19/43" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل هذا ضعيف لوجهين:</p><p id="69.BPM6l"><span class="sh">أحدهما:</span> أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-15" data-v="48:15">لَّن تَتَّبِعُونَا</span><a class="vn" href="/quran/48/15" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-83" data-v="9:83">لَّن تَخْرُجُواْ مَعِيَ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكيف كانوا يتبعونه مع النفي؟ الثاني: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يبق بعد ذلك للنبي عليه الصلاة والسلام حرب قوم أولي بأسٍ شديد فإن الرعب استولى على قلوب الناس ولم يبق الكفار بعده شدة وبأس، واتفاق الجمهور يدل على القوة والظهور، نقول أما الجواب عن الأول فمن وجهين:</p><p id="69.zeQ9Z"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون ذلك مقيداً، تقديره: لن تخرجوا معي أبداً وأنتم على ما أنتم عليه، ويجب هذا التقييد لأنا أجمعنا على أن منهم من أسلم وحسن إسلامه بل الأكثر ذلك، وما كان يجوز للنبي صلى الله عليه وسلم أن يقول لهم لستم مسلمين لقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-94" data-v="4:94">وَلاَ تَقُولُواْ لِمَنْ أَلْقَى إِلَيْكُمُ السلام لَسْتَ مُؤْمِناً</span><a class="vn" href="/quran/4/94" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومع القول بإسلامهم ما كان يجوز أن يمنعهم ما كان من الجهاد في سبيل الله مع وجوبه عليهم وكان ذلك مقيداً، وقد تبيّن حسن حالهم، فإن النبي صلى الله عليه وسلم دعاهم إلى جهاد فأطاعه قوم وامتنع آخرون، وظهر أمرهم وعلم من استمر على الكفر ممن استقر قلبه على الإيمان الثاني: المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-15" data-v="48:15">لَّن تَتَّبِعُونَا</span><a class="vn" href="/quran/48/15" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> في هذا القتال فحسب وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-83" data-v="9:83">لَّن تَخْرُجُواْ مَعِيَ</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> كان في غير هذا وهم المنافقون الذين تخلفوا في غزوة تبوك، وأما اتفاق الجمهور فنقول لا مخالفة بيننا وبينهم لأنا نقول النبي صلى الله عليه وسلم دعاهم أولاً، وأبو بكر رضي الله عنه أيضاً دعاهم بعد معرفته جواز ذلك من فعل النبي صلى الله عليه وسلم، إنما نحن نثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم دعاهم فإن قالوا أبو بكر رضي الله عنه دعاهم لم يكن بين القولين تناف، وإن قالوا لم يدعهم النبي صلى الله عليه وسلم فالنفي والجزم به في غاية البعد لجواز أن يكون ذلك قد وقع، وكيف لا والنبي عليه الصلاة والسلام قال من كلام الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-31" data-v="3:31">إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ الله فاتبعوني</span><a class="vn" href="/quran/3/31" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-61" data-v="43:61">واتبعون هذا صراط مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنهم من أحب الله واختار اتباع النبي محمد صلى الله عليه وسلم لأن بقاء جمعهم على النفاق والكفر بعد ما اتسعت دائرة الإسلام واجتمعت العرب على الإيمان بعيد، ويوم قوله صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن تَتَّبِعُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> كان أكثر العرب على الكفر والنفاق، لأنه كان قبل فتح مكة وقبل أخذ حصون كثيرة.</p><p id="69.PdkpQ">وأما قوله لم يبق للنبي صلى الله عليه وسلم حرب مع أولي بأس شديد، قلنا لا نسلم ذلك لأن النبي صلى الله عليه وسلم عام الحديبية دعاهم إلى الحرب لأنه خرج محرماً ومعه الهدي ليعلم قريش أنه لا يطلب القتال وامتنعوا فقال ستدعون إلى الحرب ولا شك أن من يكون خصمه مسلحاً محارباً أكثر بأساً ممن يكون على خلاف ذلك فكان قد علم من حال مكة أنهم لا يوقرون حاجاً ولا معتمراً فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أولي سلاح من آلة الحديد فيه بأس شديد، ومن قال بأن الداعي أبو بكر وعمر تمسك بالآية على خلافتهما ودلالتها ظاهرة، وحينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقاتلونهم أَوْ يُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن أحدهما يقع، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يسلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب بإضمار أن على معنى تقاتلونهم إلى أن يسلموا، والتحقيق فيه هو أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تجيء إلا بين المتغايرين وتنبئ عن الحصر فيقال العدد زوج أو فرد، ولهذا لا يصح أن يقال هو زيد أو عمرو، ولهذا يقال العدد زوج أو خمسة أو غيرهما، إذا علم هذا فقال القائل لألزمنك أو تقضيني حقي يفهم منه أن الزمان انحصر في قسمين: قسم يكون فيه الملازمة، وقسم يكون فيه قضاء الحق، فلا يكون بين الملازمة وقضاء الحق زمان لا يوجد فيه الملازمة ولا قضاء الحق، فيكون في قوله لألزمنك أو تقضيني، كما حكي في قول القائل، لألزمنك إلى أن تقضيني، لامتداد زمان الملازمة إلى القضاء، وهذا ما يضعف قول القائل الداعي هو عمر والقوم فارس والروم لأن الفريقين يقران بالجزية، فالقتال معهم لا يمتد إلى الإسلام لجواز أن يؤدوا الجزية، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تُطِيعُواْ يُؤْتِكُمُ الله أَجْراً حَسَناً وَإِن تَتَوَلَّوْاْ كَمَا تَوَلَّيْتُمْ مّن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه فائدة لأن التولي إذا كان بعذر كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-24-61" data-v="24:61">لَّيْسَ عَلَى الأعمى حَرَجٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/61" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> لا يكون للمتولي عذاب أليم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَتَوَلَّوْاْ كَمَا تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن كان توليكم بناء على الظن الفاسد والاعتقاد الباطل كما كان حيث قلتم بألسنتكم لا بقلوبكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-11" data-v="48:11">شَغَلَتْنَا أموالنا</span><a class="vn" href="/quran/48/11" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالله يعذبكم عذاباً أليماً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-17" data-v="48:17">لَيْسَ عَلَى الْأَعْمَى حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْأَعْرَجِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَمَنْ يَتَوَلَّ يُعَذِّبْهُ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/17" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.L0ajD"><span class="sh">بين من يجوز له التخلف وترك الجهاد وما بسببه يجوز ترك الجهاد وهو ما يمنع من الكر والفر وبين ذلك ببيان ثلاثة أصناف الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأعمى</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه لا يمكنه الإقدام على العدو والطلب ولا يمكنه الاحتراز والهرب، والأعرج كذلك والمريض كذلك، وفي معنى الأعرج الأقطع والمقعد، بل ذلك أولى بأن يعذر، ومن به عرج لا يمنعه من الكر والفر لا يعذر، وكذلك المرض القليل الذي لا يمنع من الكر والفر كالطحال والسعال إذ به يضعف وبعض أوجاع المفاصل لا يكون عذراً وفيه مسائل:</p><p id="69.AJy5Z"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أن هذه أعذار تكون في نفس المجاهد ولنا أعذار خارجة كالفقر الذي لا يتمكن صاحبه من استصحاب ما يحتاج إليه والاشتغال بمن لولاه لضاع كطفل أو مريض، والأعذار تعلم من الفقه ونحن نبحث فيما يتعلق بالتفسير في بيان مسائل:</p><p id="69.knbOq"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر الأعذار التي في السفر، لأن غيرها ممكن الإزالة بخلاف العرج والعمى.</p><p id="69.WyKaR"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اقتصر منها على الأصناف الثلاثة، لأن العذر إما أن يكون بإختلال في عضو أو بإخلال في القوة، والذي بسبب إخلال العضو، فإما أن يكون بسبب اختلال في العضو الذي به الوصول إلى العدو والانتقال في مواضع القتال، أو في العضو الذي تتم به فائدة الحصول في المعركة والوصول، والأول: هو الرجل، والثاني: هو العين، لأن بالرجل يحصل الانتقال، وبالعين يحصل الانتفاع في الطلب والهرب.</p><p id="69.W1RkY"><span class="sh">وأما الأذن والأنف واللسان وغيرها من الأعضاء، فلا مدخل لها في شيء من الأمرين، بقيت اليد، فإن المقطوع اليدين لا يقدر على شيء، وهو عذر واضح ولم يذكره، نقول:</span> لأن فائدة الرجل وهي الانتقال تبطل بالخلل في إحداهما، وفائدة اليد وهي الضراب والبطش لا تبطل إلا ببطلان اليدين جميعاً، ومقطوع اليدين لا يوجد إلا نادراً، ولعل في جماعة النبي صلى الله عليه وسلم لم يكن أحد مقطوع اليدين فلم يذكره، أو لأن المقطوع ينتفع به في الجهاد، فإنه ينظر ولولاه لاستقل به مقاتل فيمكن أن يقاتل، وهو غير معذور في التخلف، لأن المجاهدين ينتفعون به بخلاف الأعمى، فإن قيل كما أن مقطوع اليد الواحدة لا تبطل منفعة بطشه كذلك الأعور لا تبطل منفعة رؤيته، وقد ذكر الأعمى، وما ذكر الأشل وأقطع اليدين، قلنا لما بينا أن مقطوع اليدين نادر الوجود والآفة النازلة بإحدى اليدين لا تعمهما والآفة النازلة بالعين الواحدة تعم العينين لأن منبع النور واحد وهما متجاذبان والوجود يفرق بينهما، فإن الأعمى كثير الوجود ومقطوع اليدين نادر.</p><p id="69.NqeWV"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قدم الآفة في الآلة على الآفة في القوة، لأن الآفة في القوة تزول وتطرأ، والآفة في الآلة إذ طرأت لا تزول، فإن الأعمى لا يعود بصيراً فالعذر في محل الآلة أتم.</p><p id="69.vgBab">المسألة الرابعة: قدم الأعمى على الأعرج، لأن عذر الأعمى يستمر ولو حضر القتال، والأعرج إن حضر راكباً أو بطريق آخر يقدر على القتال بالرمي وغيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-18" data-v="48:18">لَقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ الْمُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَنْزَلَ السَّكِينَةَ عَلَيْهِمْ وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/48/18" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-48-19" data-v="48:19">وَمَغَانِمَ كَثِيرَةً يَأْخُذُونَهَا وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/19" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.5PANk"><span class="sh">اعلم أن طاعة كل واحد منهما طاعة الآخر فجمع بينهما بياناً لطاعة الله، فإن الله تعالى لو قال:</span> ومن يطع الله، كان لبعض الناس أن يقول: نحن لا نرى الله ولا نسمع كلامه، فمن أين نعلم أمره حتى نطيعه؟ فقال طاعته في طاعة رسوله وكلامه يسمع من رسوله.</p><p id="69.919N6"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَوَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بقلبه، ثم لما بيّن حال المخلفين بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-10" data-v="48:10">إِنَّ الذين يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ الله</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> عاد إلى بيان حالهم وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ رَضِيَ الله عَنِ المؤمنين إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشجرة فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الصدق كما علم ما في قلوب المنافقين من المرض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنزَلَ السكينة عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى بايعوا على الموت، وفيه معنى لطيف وهو أن الله تعالى قال قبل هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-17" data-v="48:17">وَمَن يُطِعِ الله وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جنات</span><a class="vn" href="/quran/48/17" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فجعل طاعة الله والرسول علامة لإدخال الله الجنة في تلك الآية، وفي هذه الآية بيّن أن طاعة الله والرسول وجدت من أهل بيعة الرضوان، أما طاعة الله فالإشارة إليها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ رَضِيَ الله عَنِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما طاعة الرسول فبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشجرة</span><span class="ve">﴾</span></span> بقي الموعود به وهو إدخال الجنة أشار إليه بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ رَضِيَ الله عَنِ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الرضا يكون معه إدخال الجنة كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-22" data-v="58:22">وَيُدْخِلُهُمْ جنات تَجْرِى مِن تَحْتِهَا الأنهار خالدين فِيهَا رَضِيَ الله عَنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفاء للتعقيب وعلم الله قبل الرضا لأنه علم ما في قلوبهم من الصدق فرضي عنهم فكيف يفهم التعقيب في العلم؟ نقول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشجرة</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يقول القائل فرحت أمس إذ كلمت زيداً فقام إليّ، أو إذ دخلت عليه فأكرمني، فيكون الفرح بعد الإكرام ترتيباً كذلك، هاهنا قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ رَضِيَ الله عَنِ المؤمنين إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشجرة فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الصدق إشارة إلى أن الرضا لم يكن عند المبايعة فحسب، بل عند المبايعة التي كان معها علم الله بصدقهم، والفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنزَلَ السكينة عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> للتعقيب الذي ذكرته فإنه تعالى رضي عنهم فأنزل السكينة عليهم، وفي علم بيان وصف المبايعة بكونها معقبة بالعلم بالصدق الذي في قلوبهم وهذا توفيق لا يتأتى إلا لمن هداه الله تعالى إلى معاني كتابه الكريم وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأثابهم فَتْحاً قَرِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو فتح خيبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَغَانِمَ كَثِيرَةً يَأْخُذُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مغانمها وقيل مغانم هجر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله عَزِيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كامل القدرة غنياً عن إعانتكم إياه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث جعل هلاك أعدائه على أيديكم ليثيبكم عليه أو لأن في ذلك إعزاز قوم وإذلال آخرين، فإنه يذل من يشاء بعزته ويعز من يشاء بحكمته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-20" data-v="48:20">وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ وَلِتَكُونَ آَيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ وَيَهْدِيَكُمْ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/20" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rpa1g">إشارة إلى أن ما أتاهم من الفتح والمغانم ليس هو كل الثواب بل الجزاء قدامهم، وإنما هي لعاجلة عجل بها، وفي المغانم الموعود بها أقوال، أصحها أنه وعدهم مغانم كثيرة من غير تعيين وكل ما غنموه كان منها والله كان عالماً بها، وهذا كما يقول الملك الجواد لمن يخدمه: يكون لك مني على ما فعلته الجزاء إن شاء الله، ولا يريد شيئاً بعينه، ثم كل ما يأتي به ويؤتيه يكون داخلاً تحت ذلك الوعد، غير أن الملك لا يعلم تفاصيل ما يصل إليه وقت الوعد، والله عالم بها، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّ أَيْدِيَ الناس عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لإتمام المنة، كأنه قال رزقتكم غنيمة باردة من غير مس حر القتال ولو تعبتم فيه لقلتم هذا جزاء تعبنا، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَكُونَ ءَايَةً لّلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على مفهوم لأنه لما قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هذه</span><span class="ve">﴾</span></span> واللام ينبئ عن النفع كما أن علي ينبئ عن الضر القائل لا علي ولا ليا بمعنى لا ما أتضرر به ولا ما أنتفع به ولا أضر به ولا أنفع، فكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هذه</span><span class="ve">﴾</span></span> لتنفعكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَكُونَ ءَايَةً لّلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه معنى لطيف وهو أن المغانم الموعود بها كل ما يأخذه المسلمون فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَكُونَ ءَايَةً لّلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لينفعكم بها وليجعلها لمن بعدكم آية تدلهم على أن ما وعدهم الله يصل إليهم كما وصل إليكم، أو نقول: معناه لتنفعكم في الظاهر وتنفعكم في الباطن حيث يزداد يقينكم إذا رأيتم صدق الرسول في إخباره عن الغيوب فتجمل أخباركم ويكمل اعتقادكم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكُمْ صراطا مُّسْتَقِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو التوكل عليه والتفويض إليه والاعتزاز به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-21" data-v="48:21">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا وَكَانَ اللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/21" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.N5BYJ">قيل غنيمة هوازن، وقيل غنائم فارس والروم وذكر الزمخشري في أخرى ثلاثة أوجه أن تكون منصوبة بفعل مضمر يفسره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَحَاطَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ تَقْدِرُواْ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لأخرى كأنه يقول وغنيمة أخرى غير مقدورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَحَاطَ الله بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثانيها: أن تكون مرفوعة، وخبرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَحَاطَ الله بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وحسن جعلها مبتدأ مع كونه نكرة لكونها موصوفة بلم تقدروا.</p><p id="69.RvQ9P"><span class="sh">وثالثها:</span> الجر بإضمار رب ويحتمل أن يقال منصوبة بالعطف على منصوب وفيه وجهان:</p><p id="69.LNL20">أحدهما: كأنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هذه</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخرى ما قدرتم عليها وهذا ضعيف لأن أخرى لم يعجل بها وثانيهما: على مغانم كثيرة تأخذونها، وأخرى أي وعدكم الله أخرى، وحينئذ كأنه قال: وعدكم الله مغانم تأخذونها ومغانم لا تأخذونها أنتم ولا تقدرون عليها، وإنما يأخذها من يجيء بعدكم من المؤمنين وعلى هذا تبين لقول الفرّاء حسن، وذلك لأنه فسر قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَحَاطَ الله بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حفظها للمؤمنين لا يجري عليها هلاك إلى أن يأخذها المسلمون كإحاطة الحراس بالخزائن.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-22" data-v="48:22">وَلَوْ قَاتَلَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوَلَّوُا الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/22" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.M1bBa"><span class="sh">وهو يصلح جواباً لمن يقول:</span> كف الأيدي عنهم كان أمراً اتفاقياً، ولو اجتمع عليهم العرب كما عزموا لمنعوهم من فتح خيبر واغتنام غنائمها، فقال ليس كذلك، بل سواء قاتلوا أو لم يقاتلوا لا ينصرون، والغلبة واقعة للمسلمين، فليس أمرهم أمراً اتفاقياً، بل هو إلهي محكوم به محتوم.</p><p id="69.qyv3d"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لاَ يَجِدُونَ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XB5Q8">قد ذكرنا مراراً أن دفع الضرر عن الشخص إما أن يكون بولي ينفع باللطف، أو بنصير يدفع بالعنف، وليس للذين كفروا شيء من ذلك، وفي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لطيفة وهي أن من يولي دبره يطلب الخلاص من القتل بالالتحاق بما ينجيه، فقال وليس إذا ولوا الأدبار يتخلصون، بل بعد التولي الهلاك لاحق بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-23" data-v="48:23">سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلُ وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/23" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2ROnj">جواب عن سؤال آخر يقوم مقام الجهاد وهو أن الطوالع لها تأثيرات، والاتصالات لها تغيرات، فقال ليس كذلك (بل) سنة الله نصرة رسوله، وإهلاك عدوه.</p><p id="69.KN7XW"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ الله تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ee46p">بشارة ودفع وهن يقع بسبب وهم، وهو أنه إذا قال الله تعالى ليس هذا بالتأثيرات فلا يجب وقوعه، بل الله فاعل مختار، ولو أراد أن يهلك العباد لأهلكهم، بخلاف قول المنجم بأن الغلب لمن له طالع وشواهد تقتضي غلبته قطعاً، فقال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ الله تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الله فاعل مختار يفعل ما يشاء ويقدر على إهلاك أصدقائه، ولكن لا يبدل سنته ولا يغير عادته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-24" data-v="48:24">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ بِبَطْنِ مَكَّةَ مِنْ بَعْدِ أَنْ أَظْفَرَكُمْ عَلَيْهِمْ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/24" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.okVnL"><span class="sh">تبييناً لما تقدم من قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-22" data-v="48:22">وَلَوْ قاتلكم الذين كفَرُواْ لَوَلَّوُاْ الأدبار</span><a class="vn" href="/quran/48/22" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي هو بتقدير الله، لأنه كف أيديهم عنكم بالفرار، وأيديكم عنهم بالرجوع عنهم وتركهم، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَطْنِ مَكَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أمر كان هناك يقتضي عدم الكف، ومع ذاك وجد كف الأيدي، وذلك الأمر هو دخول المسلمين ببطن مكة، فإن ذلك يقتضي أن يصبر المكفوف على القتال لكون العدو دخل دارهم طالبين ثأرهم، وذلك مما يوجب اجتهاد البليد في الذب عن الحريم، ويقتضي أن يبالغ المسلمون في الاجتهاد في الجهاد لكونهم لو قصروا لكسروا وأسروا لبعد مأمنهم، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَطْنِ مَكَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى بعد الكف، ومع ذلك وجد بمشيئة الله تعالى، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ أَنْ أَظْفَرَكُمْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> صالح لأمرين أحدهما: أن يكون منة على المؤمنين بأن الظفر كان لكم، مع أن الظاهر كان يستدعي كون الظفر لهم لكون البلاد لهم، ولكثرة عددهم الثاني: أن يكون ذكر أمرين مانعين من الأمرين الأولين، مع أن الله حققهما مع المنافقين، أما كف أيدي الكفار، فكان بعيداً لكونهم في بلادهم ذابين عن أهليهم وأولادهم، وإليه أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَطْنِ مَكَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما كف أيدي المسلمين، فلأنه كان بعد أن ظفروا بهم، ومتى ظفر الإنسان بعدوه الذي لو ظفر هو به لاستأصله يبعد انكفافه عنه، مع أن الله كف اليدين.</p><p id="69.7OAN6"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.87rWP">يعني كان الله يرى فيه من المصلحة، وإن كنتم لا ترون ذلك، وبينه بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الذين كَفَرُواْ وَصَدُّوكُمْ عَنِ المسجد الحرام والهدى مَعْكُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-25" data-v="48:25">وَلَوْلاَ رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَاء مؤمنات</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني كان الكف محافظة على ما في مكة من المسلمين ليخرجوا منها، ويدخلوها على وجه لا يكون فيه إيذاء من فيها من المؤمنين والمؤمنات، واختلف المفسرون في ذلك الكف منهم من قال المراد ما كان عام الفتح، ومنهم من قال ما كان عام الحديبية، فإن المسلمين هزموا جيش الكفار حتى أدخلوهم بيوتهم، وقيل إن الحرب كان بالحجارة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-25" data-v="48:25">هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوكُمْ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ وَلَوْلَا رِجَالٌ مُؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُؤْمِنَاتٌ لَمْ تَعْلَمُوهُمْ أَنْ تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكُمْ مِنْهُمْ مَعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ لِيُدْخِلَ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ مَنْ يَشَاءُ لَوْ تَزَيَّلُوا لَعَذَّبْنَا الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vMzBN"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الذين كَفَرُواْ وَصَدُّوكُمْ عَنِ المسجد الحرام والهدى مَعْكُوفاً أَن يَبْلُغَ مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.l7o1B"><span class="sh">إشارة إلى أن الكف لم يكن لأمر فيهم لأنهم كفروا وصدوا وأحصروا، وكل ذلك يقتضي قتالهم، فلا يقع لأحد أن الفريقين اتفقوا، ولم يبق بينهما خلاف واصطلحوا، ولم يبق بينهما نزاع، بل الاختلاف باق والنزاع مستمر، لأنهم هم الذين كفروا وصدوكم ومنعوا فازدادوا كفراً وعداوة، وإنما ذلك للرجال المؤمنين والنساء المؤمنات، وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على العطف على كم في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدُّوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز الجر عطفاً على المسجد، أي وعن الهدي. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعْكُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حال و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن يَبْلُغَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره على أن يبلغ، ويحتمل أن يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن يَبْلُغَ مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع، تقديره معكوفاً بلوغه محله، كما يقال: رأيت زيداً شديداً بأسه، ومعكوفاً، أي ممنوعاً، ولا يحتاج إلى تقدير عن على هذا الوجه.</p><p id="69.MzBgY"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَاء مؤمنات لَّمْ تَعْلَمُوهُمْ أَن تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكمْ مّنْهُمْ مَّعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.kwKZN"><span class="sh">وصف الرجال والنساء، يعني لولا رجال ونساء يؤمنون غير معلومين، وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَطَئُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل اشتمال، كأنه قال: رجال غير معلومي الوطء فتصيبكم منهم معرة عيب أو إثم، وذلك لأنكم ربما تقتلونهم فتلزمكم الكفارة وهي دليل الإثم، أو يعيبكم الكفار بأنهم فعلوا بإخوانهم ما فعلوا بأعدائهم، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزمخشري: هو متعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَطَئُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني تطئوهم بغير علم، وجاز أن يكون بدلاً عن الضمير المنصوب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ تَعْلَمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولقائل أن يقول: يكون هذا تكراراً، لأن على قولنا هو بدل من الضمير يكون التقدير: لم تعلموا أن تطئوهم بغير علم، فيلزم تكرار بغير علم الحصول بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ تَعْلَمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأولى أن يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو في موضعه تقديره: لم تعلموا أن تطئوهم فتصيبكم منهم معرة بغير علم، من يعركم ويعيب عليكم، يعني إن وطأتموهم غير عالمين يصبكم مسبة الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بجهل لا يعلمون أنكم معذورون فيه، أو نقول تقديره: لم تعلموا أن تطئوهم فتصيبكم منهم معرة بغير علم، أي فتقتلوهم بغير علم، أو تؤذوهم بغير علم، فيكون الوطء سبب القتل، والوطء غير معلوم لكم، والقتل الذي هو بسبب المعرة وهو الوطء الذي يحصل بغير علم. أو نقول: المعرة قسمان أحدهما: ما يحصل من القتل العمد ممن هو غير العالم بحال المحل والثاني: ما يحصل من القتل خطأ، وهو غير عدم العلم، فقال: تصيبكم منهم معرة غير معلومة، لا التي تكون عن العلم وجواب: لولا محذوف تقديره: لولا ذلك لما كف أيديكم عنهم، هذا ما قاله الزمخشري وهو حسن، ويحتمل أن يقال جوابه: ما يدل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الذين كَفَرُواْ وَصَدُّوكُمْ عَنِ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قد استحقوا لأن لا يهملوا، ولولا رجال مؤمنون لوقع ما استحقوه، كما يقول القائل: هو سارق ولولا فلان لقطعت يده، وذلك لأن لولا لا تستعمل إلا لامتناع الشيء لوجود غيره، وامتناع الشيء لا يكون إلا إذا وجد المقتضي له فمنعه الغير فذكر الله تعالى أولاً المقتضي التام البالغ وهو الكفر والصد والمنع، وذكر ما امتنع لأجله مقتضاه وهو وجود الرجال المؤمنين.</p><p id="69.mnmoe"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيُدْخِلَ الله فِي رَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ لَوْ تَزَيَّلُواْ لَعَذَّبْنَا الذين كَفَرُواْ مِنْهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أبحاث:</p><p id="69.o6gvr"><span class="sh">الأول:</span> في الفعل الذي يستدعي اللام الذي بسببه يكون الإدخال وفيه وجوه:</p><p id="69.w8emx"><span class="sh">أحدها:</span> أن يقال هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَفَّ أَيْدِيكُم عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليدخل، لا يقال بأنك ذكرت أن المانع وجود رجال مؤمنين فيكون كأنه قال: كف أيديكم لئلا تطئوا فكيف يكون لشيء آخر؟ نقول الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.DojBm"><span class="sh">أحدهما:</span> أن نقول كف أيديكم لئلا تطئوا لتدخلوا كما يقال أطعمته ليشبع ليغفر الله لي أي الإطعام للشابع كان ليغفر الثاني: هو أنا بينا أن لولا جوابه ما دل عليه قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون كأنه قال هم الذين كفروا واستحقوا التعجل في إهلاكهم، ولولا رجال لعجل بهم ولكن كف أيديكم ليدخل ثانيها: أن يقال فعل ما فعل ليدخل لأن هناك أفعالاً من الألطاف والهداية وغيرهما، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّيُدْخِلَ الله فِي رَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليؤمن منهم من علم الله تعالى أنه يؤمن في تلك السنة أو ليخرج من مكة ويهاجر فيدخلهم في رحمته وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لو تميزوا، والضمير يحتمل أن يقال هو ضمير الرجال المؤمنين والنساء المؤمنات، فإن قيل كيف يصح هذا وقد قلتم بأن جواب لولا محذوف وهو قوله لما كف أو لعجل ولو كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعاً إلى الرجال لكان لعذبنا جواب لولا؟ نقول وقد قال به الزمخشري فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتضمن ذكر لولا فيحتمل أن يكون لعذبنا جواب لولا، ويحتمل أن يقال هو ضمير من يشاء، كأنه قال ليدخل من يشاء في رحمته لو تزيلوا هم وتميزوا وآمنوا لعذبنا الذين كتب الله عليهم أنهم لا يؤمنون، وفيه أبحاث:</p><p id="69.7bwJq"><span class="sh">البحث الأول:</span> وهو على تقدير نفرضه فالكلام يفيد أن العذاب الأليم اندفع عنهم، إما بسبب عدم التزييل، أو بسبب وجود الرجال وعلم تقدير وجود الرجال والعذاب الأليم لا يندفع عن الكافر، نقول المراد عذاباً عاجلاً بأيديكم يبتدئ بالجنس إذ كانوا غير مقرنين ولا منقلبين إليهم فيظهرون ويقتدرون يكون أليماً.</p><p id="69.QXZdD"><span class="sh">البحث الثاني:</span> ما الحكمة في ذكر المؤمنين والمؤمنات مع أن المؤنث يدخل في ذكر المذكر عند الاجتماع؟ قلنا الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.wQaMn">أحدهما: ما تقدم يعني أن الموضع موضع وهم اختصاص الرجال بالحكم لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه تهلكوهم والمراد لا تقاتل ولا تقتل فكان المانع وهو وجود الرجال المؤمنين فقال: والنساء المؤمنات أيضاً لأن تخريب بيوتهن ويتم أولادهن بسبب رجالهن وطأة شديدة وثانيهما: أن في محل الشفقة تعد المواضع لترقيق القلب، يقال لمن يعذب شخصاً لا تعذبه وارحم ذله وفقره وضعفه، ويقال أولاده وصغاره وأهله الضعفاء العاجزين، فكذلك هاهنا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلاَ رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> لترقيق قلوب المؤمنات ورضاهم بما جرى من الكف بعد الظفر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-26" data-v="48:26">إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْحَمِيَّةَ حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ فَأَنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/26" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZyMdL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون ظرفاً فلابد من فعل يقع فيه ويكون عاملاً له، ويحتمل أن يكون مفعولاً به، فإن قلنا إنه ظرف فالفعل الواقع فيه يحتمل أن يقال هو مذكور، ويحتمل أن يقال هو مفهوم غير مذكور، فإن قلنا هو مذكور ففيه وجهان:</p><p id="69.x1lp4"><span class="sh">أحدهما:</span> هو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-25" data-v="48:25">وَصَدُّوكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي وصدوكم حين جعلوا في قلوبهم الحمية.</p><p id="69.0zKEp"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-25" data-v="48:25">لَعَذَّبْنَا الذين كَفَرُواْ مِنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لعذبناهم حين جعلوا في قلوبهم الحمية والثاني: أقرب لقربه لفظاً وشدة مناسبته معنى لأنهم إذا جعلوا في قلوبهم الحمية لا يرجعون إلى الاستسلام والانقياد، والمؤمنون لما أنزل الله عليهم السكينة لا يتركون الاجتهاد في الجهاد والله مع المؤمنين فيعذبونهم عذاباً أليماً أو غير المؤمنين، وأما إن قلنا إن ذلك مفهوم غير مذكور ففيه وجهان:</p><p id="69.7JemX"><span class="sh">أحدهما:</span> حفظ الله المؤمنين عن أن يطئوهم وهم الذين كفروا الذين جعل في قلوبهم الحمية.</p><p id="69.DKdJA"><span class="sh">وثانيها:</span> أحسن الله إليكم إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية، وعلى هذا فقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزَلَ الله سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تفسير لذلك الإحسان، وأما إن قلنا إنه مفعول به، فالعامل مقدر تقديره أذكر، أي: أذكر ذلك الوقت، كما تقول أتذكر إذ قام زيد، أي أتذكر وقت قيامه كما تقول أتذكر زيداً، وعلى هذا يكون الظرف للفعل المضاف إليه عاملاً فيه، وفي. لطائف معنوية ولفظية: الأولى: هو أن الله تعالى أبان غاية البون بين الكافر والمؤمن، فأشار إلى ثلاثة أشياء أحدها: جعل ما للكافرين بجعلهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَعَلَ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجعل ما للمؤمنين بجعل الله، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزَلَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين الفاعلين ما لا يخفى ثانيها: جعل للكافرين الحمية وللمؤمنين السكينة وبين المفعولين تفاوت على ما سنذكره ثالثها: أضاف الحمية إلى الجاهلية وأضاف السكينة إلى نفسه حيث قال: حمية الجاهلية، وقال: سكينته، وبين الإضافتين ما لا يذكر الثانية: زاد المؤمنين خيراً بعد حصول مقابلة شيء بشيء فعلهم بفعل الله والحمية بالسكينة والإضافة إلى الجاهلية بالإضافة إلى الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> وسنذكر معناه، وأما اللفظية فثلاث لطائف الأولى: قال في حق الكافر (جعل) وقال في حق المؤمن (أنزل) ولم يقل خلق ولا جعل سكينته إشارة إلى أن الحمية كانت مجعولة في الحال في العرض الذي لا يبقى، وأما السكينة فكانت كالمحفوظة في خزانة الرحمة معدة لعباده فأنزلها الثانية: قال الحمية ثم أضافها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيَّةَ الجاهلية</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الحمية في نفسها صفة مذمومة وبالإضافة إلى الجاهلية تزداد قبحاً، وللحمية في القبح درجة لا يعتبر معها قبح القبائح كالمضاف إلى الجاهلية.</p><p id="69.Gz92x"><span class="sh">وأما السكينة في نفسها وإن كانت حسنة لكن الإضافة إلى الله فيها من الحسن ما لا يبقى معه لحسن اعتبار، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اكتفاه بحسن الإضافة الثالثة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنزَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفاء لا بالواو إشارة إلى أن ذلك كالمقابلة تقول أكرمني فأكرمته للمجازاة والمقابلة ولو قلت أكرمني وأكرمته لا ينبئ عن ذلك، وحينئذ يكون فيه لطيفة: وهي أن عند اشتداد غضب أحد العدوين فالعدو الآخر إما أن يكون ضعيفاً أو قوياً، فإن كان ضعيفاً ينهزم وينقهر، وإن كان قوياً فيورث غضبه فيه غضباً، وهذا سبب قيام الفتن والقتال فقال في نفس الحركة عند حركتهم ما أقدمنا وما انهزمنا، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزَلَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفاء يدل تعلق الإنزال بالفاء على ترتيبه على شيء، نقول فيه وجهان:</p><p id="69.X7mM8"><span class="sh">أحدهما:</span> ما ذكرنا من أن إذ ظرف كأنه قال أحسن الله<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَعَلَ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنزَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تفسير لذلك الإحسان كما يقال أكرمني فأعطاني لتفسير الإكرام وثانيهما: أن تكون الفاء للدلالة على أن تعلق إنزال السكينة بجعلهم الحمية في قلوبهم على معنى المقابلة، تقول أكرمني فأثنيت عليه، ويجوز أن يكونا فعلين واقعين من غير مقابلة، كما تقول جاءني زيد وخرج عمرو، وهو هنا كذلك لأنهم لما جعلوا في قلوبهم الحمية فالمسلمون على مجرى العادة لو نظرت إليهم لزم أن يوجد منهم أحد الأمرين: إما إقدام، وإما انهزام لأن أحد العدوين إذا اشتد غضبه فالعدو الآخر إن كان مثله في القوة يغضب أيضاً وهذا يثير الفتن، وإن كان أضعف منه ينهزم أو ينقاد له فالله تعالى أنزل في مقابلة حمية الكافرين على المؤمنين سكينته حتى لم يغضبوا ولم ينهزموا بل يصبروا، وهو بعيد في العادة فهو من فضل الله تعالى، قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على رَسُولِهِ وَعَلَى المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه هو الذي أجاب الكافرين إلى الصلح، وكان في نفس المؤمنين أن لا يرجعوا إلا بأحد الثلاثة بالنحر في المنحر، وأبوا أن لا يكتبوا محمداً رسول الله وبسم الله، فلما سكن رسول الله صلى الله عليه وسلم سكن المؤمنون، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه أظهرها أنه قول لا إله إلا الله فإن بها يقع الاتقاء عن الشرك، وقيل هو بسم الله الرحمن الرحيم ومحمد رسول الله فإن الكافرين أبوا ذلك والمؤمنون التزموه، وقيل هي الوفاء بالعهد إلى غير ذلك ونحن نوضح فيه ما يترجح بالدليل فنقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون عائداً إلى النبي صلى الله عليه وسلم والمؤمنين جميعاً يعني ألزم النبي والمؤمنين كلمة التقوى، ويحتمل أن يكون عائداً إلى المؤمنين فحسب، فإن قلنا إنه عائد إليهما جميعاً نقول هو الأمر بالتقوى فإن الله تعالى قال للنبي صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-1" data-v="33:1">يا أيها النبي اتق الله وَلاَ تُطِعِ الكافرين</span><a class="vn" href="/quran/33/1" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال للمؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-102" data-v="3:102">يا أيها الذين ءَامَنُواْ اتقوا الله حَقَّ تُقَاتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/3/102" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> والأمر بتقوى الله حتى تذهله تقواه عن الالتفات إلى ما سوى الله، كما قال في حق النبي صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتق الله وَلاَ تُطِعِ الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-77" data-v="33:77">وَتَخْشَى الناس والله أَحَقُّ أَن تخشاه</span><a class="vn" href="/quran/33/77" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم بيّن له حال من صدقه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-39" data-v="33:39">الذين يُبَلّغُونَ رسالات الله وَيَخْشَوْنَهُ وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ الله</span><a class="vn" href="/quran/33/39" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> أما في حق المؤمنين فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين ءَامَنُواْ اتقوا الله حَقَّ تُقَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-150" data-v="2:150">فَلاَ تَخْشَوْهُمْ واخشوني</span><a class="vn" href="/quran/2/150" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإن قلنا بأنه راجع إلى المؤمنين فهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-59-7" data-v="59:7">وَمَا ءاتاكم الرسول فَخُذُوهُ وَمَا نهاكم عَنْهُ فانتهوا</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ألا ترى إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-1" data-v="49:1">واتقوا الله</span><a class="vn" href="/quran/49/1" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين ءامَنُواْ لاَ تُقَدّمُواْ بَيْنَ يَدَيِ الله وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> على هذا معنى لطيف وهو أنه تعالى إذا قال: (اتقوا) يكون الأمر وارداً ثم إن من الناس من يقبله بتوفيق الله ويلتزمه ومنهم من لا يلتزمه، ومن التزمه فقد التزمه بإلزام الله إياه فكأنه قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هذا المعنى رجحان من حيث إن التقوى وإن كان كاملاً ولكنه أقرب إلى الكلمة، وعلى هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنهم كانوا عند الله أكرم الناس فألزموا تقواه، وذلك لأن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-13" data-v="49:13">إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عَندَ الله أتقاكم</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.blWPz"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون معناه أن من يكون تقواه أكثر يكرمه الله أكثر والثاني: أن يكون معناه أن من سيكون أكرم عند الله وأقرب إليه كان أتقى، كما في قوله والمخلصون على خطر عظيم وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-57" data-v="23:57">هُم مّنْ خَشْيةِ رَبّهِمْ مُّشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/57" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى الوجه الثاني يكون معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ أَحَقَّ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم كانوا أعلم بالله لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-28" data-v="35:28">إِنَّمَا يَخْشَى الله مِنْ عِبَادِهِ العلماء</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.gNpZW"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه يفهم من معنى الأحق أنه يثبت رجحاناً على الكافرين إن لم يثبت الأهلية، كما لو اختار الملك اثنين لشغل وكل واحد منهما غير صالح له ولكن أحدهما أبعد عن الاستحقاق فقال في الأقرب إلى الاستحقاق إذا كان ولا بد فهذا أحق، كما يقال الحبس أهون من القتل مع أنه لاهين هناك فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> دفعاً لذلك الثاني: وهو أقوى وهو أن يقال قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه نبينها بعد ما نبين معنى الأحق، فنقول هو يحتمل وجهين:</p><p id="69.AlBqY"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون الأحق بمعنى الحق لا للتفضيل كما في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-73" data-v="19:73">خَيْرٌ مَّقَاماً وَأَحْسَنُ نَدِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/73" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> إذ لا خير في غيره والثاني: أن يكون للتفضيل وهو يحتمل وجهين:</p><p id="69.7DpRv">أحدهما: أن يكون بالنسبة إلى غيرهم أي المؤمنون أحق من الكافرين والثاني: أن يكون بالنسبة إلى كلمة التقوى من كلمة أخرى غير تقوى، تقول زيد أحق بالإكرام منه بالإهانة، كما إذا سأل شخص عن زيد إنه بالطب أعلم أو بالفقه، نقول هو بالفقه أعلم أي من الطب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-27" data-v="48:27">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ آَمِنِينَ مُحَلِّقِينَ رُءُوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ لَا تَخَافُونَ فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/48/27" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.e3qZ5"><span class="sh">بيان لفساد ما قاله المنافقون بعد إنزال الله السكينة على رسوله وعلى المؤمنين ووقوفهم عند ما أمروا به من عدم الإقبال على القتال وذلك قولهم ما دخلنا المسجد الحرام ولا حلقنا ولا قصرنا حيث كان النبي صلى الله عليه وسلم رأى في منامه أن المؤمنين يدخلون مكة ويتمون الحج ولم يعين له وقتاً فقص رؤياه على المؤمنين، فقطعوا بأن الأمر كما رأى النبي صلى الله عليه وسلم في منامه وظنوا أن الدخول يكون عام الحديبية، والله أعلم أنه لا يكون إلا عام الفتح فلما صالحوا ورجعوا قال المنافقون استهزاء ما دخلنا ولا حلقنا فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ صَدَقَ الله رَسُولَهُ الرؤيا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وتعدية صدق إلى مفعولين يحتمل أن يكون بنفسه، وكونه من الأفعال التي تتعدى إلى المفعولين ككلمة جعل وخلق، ويحتمل أن يقال عدى إلى الرؤيا بحرف تقديره صدق الله رسوله في الرؤيا، وعلى الأول معناه جعلها واقعة بين صدق وعده إذ وقع الموعود به وأتى به، وعلى الثاني معناه ما أراه الله لم يكذب فيه، وعلى هذا فيحتمل أن يكون رأى في منامه أن الله تعالى يقول ستدخلون المسجد الحرام فيكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهراً لأن استعمال الصدق في الكلام ظاهر، ويحتمل أن يكون عليه الصلاة والسلام رأى أنه يدخل المسجد فيكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَقَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه أتى بما يحقق المنام ويدل على كونه صادقاً يقال صدقني سن بكره مثلاً وفيما إذا حقق الأمر الذي يريه من نفسه، مأخوذ من الإبل إذا قيل له هدع سكن فحقق كونه من صغار الإبل، فإن هدع كلمة يسكن بها صغار الإبل وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزمخشري هو حال أو قسم أو صفة صدق، وعلى كونه حال تقديره صدقه الرؤيا ملتبسة بالحق وعلى تقدير كونه صفة تقديره صدقه صدقاً ملتبساً بالحق وعلى تقدير كونه قسماً، إما أن يكون قسماً بالله فإن الحق من أسمائه، وإما أن يكون قسماً بالحق الذي هو نقيض الباطل هذا ما قاله، ويحتمل أن يقال (إن) فيه وجهين آخرين: أحدهما: أن يقال فيه تقديم تأخير تقديره: صدق الله رسوله بالحق الرؤيا، أي الرسول الذي هو رسول بالحق وفيه إشارة إلى امتناع الكذب في الرؤيا لأنه لما كان رسولاً بالحق فلا يرى في منامه الباطل والثاني: أن يقال بأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَدْخُلُنَّ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span> إن قلنا بأن الحق قسم فأمر اللام ظاهر، وإن لم يقل به فتقديره: لقد صدق الله رسوله الرؤيا بالحق، والله لتدخلن، وقوله: والله لتدخلن، جاز أن يكون تفسيراً للرؤيا يعني الرؤيا هي: والله لتدخلن، وعلى هذا تبين أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَقَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> كان في الكلام لأن الرؤيا كانت كلاماً، ويحتمل أن يكون تحقيقاً لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَقَ الله رَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني والله ليقعن الدخول وليظهرن الصدق فلتدخلن ابتداء كلام وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن شَاءَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.ax0zl"><span class="sh">أحدها:</span> أنه ذكره تعليماً للعباد الأدب وتأكيداً لقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-23" data-v="18:23">وَلَا تَقُولَنَّ لِشَاىْءٍ إِنِّى فَاعِلٌ ذَٰلِكَ غَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/23" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-18-24" data-v="18:24">إِلَّآ أَن يَشَآءَ ٱللَّهُ وَٱذْكُر رَّبَّكَ إِذَا نَسِيتَ وَقُلْ عَسَىٰٓ أَن يَهْدِيَنِ رَبِّى لِأَقْرَبَ مِنْ هَٰذَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/24" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: هو أن الدخول لما لم يقع عام الحديبية، وكان المؤمنون يريدون الدخول ويأبون الصلح قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَدْخُلُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن لا بجلادتكم ولا بإرادتكم، إنما تدخلون بمشيئة الله تعالى الثالث: هو أن الله تعالى لما قال في الوحي المنزل على النبي صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَدْخُلُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر أنه بمشيئة الله تعالى، لأن ذلك من الله وعد ليس عليه دين، ولا حق واجب، ومن وعد بشيء لا يحققه إلا بمشيئة الله تعالى وإلا فلا يلزمه به أحد، وإذا كان هذا حال الموعود به في الوحي المنزّل صريحاً في اليقظة فما ظنكم بالوحي بالمنام وهو يحتمل التأويل أكثر مما يحتمله الكلام، فإذا تأخر الدخول لم يستهزئون؟ الرابع: هو أن ذلك تحقيقاً للدخول وذلك لأن أهل مكة قالوا لا تدخلوها إلا بإرادتنا ولا نريد دخولكم في هذه السنة، ونختار دخولكم في السنة القابلة، والمؤمنون أرادوا الدخول في عامهم ولم يقع. فكان لقائل أن يقول بقي الأمر موقوفاً على مشيئة أهل مكة إن أرادوا في السنة الآتية يتركوننا ندخلها وإن كرهوا لا ندخلها فقال لا تشترط إرادتهم ومشيئتهم، بل تمام الشرط بمشيئة الله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَلّقِينَ رُءُوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ لاَ تخافون</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنكم تتمون الحج من أوله إلى آخره، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَدْخُلُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الأول وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَلِّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الآخر، وفيه مسألتان:</p><p id="69.rXwZ0"><span class="sh">المسألة الأولى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَلّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال الداخلين والداخل لا يكون الآن محرماً، والمحرم لا يكون محلقاً، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءَامِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ينبئ عن الدوام فيه إلى الحلق فكأنه قال: تدخلونها آمنين متمكنين من أن تتموا الحج محلقين.</p><p id="69.rz62m">المسألة الثانية: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تخافون</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً حال معناه غير خائفين، وذلك حصل بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءَامِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الفائدة في إعادتها؟ نقول: فيه بيان كمال الأمن، وذلك لأن بعد الحلق يخرج الإنسان عن الإحرام فلا يحرم عليه القتال، وكان عند أهل مكة يحرم قتال من أحرم ومن دخل الحرم فقال: تدخلون آمنين، وتحلقون، ويبقى أمنكم بعد خروجكم عن الإحرام، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من المصلحة وكون دخولكم في سنتكم سبباً لوطء المؤمنين والمؤمنات أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> للتعقيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقع عقيب ماذا؟ نقول إن قلنا المراد من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقت الدخول فهو عقيب صدق، وإن قلنا المراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المصلحة فالمعنى علم الوقوع والشهادة لا علم الغيب، والتقدير يعني حصلت المصلحة في العام القابل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المصلحة المتجددة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِن دُونِ ذَلِكَ فَتْحاً قَرِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> إما صلح الحديبية، وإما فتح خيبر، وقد ذكرناه وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِكُلّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يدفع وهم حدوث علمه من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الله بِكُلّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد سبق علمه العام لكل علم محدث.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-28" data-v="48:28">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/48/28" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-48-29" data-v="48:29">مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الْإِنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآَزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُمْ مَغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/29" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.YgOwq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بالهدى وَدِينِ الحق لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدين كُلّهِ وكفى بالله شَهِيداً * مُّحَمَّدٌ رَّسُولُ الله والذين مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الكفار رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعاً سُجَّداً يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ الله وَرِضْوَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.DPJEo"><span class="sh">تأكيداً لبيان صدق الله في رسوله الرؤيا، وذلك لأنه لما كان مرسلاً لرسوله ليهدي، لا يريد ما لا يكون مهدياً للناس فيظهر خلافه، فيقع ذلك سبباً للضلال، ويحتمل وجوهاً أقوى من ذلك، وهو أن الرؤيا بحيث توافق الواقع تقع لغير الرسل، لكن رؤية الأشياء قبل وقوعها في اليقظة لا تقع لكل أحد فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بالهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وحكى له ما سيكون في اليقظة، ولا يبعد من أن يريه في المنام ما يقع فلا استبعاد في صدق رؤياه، وفيها أيضاً بيان وقوع الفتح ودخول مكة بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدين كُلّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من يقويه على الأديان لا يستبعد منه فتح مكة له و(الهدى) يحتمل أن يكون هو القرآن كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-185" data-v="2:185">أُنزِلَ فِيهِ القرآن هُدًى لّلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/2/185" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِينَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ما فيه من الأصول والفروع، ويحتمل أن يكون الهدى هو المعجزة أي أرسله بالحق أي مع الحق إشارة إلى ما شرع، ويحتمل أن يكون الهدى هو الأصول و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِينَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الأحكام، وذلك لأن من الرسل من لم يكن له أحكام بل بين الأصول فحسب، والألف واللام في الهدى يحتمل أن تكون للاستغراق أي كل ما هو هدى، ويحتمل أن تكون للعهد وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-23" data-v="39:23">ذلك هُدَى الله يَهْدِي بِهِ مَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو إما القرآن لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-23" data-v="39:23">كتابا متشابها مَّثَانِيَ تَقْشَعِرُّ</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-23" data-v="39:23">ذلك هُدَى الله يَهْدِي بِهِ مَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإما ما اتفق عليه الرسل لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-90" data-v="6:90">أُوْلَئِكَ الذين هَدَى الله فَبِهُدَاهُمُ اقتده</span><a class="vn" href="/quran/6/90" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> والكل من باب واحد لأن ما في القرآن موافق لما اتفق عليه الأنبياء وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدِينِ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجوهاً: أحدها: أن يكون الحق اسم الله تعالى فيكون كأنه قال: بالهدى ودين الله.</p><p id="69.eZOQR"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون الحق نقيض الباطل فيكون كأنه قال: ودين الأمر الحق.</p><p id="69.Z8q64"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون المراد به الانقياد إلى الحق والتزامه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أرسله بالهدى وهو المعجز على أحد الوجوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدين كُلّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جنس الدين، فينسخ الأديان دون دينه، وأكثر المفسرين على أن الهاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعة إلى الرسول، والأظهر أنه راجع إلى دين الحق أي أرسل الرسول بالدين الحق ليظهره أي ليظهر الدين الحق على الأديان، وعلى هذا فيحتمل أن يكون الفاعل للاظهار هو الله، ويحتمل أن يكون هو النبي أي ليظهر النبي دين الحق، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في أنه رسول الله وهذا مما يسلي قلب المؤمنين فإنهم تأذوا من رد الكفار عليهم العهد المكتوب، وقالوا لا نعلم أنه رسول الله فلا تكتبوا محمد رسول الله بل اكتبوا محمد بن عبد الله، فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> في أنه رسول الله، وفيه معنى لطيف وهو أن قول الله مع أنه كاف في كل شيء، لكنه في الرسالة أظهر كفاية، لأن الرسول لا يكون إلا بقول المرسل، فإذا قال ملك هذا رسولي، لو أنكر كل من في الدنيا أنه رسول فلا يفيد إنكارهم فقال تعالى أي خلل في رسالته بإنكارهم مع تصديقي إياه بأنه رسولي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّحَمَّدٌ رَّسُولُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.P2vVJ"><span class="sh">أحدها:</span> خبر مبتدأ محذوف تقديره هو محمد الذي سبق ذكره بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرْسَلَ رَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ورسول الله عطف بيان.</p><p id="69.OX7Ke"><span class="sh">وثانيها:</span> أن محمداً مبتدأ خبره رسول الله وهذا تأكيد لما تقدم لأنه لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي أَرْسَلَ رَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تتوقف رسالته إلا على شهادته، وقد شهد له بها محمد رسول الله من غير نكير.</p><p id="69.pxb1q"><span class="sh">وثالثها:</span> وهو مستنبط وهو أن يقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَمَّدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَسُولِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف بيان سيق للمدح لا للتمييز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على محمد، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِدَّاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره، كأنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جميعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِدَّاءُ عَلَى الكفار رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن وصف الشدة والرحمة وجد في جميعهم، أما في المؤمنين فكما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-54" data-v="5:54">أَذِلَّةٍ عَلَى المؤمنين أَعِزَّةٍ عَلَى الكافرين</span><a class="vn" href="/quran/5/54" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما في حق النبي صلى الله عليه وسلم فكما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-73" data-v="9:73">واغلظ عَلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/73" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في حقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-128" data-v="9:128">بالمؤمنين رَءوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يكون خطاباً مع النبي صلى الله عليه وسلم بل يكون عاماً أخرج مخرج الخطاب تقديره أيها السامع كائناً من كان، كما قلنا إن الواعظ يقول انتبه قبل أن يقع الانتباه ولا يريد به واحداً بعينه، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْتَغُونَ فَضْلاً مّنَ الله وَرِضْوَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> لتمييز ركوعهم وسجودهم عن ركوع الكفار وسجودهم، وركوع المرائي وسجوده، فإنه لا يبتغي به ذلك. وفيه إشارة إلى معنى لطيف وهو أن الله تعالى قال الراكعون والساجدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-30" data-v="35:30">لِيُوَفّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مّن فَضْلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/35/30" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال الراكع يبتغي الفضل ولم يذكر الأجر لأن الله تعالى إذا قال لكم أجر كان ذلك منه تفضلاً، وإشارة إلى أن عملكم جاء على ما طلب الله منكم، لأن الأجرة لا تستحق إلا على العمل الموافق للطلب من المالك، والمؤمن إذا قال أنا أبتغي فضلك يكون منه اعترافاً بالتقصير فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْتَغُونَ فَضْلاً مّنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل أجراً.</p><p id="69.EoW9R"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيماهم فِي وُجُوهِهِمْ مّنْ أَثَرِ السجود</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.KJm3R"><span class="sh">أحدهما:</span> أن ذلك يوم القيامة كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-106" data-v="3:106">يَوْمَ تَبْيَضُّ وُجُوهٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/106" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-66-8" data-v="66:8">نُورُهُمْ يسعى</span><a class="vn" href="/quran/66/8" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا فنقول نورهم في وجوههم بسبب توجههم نحو الحق كما قال إبراهيم عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-79" data-v="6:79">إِنّى وَجَّهْتُ وجهي للذي فطر السموات والارض</span><a class="vn" href="/quran/6/79" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن يحاذي الشمس يقع شعاعها على وجهه، فيتبين على وجهه النور منبسطاً، مع أن الشمس لها نور عارضي يقبل الزوال، والله نور السموات والأرض فمن يتوجه إلى وجهه يظهر في وجهه نور يبهر الأنوار وثانيهما: أن ذلك في الدنيا وفيه وجهان:</p><p id="69.yznj6"><span class="sh">أحدهما:</span> أن المراد ما يظهر في الجباه بسبب كثرة السجود والثاني: ما يظهره الله تعالى في وجوه الساجدين ليلاً من الحسن نهاراً، وهذا محقق لمن يعقل فإن رجلين يسهران بالليل أحدهما قد اشتغل بالشراب واللعب والآخر قد اشتغل بالصلاة والقراءة واستفادة العلم فكل أحد في اليوم الثاني يفرق بين الساهر في الشرب واللعب، وبين الساهر في الذكر والشكر.</p><p id="69.gZblo"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التوراة</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه ثلاثة أوجه مذكورة أحدها: أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُهُمْ فِي التوراة وَمَثَلُهُمْ فِي الإنجيل</span><span class="ve">﴾</span></span> خبراً له، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خبراً مبتدأ محذوف تقديره ومثلهم في التوراة ومثلهم في الإنجيل كزرع.</p><p id="69.r5mpz"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون خبر ذلك هو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُهُمْ فِي التوراة</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنجيل</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ وخبره كزرع.</p><p id="69.DWYLM"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون ذلك إشارة غير معينة أوضحت بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-66" data-v="15:66">ذَلِكَ الأمر أَنَّ دَابِرَ هَؤُلآْء مَقْطُوعٌ مُّصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/66" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجه رابع: وهو أن يكون ذلك خبراً له مبتدأ محذوف تقديره هذا الظاهر في وجوههم ذلك يقال ظهر في وجهه أثر الضرب، فنقول أي والله ذلك أي هذا ذلك الظاهر، أو الظاهر الذي تقوله ذلك.</p><p id="69.MO4LY"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنجيل كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فاستغلظ فاستوى على سُوقِهِ يُعْجِبُ الزراع</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.8Xxza">أي وصفوا في الكتابين به ومثلوا بذلك وإنما جعلوا كالزرع لأنه أول ما يخرج يكون ضعيفاً وله نمو إلى حد الكمال، فكذلك المؤمنون، والشطء الفرخ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون المراد أخرج الشطء وآزر الشطء، وهو أقوى وأظهر والكلام يتم عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعْجِبُ الزراع</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Lg3Ne"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغِيظَ بِهِمُ الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تنمية الله ذلك ليغيظ أو يكون الفعل المعلل هو.</p><p id="69.d3e90"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ الله الذين ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وعد ليغيظ بهم الكفار يقال رغماً لأنفك أنعم عليه.</p><p id="69.v1Q37"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان الجنس لا للتبعيض، ويحتمل أن يقال هو للتبعيض، ومعناه: ليغيظ الكفار والذين آمنوا من الكفار لهم الأجر العظيم، والعظيم والمغفرة قد تقدم مراراً والله تعالى أعلم، وهاهنا لطيفة وهو أنه تعالى قال في حق الراكعين والساجدين إنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْتَغُونَ فَضْلاً مّنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: لهم أجر ولم يقل لهم ما يطلبونه من ذلك الفضل وذلك لأن المؤمن عند العمل لم يلتفت إلى عمله ولم يجعل له أجراً يعتد به، فقال لا أبتغي إلا فضلك، فإن عملي نزر لا يكون له أجر والله تعالى آتاه ما آتاه من الفضل وسماه أجراً إشارة إلى قبول عمله ووقوعه الموقع وعدم كونه عند الله نزراً لا يستحق عليه المؤمن أجراً، وقد علم بما ذكرنا مراراً أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ الله الذين ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان ترتب المغفرة على الإيمان فإن كل مؤمن يغفر له كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-48" data-v="4:48">إِنَّ الله لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والأجر العظيم على العمل الصالح، والله أعلم.</p><p id="69.mlRvG">قال المصنف رحمه الله تعالى: تمّ تفسير هذه السورة يوم الخميس السابع عشر من شهر ذي الحجة سنة ثلاث وستمائة من الهجرة النبوية، على صاحبها أفضل الصلاة والسلام، والحمد لله ربّ العالمين، والصلاة والسلام على سيدنا محمد سيد المرسلين، وعلى آله وصحبه أجمعين.</p></div></div></div></div></body></html>