<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنعام (آية ١٥٢ – ١٦٥)" id="ch20"><h1 id="69.1E1W5">سورة الأنعام (آية ١٥٢ – ١٦٥)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="6:152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-152" data-v="6:152">وَلَا تَقْرَبُوا مَالَ الْيَتِيمِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ حَتَّى يَبْلُغَ أَشُدَّهُ وَأَوْفُوا الْكَيْلَ وَالْمِيزَانَ بِالْقِسْطِ لَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا وَإِذَا قُلْتُمْ فَاعْدِلُوا وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى وَبِعَهْدِ اللَّهِ أَوْفُوا ذَلِكُمْ وَصَّاكُمْ بِهِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/152" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.dqe9b">اعلم أنه تعالى ذكر في الآية الأولى خمسة أنواع من التكاليف، وهي أمور ظاهرة جلية لا حاجة فيها إلى الفكر والاجتهاد، ثم ذكر تعالى في هذه الآية أربعة أنواع من التكاليف، وهي أمور خفية يحتاج المرء العاقل في معرفته بمقدارها إلى التفكر، والتأمل والاجتهاد.</p><p id="69.er7J8"><span class="sh">فالنوع الأولى:</span> من التكاليف المذكورة في هذه الآية قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَقْرَبُواْ مَالَ اليتيم إِلاَّ بالتى هِىَ أَحْسَنُ حتى يَبْلُغَ أَشُدَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XPEXl"><span class="sh">واعلم أنه تعالى قال في سورة البقرة:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-220" data-v="2:220">وَيَسْئَلُونَكَ عَنِ اليتامى قُلْ إصلاح لهم خير</span><a class="vn" href="/quran/2/220" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: ولا تقربوا مال اليتيم إلا بأن يسعى في تنميته وتحصيل الربح به ورعاية وجوه الغبطة له، ثم إن كان القيم فقيراً محتاجاً أخذ بالمعروف، وإن كان غنياً فاحترز عنه كان أولى فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ بالتى هِىَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه كمعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-6" data-v="4:6">وَمَن كَانَ غَنِيّاً فَلْيَسْتَعْفِفْ وَمَن كَانَ فَقِيراً فَلْيَأْكُلْ بالمعروف</span><a class="vn" href="/quran/4/6" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.6MRdy"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يَبْلُغَ أَشُدَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى احفظوا ماله حتى يبلغ أشده، فإذا بلغ أشده فادفعوا إليه ماله.</p><p id="69.lEwVz"><span class="sh">وأما معنى الأشد وتفسيره:</span> قال الليث: الأشد مبلغ الرجل الحكمة والمعرفة.</p><p id="69.ll3G0"><span class="sh">قال الفراء:</span> الأشد. وأحدها شد في القياس، ولم أسمع لها بواحد.</p><p id="69.r2keZ"><span class="sh">وقال أبو الهيثم:</span> واحدة الأشد شدة كما أن واحدة الأنعم نعمة، والشدة: القوة والجلادة، والشديد الرجل القوي، وفسروا بلوغ الأشد في هذه الآية بالاحتلام بشرط أن يؤنس منه الرشد، وقد استقصينا في هذا الفصل في أول سورة النساء.</p><p id="69.ddqRb"><span class="sh">والنوع الثاني:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْفُواْ الكيل والميزان بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.2ELn5"><span class="sh">اعلم أن كل شيء بلغ تمام الكمال، فقد وفى وتم. يقال:</span> درهم واف، وكيل واف، وأوفيته حقه، ووفيته إذا أتممته، وأوفى الكيل إذا أتمه ولم ينقص منه شيئاً وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والميزان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الوزن بالميزان وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالعدل لا بخس ولا نقصان.</p><p id="69.z9RdM"><span class="sh">فإن قيل:</span> إيفاء الكيل والميزان، هو عين القسط، فما الفائدة في هذا التكرير؟</p><p id="69.vzkMm"><span class="sh">قلنا:</span> أمر الله المعطي بإيفاء ذي الحق حقه من غير نقصاه، وأمر صاحب الحق بأخذ حقه من غير طلب الزيادة.</p><p id="69.X3mBR"><span class="sh">واعلم أنه لما كان يجوز أن يتوهم الإنسان أنه يجب على التحقيق وذلك صعب شديد في العدل أتبعه الله تعالى بما يزيل هذا التشديد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ نُكَلّفُ نَفْسًا إِلاَّ وُسْعَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الواجب في إيفاء الكيل والوزن هذا القدر الممكن في إيفاء الكيل والوزن.</p><p id="69.G85wX">أما التحقيق فغير واجب.</p><p id="69.be0g5"><span class="sh">قال القاضي:</span> إذا كان تعالى قد خفف على المكلف هذا التخفيف مع أن ما هو التضييق مقدور له، فكيف يتوهم أنه تعالى يكلف الكافر الإيمان مع أنه لا قدرة له عليه؟ بل قالوا: يخلق الكفر فيه، ويريده منه، ويحكم به عليه، ويخلق فيه القدرة الموجبة لذلك الكفر، والداعية الموجبة له، ثم ينهاه عنه فهو تعالى لما لم يجوز ذلك القدر من التشديد والتضييق على العبد، وهو إيفاء الكيل والوزن على سبيل التحقيق، فكيف يجوز أن يضيف على العبد مثل هذا التضييق والتشديد؟</p><p id="69.4Dl54">واعلم أنا نعارض القاضي وشيوخه في هذا الموضع بمسألة العلم ومسألة الداعي، وحينئذ ينقطع ولا يبقى لهذا الكلام رواء ولا رونق.</p><p id="69.gmwEq"><span class="sh">النوع الثالث:</span> من التكاليف المذكورة في هذه الآية، قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قُلْتُمْ فاعدلوا وَلَوْ كَانَ ذَا قربى</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن هذا أيضاً من الأمور الخفية التي أوجب الله تعالى فيها أداء الأمانة، والمفسرون حملوه على أداء الشهادة فقط، والأمر والنهي فقط، قال القاضي وليس الأمر كذلك بل يدخل فيه كل ما يتصل بالقول، فيدخل فيه ما يقول المرء في الدعوة إلى الدين وتقرير الدلائل عليه بأن يذكر الدليل ملخصاً عن الحشو والزيادة بألفاظ مفهومة معتادة، قريبة من الأفهام، ويدخل فيه أن يكون الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر واقعاً على وجه العدل من غير زيادة في الإيذاء والإيحاش، ونقصان عن القدر الواجب، ويدخل فيه الحكايات التي يذكرها الرجل حتى لا يزيد فيها ولا ينقص عنها، ومن جملتها تبليغ الرسالات عن الناس، فإنه يجب أن يؤديها من غير زيادة ولا نقصان، ويدخل فيه حكم الحاكم بالقول، ثم إنه تعالى بين أنه يجب أن يسوي فيه بين القريب والبعيد، لأنه لما كان المقصود منه طلب رضوان الله تعالى لم يختلف ذلك بالقريب والبعيد.</p><p id="69.Rd3jY"><span class="sh">والنوع الرابع:</span> من هذه التكاليف قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِعَهْدِ الله أَوْفُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا من خفيات الأمور لأن الرجل قد يحلف مع نفسه، فيكون ذلك الحلف خفياً، ويكون بره وحنثه أيضاً خفياً، ولما ذكر تعالى هذه الأقسام قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم وصاكم بِهِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.kyOo2"><span class="sh">فإن قيل:</span> فما السبب في أن جعل خاتمة الآية الأولى بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-151" data-v="6:151">لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/151" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وخاتمة هذه الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qZQlD">قلنا: لأن التكاليف الخمسة المذكورة في الأولى أمور ظاهرة جلية، فوجب تعقلها وتفهمها وأما التكاليف الأربعة المذكورة في هذه الآية فأمور خفية غامضة، لابد فيها من الاجتهاد والفكر حتى يقف على موضع الاعتدال، فلهذا السبب قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذكرن</span><span class="ve">﴾</span></span> بتشديد الذال في كل القرآن وهما بمعنى واحد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-153" data-v="6:153">وَأَنَّ هَذَا صِرَاطِي مُسْتَقِيمًا فَاتَّبِعُوهُ وَلَا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَنْ سَبِيلِهِ ذَلِكُمْ وَصَّاكُمْ بِهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/153" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9MZoO"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.3lObK">المسألة الأولى قرأ ابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الألف وسكون النون وقرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الألف وتشديد النون أما قراءة ابن عامر فأصلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّهُ هذا صراطي</span><span class="ve">﴾</span></span> والهاء ضمير الشأن والحديث وعلى هذا الشرط تخفف.</p><p id="69.rvE4g"><span class="sh">قال الأعشى:</span></p><p id="69.BAEq8">في فتية كسيوف الهند قد علموا *** أن هالك كل من يحفى وينتعل</p><p id="69.v62vM">أي قد علموا أنه هالك، وأما كسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتقدير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-151" data-v="6:151">أَتْلُ مَا حَرَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/6/151" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأتل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ هَذَا صراطي</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أقول وقيل على الاستئناف.</p><p id="69.6B10o">وأما فتح أن فقال الفراء فتح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> من وقوع أتل عليها يعني وأتل عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ هَذَا صراطي مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وإن شئت جعلتها خفضاً والتقدير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم وصاكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبأن هذا صراطي.</p><p id="69.JOk9N"><span class="sh">قال أبو علي:</span> من فتح<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> فقياس قول سيبويه أنه حملها على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتبعوه</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير لأن هذا صراطي مستقيماً فاتبعوه كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-52" data-v="23:52">وَإِنَّ هذه أُمَّتُكُمْ أُمَّةً واحدة</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال سيبويه لأن هذه أمتكم، وقال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-72-18" data-v="72:18">وَأَنَّ المساجد لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُواْ مَعَ الله أَحَداً</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ولأن المساجد لله.</p><p id="69.mYEM4"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> القراء أجمعوا على سكون الياء من<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صراطي</span><span class="ve">﴾</span></span> غير ابن عامر فإنه فتحها وقرأ ابن كثير وابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سراطي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالسين وحمزة بين الصاد والزاي والباقون بالصاد صافية وكلها لغات قال صاحب الكشاف: قرأ الأعمش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا صراطي</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي مصحف عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا صراط رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي مصحف أبي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا صراط رَبّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.gm75q"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أنه تعالى لما بين في الآيتين المتقدمين ما وصى به أجمل في آخره إجمالاً يقتضي دخول ما تقدم فيه، ودخول سائر الشريعة فيه فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ هذا صراطي مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فدخل فيه كل ما بينه الرسول صلى الله عليه وسلم من دين الإسلام وهو المنهج القويم والصراط المستقيم، فاتبعوا جملته وتفصيله ولا تعدلوا عنه فتقعوا في الضلالات.</p><p id="69.0Ak72"><span class="sh">وعن ابن مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه خط خطاً، ثم قال:</span> «هذا سبيل الرشد ثم خط عن يمينه وعن شماله خطوطاً، ثم قال: هذه سبل على كل سبيل منها شيطان يدعو إليه؟» ثم تلا هذه الآية:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ هذا صراطي مُسْتَقِيمًا فاتبعوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وعن ابن عباس هذه الآيات محكمات لم ينسخهن شيء من جميع الكتب، من عمل بهن دخل الجنة ومن تركهن دخل النار.</p><p id="69.Ej162"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم وصاكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالكتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المعاصي والضلالات.</p><p id="69.OxGW3">المسألة الرابعة: هذه الآية تدل على أن كل ما كان حقاً فهو واحد، ولا يلزم منه أن يقال: إن كل ما كان واحداً فهو حق، فإذا كان الحق واحداً كان كل ما سواه باطلاً، وما سوى الحق أشياء كثيرة، فيجب الحكم بأن كل كثير باطل، ولكن لا يلزم أن يكون كل باطل كثيراً بعين ما قررناه في القضية الأولى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:154"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-154" data-v="6:154">ثُمَّ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ تَمَامًا عَلَى الَّذِي أَحْسَنَ وَتَفْصِيلًا لِكُلِّ شَيْءٍ وَهُدًى وَرَحْمَةً لَعَلَّهُمْ بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/154" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.dAdbR"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ءاتَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.GApRq"><span class="sh">الأول:</span> التقدير: ثم إني أخبركم بعد تعديد المحرمات وغيرها من الأحكام، إن آتينا موسى الكتاب، فذكرت كلمة ثم لتأخير الخبر عن الخبر، لا لتأخير الواقعة، ونظيره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-11" data-v="7:11">وَلَقَدْ خلقناكم ثُمَّ صورناكم ثُمَّ قُلْنَا للملائكة اسجدوا لأَدَمَ</span><a class="vn" href="/quran/7/11" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: أن التكاليف التسعة المذكورة في الآية المتقدمة التكليف لا يجوز اختلافها بحسب اختلاف الشرائع بل هي أحكام واجبة الثبوت من أول زمان التكليف إلى قيام القيامة.</p><p id="69.0ejg2"><span class="sh">وأما الشرائع التي كانت التوبة مختصة بها، فهي إنما حدثت بعد تلك التكاليف التسعة، فتقدير الآية أنه تعالى لما ذكرها قال:</span> ذلكم وصاكم به يا بني آدم قديماً وحديثاً، ثم بعد ذلك آتينا موسى الكتاب.</p><p id="69.xbXBm"><span class="sh">الثالث:</span> أن فيه حذفاً تقديره: ثم قل يا محمد إنا آتينا موسى، فتقديره: اتل ما أوحى إليك، ثم اتل عليهم خبر ما آتينا موسى.</p><p id="69.xnlNJ"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَمَامًا عَلَى الذي أَحْسَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجوه:</p><p id="69.2P1lJ">الأول: معناه تماماً للكرامة والنعمة على الذي أحسن. أي على كل من كان محسناً صالحاً، ويدل عليه قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الذين أَحْسَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: المراد تماماً للنعمة والكرامة على العبد الذي أحسن الطاعة بالتبليغ، وفي كل ما أمر به والثالث: تماماً على الذي أحسن موسى من العلم والشرائع، من أحسن الشيء إذا أجاد معرفته، أي زيادة على علمه على وجه التتميم، وقرأ يحيى بن يعمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الذي أَحْسَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على الذي هو أحسن بحذف المبتدأ كقراءة من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-26" data-v="2:26">مَثَلاً مَّا بَعُوضَةً</span><a class="vn" href="/quran/2/26" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع وتقدير الآية: على الذي هو أحسن ديناً وأرضاه، أو يقال المراد: آتينا موسى الكتاب تماماً، أي تاماً كاملاً على أحسن ما تكون عليه الكتب، أي على الوجه الذي هو أحسن وهو معنى قول الكلبي: أتم له الكتاب على أحسنه، ثم بين تعالى ما في التوراة من النعم في الدين وهو تفصيل كل شيء، والمراد به ما يختص بالدين فدخل في ذلك بيان نبوة رسولنا صلى الله عليه وسلم دينه، وشرعه، وسائر الأدلة والأحكام إلا ما نسخ منها ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> والهدى معروف وهو الدلالة، والرحمة هي النعمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّعَلَّهُم بِلِقَاء رَبّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لكي يؤمنوا بلقاء ربهم، والمراد به لقاء ما وعدهم الله به من ثواب وعقاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:155-157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-155" data-v="6:155">وَهَذَا كِتَابٌ أَنْزَلْنَاهُ مُبَارَكٌ فَاتَّبِعُوهُ وَاتَّقُوا لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/155" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-alrazy-6-156" data-v="6:156">أَنْ تَقُولُوا إِنَّمَا أُنْزِلَ الْكِتَابُ عَلَى طَائِفَتَيْنِ مِنْ قَبْلِنَا وَإِنْ كُنَّا عَنْ دِرَاسَتِهِمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/156" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-alrazy-6-157" data-v="6:157">أَوْ تَقُولُوا لَوْ أَنَّا أُنْزِلَ عَلَيْنَا الْكِتَابُ لَكُنَّا أَهْدَى مِنْهُمْ فَقَدْ جَاءَكُمْ بَيِّنَةٌ مِنْ رَبِّكُمْ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ كَذَّبَ بِآَيَاتِ اللَّهِ وَصَدَفَ عَنْهَا سَنَجْزِي الَّذِينَ يَصْدِفُونَ عَنْ آَيَاتِنَا سُوءَ الْعَذَابِ بِمَا كَانُوا يَصْدِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/157" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VVB09"><span class="sh">اعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لا شك أن المراد هو القرآن وفائدة وصفه بأنه مبارك أنه ثابت لا يتطرق إليه النسخ كما في الكتابين، أو المراد أنه كثير الخير والنفع.</p><p id="69.4zxDZ"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتبعوه</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد ظاهر.</p><p id="69.lpg38"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لكي ترحموا. وفيه ثلاثة أقوال: قيل اتقوا مخالفته على رجاء الرحمة، وقيل: اتقوا لترحموا، أي ليكون الغرض بالتقوى رحمة الله، وقيل: اتقوا لترحموا جزاء على التقوى.</p><p id="69.RWbxB"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَقُولُواْ إِنَّمَا أُنزِلَ الكتاب على طَائِفَتَيْنِ مِن قَبْلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.RpgqN"><span class="sh">الوجه الأول:</span> قال الكسائي والفراء، والتقدير: أنزلناه لئلا تقولوا، ثم حذف الجار وحرف النفي، كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-176" data-v="4:176">يُبَيّنُ الله لَكُمْ أَن تَضِلُّواْ</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-15" data-v="16:15">رَوَاسِىَ أَن تَمِيدَ بِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/16/15" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لئلا.</p><p id="69.PX7z4"><span class="sh">والوجه الثاني:</span> وهو قول البصريين معناه: أنزلناه كراهة أن تقولوا ولا يجيزون إضمار لا فإنه لا يجوز أن يقال: جئت أن أكرمك بمعنى: أن لا أكرمك، وقد ذكرنا تحقيق هذه المسألة في آخر سورة النساء.</p><p id="69.Dq8X7"><span class="sh">والوجه الثالث:</span> قال الفراء: يجوز أن يكون أن متعلقة باتقوا، والتأويل: واتقوا أن تقولوا إنما أنزل الكتاب.</p><p id="69.E4OeR"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَقُولُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب لأهل مكة، والمعنى: كراهة أن يقول أهل مكة أنزل الكتاب، وهو التوراة والإنجيل على طائفتين من قبلنا، وهم اليهود والنصارى، وإن كنا إن هي المحففة من الثقيلة، واللام هي الفارقة بينها وبين النافية، والأصل وأنه كنا عن دراستهم لغافلين، والمراد بهذه الآيات إثبات الحجة عليهم بإنزال القرآن على محمد كي لا يقولوا يوم القيامة إن التوراة والإنجيل أنزلا على طائفتين من قبلنا وكنا غافلين عما فيهما، فقطع الله عذرهم بإنزال القرآن عليهم وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن كُنَّا عَن دِرَاسَتِهِمْ لغافلين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا نعلم ما هي، لأن كتابهم ما كان بلغتنا، ومعنى أو تقولوا لو أنا أنزل علينا الكتاب لكنا أهدى منهم، مفسر للأول في أن معناه لئلا يقولوا ويحتجوا بذلك، ثم بين تعالى قطع احتجاجهم بهذا، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جَآءَكُمْ بَيّنَةٌ مّن رَّبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القرآن وما جاء به الرسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى وَرَحْمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.9DqJL"><span class="sh">فإن قيل:</span> البينة والهدى واحد، فما الفائدة في التكرير؟</p><p id="69.VZJqQ"><span class="sh">قلنا:</span> القرآن بينة فيما يعلم سمعاً وهو هدى فيما يعلم سمعاً وعقلاً، فلما اختلفت الفائدة صح هذا العطف، وقد بينا أن معنى<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنه نعمة في الدين.</p><p id="69.V78DE"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَّبَ بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد تعظيم كفر من كذب بآيات الله، وصدف عنها، أي منع عنها، لأن الأول ضلال، والثاني منع عن الحق وإضلال.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَجْزِى الذين يَصْدِفُونَ عَنْ آياتنا سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-88" data-v="16:88">الذين كَفَرُواْ وَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ الله زدناهم عَذَابًا فَوْقَ العذاب</span><a class="vn" href="/quran/16/88" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-158" data-v="6:158">هَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا أَنْ تَأْتِيَهُمُ الْمَلَائِكَةُ أَوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ أَوْ يَأْتِيَ بَعْضُ آَيَاتِ رَبِّكَ يَوْمَ يَأْتِي بَعْضُ آَيَاتِ رَبِّكَ لَا يَنْفَعُ نَفْسًا إِيمَانُهَا لَمْ تَكُنْ آَمَنَتْ مِنْ قَبْلُ أَوْ كَسَبَتْ فِي إِيمَانِهَا خَيْرًا قُلِ انْتَظِرُوا إِنَّا مُنْتَظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/158" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WNBPj"><span class="sh">قرأ حمزة والكسائي:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِيهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء وفي النحل مثله، والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَأْتِيَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء.</p><p id="69.EjBy0"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما بين أنه إنما أنزل الكتاب إزالة للعذر، وإزاحة للعلة، وبين أنهم لا يؤمنون ألبتة وشرح أحوالاً توجب اليأس عن دخولهم في الإيمان فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاّ أَن تَأْتِيهُمُ الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظير هذه الآية قوله في سورة البقرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-210" data-v="2:210">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ الله فِي ظُلَلٍ مّنَ الغمام</span><a class="vn" href="/quran/2/210" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى ينظرون ينتظرون وهل استفهام معناه النفي، وتقدير الآية: أنهم لا يؤمنون بك إلا إذا جاءهم أحد هذه الأمور الثلاثة، وهي مجيء الملائكة، أو مجيء الرب، أو مجيء الآيات القاهرة من الرب.</p><p id="69.bwez9"><span class="sh">فإن قيل:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَأْتِىَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هل يدل على جواز المجيء والغيبة على الله.</p><p id="69.rbx4D"><span class="sh">قلنا:</span> الجواب عنه من وجوه:</p><p id="69.9aM7Z"><span class="sh">الأول:</span> أن هذا حكاية عنهم، وهم كانوا كفاراً، واعتقاد الكافر ليس بحجة، والثاني: أن هذا مجاز. ونظيره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-26" data-v="16:26">فَأَتَى الله بنيانهم</span><a class="vn" href="/quran/16/26" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-57" data-v="33:57">إِنَّ الذين يُؤْذُونَ الله</span><a class="vn" href="/quran/33/57" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثالث: قيام الدلائل القاطعة على أن المجيء والغيبة على الله تعالى محال، وأقربها قول الخليل صوات الله عليه في الرد على عبدة الكواكب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-76" data-v="6:76">لا أُحِبُّ الأفلين</span><a class="vn" href="/quran/6/76" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.m9VpE"><span class="sh">فإن قيل:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَأْتِىَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يمكن حمله على إثبات أثر من آثار قدرته، لأن على هذا التقدير: يصير هذا عين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يأتي ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجب حمله على أن المراد منه إتيان الرب.</p><p id="69.A3xMP"><span class="sh">قلنا:</span> الجواب المعتمد أن هذا حكاية مذهب الكفار، فلا يكون حجة، وقيل: يأتي ربك بالعذاب، أو يأتي بعض آيات ربك وهو المعجزات القاهرة.</p><p id="69.JKrqV"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَأْتِى بَعْضُ ءايات رَبّكَ لاَ يَنفَعُ نَفْسًا إِيمَانُهَا لَمْ تَكُنْ ءامَنَتْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأجمعوا على أن المراد بهذه الآيات علامات القيامة، عن البراء بن عازب قال: كنا نتذاكر أمر الساعة إذ أشرف علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: ما تتذاكرون؟ قلنا: نتذاكر الساعة قال: إنها لا تقوم حتى تروا قبلها عشر آيات: الدخان، ودابة الأرض، وخسفاً بالمشرق، وخسفاً بالمغرب وخسفاً بجزيرة العرب، والدجال وطلوع الشمس من مغربها، ويأجوج ومأجوج، ونزول عيسى، ونار تخرج من عدن وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ تَكُنْ ءامَنَتْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَفْساً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ كَسَبَتْ فِي إيمانها خَيْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة ثانية معطوفة على الصفة الأولى، والمعنى: أن أشراط الساعة إذا ظهرت ذهب أوان التكليف عندها، فلم ينفع الإيمان نفساً ما آمنت قبل ذلك، وما كسبت في إيمانها خيراً قبل ذلك.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ انتظروا إِنَّا مُنتَظِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعيد وتهديد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-159" data-v="6:159">إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا لَسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ إِنَّمَا أَمْرُهُمْ إِلَى اللَّهِ ثُمَّ يُنَبِّئُهُمْ بِمَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/159" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.a1AEq">قرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالألف والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَّقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى القراءتين عند التحقيق واحد لأن الذي فرق دينه بمعنى أنه أقر ببعض وأنكر بعضاً، فقد فارقه في الحقيقة، وفي الآية أقوال:</p><p id="69.oaQ5O"><span class="sh">القول الأول:</span> المراد سائر الملل.</p><p id="69.JbOl4"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> يريد المشركين بعضهم يعبدون الملائكة ويزعمون أنهم بنات الله، وبعضهم يعبدون الأصنام، ويقولون: هؤلاء شفعاؤنا عند الله، فهذا معنى فرقوا دينهم وكانوا شيعاً، أي فرقاً وأحزاباً في الضلالة.</p><p id="69.zmjaY"><span class="sh">وقال مجاهد وقتادة:</span> هم اليهود والنصارى، وذلك لأن النصارى تفرقوا فرقاً، وكفر بعضهم بعضاً، وكذلك اليهود، وهم أهل كتاب واحد، واليهود تكفر النصارى.</p><p id="69.0zMmr"><span class="sh">والقول الثاني:</span> أن المراد من الآية أخذوا ببعض وتركوا بعضاً، كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-85" data-v="2:85">أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ الكتاب وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/2/85" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-150" data-v="4:150">إِنَّ الذين يَكْفُرُونَ بالله وَرُسُلِهِ وَيُرِيدُونَ أَن يُفَرّقُواْ بَيْنَ الله وَرُسُلِهِ وَيقُولُونَ نُؤْمِنُ بِبَعْضٍ وَنَكْفُرُ بِبَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/4/150" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.VRJ96"><span class="sh">والقول الثالث:</span> قال مجاهد: إن الذين فرقوا دينهم من هذه الأمة، هم أهل البدع والشبهات واعلم أن المراد من الآية الحث على أن تكون كلمة المسلمين واحدة، وأن لا يتفرقوا في الدين ولا يبتدعوا البدع وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه قولان: الأول: أنت منهم بريء وهم منك برآء وتأويله: إنك بعيد عن أقوالهم ومذاهبهم، والعقاب اللازم على تلك الأباطيل مقصور عليهم ولا يتعداهم.</p><p id="69.8BrP8"><span class="sh">والثاني:</span> لست من قتالهم في شيء.</p><p id="69.jVnJG"><span class="sh">قال السدي:</span> يقولون لم يؤمر بقتالهم، فلما أمر بقتالهم نسخ، وهذا بعيد، لأن المعنى لست من قتالهم في هذا الوقت في شيء، فورد الأمر بالقتال في وقت آخر لا يوجب النسخ.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا أَمْرُهُمْ إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فيما يتصل بالإمهال والإنظار، والاستئصال والإهلاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُنَبّئُهُم بِمَا كَانُواْ يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد الوعيد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-160" data-v="6:160">مَنْ جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ عَشْرُ أَمْثَالِهَا وَمَنْ جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلَا يُجْزَى إِلَّا مِثْلَهَا وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/160" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.YWqnA"><span class="sh">في الآية مسائل:</span></p><p id="69.NQpEd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال بعضهم: الحسنة قول لا إله إلا الله، والسيئة هي الشرك، وهذا بعيد بل يجب أن يكون محمولاً على العموم إما تمسكاً باللفظ وإما لأجل أنه حكم مرتب على صف مناسب له فيقتضي كون الحكم معللاً بذلك الوصف فوجب أن يعم لعموم العلة.</p><p id="69.nwn4N"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال الواحدي رحمه الله: حذفت الهاء من عشر والأمثال جمع مثل، والمثل مذكر لأنه أريد عشر حسنات أمثالها، ثم حذفت الحسنات وأقيمت الأمثال التي هي صفتها مقامها وحذف الموصوف كثير في الكلام، ويقوي هذا قراءة من قرأ عشر أمثالها بالرفع والتنوين.</p><p id="69.xDA8v"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> مذهبنا أن الثواب تفضل من الله تعالى في الحقيقة، وعلى هذا التقدير فلا إشكال في الآية، أما المعتزلة فهم فرقوا بين الثواب والتفضل بأن الثواب هو المنفعة المستحقة والتفضل هو المنفعة التي لا تكون مستحقة ثم إنهم على تقريع مذاهبهم اختلفوا. فقال بعضهم: هذه العشرة تفضل والثواب غيرها وهو قول الجبائي قال: لأنه لو كان الواحد ثواباً وكانت التسعة تفضلاً لزم أن يكون الثواب دون التفضل، وذلك لا يجوز، لأنه لو جاز أن يكون التفضل مساوياً للثواب في الكثرة والشرف، لم يبق في التكليف فائدة أصلاً فيصير عبثاً وقبيحاً، ولما بطل ذلك علمنا أن الثواب يجب أن يكون أعظم في القدر وفي التعظيم من التفضل.</p><p id="69.0yG20"><span class="sh">وقال آخرون:</span> لا يبعد أن يكون الواحد من هذه التسعة ثواباً، وتكون التسعة الباقية تفضلاً، إلا أن ذلك الواحد يكون أوفر وأعظم وأعلى شأناً من التسعة الباقية.</p><p id="69.k1AoG"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قال بعضهم: التقدير بالعشرة ليس المراد منه التحديد، بل أراد الإضعاف مطلقاً، كقول القائل لئن أسديت إلي معروفاً لأكافئنك بعشر أمثاله، وفي الوعيد يقال: لئن كلمتني واحدة لأكلمنك عشراً، ولا يريد التحديد فكذا هاهنا. والدليل على أنه لا يمكن حمله على التحديد قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-261" data-v="2:261">مَّثَلُ الذين يُنفِقُونَ أموالهم فِي سَبِيلِ الله كَمَثَلِ حَبَّةٍ أَنبَتَتْ سَبْعَ سَنَابِلَ فِي كُلّ سُنبُلَةٍ مّاْئَةُ حَبَّةٍ والله يضاعف لمن يشاء</span><a class="vn" href="/quran/2/261" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LrMzg"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن جَاء بالسيئة فَلاَ يُجْزَى إِلاَّ مِثْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الأجزاء يساويها ويوازيها.</p><p id="69.2j265"><span class="sh">روى أبو ذر أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span> «إن الله تعالى قال الحسنة عشر أو أزيد والسيئة واحدة أو عفو فالويل لمن غلب آحاده أعشاره».</p><p id="69.LobGV"><span class="sh">وقال صلى الله عليه وسلم:</span> «يقول الله إذا هم عبدي بحسنة فاكتبوها له حسنة وإن لم يعملها فإن عملها فعشر أمثالها وإن هم بسيئة فلا تكتبوها وإن عملها فسيئة واحدة» وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا ينقص من ثواب طاعتهم، ولا يزاد على عقاب سيئاتهم في الآية سؤالان:</p><p id="69.1G7x6"><span class="sh">السؤال الأول:</span> كفر ساعة كيف يوجب عقاب الأبد على نهاية التغليظ.</p><p id="69.YWw4m"><span class="sh">جوابه:</span> أنه كان الكافر على عزم أنه لو عاش أبداً لبقي على ذلك الاعتقاد أبداً، فلما كان ذلك العزم مؤبداً عوقب بعقاب الأبد خلاف المسلم المذنب، فإنه يكون على عزم الإقلاع عن ذلك الذنب، فلا جرم كانت عقوبته منقطعة.</p><p id="69.54Vgw"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> إعتاق الرقبة الواحدة تارة جعل بدلاً عن صيام ستين يوماً، وهو في كفارة الظهار، وتارة جعل بدلاً عن صيام أيام قلائل، وذلك يدل على أن المساواة غير معتبرة.</p><p id="69.VwxWr"><span class="sh">جوابه:</span> إن المساواة إنما تحصل بوضع الشرع وحكمه.</p><p id="69.zVpGk"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> إذا أحدث في رأس إنسان موضحتين: وجب فيه إرشان، فإن رفع الحاجز بينهما صار الواجب أرش موضحة واحدة، فهاهنا ازدادت الجناية وقل العقاب، فالمساواة غير معتبرة.</p><p id="69.rm1xw"><span class="sh">وجوابه:</span> إن ذلك من تعبدات الشرع وتحكماته.</p><p id="69.QY4l1"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> إنه يجب في مقابلة تفويت أكثر كل واحد من الأعضاء دية كاملة، ثم إذا قتله وفوت كل الأعضاء، وجبت دية واحدة، وذلك يمتنع القول من رعاية المماثلة.</p><p id="69.KrgKZ">جوابه: أنه من باب تحكمات الشريعة. والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-161" data-v="6:161">قُلْ إِنَّنِي هَدَانِي رَبِّي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ دِينًا قِيَمًا مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/161" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.v9y4b"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما علم رسوله أنواع دلائل التوحيد، والرد على القائلين بالشركاء والأنداد والأضداد وبالغ في تقرير إثبات التوحيد، والرد على القائلين بالشركاء والأنداد والأضداد، وبالغ في تقرير إثبات التوحيد والنافين للقضاء والقدر، ورد على أهل الجاهلية في أباطيلهم، أمره أن يختم الكلام بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِى هَدَانِى رَبّى إلى صراط مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يدل على أن الهداية لا تحصل إلا بالله وانتصب ديناً لوجهين:</p><p id="69.9Ey4L">أحدهما: على البدل من محل صراط لأن معناه هداني ربي صراطاً مستقيماً كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-2" data-v="48:2">وَيَهْدِيَكَ صراطا مُّسْتَقِيماً</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: أن يكون التقدير الزموا ديناً، وقوله: فيما قال صاحب الكشاف القيم فيعل من قام كسيد من ساد وهو أبلغ من القائم، وقرأ أهل الكوفة قيماً مكسورة القاف خفيفة الياء قال الزجاج: هو مصدر بمعنى القيام كالصغر والكبر والحول والشبع، والتأويل ديناً ذا قيم ووصف الدين بهذا الوصف على سبيل المبالغة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِلَّةَ إبراهيم حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِلَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِينًا قِيَمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حنيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على الحال من إبراهيم، والمعنى هداني ربي وعرفني ملة إبراهيم حال كونها موصوفة بالحنيفية، ثم قال في صفة إبراهيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مِنَ المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود منه الرد على المشركين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:162-163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-162" data-v="6:162">قُلْ إِنَّ صَلَاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيَايَ وَمَمَاتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/162" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-alrazy-6-163" data-v="6:163">لَا شَرِيكَ لَهُ وَبِذَلِكَ أُمِرْتُ وَأَنَا أَوَّلُ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/163" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.lXqez"><span class="sh">اعلم أنه تعالى كما عرفه الدين المستقيم عرفه كيف يقوم به ويؤديه فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ صَلاَتِى وَنُسُكِى وَمَحْيَاىَ وَمَمَاتِى لِلَّهِ رَبِّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه يؤديه مع الأخلاص وأكده بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ شَرِيكَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أنه لا يكفي في العبادات أن يؤتى بها كيف كانت بل يجب أن يؤتى بها مع تمام الإخلاص وهذا من أقوى الدلائل على أن شرط صحة الصلاة أن يؤتى بها مقرونة بالأخلاص.</p><p id="69.6Lzm9"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُسُكِى</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل المراد بالنسك الذبيحة بعينها، يقول: من فعل كذا فعليه نسك أي دم يهريقه، وجمع بين الصلاة والذبح، كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-108-2" data-v="108:2">فَصَلّ لِرَبِّكَ وانحر</span><a class="vn" href="/quran/108/2" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وروى ثعلب عن ابن الأعرابي أنه قال: النسك سبائك الفضة، كل سبيكة منها نسيكة، وقيل: للمتعبد ناسك، لأنه خلص نفسه من دنس الآثام، وصفاها كالسبيكة المخلصة من الخبث، وعلى هذا التأويل، فالنسك كل ما تقربت به إلى الله تعالى إلا أن الغالب عليه في العرف الذبح وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَحْيَاىَ وَمَمَاتِى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حياتي وموتي لله.</p><p id="69.bDXad"><span class="sh">واعلم أنه تعالى قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ صَلاَتِى وَنُسُكِى وَمَحْيَاىَ وَمَمَاتِى للَّهِ رَبِّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فأثبت كون الكل لله، والمحيا والممات ليسا لله بمعنى أنه يؤتى بهما لطاعة الله تعالى، فإن ذلك محال، بل معنى كونهما لله أنهما حاصلان بخلق الله تعالى، فكذلك أن يكون كون الصلاة والنسك لله مفسراً بكونهما واقعين بخلق الله، وذلك من أدل الدلائل على أن طاعات العبد مخلوقة لله تعالى.</p><p id="69.0V7rP">وقرأ نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محياي</span><span class="ve">﴾</span></span> ساكنة الياء ونصبها في مماتي، وإسكان الياء في محياي شاذ غير مستعمل، لأن فيه جمعاً بين ساكنين لا يلتقيان على هذا الحد في نثر ولا نظم، ومنهم من قال: إنه لغة لبعضهم، وحاصل الكلام، أنه تعالى أمر رسوله أن يبين أن صلاته وسائر عباداته وحياته ومماته كلها واقعة بخلق الله تعالى، وتقديره وقضاءه وحكمه، ثم نص على أنه لا شريك له في الخلق، والتقدير: ثم يقول وبذلك أمرت أي وبهذا التوحيد أمرت.</p><p id="69.8jdqX">ثم يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَاْ أَوَّلُ المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المستسلمين لقضاء الله وقدره، ومعلوم أنه ليس أولاً لكل مسلم، فيجب أن يكون المراد كونه أولاً لمسلمي زمانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-164" data-v="6:164">قُلْ أَغَيْرَ اللَّهِ أَبْغِي رَبًّا وَهُوَ رَبُّ كُلِّ شَيْءٍ وَلَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلَّا عَلَيْهَا وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى ثُمَّ إِلَى رَبِّكُمْ مَرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/164" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GNZPY"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما أمر محمداً صلى الله عليه وسلم بالتوحيد المحض، وهو أن يقول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ صَلاَتِى وَنُسُكِى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ شَرِيكَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمره بأن يذكر ما يجري مجرى الدليل على صحة هذا التوحيد، وتقريره من وجهين:</p><p id="69.9jweo"><span class="sh">الأول:</span> أن أصناف المشركين أربعة، لأن عبدة الأصنام أشركوا بالله، وعبدة الكواكب أشركوا بالله والقائلون: بيزدان، وأهرمن وهم الذين قال الله في حقهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-100" data-v="6:100">وَجَعَلُواْ للَّهِ شُرَكَاء الجن</span><a class="vn" href="/quran/6/100" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> أشركوا بالله والقائلون: بأن المسيح ابن الله والملائكة بناته، أشركوا أيضاً بالله، فهؤلاء هم فرق المشركين، وكلهم معترفون أن الله خالق الكل، وذلك لأن عبدة الأصنام معترفون بأن الله سبحانه هو الخالق للسموات والأرض، ولكل ما في العالم من الموجودات، وهو الخالق للأصنام والأوثان بأسرها.</p><p id="69.79mlJ">وأما عبدة الكواكب فهم معترفون بأن الله خالقها وموجدها.</p><p id="69.OVq05">وأما القائلون بيزدان، وهرمن فهم أيضاً معترفون بأن الشيطان محدث، وأن محدثه هو الله سبحانه.</p><p id="69.OEyG0">وأما القائلون بالمسيح والملائكة فهم معترفون بأن الله خالق الكل، فثبت بما ذكرنا أن طوائف المشركين أطبقوا واتفقوا على أن الله خالق هؤلاء الشركاء.</p><p id="69.1Gob2"><span class="sh">إذا عرفت هذا فالله سبحانه قال له يا محمد:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَغَيْرَ الله أَبْغِى رَبّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن هؤلاء الذين اتخذوا رباً غير الله تعالى أقروا بأن الله خالق تلك الأشياء، وهل يدخل في العقل جعل المربوب شريكاً للرب وجعل العبد شريكاً للمولى، وجعل المخلوق شريكاً للخالق؟ ولما كان الأمر كذلك، ثبت بهذا الدليل أن اتخاذ رب غير الله تعالى قول فاسد، ودين باطل.</p><p id="69.zg4Vl"><span class="sh">الوجه الثاني:</span> في تقرير هذا الكلام أن الموجود، إما واجب لذاته، وإما ممكن لذاته وثبت أن الواجب لذاته واحد، فثبت أن ما سواه ممكن لذاته، وثبت أن الممكن لذاته لا يوجد إلا بإيجاد الواجب لذاته، وإذا كان الأمر كذلك كان تعالى رباً لكل شيء.</p><p id="69.ZR9pb">وإذا ثبت هذا فنقول: صريح العقل يشهد بأنه لا يجوز جعل المربوب شريكاً للرب وجعل المخلوق شريكاً للخالق فهذا هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَغَيْرَ الله أَبْغِى رَبّا وَهُوَ رَبُّ كُلّ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنه تعالى لما بين بهذا الدليل القاهر القاطع هذا التوحيد بين أنه لا يرجع إليه من كفرهم وشركهم ذم ولا عقاب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلاَّ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أن إثم الجاني عليه، لا على غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تؤخذ نفس آثمة بإثم أخرى، ثم بين تعالى أن رجوع هؤلاء المشركين إلى موضع لا حاكم فيه ولا آمر إلا الله تعالى، فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلى رَبّكُمْ مَّرْجِعُكُمْ فَيُنَبّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-165" data-v="6:165">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ الْأَرْضِ وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آَتَاكُمْ إِنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ الْعِقَابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/165" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Q94W3"><span class="sh">اعلم أن في قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَكُمْ خلائف الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوهاً: أحدها: جعلهم خلائف الأرض لأن محمداً عليه الصلاة والسلام خاتم النبيين، فخلفت أمته سائر الأمم.</p><p id="69.11O0G"><span class="sh">وثانيها:</span> جعلهم يخلف بعضهم بعضاً.</p><p id="69.wNdQy"><span class="sh">وثالثها:</span> أنهم خلفاء الله في أرضه يملكونها ويتصرفون فيها.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> في الشرف والعقل، والمال، والجاه، والرزق، وإظهار هذا التفاوت ليس لأجل العجز والجهل والبخل، فإنه تعالى متعال عن هذه الصفات، وإنما هو لأجل الابتلاء والامتحان وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ فِيمَا أتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا أن حقيقة الابتلاء والامتحان على الله محال، إلا أن المراد هو التكليف وهو عمل لو صدر من الواحد منا لكان ذلك شبيهاً بالابتلاء والامتحان، فسمى لهذا الاسم لأجل هذه المشابهة، ثم إن هذا المكلف إما أن يكون مقصراً فيما كلف به، وإما أن يكون موفراً فيه، فإن كان الأول كان نصيبه من التخويف والترهيب، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ووصف العقاب بالسرعة، لأن ما هو آت قريب، وإن كان الثاني، وهو أن يكون موفراً في تلك الطاعات كان نصيبه من التشريف والترغيب هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يغفر الذنوب ويستر العيوب في الدنيا بستر فضله وكرمه ورحمته، وفي الآخرة بأن يفيض عليه أنواع نعمه، وهذا الكلام بلغ في شرح الأعذار والإنذار والترغيب والترهيب إلى حيث لا يمكن الزيادة عليه، وهذا آخر الكلام في تفسير سورة الأنعام، والحمد لله الملك العلام.</p></div></div></div></div></body></html>