<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المنافقون" id="ch80"><h1 id="69.wNrjM">سورة المنافقون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="63:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-1" data-v="63:1">إِذَا جَاءَكَ الْمُنَافِقُونَ قَالُوا نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ اللَّهِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/1" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.yANZK"><span class="sh">وجه تعلق هذه السورة بما قبلها، هو أن تلك السورة مشتملة على ذكر بعثة الرسول صلى الله عليه وسلم، وذكر من كان يكذبه قلباً ولساناً بضرب المثل كما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-62-5" data-v="62:5">مَثَلُ الذين حُمِّلُواْ التوراة</span><a class="vn" href="/quran/62/5" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذه السورة على ذكر من كان يكذبه قلباً دون اللسان ويصدقه لساناً دون القلب، وأما الأول بالآخر، فذلك أن في آخر تلك السورة تنبيهاً لأهل الإيمان على تعظيم الرسول صلى الله عليه وسلم ورعاية حقه بعد النداء لصلاة الجمعة وتقديم متابعته في الأداء على غيره وأن ترك التعظيم والمتابعة من شيم المنافقين، والمنافقون هم الكاذبون، كما قال في أول هذه السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَكَ المنافقون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عبد الله بن أبي وأصحابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وتم الخبر عنهم ثم ابتدأ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنه أرسلك فهو يعلم أنك لرسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يَشْهَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم أضمروا غير ما أظهروا، وإنه يدل على أن حقيقة الإيمان بالقلب، وحقيقة كل كلام كذلك، فإن من أخبر عن شيء واعتقد بخلافه فهو كاذب، لما أن الكذب باعتبار المخالفة بين الوجود اللفظي والوجود الذهني، كما أن الجهل باعتبار المخالفة بين الوجود الذهني، والوجود الخارجي، ألا ترى أنهم كانوا يقولون بألسنتهم: نشهد إنك لرسول الله، وسماهم الله كاذبين لما أن قولهم: يخالف اعتقادهم، وقال: قوم لم يكذبهم الله تعالى في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما كذبهم بغير هذا من الأكاذيب الصادرة عنهم في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-74" data-v="9:74">يَحْلِفُونَ بالله مَا قَالُواْ</span><a class="vn" href="/quran/9/74" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-56" data-v="9:56">يَحْلِفُونَ بالله إِنَّهُمْ لَمِنكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/56" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وجواب إذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ نَشْهَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنهم إذا أتوك شهدوا لك بالرسالة، فهم كاذبون في تلك الشهادة، لما مر أن قولهم يخالف اعتقادهم، وفي الآية مباحث:</p><p id="69.pQ9ZR">البحث الأول: أنهم قالوا: نشهد إنك لرسول الله، فلو قالوا: نعلم إنك لرسول الله، أفاد مثل ما أفاد هذا، أم لا؟ نقول: ما أفاد، لأن قولهم: نشهد إنك لرسول الله، صريح في الشهادة على إثبات الرسالة، وقولهم: نعلم ليس بصريح في إثبات العلم، لما أن علمهم في الغيب عند غيرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-2" data-v="63:2">اتَّخَذُوا أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/2" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-63-3" data-v="63:3">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ آَمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا فَطُبِعَ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/3" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.keb5z"><span class="sh">قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا أيمانهم جُنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ستراً ليستتروا به عما خافوا على أنفسهم من القتل.</p><p id="69.Kb76n"><span class="sh">قال في الكشاف:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا أيمانهم جُنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يراد أن قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يمين من أيمانهم الكاذبة، لأن الشهادة تجري مجرى الحلف في التأكيد، يقول الرجل: أشهد وأشهد بالله، وأعزم وأعزم بالله في موضع أقسم وأولى: وبه استشهد أبو حنيفة على أن أشهد يمين، ويجوز أن يكون وصفاً للمنافقين في استخفافهم بالإيمان، فإن قيل: لم قالوا نشهد، ولم يقولوا: نشهد بالله كما قلتم؟ أجاب بعضهم عن هذا بأنه في معنى الحلف من المؤمن وهو في المتعارف إنما يكون بالله، فلذلك أخبر بقوله: نشهد عن قوله بالله.</p><p id="69.XWqpN"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أعرضوا بأنفسهم عن طاعة الله تعالى، وطاعة رسوله، وقيل: صدوا، أي صرفوا ومنعوا الضعفة عن اتباع رسول الله صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بئس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث آثروا الكفر على الإيمان وأظهروا خلاف ما أضمروا مشاكلة للمسلمين.</p><p id="69.2zrWM"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ ءَامَنُواّ ثُمَّ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك إشارة إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَاءَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل: ذلك الكذب بأنهم آمنوا في الظاهر، ثم كفروا في السر، وفيه تأكيد لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطُبِعَ على قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لاَ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يتدبرون، ولا يستدلون بالدلائل الظاهرة.</p><p id="69.EXwM6"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> ختم على قلوبهم، وقال مقاتل: طبع على قلوبهم بالكفر فهم لا يفقهون القرآن، وصدق محمد صلى الله عليه وسلم، وقيل: إنهم كانوا يظنون أنهم على الحق، فأخبر تعالى أنهم لا يفقهون أنه طبع على قلوبهم، ثم في الآية مباحث:</p><p id="69.2O4aB"><span class="sh">البحث الأول:</span> أنه تعالى ذكر أفعال الكفرة من قبل، ولم يقل: إنهم ساء ما كانوا يعملون، فلم قلنا هنا؟ نقول: إن أفعالهم مقرونة بالأيمان الكاذبة التي جعلوها جنة، أي سترة لأموالهم ودمائهم عن أن يستبيحها المسلمون كما مر.</p><p id="69.KN3Wn"><span class="sh">الثاني:</span> المنافقون لم يكونوا إلا على الكفر الثابت الدائم، فما معنى قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ نقول: قال في الكشاف ثلاثة أوجه:</p><p id="69.mRdqx"><span class="sh">أحدها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نطقوا بكلمة الشهادة، وفعلوا كما يفعل من يدخل في الإسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ظهر كفرهم بعد ذلك.</p><p id="69.5VLXw"><span class="sh">وثانيها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نطقوا بالإيمان عند المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نطقوا بالكفر عند شياطينهم استهزاء بالإسلام كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا لَقُواْ الذين ءَامَنُواْ قَالُوا ءَامَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LebwK"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يراد أهل الذمة منهم.</p><p id="69.A6Xbr">الثالث: الطبع على القلوب لا يكون إلا من الله تعالى، ولما طبع الله على قلوبهم لا يمكنهم أن يتدبروا ويستدلوا بالدلائل، ولو كان كذلك لكان هذا حجة لهم على الله تعالى، فيقولون: إعراضنا عن الحق لغفلتنا، وغفلتنا بسبب أنه تعالى طبع على قلوبنا، فنقول: هذا الطبع من الله تعالى لسوء أفعالهم، وقصدهم الإعراض عن الحق، فكأنه تعالى تركهم في أنفسهم الجاهلة وأهوائهم الباطلة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-4" data-v="63:4">وَإِذَا رَأَيْتَهُمْ تُعْجِبُكَ أَجْسَامُهُمْ وَإِنْ يَقُولُوا تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ كَأَنَّهُمْ خُشُبٌ مُسَنَّدَةٌ يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ الْعَدُوُّ فَاحْذَرْهُمْ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/4" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-63-5" data-v="63:5">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ اللَّهِ لَوَّوْا رُءُوسَهُمْ وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُمْ مُسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/5" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-63-6" data-v="63:6">سَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ أَمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ لَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/6" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.X51Ke"><span class="sh">اعلم أن قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَيْتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عبد الله بن أبي، ومغيث بن قيس، وجد بن قيس، كانت لهم أجسام ومنظر، تعجبك أجسامهم لحسنها وجمالها، وكان عبد الله بن أبي جسيماً صبيحاً فصيحاً، وإذا قال: سمع النبي صلى الله عليه وسلم قوله، وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَقُولُواْ تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ويقولوا: إنك لرسول الله تسمع لقولهم، وقرئ يسمع على البناء للمفعول، ثم شبههم بالخشب المسندة، وفي الخشب التخفيف كبدنة وبدن وأسد وأسد، والتثقيل كذلك كثمرة وثمر، وخشبة وخشب، ومدرة ومدر. وهي قراءة ابن عباس، والتثقيل لغة أهل الحجاز، والخشب لا تعقل ولا تفهم، فكذلك أهل النفاق كأنهم في ترك التفهم، والاستبصار بمنزلة الخشب.</p><p id="69.l80ob"><span class="sh">وأما المسندة يقال:</span> سند إلى شيء، أي مال إليه، وأسنده إلى الشيء، أي أماله فهو مسند، والتشديد للمبالغة، وإنما وصف الخشب بها، لأنها تشبه الأشجار القائمة التي تنمو وتثمر بوجه ما، ثم نسبهم إلى الجبن وعابهم به، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ العدو</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال مقاتل: إذا نادى مناد في العسكر، وانفلتت دابة، أو نشدت ضالة مثلاً ظنوا أنهم يرادون بذلك لما في قلوبهم من الرعب، وذلك لأنهم على وجل من أن يهتك الله أستارهم، ويكشف أسرارهم، يتوقعون الإيقاع بهم ساعة فساعة، ثم أعلم (الله) رسوله بعداوتهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ العدو فاحذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تأمنهم على السر ولا تلتفت إلى ظاهرهم فإنهم الكاملون في العداوة بالنسبة إلى غيرهم وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلهم الله أنى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مفسر وهو دعاء عليهم وطلب من ذاته أن يلعنهم ويخزيهم وتعليم للمؤمنين أن يدعوا بذلك، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يعدلون عن الحق تعجباً من جهلهم وضلالتهم وظنهم الفاسد أنهم على الحق.</p><p id="69.AG3m7"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْاْ يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الكلبي: لما نزل القرآن على الرسول صلى الله عليه وسلم بصفة المنافقين مشى إليه عشائرهم من المؤمنين وقالوا: لهم ويلكم افتضحتم بالنفاق وأهلكتم أنفسكم فأتوا رسول الله وتوبوا إليه من النفاق واسألوه أن يستغفر لكم، فأبوا ذلك وزهدوا في الاستغفار فنزلت، وقال ابن عباس لما رجع عبد الله بن أبي من أحد بكثير من الناس مقته المسلمون وعنفوه وأسمعوه المكروه فقال له بنو أبيه: لو أتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى يستغفر لك ويرضى عنك، فقال: لا أذهب إليه، ولا أريد أن يستغفر لي، وجعل يلوي رأسه فنزلت.</p><p id="69.WW0Y9"><span class="sh">وعند الأكثرين، إنما دعى إلى الاستغفار لأنه قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-8" data-v="63:8">لَيُخْرِجَنَّ الأعز مِنْهَا الاذل</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-7" data-v="63:7">لاَ تُنفِقُواْ على مَنْ عِندَ رَسُولِ الله</span><a class="vn" href="/quran/63/7" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقيل له: تعال يستغفر لك رسول الله فقال: ماذا قلت: فذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَّوْاْ رُءوسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَّوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف والتشديد للكثرة والكناية قد تجعل جمعاً والمقصود واحد وهو كثير في أشعار العرب قال جرير:</p><p id="69.eLr3m">لا بارك الله فيمن كان يحسبكم *** إلا على العهد حتى كان ما كانا</p><p id="69.8zAjL"><span class="sh">وإنما خاطب بهذا امرأة وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُم مُّسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عن استغفار رسول الله صلى الله عليه وسلم، ذكر تعالى أن استغفاره لا ينفعهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة: نزلت هذه الآية بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغفر لَهُمْ أَوْ لاَ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنها لما نزلت قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «خيرني ربي فلأزيدنهم على السبعين» فأنزل الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن يَغْفِرَ الله لَهُمْ إِنَّ الله لاَ يَهْدِي القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: المنافقين، وقال قوم: فيه بيان أن الله تعالى يملك هداية وراء هداية البيان، وهي خلق فعل الاهتداء فيمن علم منه ذلك، وقيل: معناه لا يهديهم لفسقهم وقالت المعتزلة: لا يسميهم المهتدين إذا فسقوا وضلوا وفي الآية مباحث:</p><p id="69.n6WKR"><span class="sh">البحث الأول:</span> لم شبههم بالخشب المسندة لا بغيره من الأشياء المنتفع بها؟ نقول لاشتمال هذا التشبيه على فوائد كثيرة لا توجد في الغير الأولى: قال في الكشاف: شبهوا في استنادهم وما هم إلا أجرام خالية عن الإيمان والخير، بالخشب المسندة إلى الحائط، ولأن الخشب إذا انتفع به كان في سقف أو جدار أو غيرهما من مظان الانتفاع، وما دام متروكاً فارغاً غير منتفع به أسند إلى الحائط، فشبهوا به في عدم الانتفاع، ويجوز أن يراد بها الأصنام المنحوتة من الخشب المسندة إلى الحائط شبهوا بها في حسن صورهم، وقلة جداوهم الثانية: الخشب المسندة في الأصل كانت غصناً طرياً يصلح لأن يكون من الأشياء المنتفع بها، ثم تصير غليظة يابسة، والكافر والمنافق كذلك كان في الأصل صالحاً لكذا وكذا، ثم يخرج عن تلك الصلاحية الثالثة: الكفرة من جنس الإنس حطب، كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-98" data-v="21:98">حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والخشب المسندة حطب أيضاً الرابعة: أن الخشب المسندة إلى الحائط أحد طرفيها إلى جهة، والآخر إلى جهة أخرى، والمنافقون كذلك، لأن المنافق أحد طرفيه وهو الباطن إلى جهة أهل الكفر، والطرف الآخر وهو الظاهر إلى جهة أهل الإسلام الخامسة: المعتمد عليه الخشب المسندة ما يكون من الجمادات والنباتات، والمعتمد عليه للمنافقين كذلك، وإذا كانوا من المشركين إذ هو الأصنام، إنها من الجمادات أو النباتات.</p><p id="69.v150E"><span class="sh">الثاني:</span> من المباحث أنه تعالى شبهم بالخشب المسندة، ثم قال من بعد ما ينافي هذا التشبيه وهو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ العدو</span><span class="ve">﴾</span></span> والخشب المسندة لا يحسبون أصلاً، نقول: لا يلزم أن يكون المشبه والمشبه به يشتركان في جميع الأوصاف، فهم كالخشب المسندة بالنسبة إلى الانتفاع وعدم الانتفاع، وليسوا كالخشب المسندة بالنسبة إلى الاستماع وعدم الاستماع للصيحة وغيرها.</p><p id="69.kO5Dw">الثالث: قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يَهْدِي القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: القوم الكافرين أو المنافقين أو المستكبرين مع أن كل واحد منهم من جملة ما سبق ذكره؟ نقول: كل أحد من تلك الأقوام داخل تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الذين سبق ذكرهم وهم الكافرون والمنافقون والمستكبرون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-7" data-v="63:7">هُمُ الَّذِينَ يَقُولُونَ لَا تُنْفِقُوا عَلَى مَنْ عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ حَتَّى يَنْفَضُّوا وَلِلَّهِ خَزَائِنُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/7" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-63-8" data-v="63:8">يَقُولُونَ لَئِنْ رَجَعْنَا إِلَى الْمَدِينَةِ لَيُخْرِجَنَّ الْأَعَزُّ مِنْهَا الْأَذَلَّ وَلِلَّهِ الْعِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَلَكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WLr19">أخبر الله تعالى بشنيع مقالتهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الذين يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كذا وكذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينفضوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يتفرقوا، وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنفَضُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أنفض القوم إذا فنيت أزوادهم، قال المفسرون: اقتتل أجير عمر مع أجير عبد الله بن أبي في بعض الغزوات فأسمع أجير عمر عبد الله بن أبي المكروه واشتد عليه لسانه، فغضب عبد الله وعنده رهط من قومه فقال: أما والله لئن رجعنا إلى المدينة ليخرجن الأعز منها الأذل، يعني بالأعز نفسه وبالأذل رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم أقبل على قومه فقال: لو أمسكتم النفقة عن هؤلاء يعني المهاجرين لأوشكوا أن يتحولوا عن دياركم وبلادكم فلا تنفقوا عليهم حتى ينفضوا من حول محمد فنزلت، وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُخْرِجَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء، وقرأ الحسن وابن أبي عيلة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَخْرُجَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون ونصب الأعز والأذل، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ خَزَائِنُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل: يعني مفاتيح الرزق والمطر والنبات، والمعنى أن الله هو الرزاق: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-31" data-v="10:31">قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مّنَ السماء والأرض</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال أهل المعاني: خزائن الله تعالى مقدوراته لأن فيها كل ما يشاء مما يريد إخراجه، وقال الجنيد: خزائن الله تعالى في السموات الغيوب وفي الأرض القلوب وهو علام الغيوب ومقلب القلوب، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن المنافقين لاَ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يفقهون أن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-82" data-v="36:82">أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئاً أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِن رَّجَعْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من تلك الغزوة وهي غزوة بني المصطلق إلى المدينة فرد الله تعالى عليه وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الغلبة والقوة ولمن أعزه الله وأيده من رسوله ومن المؤمنين وعزهم بنصرته إياهم وإظهار دينهم على سائر الأديان وأعلم رسوله بذلك ولكن المنافقين لا يعلمون ذلك ولو علموه ما قالوا: مقالتهم هذه، قال صاحب الكشاف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ العزة وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الأخصاء بذلك كما أن المذلة والهوان للشيطان وذويه من الكافرين والمنافقين، وعن بعض الصالحات وكانت في هيئة رثة ألست على الإسلام وهو العز الذي لا ذل معه، والغنى الذي لا فقر معه، وعن الحسن بن علي رضي الله عنهما أن رجلاً قال له: إن الناس يزعمون أن فيك تيهاً قال: ليس بتيه ولكنه عزة فإن هذا العز الذي لا ذل معه والغنى الذي لا فقر معه، وتلا هذه الآية قال بعض العارفين في تحقيق هذا المعنى: العزة غير الكبر ولا يحل للمؤمن أن يذل نفسه، فالعزة معرفة الإنسان بحقيقة نفسه وإكرامها عن أن يضعها لأقسام عاجلة دنيوية كما أن الكبر جهل الإنسان بنفسه وإنزالها فوق منزلها فالعزة تشبه الكبر من حيث الصورة، وتختلف من حيث الحقيقة كاشتباه التواضع بالضعة والتواضع محمود، والضعة مذمومة، والكبر مذموم، والعزة محمودة، ولما كانت غير مذمومة وفيها مشاكلة للكبر، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ بِمَا كُنتُمْ تَسْتَكْبِرُونَ فِي الأرض بِغَيْرِ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه إشارة خفية لإثبات العزة بالحق، والوقوف على حد التواضع من غير انحراف إلى الضعة وقوف على صراط العزة المنصوب على متن نار الكبر، فإن قيل: قال في الآية الأولى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الأخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الحكمة فيه؟ فنقول: ليعلم بالأول قلة كياستهم وفهمهم، وبالثاني كثرة حماقتهم وجهلهم، ولا يفقهون من فقه يفقه، كعلم يعلم، ومن فقه يفقه: كعظم يعظم، والأول لحصول الفقه بالتكلف والثاني لا بالتكلف، فالأول علاجي، والثاني مزاجي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-9" data-v="63:9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تُلْهِكُمْ أَمْوَالُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/9" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-63-10" data-v="63:10">وَأَنْفِقُوا مِنْ مَا رَزَقْنَاكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلَا أَخَّرْتَنِي إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُنْ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/10" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-alrazy-63-11" data-v="63:11">وَلَنْ يُؤَخِّرَ اللَّهُ نَفْسًا إِذَا جَاءَ أَجَلُهَا وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/11" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Mxgv1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُلْهِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تشغلكم كما شغلت المنافقين، وقد اختلف المفسرون منهم من قال: نزلت في حق المنافقين، ومنهم من قال في حق المؤمنين، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَن ذِكْرِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عن فرائض الله تعالى نحو الصلاة والزكاة والحج أو عن طاعة الله تعالى وقال الضحاك: الصلوات الخمس، وعند مقاتل: هذه الآية وما بعدها خطاب للمنافقين الذين أفروا بالإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ألهاه ماله وولده عن ذكر الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُوْلَئِكَ هُمُ الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في تجارتهم حيث باعوا الشريف الباقي بالخسيس الفاني وقيل: هم الخاسرون في إنكار ما قال به رسول الله صلى الله عليه وسلم من التوحيد والبعث.</p><p id="69.Rgoyz"><span class="sh">وقال الكلبي:</span> الجهاد، وقيل: هو القرآن وقيل: هو النظر في القرآن والتفكر والتأمل فيه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنفِقُواْ مِمَّا رزقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس يريد زكاة المال ومن للتبعيض، وقيل: المراد هو الإنفاق الواجب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دلائل الموت وعلاماته فيسأل الرجعة إلى الدنيا وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ لَوْلا أَخَّرْتَنِي إلى أَجَلٍ قَرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل حضهم على إدامة الذكر، وأن لا يضنوا بالأموال، أي هلا أمهلتني وأخرت أجلي إلى زمان قليل، وهو الزيادة في أجله حتى يتصدق ويتزكى وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصَّدَّقَ وَأَكُن مِّنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس هذا دليل على أن القوم لم يكونوا مؤمنين إذ المؤمن لا يسأل الرجعة.</p><p id="69.ymnaX"><span class="sh">وقال الضحاك:</span> لا ينزل بأحد لم يحج ولم يؤد الزكاة الموت إلا وسأل الرجعة وقرأ هذه الآية، وقال صاحب الكشاف: من قبل أن يعاين ما ييأس معه من الإمهال ويضيق به الخناق ويتعذر عليه الإنفاق، ويفوت وقت القبول فيتحسر على المنع ويعض أنامله على فقد ما كان متمكناً منه، وعن ابن عباس تصدقوا قبل أن ينزل عليكم سلطان الموت فلا تقبل توبة ولا ينفع عمل وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكُن مِّنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: أحج وقرئ فأكون وهو على لفظ فأصدق وأكون، قال المبرد: وأكون على ما قبله لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصَّدَّقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب للاستفهام الذي فيه التمني والجزم على موضع الفاء، وقرأ أبي فأتصدق على الأصل وأكن عطفاً على موضع فأصدق: وأنشد سيبويه أبياتاً كثيرة في الحمل على الموضع منها:</p><p id="69.RJ8jd">(معاوى إننا بشر فأسجح) *** فلسنا بالجبال ولا الحديدا</p><p id="69.oxd08"><span class="sh">فنصب الحديد عطفاً على المحل والباء في قوله:</span> بالجبال، للتأكيد لا لمعنى مستقبل يجوز حذفه وعكسه قول ابن أبي سلمى:</p><p id="69.z9n1a">بدا لي أني لست مدرك ماضي *** ولا سابق شيئاً إذا كان جاثياً</p><p id="69.bDd8j">توهم أنه قال بمدرك فعطف عليه قوله سابق، عطفاً على المفهوم، وأما قراءة أبي عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكون</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه حمله على اللفظ دون المعنى، ثم أخبر تعالى أنه لا يؤخر من انقضت مدته وحضر أجله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن يُؤَخّرَ الله نَفْساً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عن الموت إذا جاء أجلها، قال في الكشاف: هذا نفي للتأخير على وجه التأكيد الذي معناه منافاة المنفي، وبالجملة فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تُلْهِكُمْ أموالكم وَلاَ أولادكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تنبيه على الذكر قبل الموت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنفِقُواْ مِمَّا رزقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تنبيه على الشكر لذلك وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لو رد إلى الدنيا ما زكى ولا حج، ويكون هذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-28" data-v="6:28">وَلَوْ رُدُّواْ لعادوا لِمَا نُهُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/28" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمفسرون على أن هذا خطاب جامع لكل عمل خيراً أو شراً وقرأ عاصم يعملون بالياء على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن يُؤَخّرَ الله نَفْساً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن النفس وإن كان واحداً في اللفظ، فالمراد به الكثير فحمل على المعنى والله أعلم وصلاته وسلامه على سيدنا محمد وآله وصحبه أجمعين.</p></div></div></div></div></body></html>