<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجاثية" id="ch62"><h1 id="69.qDMwZ">سورة الجاثية</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="45:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-1" data-v="45:1">حم</span><a class="vn" href="/quran/45/1" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-2" data-v="45:2">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/45/2" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-3" data-v="45:3">إِنَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَآَيَاتٍ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/3" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-4" data-v="45:4">وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِنْ دَابَّةٍ آَيَاتٌ لِقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/4" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-5" data-v="45:5">وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَمَا أَنْزَلَ اللَّهُ مِنَ السَّمَاءِ مِنْ رِزْقٍ فَأَحْيَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَتَصْرِيفِ الرِّيَاحِ آَيَاتٌ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/5" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-6" data-v="45:6">تِلْكَ آَيَاتُ اللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِالْحَقِّ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَ اللَّهِ وَآَيَاتِهِ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/6" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.YrzZk"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.JL72y"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم تنزيل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوهاً الأول: أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلُ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره وعلى هذا التقدير فلابد من حذف مضاف، والتقدير تنزيل حم، تنزيل الكتاب، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة للتنزيل الثاني: أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> في تقدير: هذه حم ثم نقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلُ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> واقع من الله العزيز الحكيم الثالث: أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> قسماً و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنْزِيل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> نعتاً له، وجواب القسم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير: وحم الذي هو تنزيل الكتاب أن الأمر كذا وكذا.</p><p id="69.GWXD2"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز جعلهما صفة للكتاب، ويجوز جعلهما صفة لله تعالى، إلا أن هذا الثاني أولى، ويدل عليه وجوه:</p><p id="69.1xDnR"><span class="sh">الأول:</span> أنا إذا جعلناهما صفة لله تعالى كان ذلك حقيقة، وإذا جعلناهما صفة للكتاب كان ذلك مجازاً والحقيقة أولى من المجاز الثاني: أن زيادة القرب توجب الرجحان الثالث: أنا إذا جعلنا العزيز الحكيم صفة لله كان ذلك إشارة إلى الدليل الدال على أن القرآن حق، لأن كونه عزيزاً يدل على كونه قادراً على كل الممكنات وكونه حكيماً يدل على كونه عالماً بجميع المعلومات غنياً عن كل الحاجات، ويحصل لنا من مجموع كونه تعالى: عزيزاً حكيماً كونه قادراً على جميع الممكنات، عالماً بجميع المعلومات، غنياً عن كل الحاجات، وكل ما كان كذلك امتنع منه صدور العبث والباطل، وإذا كان كذلك كان ظهور المعجز دليلاً على الصدق، فثبت أنا إذا جعلنا كونه عزيزاً حكيماً صفتين لله تعالى يحصل منه هذه الفائدة، وأما إذا جعلناهما صفتين للكتاب لم يحصل منه هذه الفائدة، فكان الأول أولى، والله أعلم.</p><p id="69.X5yRm"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي السموات والأرض لآيات لّلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.8r14e"><span class="sh">البحث الأول:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي * السموات والأرض لآَيَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز إجراؤه على ظاهره، لأنه حصل في ذوات السموات والأرض أحوال دالة على وجود الله تعالى مثل مقاديرها وكيفياتها وحركاتها، وأيضاً الشمس والقمر والنجوم والجبال والبحار موجودة في السموات والأرض وهي آيات، ويجوز أن يكون المعنى: إن في خلق السموات والأرض كما صرّح به في سورة البقرة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-164" data-v="2:164">إِنَّ فِي خَلْقِ السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/2/164" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو يدل على وجود القادر المختار في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">الحمد للَّهِ الذي خَلَقَ السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ADRjX"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قد ذكرنا الوجوه الكثيرة في دلالة السموات والأرض على وجود الإله القادر المختار في تفسير قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد للَّهِ الذي خَلَقَ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا بأس بإعادة بعضها فنقول إنها تدل على وجود الإله من وجوه:</p><p id="69.1B4xR"><span class="sh">الأول:</span> أنها أجسام لا تخلو عن الحوادث، وما لا يخلو عن الحوادث فهو حادث فهذه الأجسام حادثة وكل حادث فله محدث الثاني: أنها مركبة من الأجزاء وتلك الأجزاء متماثلة، لما بينا أن الأجسام متماثلة، وتلك الأجزاء وقع بعضها في العمق دون السطح وبعضها في السطح دون العمق فيكون وقوع كل جزء في الموضع الذي وقع فيه من الجائزات وكل جائز فلابد له من مرجح ومخصص الثالث: أن الأفلاك والعناصر مع تماثلها في تمام الماهية الجسمية اختص كل واحد منها بصفة معينة كالحرارة والبرودة واللطافة والكثافة الفلكية والعنصرية، فيكون ذلك أمراً جائزاً ولا بد لها من مرجح الرابع: أن أجرام الكواكب مختلفة في الألوان مثل كمودة زحل، وبياض المشتري، وحمرة المريخ، والضوء الباهر للشمس، ودرية الزهرة، وصفرة عطارد، ومحو القمر، وأيضاً فبعضها سعيدة، وبعضها نحسة، وبعضها نهاري ذكر، وبعضها ليلي أنثى، وقد بينا أن الأجسام في ذواتها متماثلة، فوجب أن يكون اختلاف الصفات لأجل أن الإله القادر المختار خصص كل واحد منها بصفته المعينة الخامس: أن كل فلك فإنه مختص بالحركة إلى جهة معينة ومختص بمقدار واحد من السرعة والبطء، وكل ذلك أيضاً من الجائزات، فلابد من الفاعل المختار السادس: أن كل فلك مختص بشيء معين وكل ذلك أيضاً من الجائزات، فلابد من الفاعل المختار، وتمام الوجوه مذكور في تفسير تلك الآيات.</p><p id="69.LWOLd"><span class="sh">البحث الثالث:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات لّلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي كون هذه الآيات مختصة بالمؤمنين، وقالت المعتزلة إنها آيات للمؤمن والكافر، إلا أنه لما انتفع بها المؤمن دون الكافر أضيف كونها آيات إلى المؤمنين، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-2" data-v="2:2">هُدىً لّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنه هدىً لكل الناس كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-185" data-v="2:185">هُدىً لّلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/2/185" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلا أنه لما انتفع بها المؤمن خاصة لا جرم قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدىً لّلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكذا هاهنا، وقال الأصحاب الدليل والآية هو الذي يترتب على معرفته حصول العلم، وذلك العلم إنما يحصل بخلق الله تعالى لا بإيجاب ذلك الدليل، والله تعالى إنما خلق ذلك العلم للمؤمن لا للكافر فكان ذلك آية دليلاً في حق المؤمن لا في حق الكافر والله أعلم.</p><p id="69.VBpQA"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِن دَآبَّةٍ ءايات لّقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.gm0Gg"><span class="sh">البحث الأول:</span> قال صاحب الكشاف: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَبُثُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على الخلق المضاف لا على الضمير المضاف إليه، لأن المضاف ضمير متصل مجرور والعطف عليه مستقبح، فلا يقال مررت بك وزيد، ولهذا طعنوا في قراءة حمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-1" data-v="4:1">تَسَاءلُونَ بِهِ والأرحام</span><a class="vn" href="/quran/4/1" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> بالجر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك إن الذين استقبحوا هذا العطف، فلا يقولون مررت بك أنت وزيد.</p><p id="69.W5BRp"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قرأ حمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءايات</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر التاء وكذلك الذي بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَصْرِيفِ الرياح ءايات</span><span class="ve">﴾</span></span> والباقون بالرفع فيهما، أما الرفع فمن وجهين ذكرهما المبرد والزجاج وأبو علي: أحدهما: العطف على موضع إن وما عملت فيه، لأن موضعهما رفع بالابتداء فيحمل الرفع فيه على الموضع، كما تقول إن زيداً منطلق وعمر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-3" data-v="9:3">أَنَّ الله بَرِئ مّنَ المشركين وَرَسُولُهُ</span><a class="vn" href="/quran/9/3" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ الله بَرِئ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يقول الله برئ من المشركين ورسوله، والوجه الثاني: أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي خَلْقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مستأنفاً، ويكون الكلام جملة معطوفة على جملة أخرى كما تقول إن زيداً منطلق وعمرو كاتب، جعلت قولك وعمرو كاتب كلاماً آخر، كما تقول زيد في الدار وأخرج غداً إلى بلد كذا، فإنما حدثت بحديثين ووصلت أحدهما بالآخر بالواو، وهذا الوجه هو اختيار أبي الحسن والفراء، وأما وجه القراءة بالنصب فهو بالعطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> على معنى وإن في خلقكم لآيات ويقولون هذه القراءة إنها في قراءة أُبي وعبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ودخول اللام يدل على أن الكلام محمول على إن.</p><p id="69.6ZAOm"><span class="sh">البحث الثالث:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي خَلْقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه خلق الإنسان، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَبُثُّ مِن دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى خلق سائر الحيوانات، ووجه دلالتها على وجود الإله القادر المختار أن الأجسام متساوية فاختصاص كل واحد من الأعضاء بكونه المعين وصفته المعينة وشكله المعين، لابد وأن يكون بتخصيص القادر المختار، ويدخل في هذا الباب انتقاله من سن إلى سن آخر ومن حال إلى حال آخر، والاستقصاء في هذا الباب قد تقدم.</p><p id="69.r3RAr"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واختلاف اليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الاختلاف يقع على وجوه:</p><p id="69.Dylna"><span class="sh">أحدها:</span> تبدل النهار بالليل وبالضد منه.</p><p id="69.p2QA1"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تارة يزداد طول النهار على طول الليل وتارة بالعكس وبمقدار ما يزداد في النهار الصيفي يزداد في الليل الشتوي.</p><p id="69.GkAw4"><span class="sh">وثالثها:</span> اختلاف مطالع الشمس في أيام السنة.</p><p id="69.xoPQm"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنَزَلَ الله مِنَ السماء مِّن رِزْقٍ فَأَحْيَا بِهِ الأرض بَعْدَ مَوْتِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يدل على القول بالفاعل المختار من وجوه:</p><p id="69.lqveP"><span class="sh">أحدها:</span> إنشاء السحاب وإنزال المطر منه.</p><p id="69.Djm4k"><span class="sh">وثانيها:</span> تولد النبات من تلك الحبة الواقعة في الأرض.</p><p id="69.pX76W"><span class="sh">وثالثها:</span> تولد الأنواع المختلفة وهي ساق الشجرة وأغصانها وأوراقها وثمارها ثم تلك الثمرة منها ما يكون القشر محيطاً باللب كالجوز واللوز، ومنها ما يكون اللب محيطاً بالقشر كالمشمش والخوخ، ومنها ما يكون خالياً من القشر كالتين، فتولد أقسام النبات على كثرة أصنافها وتباين أقسامها يدل على صحة القول بالفاعل المختار الحكيم الرحيم.</p><p id="69.KDlbn"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَصْرِيفِ الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي تنقسم إلى إقسام كثيرة بحسب تقسيمات مختلفة فمنها المشرقية والمغربية والشمالية والجنوبية، ومنها الحارة والباردة ومنها الرياح النافعة والرياح الضارة، ولما ذكر الله تعالى هذه الأنواع الكثيرة من الدلائل قال إنها آيات لقوم يعقلون.</p><p id="69.kDwQL"><span class="sh">واعلم أن الله تعالى جمع هذه الدلائل في سورة البقرة فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-164" data-v="2:164">إن في خلق السموات والأَرض واختلاف الليل والنهار والفلك التي تجري في البحر بما ينفع الناس وما أنزل الله من السماء من ماء فأحيا به الأرض بعد موتها وبث فيها من كل دآبة وتصريف الرياح والسحاب المسخر بين السماء والأرض لآيات لقوم يعقلون</span><a class="vn" href="/quran/2/164" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فذكر الله تعالى هذه الأقسام الثمانية من الدلائل والتفاوت بين الموضعين من وجوه:</p><p id="69.ayNe2"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى قال في سورة البقرة:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي خَلْقِ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> والصحيح عند أصحابنا أن الخلق عين المخلوق، وقد ذكر لفظ الخلق في سورة البقرة ولم يذكره في هذه السورة تنبيهاً على أنه لا يتفاوت بين أن يقال السموات وبين أن يقال خلق السموات فيكون هذا دليلاً على أن الخلق عين المخلوق الثاني: أنه ذكر هناك ثمانية أنواع من الدلائل وذكر هاهنا ستة أنواع وأهمل منها الفلك والسحاب، والسبب أن مدار حركة الفلك والسحاب على الرياح المختلفة فذكر الرياح الذي هو كالسبب يغني عن ذكرهما والتفاوت الثالث: أنه جمع الكل وذكر لها مقطعاً واحداً وهاهنا رتبها على ثلاثة مقاطع والغرض التنبيه على أنه لابد من إفراد كل واحد منها بنظر تام شاف الرابع: أنه تعالى ذكر في هذا الموضوع ثلاثة مقاطع أولها: يؤمنون.</p><p id="69.WoEb2"><span class="sh">وثانيها:</span> يوقنون.</p><p id="69.Ben3R"><span class="sh">وثالثها:</span> يعقلون، وأظن أن سبب هذا الترتيب أنه قيل إن كنتم من المؤمنين فافهموا هذه الدلائل، وإن كنتم لستم من المؤمنين بل أنتم من طلاب الحق واليقين فافهموا هذه الدلائل، وإن كنتم لستم من المؤمنين ولا من الموقنين فلا أقل من أن تكونوا من زمرة العاقلين فاجتهدوا في معرفة هذه الدلائل، واعلم أن كثيراً من الفقهاء يقولون إنه ليس في القرآن العلوم التي يبحث عنها المتكلمون، بل ليس فيه إلا ما يتعلق بالأحكام والفقه، وذلك غفلة عظيمة لأنه ليس في القرآن سورة طويلة منفردة بذكر الأحكام وفيه سور كثيرة خصوصاً المكيات ليس فيها إلا ذكر دلائل التوحيد والنبوّة والبعث والقيامة وكل ذلك من علوم الأصوليين، ومن تأمل علم أنه ليس في يد علماء الأصول إلا تفصيل ما اشتمل القرآن عليه على سبيل الإجمال.</p><p id="69.ovMLQ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آيات الله نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أن صحتها معلومة بالدلائل العقلية وذلك لأن العلم بأنها حقة صحيحة إما أن يكون مستفاداً من النقل أو العقل والأول باطل لأن صحة الدلائل النقلية موقوفة على سبق العلم بإثبات الإله العالم القادر الحكيم وبإثبات النبوّة وكيفية دلالة المعجزات على صحتها، فلو أثبتنا هذه الأصول بالدلائل النقلية لزم الدور وهو باطل، ولما بطل هذا ثبت أن العلم بحقيقة هذه الدلائل لا يمكن تحصيله إلا بمحض العقل، وإذا كان كذلك كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ ءايات الله نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن أعظم الدلائل على الترغيب في علم الأصول وتقرير المباحث العقلية.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي حديث بعد الله وآياته يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن من ينتفع بهذه الآيات فلا شيء بعده يجوز أن ينتفع به، وأبطل بهذا قول من يزعم أن التقليد كاف وبين أنه يجب على المكلف التأمل في دلائل دين الله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرئ بالياء والتاء، واختار أبو عبيدة الياء لأن قبله غيبة وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل إن في أول الكلام خطاباً وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى خَلْقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا الغيبة التي ذكرنا أقرب إلى الحرف المختلف فيه والأقرب أولى، ووجه قول من قرأ على الخطاب أن قل فيه مقدر أي قل لهم فبأي حديث بعد ذلك تؤمنون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:7-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-7" data-v="45:7">وَيْلٌ لِكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/7" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-8" data-v="45:8">يَسْمَعُ آَيَاتِ اللَّهِ تُتْلَى عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِرًا كَأَنْ لَمْ يَسْمَعْهَا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/8" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-9" data-v="45:9">وَإِذَا عَلِمَ مِنْ آَيَاتِنَا شَيْئًا اتَّخَذَهَا هُزُوًا أُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/9" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-10" data-v="45:10">مِنْ وَرَائِهِمْ جَهَنَّمُ وَلَا يُغْنِي عَنْهُمْ مَا كَسَبُوا شَيْئًا وَلَا مَا اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/10" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-11" data-v="45:11">هَذَا هُدًى وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ لَهُمْ عَذَابٌ مِنْ رِجْزٍ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/11" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.P9j0e"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن الآيات للكفار وبين أنهم بأي حديث يؤمنون إذا لم يؤمنوا بها مع ظهورها، أتبعه بوعيد عظيم لهم فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لّكُلّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأفاك الكذب والأثيم المبالغ في اقتراف الآثام، واعلم ن هذا الأثيم له مقامان:</p><p id="69.2BVoe"><span class="sh">المقام الأول:</span> أن يبقى مصراً على الإنكار والاستكبار، فقال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْمَعُ ءايات الله تتلى عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يقيم على كفره إقامة بقوة وشدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستكبراً</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الإيمان بالآيات معجباً بما عنده، قيل نزلت في النضر بن الحرث وما كان يشتري من أحاديث الأعاجم ويشغل بها الناس عن استماع القرآن والآية عامة في كل من كان موصوفاً بالصفة المذكورة، فإن قالوا ما معنى ثم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؟، قلنا نظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد للَّهِ الذي خَلَقَ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">ثْمَّ الذين كَفَرُواْ بِرَبّهِمْ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أنه تعالى لما كان خالقاً للسموات والأرض كان من المستبعد جعل هذه الأصنام مساوية له في العبودية كذا هاهنا سماع آيات الله على قوتها وظهورها من المستبعد أن يقابل بالإنكار والإعراض.</p><p id="69.MenDM"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الأصل كأنه لم يسمعها والضمير ضمير الشأن ومحل الجملة النصب على الحال أي يصير مثل غير السامع.</p><p id="69.nk7RB"><span class="sh">المقام الثاني:</span> أن ينتقل من مقام الإصرار والاستكبار إلى مقام الاستهزاء فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا عَلِمَ مِنْ ءاياتنا شَيْئاً اتخذها هُزُواً</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان من حق الكلام أن يقال اتخذه هزواً أي اتخذ ذلك الشيء هزواً إلا أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذها</span><span class="ve">﴾</span></span> للإشعار بأن هذا الرجل إذا أحس بشيء من الكلام أنه من جملة الآيات التي أنزلها الله تعالى على محمد صلى الله عليه وسلم خاض في الاستهزاء بجميع الآيات ولم يقتصر على الاستهزاء بذلك الواحد.</p><p id="69.Zye5B"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أولئك إشارة إلى كل أفاك أثيم لشموله جميع الأفاكين، ثم وصف كيفية ذلك العذاب المهين فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّن وَرَائِهِمْ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من قدامهم جهنم، قال صاحب الكشاف: الوراء اسم للجهة التي توارى بها الشخص من خلف أو قدام، ثم بيّن أن ما ملكوه في الدنيا لا ينفعهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُغْنِى عَنْهُم مَّا كَسَبُواْ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.p820k"><span class="sh">ثم بيّن أن أصنامهم لا تنفعهم فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَا اتخذوا مِن دُونِ الله أَوْلِيَاء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.21LkD"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ عَذَابٌ عظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قالوا إنه قال قبل هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الفائدة في قوله بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ عَذَابٌ عظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا كون العذاب مهيناً يدل على حصول الإهانة مع العذاب وكونه عظيماً يدل على كونه بالغاً إلى أقصى الغايات في كونه ضرراً.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كامل في كونه هدىً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كَفَرُواْ بئايات رَبّهِمْ لَهُمْ عَذَابٌ مّن رّجْزٍ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والرجز أشد العذاب بدلالة قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-59" data-v="2:59">فَأَنزَلْنَا عَلَى الذين ظَلَمُواْ رِجْزًا مّنَ السماء</span><a class="vn" href="/quran/2/59" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-134" data-v="7:134">لَئِن كَشَفْتَ عَنَّا الرجز</span><a class="vn" href="/quran/7/134" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجر والرفع، أما الجر فتقديره لهم عذاب من عذاب أليم وإذا كان عذابهم من عذاب أليم كان عذابهم أليماً، ومن رفع كان المعنى له عذاب أليم ويكون المراد من الرجز الرجس الذي هو النجاسة ومعنى النجاسة فيه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-16" data-v="14:16">ويسقى مِن مَّاء صَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/16" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكأن المعنى لهم عذاب من تجرع رجس أو شرب رجس فتكون من تبييناً للعذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-12" data-v="45:12">اللَّهُ الَّذِي سَخَّرَ لَكُمُ الْبَحْرَ لِتَجْرِيَ الْفُلْكُ فِيهِ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/12" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-13" data-v="45:13">وَسَخَّرَ لَكُمْ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا مِنْهُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/13" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-14" data-v="45:14">قُلْ لِلَّذِينَ آَمَنُوا يَغْفِرُوا لِلَّذِينَ لَا يَرْجُونَ أَيَّامَ اللَّهِ لِيَجْزِيَ قَوْمًا بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/14" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-15" data-v="45:15">مَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا ثُمَّ إِلَى رَبِّكُمْ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/15" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.LDkQg"><span class="sh">اعلم أنه تعالى ذكر الاستدلال بكيفية جريان الفلك على وجه البحر وذلك لا يحصل إلا بسبب تسخير ثلاثة أشياء أحدها:</span> الرياح التي تجري على وفق المراد ثانيها: خلق وجه الماء على الملاسة التي تجري عليها الفلك ثالثها: خلق الخشبة على وجه تبقى طافية على وجه الماء ولا تغوص فيه.</p><p id="69.e1eBv"><span class="sh">وهذه الأحوال الثلاثة لا يقدر عليها واحد من البشر، فلابد من موجد قادر عليها وهو الله سبحانه وتعالى، وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْتَغُواْ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إما بسبب التجارة، أو بالغوص على اللؤلؤ والمرجان، أو لأجل استخراج اللحم الطري.</p><p id="69.vKnkX"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ لَكُمْ مَّا فِي السموات وَمَا فِي الأرض جَمِيعاً مّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى لولا أن الله تعالى أوقف أجرام السموات والأرض في مقارها وأحيازها لما حصل الانتفاع، لأن بتقدير كون الأرض هابطة أو صاعدة لم يحصل الانتفاع بها، وبتقدير كون الأرض من الذهب والفضة أو الحديد لم يحصل الانتفاع، وكل ذلك قد بيناه، فإن قيل ما معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمِيعاً مّنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا معناه أنها واقعة موقع الحال، والمعنى أنه سخّر هذه الأشياء كائنة منه وحاصلة من عنده يعني أنه تعالى مكونها وموجودها بقدرته وحكمته ثم مسخرها لخلقه، قال صاحب الكشاف قرأ سلمة بن محارب منه على أن يكون منه فاعل سخر على الإسناد المجازي أو على أنه خبر مبتدأ محذوف أي ذلك منه أو هو منه.</p><p id="69.g384b"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لم علم عباده دلائل التوحيد والقدرة والحكمة، أتبع ذلك بتعليم الأخلاق الفاضلة والأفعال الحميدة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لّلَّذِينَ ءامَنُواْ يَغْفِرُواْ لِلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ أَيَّامَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بالذين لا يرجون أيام الله الكفار، واختلفوا في سبب نزول الآية قال ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لّلَّذِينَ ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرُواْ لِلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ أَيَّامَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عبد الله بن أُبي، وذلك أنهم نزلوا في غزوة بني المصطلق على بئر يقال لها المريسيع، فأرسل عبد الله غلامة ليستقي الماء فأبطأ عليه، فلما أتاه قال له ما حبسك؟ قال غلام عمر قعد على طرف البئر فما ترك أحد يستقي حتى ملأ قرب النبي صلى الله عليه وسلم وقرب أبي بكر وملأ لمولاه، فقال عبد الله ما مثلنا ومثل هؤلاء إلا كما قيل سمن كلبك يأكلك، فبلغ قوله عمر فاشتمل بسيفه يريد التوجه إليه، فأنزل الله هذه الآية، وقال مقاتل شتم رجل من كفار قريش عمر بمكة فهم أن يبطش به فأمر الله بالعفو والتجاوز وأنزل هذه الآية.</p><p id="69.QNW6r"><span class="sh">وروى ميمون بن مهران أن فنحاص اليهودي لما أنزل قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-245" data-v="2:245">مَّن ذَا الذي يُقْرِضُ الله قَرْضًا حَسَنًا</span><a class="vn" href="/quran/2/245" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال احتاج رب محمد، فسمع بذلك عمر فاشتمل على سيفه وخرج في طلبه، فبعث النبي صلى الله عليه وسلم في طلبه حتى رده، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ أَيَّامَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس لا يرجون ثواب الله ولا يخافون عقابه ولا يخشون مثل عقاب الأمم الخالية، وذكرنا تفسير أيام الله عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-5" data-v="14:5">وَذَكِّرْهُمْ بِأَيَّامِ الله</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأكثر المفسرين يقولون إنه منسوخ، وإنما قالوا ذلك لأنه يدخل تحت الغفران أو لا يقتلوا، فما أمر الله بهذه المقاتلة كان نسخاً، والأقرب أن يقل إنه محمول على ترك المنازعة في المحقرات على التجاوز عما يصدر عنهم من الكلمات المؤذية والأفعال الموحشة.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِىَ قَوْماً بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لكي يجازي بالمغفرة قوماً يعملون الخير، قإن قيل: ما الفائدة في التنكير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزي قَوْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن المراد بهم هم المؤمنون المذكورون في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لّلَّذِينَ ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا التنكير يدل على تعظيم شأنهم كأنه قيل: ليجزي قوماً وأي قوم من شأنهم الصفح عن السيئات والتجاوز عن المؤذيات وتحمل الوحشة وتجرع المكروه، وقال آخرون معنى الآية قل للمؤمنين يتجاوزوا عن الكفار، ليجزي الله الكفار بما كانوا يكسبون من الإثم، كأنه قيل لهم لا تكافئوهم أنتم حتى نكافئهم نحن، ثم ذكر الحكم العام فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّنْ عَمِلَ صالحا فَلِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مثل ضربه الله للذين يغفرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَسَاء فَعَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل ضربه للكفار الذين كانوا يقدمون على إيذاء الرسول والمؤمنين وعلى ما لا يحل، فبيّن تعالى أن العمل الصالح يعود بالنفع العظيم على فاعله، والعمل الردئ يعود بالضرر على فاعله، وأنه تعالى أمر بهذا ونهى عن ذلك لحظ العبد لا لنفع يرجع إليه، وهذ ترغيب منه في العمل الصالح وزجر عن العمل الباطل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:16-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-16" data-v="45:16">وَلَقَدْ آَتَيْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ وَرَزَقْنَاهُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/16" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-17" data-v="45:17">وَآَتَيْنَاهُمْ بَيِّنَاتٍ مِنَ الْأَمْرِ فَمَا اخْتَلَفُوا إِلَّا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/17" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-18" data-v="45:18">ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَى شَرِيعَةٍ مِنَ الْأَمْرِ فَاتَّبِعْهَا وَلَا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/18" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-19" data-v="45:19">إِنَّهُمْ لَنْ يُغْنُوا عَنْكَ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا وَإِنَّ الظَّالِمِينَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ وَاللَّهُ وَلِيُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/19" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-20" data-v="45:20">هَذَا بَصَائِرُ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/20" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-21" data-v="45:21">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ أَنْ نَجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَوَاءً مَحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/21" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.PVa8J"><span class="sh">اعلم أنه تعالى بيّن أنه أنعم بنعم كثيرة على بني إسرائيل، مع أنه حصل بينهم الاختلاف على سبيل البغي والحسد:</span> والمقصود أن يبين أن طريقة قومه كطريقة من تقدم.</p><p id="69.dZrkn"><span class="sh">واعلم أن النعم على قسمين:</span> نعم الدين، ونعم الدنيا، ونعم الدين أفضل من نعم الدنيا، فلهذا بدأ الله تعالى بذكر نعم الدين، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا بَنِى إسراءيل الكتاب والحكم والنبوة</span><span class="ve">﴾</span></span> والأقرب أن كل واحد من هذه الثلاثة يجب أن يكون مغايراً لصاحبه، أما الكتاب فهو التوراة، وأما الحكم ففيه وجوه، يجوز أن يكون المراد العلم والحكمة، ويجوز أن يكون المراد العلم بفصل الحكومات، ويجوز أن يكون المراد معرفة أحكام الله تعالى وهو علم الفقه، وأما النبوة فمعلومة، وأما نعم الدنيا فهي المراد من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقناهم مِّنَ الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه تعالى وسع عليهم في الدنيا، فأورثهم أموال قوم فرعون وديارهم ثم أنزل عليهم المن والسلوى، ولما بيّن تعالى أنه أعطاهم من نعم الدين ونعم الدنيا نصيباً وافراً، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفضلناهم عَلَى العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم كانوا أكبر درجة وأرفع منقبة ممن سواهم في وقتهم، فلهذا المعنى قال المفسرون المراد: وفضلناهم عن عالمي زمانهم.</p><p id="69.JqgP3"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وءاتيناهم بينات مّنَ الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجوه:</p><p id="69.wEedk"><span class="sh">الأول:</span> أنه آتاهم بينات من الأمر، أي أدلة على أمور الدنيا الثاني: قال ابن عباس: يعني بيّن لهم من أمر النبي صلى الله عليه وسلم أنه يهاجر من تهامة إلى يثرب، ويكون أنصاره أهل يثرب الثالث: المراد<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وءاتيناهم بينات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي معجزات قاهرة على صحة نبوتهم، والمراد معجزات موسى عليه السلام.</p><p id="69.vm7gx"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا اختلفوا إِلاَّ مِن بَعْدِ مَا جَاءهُمُ العلم بَغْياً بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا مفسر في سورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-1" data-v="42:1">حمٓ</span><a class="vn" href="/quran/42/1" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" id="qr-alrazy-42-2" data-v="42:2">عٓسٓقٓ</span><a class="vn" href="/quran/42/2" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود من ذكر هذا الكلام التعجب من هذه الحالة، لأن حصول العلم يوجب ارتفاع الخلاف، وهاهنا صار مجيء العلم سبباً لحصول الاختلاف، وذلك لأنهم لم يكن مقصودهم من العلم نفس العلم، وإنما المقصود منه طلب الرياسة والتقدم، ثم هاهنا احتمالات يريد أنهم علموا ثم عاندوا، ويجوز أن يريد بالعلم الدلالة التي توصل إلى العلم، والمعنى أنه تعالى وضع الدلائل والبينات التي لو تأملوا فيها لعرفوا الحق، لكنهم على وجه الحسد والعناد اختلفوا وأظهروا النزاع.</p><p id="69.Nd0E8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضي بَيْنَهم يَوْمَ القيامة فِيمَا كَانُواْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمرد أنه لا ينبغي أن يغتر المبطل بنعم الدنيا، فإنها وإن ساوت نعم المحق أو زادت عليها، فإنه سيرى في الآخرة ما يسؤوه، وذلك كالزجر لهم، ولما بيّن تعالى أنهم أعرضوا عن الحق لأجل البغي والسحد، أمر رسوله صلى الله عليه وسلم بأن يعدل عن تلك الطريقة، وأن يتمسك بالحق، وأن لا يكون له غرض سوى إظهار الحق وتقرير الصدق، فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جعلناك على شَرِيعَةٍ مّنَ الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على طريقة ومنهاج من أمر الدين، فاتبع شريعتك الثابتة بالدلائل والبينات، ولا تتبع ما لا حجة عليه من أهواء الجهال وأديانهم المبنية على الأهواء والجهل، قال الكلبي: إن رؤساء قريش قالوا للنبي صلى الله عليه وسلم وهو بمكة: ارجع إلى ملة آبائك فهم كانوا أفضل منك وأسن، فأنزل الله تعالى هذه الآية.</p><p id="69.PeoXa"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ لَن يُغْنُواْ عَنكَ مِنَ الله شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لو ملت إلى أديانهم الباطلة فصرت مستحقاً للعذاب، فهم لا يقدرون على دفع عذاب الله عنك، ثم بيّن تعالى أن الظالمين يتولى بعضهم بعضاً في الدنيا وفي الآخرة، ولا ولي لهم ينفعهم في إيصال الثواب وإزالة العقاب، وأما المتقون المهتدون، فالله وليهم وناصرهم وهم موالوه، وما أبين الفرق بين الولايتين، ولما بيّن الله تعالى هذه البيانات الباقية النافعة، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا بصائر لِلنَّاسِ وَهُدىً وَرَحْمَةً لّقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد فسرناه في آخر سورة الأعراف، والمعنى هذا القرآن بصائر للناس جعل ما فيه من البيانات الشافية، والبينات الكافية بمنزلة البصائر في القلوب، كما جعل في سائر الآيات روحاً وحياة، وهو هدى من الضلالة، ورحمة من العذاب لمن آمن وأيقن، ولم بيّن الله تعالى الفرق بين الظالمين وبين المتقين من الوجه الذي تقدم، بيّن الفرق بينهما من وجه آخر، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم حسب الذين اجترحوا السيئات ان نجعلهم كالذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.laym9"><span class="sh">البحث الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلمة وضعت للاستفهام عن شيء حال كونه معطوفاً على شيء آخر، سواء كان ذلك المعطوف مذكوراً أو مضمراً، والتقدير هاهنا: أفيعلم المشركون هذا، أم يحسبون أنا نتولاهم كما نتولى المتقين؟</p><p id="69.zZ5Py"><span class="sh">البحث الثاني:</span> الاجتراح: الاكتساب، ومنه الجوارح، وفلان جارحة أهله، أي كاسبهم، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-60" data-v="6:60">وَيَعْلَمُ مَا جَرَحْتُم بالنهار</span><a class="vn" href="/quran/6/60" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.yWqxp"><span class="sh">البحث الثالث:</span> قال الكلبي: نزلت هذه الآية في علي وحمزة وأبي عبيدة بن الجراح رضي الله عنهم، وفي ثلاثة من المشركين: عتبة وشيبة والوليد بن عتبة، قالوا للمؤمنين: والله ما أنتم على شيء، ولو كان ما تقولون حقاً لكان حالنا أفضل من حالكم في الآخرة، كما أنا أفضل حالاً منكم في الدنيا، فأنكر الله عليهم هذا الكلام، وبيّن أنه لا يمكن أن يكون حال لمؤمن المطيع مساوياً لحال الكافر العاصي في درجات الثواب، ومنازل السعادات.</p><p id="69.Bn4YL">واعلم أن لفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يستدعي مفعولين أحدهما: الضمير المذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن نَّجْعَلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: الكاف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أحسب هؤلاء المجترحين أن نجعلهم أمثال الذين آمنوا؟ ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-32-18" data-v="32:18">أَفَمَن كَانَ مُؤْمِناً كَمَن كَانَ فَاسِقاً لاَّ يَسْتَوُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/18" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-51" data-v="40:51">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا فِى ٱلْحَيَوٰةِ ٱلدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ ٱلْأَشْهَٰدُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-52" data-v="40:52">يَوْمَ لَا يَنفَعُ ٱلظَّٰلِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ وَلَهُمُ ٱللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوٓءُ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/52" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-68-35" data-v="68:35">أَفَنَجْعَلُ ٱلْمُسْلِمِينَ كَٱلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/35" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-68-36" data-v="68:36">مَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/36" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-28" data-v="38:28">أَمْ نَجْعَلُ الذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات كالمفسدين فِي الأرض أَمْ نَجْعَلُ المتقين كالفجار</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Lx5Kk"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَاء مَّحْيَاهُمْ ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.qzMnV"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب، والباقون بالرفع، واختيار أبي عبيد النصب، أما وجه القراءة بالرفع، فهو أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّحْيَاهُمْ ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ والجملة في حكم المفرد في محل النصب على البدل من المفعول الثاني لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ نَجْعَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الكاف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظيره قوله: ظننت زيداً أبوه منطلق، وأما وجه القراءة بالنصب فقال صاحب الكشاف أجرى سواء مجرى مستوياً، فارتفع محياهم ومماتهم على الفاعلية وكان مفرداً غير جملة، ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب جعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّحْيَاهُمْ ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرفين كمقدم الحاج، وخفوق النجم، أي سواء في محياهم وفي مماتهم، قال أبو علي من نصب سواء جعل المحيا والممات بدلاً من الضمير المنصوب في نجعلهم فيصير التقدير أن نجعله محياهم ومماتهم سواء، قال ويجوز أن نجعله حالاً ويكون المفعول الثاني هو الكاف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.apnk3">المسألة الثانية: اختلفوا في المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّحْيَاهُمْ ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد عن ابن عباس يعني أحسبوا أن حياتهم ومماتهم كحياة المؤمنين وموتهم، كلا فإنهم يعيشون كافرين ويموتون كافرين والمؤمنون يعيشون مؤمنين ويموتون مؤمنين، وذلك لأن المؤمن ما دام يكون في الدينا فإنه يكون وليه هو الله وأنصاره المؤمنون وحجة الله معه، والكافر بالضد منه، كما ذكره في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الظالمين بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاء بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعند القرب إلى الموت، فإن حال المؤمن ما ذكره في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-32" data-v="27:32">الذين تتوفاهم الملائكة طَيّبِينَ يَقُولُونَ سلام عَلَيْكُمُ ادخلوا الجنة</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحال الكافر ما ذكره في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-28" data-v="16:28">الذين تتوفاهم الملائكة ظَالِمِى أَنفُسِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/16/28" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما في القيامة فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-80-38" data-v="80:38">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ مُّسْفِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/38" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-80-39" data-v="80:39">ضَاحِكَةٌ مُّسْتَبْشِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/39" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-80-40" data-v="80:40">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ عَلَيْهَا غَبَرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/40" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-80-41" data-v="80:41">تَرْهَقُهَا قَتَرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/41" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهذا هو الإشارة إلى بيان وقوع التفاوت بين الحالتين والوجه الثاني: في تأويل الآية أن يكون المعنى إنكار أن يستووا في الممات كما استووا في الحياة، وذلك لأن المؤمن والكافر قد يستوي محياهم في الصحة والرزق والكفاية بل قد يكون الكافر أرجح حالاً من المؤمن، وإنما يظهر الفرق بينهما في الممات والوجه الثالث: في التأويل أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَاء مَّحْيَاهُمْ ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مستأنف على معنى أن محيا المسيئين ومماتهم سواء فكذلك محيا المسحنين ومماتهم، أي كل يموت على حسب ما عاش عليه، ثم إنه تعالى صرح بإنكار تلك التسوية فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَاء مَا يَحْكُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ظاهر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:22-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-22" data-v="45:22">وَخَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ وَلِتُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/22" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-23" data-v="45:23">أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ اللَّهُ عَلَى عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَى بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَنْ يَهْدِيهِ مِنْ بَعْدِ اللَّهِ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/23" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-24" data-v="45:24">وَقَالُوا مَا هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلَّا الدَّهْرُ وَمَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلَّا يَظُنُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/24" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-25" data-v="45:25">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ مَا كَانَ حُجَّتَهُمْ إِلَّا أَنْ قَالُوا ائْتُوا بِآَبَائِنَا إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/25" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-26" data-v="45:26">قُلِ اللَّهُ يُحْيِيكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يَجْمَعُكُمْ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ لَا رَيْبَ فِيهِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/26" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.nx5EX"><span class="sh">اعلم إنه تعالى لما أفتى بأن المؤمن لا يساوي الكافر في درجات السعادات، أتبعه بالدلالة الظاهرة على صحة هذه الفتوى، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقَ الله السموات والأرض بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو لم يوجد البحث لما كان ذلك بالحق بل كان بالباطل، لأنه تعالى لما خلق الظالم وسلّطه على المظلوم الضعيف، ثم لا ينتقم للمظلوم من الظالم كان ظالماً، ولو كان ظالماً لبطل أنه خلق السموات والأرض بالحق وتمام تقرير هذه الدلائل مذكور في أول سورة يونس، قال القاضي هذه الآية تدل على أن في مقدور الله ما لو حصل لكان ظلماً، وذلك لا يصح إلا على مذهب المجبرة الذين يقولون لو فعل كل شيء أراده لم يكن ظلماً، وعلى قول من يقول إنه لا يوصف بالقدرة على الظلم، وأجاب الأصحاب عنه بأن المراد فعل ما لو فعله غيره لكان ظلماً كما أن المراد من الابتلاء والاختبار فعل ما لو فعله غيره لكان ابتلاءً واختباراً، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتجزى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.29EY2"><span class="sh">الأول:</span> أنه معطوف على قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون التقدير وخلق الله السموات والأرض لأجل إظهار الحق ولتجزى كل نفس.</p><p id="69.QkvVJ"><span class="sh">الثاني:</span> أن يكون العطف على محذوف، والتقدير: وخلق الله السموات والأرض بالحق ليدل بهما على قدرته ولتجزى كل نفس والمعنى أن المقصود من خلق هذا العلم إظهار العدل والرحمة، وذلك لا يتم إلا إذا حصل البعث والقيامة وحصل التفاوت في الدرجات والدركات بين المحقين وبين المبطلين، ثم عاد تعالى إلى شرح أحوال الكفار وقبائح طوائفهم، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتخذ إلهه هَوَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني تركوا متابعة الهدى وأقبلوا على متابعة الهوى فكانوا يعبدون الهوى كما يعبد الرجل إلهه، وقرئ (آلهته هَوَاهُ) كلما مال طبعه إلى شيء اتبعه وذهب خلفه، فكأنه اتخذ هواه آلهة شتى يعبد كل وقت واحداً منها.</p><p id="69.ZXWZA"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّهُ الله على عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني على علم بأن جوهر روحه لا يقبل الصلاح، ونظيره في جانب التعظيم قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-124" data-v="6:124">الله أَعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/124" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتحقيق الكلام فيه أن جواهر الأرواح البشرية مختلفة فمنها مشرقة نورانية علوية إلهية، ومنها كدرة ظلمانية سفلية عظيمة الميل إلى الشهوات الجسمانية، فهو تعالى يقابل كلاً منهم بحسب ما يليق بجوهره وماهيته، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّهُ الله على عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حق المردودين وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله أَعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حق المقبولين.</p><p id="69.Q213N"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَتَمَ على سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ على بَصَرِهِ غشاوة</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّهُ الله على عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-6" data-v="2:6">إِنَّ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/2/6" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-6" data-v="2:6">لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/6" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَتَمَ على سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ على بَصَرِهِ غشاوة</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-7" data-v="2:7">خَتَمَ الله على قُلُوبِهِمْ وعلى سَمْعِهِمْ وعلى أبصارهم غشاوة</span><a class="vn" href="/quran/2/7" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكل ذلك قد مرّ تفسيره في سورة البقرة باللاستقصاء، والتفاوت بين الآيتين أنه في هذه الآية قدم ذكر السمع على القلب، وفي سورة البقرة قدم القلب على السمع، والفرق أن الإنسان قد يسمع كلاماً فيقع في قلبه منه أثر، مثل أن جماعة من الكفار كانوا يلقون إلى الناس أن النبي صلى الله عليه وسلم شاعر وكاهن وأنه يطلب الملك والرياسة، فالسامعون إذا سمعوا ذلك أبغضوه ونفرت قلوبهم عنه، وأما كفار مكة فهم كانوا يبغضونه بقلوبهم بسبب الحسد الشديد فكانوا يستمعون إليه، ولو سمعوا كلامه ما فهموا منه شيئاً نافعاً، ففي الصورة الأولى كان الأثر يصعد من البدن إلى جوهر النفس، وفي الصورة الثانية كان الأثر ينزل من جوهر النفس إلى قرار البدن، فلما اختلف القسمان لا جرم أرشد الله تعالى إلى كلا هذين القسمين بهذين الترتيبين اللذين نبهنا عليهما ولما ذكر الله تعالى هذا الكلام قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يَهْدِيهِ مِن بَعْدِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من بعد أن أضله الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الناس، قال الواحدي وليس يبقى للقدرية مع هذه الآية عذر ولا حيلة، لأن الله تعالى صرّح بمنعه إياهم عن الهدى حين أخبر أنه ختم على سمع هذا الكافر وقلبه وبصره، وأقول هذه المناظرة قد سبقت بالاستقصاء في أول سورة البقرة.</p><p id="69.ay4Qj"><span class="sh">واعلم أنه تعالى حكى عنهم بعد ذلك شبهتهم في إنكار القيامة وفي إنكار الإله القادر، أما شبهتهم في إنكار القيامة فهي قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ مَا هِىَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدنيا نَمُوتُ وَنَحْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قالوا الحياة مقدمة على الموت في الدينا فمنكرو القيامة كان يجب أن يقولوا نحيا ونموت، فما السبب في تقديم ذكر الموت على الحياة؟ قلنا فيه وجوه:</p><p id="69.Bk5ed"><span class="sh">الأول:</span> المراد بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَمُوتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونهم نطفاً في أصلاب الآباء وأرحام الأمهات، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما حصل بعد ذلك في الدينا الثاني: نموت نحن ونحيا بسبب بقاء أولادنا الثالث: يموت بعض ويحيا بعض الرابع: وهو الذي خطر بالبال عند كتابة هذا الموضع أنه تعالى قدم ذكر الحياة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا هِىَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَمُوتُ وَنَحْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن تلك الحياة منها ما يطرأ عليها الموت وذلك في حق الذين ماتوا، ومنها ما لم يطرأ الموت عليها، وذلك في حق الأحياء الذين لم يموتوا بعد، وأما شبهتهم في إنكار الإله الفاعل المختار، فهو قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدهر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني تولد الأشخاص إنما كان بسبب حركات الأفلاك الموجبة لامتزاجات الطبائع، وإذا وقعت تلك الامتزاجات على وجه خاص حصلت الحياة، وإذا وقعت على وجه آخر حصل الموت، فالموجب للحياة والموت تأثيرات الطبائع وحركات الأفلاك، ولا حاجة في هذا الباب إلى إثبات الفاعل المختار، فهذه الطائفة جمعوا بين إنكار الإله وبين إنكار البعث والقيامة.</p><p id="69.Ld9OK"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم بذلك من علم إن هم إلا يظنون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن قبل النظر ومعرفة الدليل الاحتمالات بأسرها قائمة، فالذي قالوه يحتمل وضده أيضاً يحتمل، وذلك هو أن يكون القول بالبعث والقيامة حقاً، وأن يكون القول بوجود الإله الحكيم حقاً، فإنهم لم يذكروا شبهة ضعيفة ولا قوية في أن هذا الاحتمال الثاني باطل، ولكنه خطر ببالهم ذلك الاحتمال الأول فجزموة به وأصروا عليه من غير حجة ولا بينة، فثبت أنه ليس علم ولا جزم ولا يقين في صحة القول الذي اختاروه بسبب الظن والحسبان وميل القلب إليه من غير موجب، وهذه الآية من أقوى الدلائل على أن القول بغير حجة وبيّنة قول باطل فاسد، وأن متابعة الظن والحسبان منكر عند الله تعالى.</p><p id="69.Zmx4V"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا تتلى عَلَيْهِمْ ءاياتنا بينات مَّا كَانَ حُجَّتَهُمْ إِلاَّ أَن قَالُواْ ائتوا بِآبَائِنَا إِن كُنتُمْ صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.ZOWJ7"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرئ حجتهم بالنصب والرفع على تقديم خبر كان وتأخيره.</p><p id="69.7pZa5"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> سمى قولهم حجة لوجوه:</p><p id="69.LbzLW"><span class="sh">الأول:</span> أنه في زعمهم حجة الثاني: أن يكون المراد من كان حجتهم هذا فليس لهم ألبتة حجة كقوله:</p><p id="69.AzkWq">تحية بينهم ضرب وجيع ***</p><p id="69.xyD6x"><span class="sh">(أي ليس بينهم تحية لمنافاة الضرب للتحية) الثالث:</span> أنهم ذكروها في معرض الاحتجاج بها.</p><p id="69.RKrP7"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أن حجتهم على إنكار البعث أن قالوا لو صح ذلك فائتوا بآبائنا الذين ماتوا ليشهدوا لنا بصحة البعث.</p><p id="69.DgNvK">واعلم أن هذه الشبهة ضعيفة جداً، لأنه ليس كل ما لا يحصل في الحال وجب أن يكون ممتنع الحصول، فإن حصول كل واحد منا كان معدوماً من الأزل إلى الوقت الذي حصلنا فيه، ولو كان عدم الحصول في وقت معين يدل على امتناع الحصول لكان عدم حصولنا كذلك، وذلك باطل بالاتفاق.</p><p id="69.Am7Lx"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الله يُحْيِيكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يَجْمَعُكُمْ إلى يَوْمِ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل هذا الكلام مذكور لأجل جواب من يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدنيا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدهر</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا القائل كان منكراً لوجود الإله ولوجود يوم القيامة، فكيف يجوز إبطال كلامه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الله يُحْيِيكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهل هذا إلا إثبات للشيء بنفسه وهو باطل، قلنا إنه تعالى ذكر الاستدلال بحدوث الحيوان والإنسان على وجود الفاعل الحكيم في القرآن مراراً وأطواراً. فقوله هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الله يُحْيِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى تلك الدلائل التي بيّنها وأوضحها مراراً، وليس المقصود من ذكر هذا الكلام إثبات الإله بقول الإله، بل المقصود منه التنبيه على ما هو الدليل الحق القاطع في نفس الأمر.</p><p id="69.6vlda">ولما ثبت أن الإحياء من الله تعالى، وثبت أن الإعادا مثل الإحياء الأول، وثبت أن القادر على الشيء قادر على مثله، ثبت أنه تعالى قادر على الإعادة، وثبت أن الإعادة ممكنة في نفسها، وثبت أن القادر الحكيم أخبر عن وقت وقوعها فوجب القطع بكونها حقة.</p><p id="69.DEvdl"><span class="sh">وأما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَجْمَعُكُمْ إلى يَوْمِ القيامة لاَ رَيْبَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو إشارة إلى ما تقدم ذكره في الآية المتقدمة، وهو أن كونه تعالى، عادلاً خالقاً بالحق منزّهاً عن الجور والظلم، يقتضي صحة البعث والقيامة.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أَكْثَرَ الناس لاَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لكن أكثر الناس لا يعلمون دلالة حدوث الإنسان والحيوان والنبات على وجود الإله القادر الحكيم، ولا يعلمون أيضاً أنه تعالى لما كان قادراً على الإيجاد ابتداءً وجب أن يكون قادراً على الإعادة ثانياً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:27-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-27" data-v="45:27">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَخْسَرُ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/27" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-28" data-v="45:28">وَتَرَى كُلَّ أُمَّةٍ جَاثِيَةً كُلُّ أُمَّةٍ تُدْعَى إِلَى كِتَابِهَا الْيَوْمَ تُجْزَوْنَ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/28" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-29" data-v="45:29">هَذَا كِتَابُنَا يَنْطِقُ عَلَيْكُمْ بِالْحَقِّ إِنَّا كُنَّا نَسْتَنْسِخُ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/29" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-30" data-v="45:30">فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُدْخِلُهُمْ رَبُّهُمْ فِي رَحْمَتِهِ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/45/30" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-31" data-v="45:31">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا أَفَلَمْ تَكُنْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَاسْتَكْبَرْتُمْ وَكُنْتُمْ قَوْمًا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/31" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OwG2x"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما احتج بكونه قادراً على الإحياء في المرة الأولى، وعلى كونه قادراً على الإحياء في المرة الثانية في الآيات المتقدمة، عمم الدليل فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَللَّهِ مُلْكُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لله القدرة على جميع الممكنات سواء كانت من السموات أو من الأرض، وإذا ثبت كونه تعالى قادراً على كل الممكنات، وثبت أن حصول الحياة في هذه الذات ممكن، إذ لو لم يكن ممكناً لما حصل في المرة الأولى فيلزم من هاتين المقدمتين كونه تعالى قادراً على الإحياء في المرة الثانية.</p><p id="69.bo3rp"><span class="sh">ولما بيّن تعالى إمكان القول بالحشر والنشر بهذين الطريقين، ذكر تفاصيل أحوال القيامة فأولها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ الساعة يَوْمَئِذٍ يَخْسَرُ المبطلون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه أبحاث:</p><p id="69.O98yn"><span class="sh">البحث الأول:</span> عامل النصب في يوم تقوم يخسر، ويومئذ بدل من يوم تقوم.</p><p id="69.O8Aj4"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قد ذكرنا في مواضع من هذا الكتاب أن الحياة والعقل والصحة كأنها رأس المال، والتصرف فيها لطلب سعادة الآخرة يجري مجرى تصرف التاجر في رأس المال لطلب الربح، والكفار قد أتعبوا أنفسهم في هذه التصرفات وما وجدوا منها إلا الحرمان والخذلان فكان ذلك في الحقيقة نهاية الخسران.</p><p id="69.N9XOe"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى كُلَّ أُمَّةٍ جَاثِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الليث الجثو الجلوس على الركب كما يجثى بين يدي الحاكم، قال الزجاج ومثله جذا يجذو، قال صاحب الكشاف: وقرئ جاذية، قال أهل اللغة والجذو أشد استيفازاً من الجثو، لأن الجاذي هو الذي يجلس على أطراف أصابعه، وعن ابن عباس جاثية مجتمعة مرتقبة لما يعمل بها.</p><p id="69.8V648"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ أمَّةٍ تدعى إلى كتابها</span><span class="ve">﴾</span></span> على الابتداء وكل أمة على الإبدال من كل أمة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى كتابها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلى صحائف أعمالها، فاكتفى باسم الجنس كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-49" data-v="18:49">وَوُضِعَ الكتاب فَتَرَى المجرمين مُشْفِقِينَ مِمَّا فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والظاهر أنه يدخل فيه المؤمنون والكافرون لقوله تعالى بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الذين ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.EKQvD"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل الجثو على الركبة إنما يليق بالخائف والمؤمنون لا خوف عليهم يوم القيامة، قلنا إن المحق الآمن قد يشارك المبطل في مثل هذه الحالة إلى أن يظهر كونه محقاً.</p><p id="69.lkepq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم تُجْزَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير يقال لهم اليوم تجزون، فإن قيل كيف أضيف الكتاب إليهم وإلى الله تعالى؟ قلنا لا منافاة بين الأمرين لأنه كتابهم بمعنى أنه الكتاب المشتمل على أعمالهم وكتاب الله بمعنى أنه هو الذي أمر الملائكة بكتبه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنطِقُ عَلَيْكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يشهد عليكم بما عملتم من غير زيادة ولا نقصان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا نَسْتَنسِخُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نستكتبهم أعمالكم.</p><p id="69.KwqJP"><span class="sh">ثم بيّن أحوال المطيعين فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الذين ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات فَيُدْخِلُهُمْ رَبُّهُمْ فِي رَحْمَتِهِ ذَلِكَ هُوَ الفوز المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.AjD8v"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر بعد وصفهم بالإيمان كونهم عاملين للصالحات، فوجب أن يكون عمل الصالحات مغايراً للإيمان زائداً عليه.</p><p id="69.03nR0"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قالت المعتزلة علق الدخول في رحمة الله على كونه آتياً بالإيمان والأعمال الصالحة، والمعلق على مجموع أمرين يكون عدماً عند عدم أحدهما، فعند عدم الأعمال الصالحة وجب أن لا يحصل الفوز بالجنة وجوابنا: أن تعليق الحكم على الوصف لا يدل على عدم الحكم عند عدم الوصف.</p><p id="69.kGWOZ"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> سمى الثواب رحمة والرحمة إنما تصح تسميتها بهذا الاسم إذا لم تكن واجبة، فوجب أن لا يكون الثواب واجباً على الله تعالى.</p><p id="69.BrKO9"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا الذين كَفَرُواْ أَفَلَمْ تَكُنْ ءاياتى تتلى عَلَيْكُمْ فاستكبرتم وَكُنتُمْ قَوْماً مُّجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.V82OZ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر الله المؤمنين والكافرين ولم يذكر قسماً ثالثاً وهذا يدل على أن مذهب المعتزلة إثبات المنزلتين باطل.</p><p id="69.aQowy"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> أنه تعالى علل أن استحقاق العقوبة بأن آياته تليت عليهم فاستكبروا عن قبولها، وهذا يدل على استحقاق العقوبة لا يحصل إلا بعد مجيء الشرع، وذلك يدل على أن الواجبات لا تجب إلا بالشرع، خلافاً لما يقوله المعتزلة من أن بعض الواجبات قد يجب بالعقل.</p><p id="69.KoDA5">المسألة الثالثة: جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف والتقدير: وأما الذين كفروا فيقال لهم: أفلم تكن آياتي تتلى عليكم فاستكبرتم عن قبول الحق وكنتم قوماً مجرمين فإن قالوا كيف يحسن وصف الكافر بكونه مجرماً في معرض الطعن فيه والذم له؟ قلنا معناه أنهم مع كونهم كفاراً ما كانوا عدولاً في أديان أنفسهم، بل كانوا فساقاً في ذلك الدين، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:32-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-32" data-v="45:32">وَإِذَا قِيلَ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَالسَّاعَةُ لَا رَيْبَ فِيهَا قُلْتُمْ مَا نَدْرِي مَا السَّاعَةُ إِنْ نَظُنُّ إِلَّا ظَنًّا وَمَا نَحْنُ بِمُسْتَيْقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/32" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-33" data-v="45:33">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا عَمِلُوا وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/33" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-34" data-v="45:34">وَقِيلَ الْيَوْمَ نَنْسَاكُمْ كَمَا نَسِيتُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَذَا وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/34" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-35" data-v="45:35">ذَلِكُمْ بِأَنَّكُمُ اتَّخَذْتُمْ آَيَاتِ اللَّهِ هُزُوًا وَغَرَّتْكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فَالْيَوْمَ لَا يُخْرَجُونَ مِنْهَا وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/35" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-36" data-v="45:36">فَلِلَّهِ الْحَمْدُ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَرَبِّ الْأَرْضِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/36" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-alrazy-45-37" data-v="45:37">وَلَهُ الْكِبْرِيَاءُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/45/37" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.BDLJx"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.OxN08"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرئ والساعة رفعاً ونصباً قال الزجاج من نصب عطف على الوعد ومن رفع فعلى معنى وقيل: الساعة لا ريب فيها قال الأخفش الرفع أجود في المعنى وأكثر في كلام العرب، إذا جاء بعد خبر إن لأنه كلام مستقل بنفسه بعد مجيء الكلام الأول بتمامه.</p><p id="69.eNd85"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> حكى الله تعالى عن الكفار أنهم إذا قيل إن وعد الله بالثواب والعقاب حق وإن الساعة آتية لا ريب فيها قالوا ما ندري ما الساعة إن نظن إلا ظناً وما نحن بمستيقنين.</p><p id="69.n5OlY"><span class="sh">أقول الأغلب على الظن أن القوم كانوا في هذه المسألة على قولين منهم من كان قاطعاً بنفي البعث والقيامة، وهم الذين ذكرهم الله في الآية المتقدمة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-24" data-v="45:24">وَقَالُواْ مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدنيا</span><a class="vn" href="/quran/45/24" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنهم من كان شاكاً متحيراً فيه، لأنهم لكثرة ما سمعوه من الرسول صلى الله عليه وسلم، ولكثرة ما سمعوه من دلائل القول بصحته صاروا شاكين فيه وهم الذين أرادهم الله بهذه الآية، والذي يدل عليه أنه تعالى حكى مذهب أولئك القاطعين، ثم أتبعه بحكاية قول هؤلاء فوجب كون هؤلاء مغايرين للفريق الأول.</p><p id="69.epnk3"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَدَا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيّئَاتُ مَا عَمِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد كانوا من قبل يعدونها حسنات فصار ذلك أول خسرانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِءونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كالدليل على أن هذه الفرقة لما قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن نَّظُنُّ إِلاَّ ظَنّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما ذكروه على سبيل الاستهزاء والسخرية، وعلى هذا الوجه فهذا الفريق شر من الفريق الأول، لأن الأولين كانوا منكرين وما كانوا مستهزئين، وهذا الفريق ضموا إلى الإصرار على الإنكار الاستهزاء.</p><p id="69.OpNZ5"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ اليوم نَنسَاكُمْ كَمَا نَسِيتُمْ لِقَاء يَوْمِكُمْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسير هذا النسيان وجهان الأول: نترككم في العذاب كما تركتم الطاعة التي هي الزاد ليوم المعاد الثاني: نجعلكم بمنزلة الشيء المنسي غير المبالى به، كما لم تبالوا أنتم بلقاء يومكم ولم تلتفتوا إليه بل جعلتموه كالشيء الذي يطرح نسياً منسياً، فجمع الله تعالى عليهم من وجوه العذاب الشديد ثلاثة أشياء فأولها: قطع رحمة الله تعالى عنهم بالكلية.</p><p id="69.0YJMD"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه يصير مأواهم النار.</p><p id="69.Jzoey"><span class="sh">وثالثها:</span> أن لا يحصل لهم أجر من الأعوان والأنصار، ثم بيّن تعالى أنه يقال لهم إنكم إنما صرتم مستحقين لهذه الوجوه الثلاثة من العذاب الشديد؛ لأجل أنكم أتيتم بثلاثة أنواع من الأعمال القبيحة فأولها: الإصرار على إنكار الدين الحق.</p><p id="69.RZOXE"><span class="sh">وثانيها:</span> الاستهزاء به والسخرية منه، وهذان الوجهان داخلان تحت قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم بأنكم اتخذتم آيات الله هزواً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.OPwe1"><span class="sh">وثالثها:</span> الاستغراق في حب الدنيا والإعراض بالكلية عن الآخرة، وهو المراد من قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرَّتْكُمُ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.OgJK6"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم لاَ يُخْرَجُونَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء، والباقون بضمها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ولا يطلب منهم أن يعتبوا ربهم، أي يرضوه، ولما تم الكلام في هذه المباحث الشريفة الروحانية ختم السورة بتحميد الله تعالى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ الحمد رَبِّ السموات وَرَبِّ الأرض رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فاحمدوا الله الذي هو خالق السموات والأرض، بل خالق كل العالمين من الأجسام والأرواح والذوات والصفات، فإن هذه الربوبية توجب الحمد والثناء على كل أحد من المخلوقين والمربوبين.</p><p id="69.pDg07"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الكبرياء فِي السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا مشعر بأمرين أحدهما: أن التكبير لابد وأن يكون بعد التحميد، والإشارة إلى أن الحامدين إذا حمدوه وجب أن يعرفوا أنه أعلى وأكبر من أن يكون الحمد الذي ذكروه لائقاً بإنعامه، بل هو أكبر من حمد الحامدين، وأياديه أعلى وأجل من شكر الشاكرين والثاني: أن هذا الكبرياء له لا لغيره، لأن واجب الوجود لذاته ليس إلا هو.</p><p id="69.1Dq2K"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه لكمال قدرته يقدر على خلق أي شيء أراد، ولكمال حكمته يخص كل نوع من مخلوقاته بآثار الحكمة والرحمة والفضل والكرم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد الحصر، فهذا يفيد أن الكامل في القدرة وفي الحكمة وفي الرحمة ليس إلا هو، وذلك يدل على أنه لا إله للخلق إلا هو، ولا محسن ولا متفضل إلا هو.</p><p id="69.m9qoJ">قال مولانا رضي الله عنه: تمّ تفسير هذه السورة يوم الجمعة بعد الصلاة الخامس عشر من ذي الحجة سنة ثلاث وستمائة، والحمد لله حمداً دائماً طيباً مباركاً مخلداً مؤبداً، كما يليق بعلو شأنه وباهر برهانه وعظيم إحسانه، والصلاة على الأرواح الطاهرة المقدسة من ساكني أعالي السموات، وتخوم الأرضين، من الملائكة والأنبياء والأولياء والموحدين، خصوصاً على سيدنا ونبينا محمد وآله وصحبه أجمعين.</p></div></div></div></div></body></html>