<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الذاريات" id="ch68"><h1 id="69.z084o">سورة الذاريات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="51:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-1" data-v="51:1">وَالذَّارِيَاتِ ذَرْوًا</span><a class="vn" href="/quran/51/1" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-2" data-v="51:2">فَالْحَامِلَاتِ وِقْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/2" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-3" data-v="51:3">فَالْجَارِيَاتِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/3" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-4" data-v="51:4">فَالْمُقَسِّمَاتِ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/4" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.5vKVO"><span class="sh">أول هذه السورة مناسب لآخر ما قبلها، وذلك لأنه تعالى لما بيّن الحشر بدلائله وقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-50-44" data-v="50:44">ذَلِكَ حَشْرٌ عَلَيْنَا يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/50/44" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-50-45" data-v="50:45">وَمَا أَنتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/45" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي تجبرهم وتلجئهم إلى الإيمان إشارة إلى إصرارهم على الكفر بعد إقامة البرهان وتلاوة القرآن عليهم لم يبق إلا اليمين فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذارياتِ ذَرْواً... إِنَّمَا تُوعَدُونَ لَصَادِقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأول هذه السورة وآخرها متناسبان حيث قال في أولها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-5" data-v="51:5">إِنَّمَا تُوعَدُونَ لصادق</span><a class="vn" href="/quran/51/5" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في آخرها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-60" data-v="51:60">فَوَيْلٌ لّلَّذِينَ كَفَرُواْ مِن يَوْمِهِمُ الذي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/60" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسير الآيات مسائل:</p><p id="69.N6awA"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قد ذكرنا الحكمة وهي في القسم من المسائل الشريفة والمطالب العظيمة في سورة والصافات، ونعيدها هاهنا وفيها وجوه:</p><p id="69.KAZYa"><span class="sh">الأول:</span> أن الكفار كانوا في بعض الأوقات يعترفون بكون النبي صلى الله عليه وسلم غالباً في إقامة الدليل وكانوا ينسبونه إلى المجادلة وإلى أنه عارف في نفسه بفساد ما يقوله، وإنه يغلبنا بقوة الجدل لا بصدق المقال، كما أن بعض الناس إذا أقام عليه الخصم الدليل ولم يبق له حجة، يقول إنه غلبني لعلمه بطريق الجدل وعجزي عن ذلك، وهو في نفسه يعلم أن الحق بيدي فلا يبقى للمتكلم المبرهن طريق غير اليمين، فيقول والله إن الأمر كما أقول، ولا أجادلك بالباطل، وذلك لأنه لو سلك طريقاً آخر من ذكر دليل آخر، فإذا تم الدليل الآخر يقول الخصم فيه مثل ما قال في الأول إن ذلك تقرير بقوة علم الجدل فلا يبقى إلا السكوت أو التمسك بالإيمان وترك إقامة البرهان.</p><p id="69.JmGJZ"><span class="sh">الثاني:</span> هو أن العرب كانت تحترز عن الأيمان الكاذبة وتعتقد أنها تدع الديار بلافع، ثم إن النبي صلى الله عليه وسلم أكثر من الأيمان بكل شريف ولم يزده ذلك إلا رفعة وثباتاً، وكان يحصل لهم العلم بأنه لا يحلف بها كاذباً، وإلا لأصابه شؤم الإيمان ولناله المكروه في بعض الأزمان.</p><p id="69.PZvPz"><span class="sh">الثالث:</span> وهو أن الأيمان التي حلف الله تعالى بها كلها دلائل أخرجها في صورة الأيمان مثاله قول القائل لمنعمه: وحق نعمك الكثيرة إني لا أزال أشكرك فيذكر النعم وهي سبب مفيد لدوام الشكر ويسلك مسلك القسم، كذلك هذه الأشياء كلها دليل على قدرة الله تعالى على الإعادة، فإن قيل فلم أخرجها مخرج الإيمان؟ نقول لأن المتكلم إذا شرع في أول كلامه بحلف بعلم السامع أنه يريد أن يتكلم بكلام عظيم فيصغي إليه أكثر من أن يصغي إليه حيث يعلم أن الكلام ليس بمعتبر فبدأ بالحلف وأدرج الدليل في صورة اليمين حتى أقبل القوم على سماعه فخرج لهم البرهان المبين، والتبيان المتين في صورة اليمين، وقد استوفينا الكلام في سورة والصافات.</p><p id="69.XxMLZ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في جميع السور التي أقسم الله في ابتدائها بغير الحروف كان القسم لإثبات أحد الأصول الثلاثة وهي: الوحدانية والرسالة والحشر، وهي التي يتم بها الإيمان، ثم إنه تعالى لم يقسم لإثبات الوحدانية إلا في سورة واحدة من تلك السور وهي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث قال فيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-4" data-v="37:4">إِنَّ إلهكم لَوَاحِدٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/4" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنهم وإن كانوا يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-5" data-v="38:5">أَجَعَلَ الآلهة إلها واحدا</span><a class="vn" href="/quran/38/5" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> على سبيل الإنكار، وكانوا يبالغون في الشرك، لكنهم في تضاعيف أقوالهم، وتصاريف أحوالهم كانوا يصرحون بالتوحيد، وكانوا يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-3" data-v="39:3">مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرّبُونَا إِلَى الله زُلْفَى</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-38" data-v="39:38">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ السموات والأرض لَيَقُولُنَّ الله</span><a class="vn" href="/quran/39/38" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلم يبالغوا في الحقيقة في إنكار المطلوب الأول، فاكتفى بالبرهان، ولم يكثر من الأيمان، وفي سورتين منها أقسم لإثبات صدق محمد صلى الله عليه وسلم، وكونه رسولاً في إحداهما بأمر واحد، وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-1" data-v="53:1">وَٱلنَّجْمِ إِذَا هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/1" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-2" data-v="53:2">مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/2" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي الثانية بأمرين وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-93-1" data-v="93:1">وَٱلضُّحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/1" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" id="qr-alrazy-93-2" data-v="93:2">وَٱلَّيْلِ إِذَا سَجَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/2" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" id="qr-alrazy-93-3" data-v="93:3">مَا وَدَّعَكَ رَبُّكَ وَمَا قَلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/3" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن القسم على إثبات رسالته قد كثر بالحروف والقرآن، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-1" data-v="36:1">يسٓ</span><a class="vn" href="/quran/36/1" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-36-2" data-v="36:2">وَٱلْقُرْءَانِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/2" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-36-3" data-v="36:3">إِنَّكَ لَمِنَ ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/3" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا الحكم فيه أن معجزات النبي صلى الله عليه وسلم القرآن، فأقسم به ليكون في القسم الإشارة واقعة إلى البرهان، وفي باقي السور كان المقسم عليه الحشر والجزاء وما يتعلق به لكون إنكارهم في ذلك خارجاً عن الحد، وعدم استيفاء ذلك في صورة القسم بالحروف.</p><p id="69.RqVDK"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> أقسم الله تعالى بجموع السلامة المؤنثة في سور خمس، ولم يقسم بجموع السلامة المذكورة في سورة أصلاً، فلم يقل: والصالحين من عبادي، ولا المقربين إلى غير ذلك، مع أن المذكر أشرف، وذلك لأن جموع السلام بالواو والنون في الأمر الغالب لمن يعقل، وقد ذكرنا أن القسم بهذه الأشياء ليس لبيان التوحيد إلا في صورة ظهور الأمر فيه، وحصول الاعتراف منهم به، ولا للرسالة لحصول ذلك في صور القسم بالحروف والقرآن.</p><p id="69.NeZqo">بقي أن يكون المقصود إثبات الحشر والجزاء، لكن إثبات الحشر لثواب الصالح، وعذاب الصالح، ففائدة ذلك راجع إلى من يعقل، فكان الأمر يقتضي أن يكون القسم بغيرهم، والله أعلم.</p><p id="69.a1x8Q"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> في السورة التي أقسم لإثبات الوحدانية، أقسم في أول الأمر بالساكنات حيث قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-1" data-v="37:1">والصافات</span><a class="vn" href="/quran/37/1" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي السور الأربع الباقية أقسم بالمتحركات، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذريات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-1" data-v="77:1">والمرسلات</span><a class="vn" href="/quran/77/1" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-1" data-v="79:1">والنازعات</span><a class="vn" href="/quran/79/1" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويؤيده قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-3" data-v="79:3">وَٱلسَّٰبِحَٰتِ سَبْحًا</span><a class="vn" href="/quran/79/3" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-79-4" data-v="79:4">فَٱلسَّٰبِقَٰتِ سَبْقًا</span><a class="vn" href="/quran/79/4" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-100-1" data-v="100:1">والعاديات</span><a class="vn" href="/quran/100/1" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن الحشر فيه جمع وتفريق، وذلك بالحركة أليق، أو أن نقول في جميع السور الأربع أقسم بالرياح على ما بين وهي التي تجمع وتفرق، فالقادر على تأليف السحاب المتفرق بالرياح الذارية والمرسلة، قادر على تأليف الأجزاء المتفرقة بطريق من الطرق التي يختارها بمشيئته تعالى.</p><p id="69.Vkzoe"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> في الذاريات أقوال:</p><p id="69.NNY51"><span class="sh">الأول:</span> هي الرياح تذرو التراب وغيره، كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-45" data-v="18:45">تَذْرُوهُ الرياح</span><a class="vn" href="/quran/18/45" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.VjE5K"><span class="sh">الثاني:</span> هي الكواكب من ذرا يذرو إذا أسرع.</p><p id="69.JNgJP"><span class="sh">الثالث:</span> هي الملائكة.</p><p id="69.4onlq"><span class="sh">الرابع:</span> رب الذاريات، والأول أصح.</p><p id="69.6YD8J"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> الأمور الأربعة جاز أن تكون أموراً متباينة، وجاز أن تكون أمراً له أربع اعتبارات. والأول: هي ما روي عن علي عليه السلام، أن الذاريات هي الرياح والحاملات هي السحاب، والجاريات هي السفن، والمقسمات هي الملائكة الذين يقسمون الأرزاق.</p><p id="69.knQ2p"><span class="sh">والثاني:</span> وهو الأقرب أن هذه صفات أربع للرياح، فالذاريات هي الرياح التي تنشئ السحاب أولاً، والحاملات هي الرياح التي تحمل السحب التي هي بخار المياه التي إذا سحت جرت السيول العظيمة، وهي أوقار أثقل من جبال، والجاريات هي الرياح التي تجري بالسحب بعد حملها، والمقسمات هي الرياح التي تفرق الأمطار على الأقطار، ويحتمل أن يقال هذه أمور أربعة مذكورة في مقابلة أمور أربعة بها تتم الإعادة، وذلك لأن الأجزاء التي تفرقت بعضها في تخوم الأرضين، وبعضها في قعور البحور، وبعضها في جو الهواء، وهي الأجزاء اللطيفة البخارية التي تنفصل عن الأبدان، فقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذريات</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الجامع للذاريات من الأرض، على أن الذارية هي التي تذرو التراب عن وجه الأرض، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحاملات وِقْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي التي تجمع الأجزاء من الجو وتحمله حملاً، فإن التراب لا ترفعه الرياح حملاً، بل تنقله من موضع، وترميه في موضع بخلاف السحاب، فإنه يحمله وينقله في الجو حملاً لا يقع منه شيء، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالجاريات يُسْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الجامع من الماء، فإن من يجري السفن الثقيلة من تيار البحار إلى السواحل يقدر على نقل الأجزاء من البحر إلى البر، فإذا تبين أن الجمع من الأرض، وجو الهواء ووسط البحار ممكن، وإذا اجتمع يبقى نفخ الروح لكن الروح من أمر الله، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-85" data-v="17:85">وَيَسْئَلُونَكَ عَنِ الروح قُلِ الروح مِنْ أَمْرِ رَبّى</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمقسمات أَمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة التي تنفخ الروح في الجسد بأمر الله، وإنما ذكرهم بالمقسمات، لأن الإنسان في الأجزاء الجسمية غير مخالف تخالفاً بيناً، فإن لكل أحد رأساً ورجلاً، والناس متقاربة في الأعداد والأقدار، لكن التفاوت الكثير في النفوس، فإن الشريفة والخسيسة بينهما غاية الخلاف، وتلك القسمة المتفاوتة تتقسم بمقسم مختار ومأمور مختار فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمقسمات أَمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.7pZ9d"><span class="sh">المسألة السابعة:</span> ما هذه المنصوبات من حيث النحو؟ فنقول أما<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرْواً</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا شك في كونه منصوباً على أنه مصدر، وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِقْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو مفعول به، كما يقال: حمل فلان عدلاً ثقيلاً، ويحتمل أن يكون اسماً أقيم مقام المصدر، كما يقال: ضربه سوطاً يؤيده قراءة من قرأ بفتح الواو.</p><p id="69.Q8PYa">وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو أيضاً منصوب على أنه صفة مصدر، تقديره جرياً ذا يسر، وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقسمات أمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو إما مفعول به، كما يقال: فلان قسم الرزق أو المال وإما حال أتى على صورة المصدر، كما يقال: قتلته صبراً، أي مصبوراً كذلك هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقسمات أمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مأمورة، فإن قيل: إن كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِقْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعوله به فلم لم يجمع، ومما قيل: والحاملات أوقاراً؟ نقول: لأن الحاملات على ما ذكرنا صفة الرياح، وهي تتوارد على وقر واحد، فإن ريحاً تهب وتسوق السحابة فتسبق السحاب، فتهب أخرى وتسوقها، وربما تتحول عنه يمنة ويسرة بسبب اختلاف الرياح، وكذلك القول في المقسمات أمراً، إذا قلنا هو مفعول به، لأن جماعة يكونون مأمورين تنقسم أمراً واحداً، أو نقول هو في تقدير التكرير كأنه قال: فالحاملات وقراً وقراً، والمقسمات أمراً أمراً.</p><p id="69.EGORY">المسألة الثامنة: ما فائدة الفاء؟ نقول: إن قلنا إنها صفات الرياح فلبيان ترتيب الأمور في الوجود، فإن الذاريات تنشئ السحاب فتقسم الأمطار على الأمطار، وإن قلنا إنها أمور أربعة فالفاء للترتيب في القسم لا للترتيب في القسم لا للترتيب في المقسم به، كأنه يقول: أقسم بالرياح الذاريات ثم بالسحب الحاملات ثم بالسفن الجاريات ثم بالملائكة المقسمات، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحاملات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالجاريات</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى بيان ما في الرياح من الفوائد، أما في البر فإنشاء السحب، وأما في البحر فإجراء السفن، ثم المقسمات إشارة إلى ما يترتب على حمل السحب وجري السفن من الأرزاق، والأرياح التي تكون بقسمة الله تعالى فتجري سفن بعض الناس كما يشتهي ولا تربح وبعضهم تربح وهو غافل عنه، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-32" data-v="43:32">نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَّعِيشَتَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/43/32" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-5" data-v="51:5">إِنَّمَا تُوعَدُونَ لَصَادِقٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/5" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.MO5M0">(ما) يحتمل أن يكون مصدرية معناه الإيعاد صادق و(إن) تكون موصولة أي الذي توعدون صادق، والصادق معناه ذو صدق كعيشة راضية ووصف المصدر بما يوصف به الفاعل بالمصدر فيه إفادة مبالغة، فكما أن من قال فلان لطف محض وحلم يجب أن يكون قد بالغ كذلك من قال كلام صادق وبرهان قاهر للخصم أو غير ذلك يكون قد بالغ، والوجه فيه هو أنه إذا قال هو لطف بدل قوله لطيف فكأنه قال اللطيف شيء له لطف ففي اللطيف لطف وشيء آخر، فأراد أن يبين كثرة اللطف فجعله كله لطفاً، وفي الثاني لما كان الصدق يقوم بالمتكلم بسبب كلامه، فكأنه قال هذا الكلام لا يحوج إلى شيء آخر حتى يصح إطلاق الصادق عليه، بل هو كاف في إطلاق الصادق لكونه سبباً قوياً وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون من وعد ويحتمل أن يكون من أوعد، والثاني هو الحق لأن اليمين مع المنكر بوعيد لا بوعد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-6" data-v="51:6">وَإِنَّ الدِّينَ لَوَاقِعٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/6" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mq7Lx">أي الجزاء كائن، وعلى هذا فالإبعاد بالحشر في الموعد هو الحساب والجزاء هو العقاب، فكأنه بيّن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ مَا تُوعَدُونَ لصادق * وَإِنَّ الدين لَوَاقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن الحساب يستوفى والعقاب يوفى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-7" data-v="51:7">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْحُبُكِ</span><a class="vn" href="/quran/51/7" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-8" data-v="51:8">إِنَّكُمْ لَفِي قَوْلٍ مُخْتَلِفٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/8" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rbK2j"><span class="sh">وفي تفسيره مباحث:</span></p><p id="69.2ZMpD"><span class="sh">الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء ذَاتِ الحبك</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: الطرائق، وعلى هذا فيحتمل أن يكون المراد طرائق الكواكب وممراتها كما يقال في المحابك، ويحتمل أن يكون المراد ما في السماء من الأشكال بسبب النجوم، فإن في سمت كواكبها طريق التنين والعقرب والنسر الذي يقول به أصحاب الصور ومنطقة الجوزاء وغير ذلك كالطرائق، وعلى هذا فالمراد به السماء المزينة بزينة الكواكب، ومثله قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-85-1" data-v="85:1">والسماء ذَاتِ البروج</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: حبكها صفاقها يقال في الثوب الصفيق حسن الحبك وعلى هذا فهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-86-11" data-v="86:11">والسماء ذَاتِ الرجع</span><a class="vn" href="/quran/86/11" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span> لشدتها وقوتها وهذا ما قيل فيه.</p><p id="69.VmPO6"><span class="sh">البحث الثاني:</span> في المقسم عليه وهو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ لَفِى قَوْلٍ مُّخْتَلِفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسيره أقوال مختلفة كلها محكمة.</p><p id="69.7WgXx"><span class="sh">الأول:</span> إنكم لفي قول مختلف، في حق محمد صلى الله عليه وسلم، تارة يقولون إنه أمين وأخرى إنه كاذب، وتارة تنسبونه إلى الجنون، وتارة تقولون إنه كاهن وشاعر وساحر، وهذا محتمل لكنه ضعيف إذ لا حاجة إلى اليمين على هذا، لأنهم كانوا يقولون ذلك من غير إنكار حتى يؤكد بيمين.</p><p id="69.jXL17"><span class="sh">الثاني:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ لَفِى قَوْلٍ مُّخْتَلِفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غير ثابتين على أمر ومن لا يثبت على قول لا يكون متيقناً في اعتقاده فيكون كأنه قال تعالى، والسماء إنكم غير جازمين في اعتقادكم وإنما تظهرون الجزم لشدة عنادكم وعلى هذا القول فيه فائدة وهي أنهم لما قالوا للنبي صلى الله عليه وسلم إنك تعلم أنك غير صادق في قولك، وإنما تجادل ونحن نعجز عن الجدل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذريات ذَرْواً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنك صادق ولست معانداً، ثم قال تعالى: بل أنتم والله جازمون بأني صادق فعكس الأمر عليهم.</p><p id="69.61Qpk">الثالث: إنك لفي قول مختلف، أي متناقض، أما في الحشر فلأنكم تقولون لا حشر ولا حياة بعد الموت ثم تقولون إنا وجدنا آباءنا على أمة، فإذا كان لا حياة بعد الموت ولا شعور للميت، فماذا يصيب آباءكم إذا خالفتموهم؟ وإنما يصح هذا ممن يقولون بأن بعد الموت عذاباً فلو علمنا شيئاً يكرهه الميت يبدي فلا معنى لقولكم إنا لا ننسب آباءنا بعد موتهم إلى الضلال، وكيف وأنتم تربطون الركائب على قبور الأكابر، وأما في التوحيد فتقولون خالق السموات والأرض هو الله تعالى لا غيره ثم تقولون هو إله الآلهة وترجعون إلى الشرك، وأما في قول النبي صلى الله عليه وسلم فتقولون إنه مجنون ثم تقولون له إنك تغلبنا بقوة جدلك، والمجنون كيف يقدر على الكلام المنتظم المعجز، إلى غير ذلك من الأمور المتناقضة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-9" data-v="51:9">يُؤْفَكُ عَنْهُ مَنْ أُفِكَ</span><a class="vn" href="/quran/51/9" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DrZ4p"><span class="sh">وفيه وجوه:</span></p><p id="69.Vx9l6"><span class="sh">أحدها:</span> أنه مدح للمؤمنين، أي يؤفك عن القول المختلف ويصرف من صرف عن ذلك القول ويرشد إلى القول المستوي.</p><p id="69.686Mx">وثانيها: أنه ذم معناه يؤفك عن الرسول. ثالثها: يؤفك عن القول بالحشر. رابعها: يؤفك عن القرآن، وقرئ يؤفن عنه من أفن، أي يحرم، وقرئ يؤفك عنه من أفك، أي كذب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-10" data-v="51:10">قُتِلَ الْخَرَّاصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/10" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.0klZX">وهذا يدل على أن المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-8" data-v="51:8">لَفِى قَوْلٍ مُّخْتَلِفٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/8" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أنهم غير ثابتين على أمر وغير جازمين بل هم يظنون ويخرصون، ومعناه لعن الخراصون دعاء عليهم بمكروه. ثم وصفهم فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-11" data-v="51:11">الَّذِينَ هُمْ فِي غَمْرَةٍ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/11" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.898gY">وفيه مسألتان إحداهما لفظية والأخرى معنوية.</p><p id="69.Z4aDN"><span class="sh">أما اللفظية:</span> فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساهون</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون خبراً بعد خبر، والمبتدأ هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره هم كائنون في غمرة ساهون، كما يقال زيد جاهل جائز لا على قصد وصف الجاهل بالجائز، بل الإخبار بالوصفين عن زيد، ويحتمل أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساهون</span><span class="ve">﴾</span></span> خبراً و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف له كما يقال: زيد في بيته قاعد يكون الخبر هو القاعد لا غير وفي بيته لبيان ظرف القعود كذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان ظرف السهو الذي يصحح وصف المعرفة بالجملة، ولولاها لما جاز وصف المعرفة بالجملة.</p><p id="69.NrzgZ">وأما المعنوية: فهي أن وصف الخراص بالسهو والانهماك في الباطل، يحقق ذلك كون الخراص صفة ذم، وذلك لأن ما لا سبيل إليه إلا الظن إذا خرص الخارص وأطلق عليه الخراص لا يكون ذلك مفيد نقص، كما يقال في خراص الفواكه والعساكر وغير ذلك، وأما الخرص في محل المعرفة واليقين فهو ذم فقال: قتل الخراصون الذين هم جاهلون ساهلون لا الذين تعين طريقهم في التخمين والحزر وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساهون</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد أنهم وقعوا في جهل وباطل ونسوا أنفسهم فيه فلم يرجعوا عنه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-12" data-v="51:12">يَسْأَلُونَ أَيَّانَ يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/51/12" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.MRKBA">فإن قيل: الزمان يجعل ظرف الأفعال ولا يمكن أن يكون الزمان ظرفاً لظرف آخر، وهاهنا جعل أيان ظرف اليوم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَّانَ يَوْمُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقال متى يقدم زيد، فيقال: يوم الجمعة ولا يقال: متى يوم الجمعة، فالجواب: التقدير متى يكون يوم الجمعة وأيان يكون يوم الدين، وأيان من المركبات ركب من أي التي يقع بها الاستفهام وآن التي هي الزمان أو من أي وأوان فكأنه قال أي أوان فلما ركب بني وهذا منهم جواب لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الدين لَوَاقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكأنهم قالوا أيان يقع استهزاء وترك المسؤول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْئَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث لم يقل يسألون من، يدل على أن غرضهم ليس بالجواب وإنما يسألون استهزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-13" data-v="51:13">يَوْمَ هُمْ عَلَى النَّارِ يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/13" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2bgo3"><span class="sh">يحتمل وجهين. أحدهما:</span> أن يكون جواباً عن قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَّانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقع وحينئذ كما أنهم لم يسألوا سؤال مستفهم طالب لحصول العلم كذلك لم يجبهم جواب مجيب معلم مبين حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُمْ عَلَى النار يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهلهم بالثاني أقوى من جهلهم بالأول، ولا يجوز أن يكون الجواب بالأخفى، فإذا قال قائل متى يقدم زيد فلو قال المجيب يوم يقدم رفيقه ولا يعلم يوم قدوم الرفيق، لا يصح هذا الجواب إلا إذا كان الكلام في صورة جواب، ولا يكون جواباً كما أن القائل إذا قال كم تعد عداتي تخلفها إلى متى هذا الإخلاف فيغضب ويقول إلى أشأم يوم عليك، الكلامان في صورة سؤال وجواب ولا الأول يريد به السؤال، ولا الثاني يريد به الجواب، فكذلك هاهنا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُمْ عَلَى النار يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مقابلة استهزائهم بالإيعاد لا على وجه الإتيان.</p><p id="69.PnjeQ">والثاني: أن يكون ذلك ابتداء كلام تمامه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-14" data-v="51:14">ذُوقُوا فِتْنَتَكُمْ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/14" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.k4l1J">فإن قيل: هذا يفضي إلى الإضمار، نقول الإضمار لابد منه لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُواْ فِتْنَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غير متصل بما قبله إلا بإضمار، يقال: ويفتنون قيل معناه: يحرقون، والأولى أن يقال معناه يعرضون على النار عرض المجرب الذهب على النار كلمة على تناسب ذلك، ولو كان المراد يحرقون لكان بالنار أو في النار أليق لأن الفتنة هي التجربة، وأما ما يقال من اختبره ومن أنه تجربة الحجارة فعنى بذلك المعنى مصدر الفتن، وهاهنا يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُواْ فِتْنَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفتنة الامتحان، فإن قيل: فإذا جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُمْ عَلَى النار يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مقولاً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُواْ فِتْنَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا الذي كُنتُمْ بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا: يحتمل أن يكون المراد كنتم تستعجلون بصريح القول كما في قوله تعالى حكاية عنهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-16" data-v="38:16">رَبَّنَا عَجّل لَّنَا قِطَّنَا</span><a class="vn" href="/quran/38/16" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-70" data-v="7:70">فَأْتِنَا بِمَا تَعِدُنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/70" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى غير ذلك يدله عليه هاهنا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-12" data-v="51:12">يَسْئَلُونَ أَيَّانَ يَوْمُ الدين</span><a class="vn" href="/quran/51/12" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنه نوع استعجال، ويحتمل أن يكون المراد الاستعجال بالفعل وهو الإصرار على العناد وإظهار الفساد فإنه يعجل العقوبة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-15" data-v="51:15">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/15" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.n7Gbr"><span class="sh">بعد بيان حال المغترين المجرمين بين حال المحق المتقي، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.DYm5z"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قد ذكرنا أن المتقي له مقامات أدناها أن يتقي الشرك، وأعلاها أن يتقي ما سوى الله، وأدنى درجات المتقي الجنة، فما من مكلف اجتنب الكفر إلا ويدخل الجنة فيرزق نعيمها.</p><p id="69.7VLAJ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الجنة تارة وحدها كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-35" data-v="13:35">مَّثَلُ الجنة التى وُعِدَ المتقون</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأخرى جمعها كما في هذا المقام قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ المتقين فِي جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> وتارة ثناها فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-46" data-v="55:46">وَلِمَنْ خَافَ مَقَامَ رَبّهِ جَنَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/46" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الحكمة فيه؟ نقول: أما الجنة عند التوحيد فلأنها لاتصال المنازل والأشجار والأنهار كجنة واحدة، وأما حكمة الجمع فلأنها بالنسبة إلى الدنيا وبالإضافة إلى جنانها جنات لا يحصرها عدد، وأما التثنية فسنذكرها في سورة الرحمن غير أنا نقول هاهنا الله تعالى عند الوعد وحَّد الجنة، وكذلك عند الشراء حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-111" data-v="9:111">إِنَّ الله اشترى مِنَ المؤمنين أَنفُسَهُمْ وأموالهم بِأَنَّ لَهُمُ الجنة</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعند الإعطاء جمعها إشارة إلى أن الزيادة في الوعد موجودة والخلاف ما لو وعد بجنات، ثم كان يقول إنه في جنة لأنه دون الموعود.</p><p id="69.KmbNq">الثالثة: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعُيُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن يكون المتقي فيها ولا لذة في كون الإنسان في ماء أو غير ذلك من المائعات، نقول معناه في خلال العيون، وذلك بين الأنهار بدليل أن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس معناه إلا بين جنات وفي خلالها لأن الجنة هي الأشجار، وإنما يكون بينها كذلك القول في العيون والتنكير، مع أنها معرفة للتعظيم يقال فلان رجل أي عظيم في الرجولية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-16" data-v="51:16">آَخِذِينَ مَا آَتَاهُمْ رَبُّهُمْ إِنَّهُمْ كَانُوا قَبْلَ ذَلِكَ مُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/16" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.J5PoW"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاخِذِينَ مَا ءاتاهم رَبُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه مسائل ولطائف، أما المسائل:</p><p id="69.ZR5P3"><span class="sh">فالأولى منها:</span> ما معنى آخذين؟ نقول فيه وجهان:</p><p id="69.d5VxO"><span class="sh">أحدهما:</span> قابضين ما آتاهم شيئاً فشيئاً ولا يستوفونه بكماله لامتناع استيفاء ما لا نهاية له. ثانيها: آخذين قابلين قبول راض كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-104" data-v="9:104">وَيَأْخُذُ الصدقات</span><a class="vn" href="/quran/9/104" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي يقبلها، وهذا ذكره الزمخشري وفيه وجه ثالث: وهو أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على السكنى فحسب وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاخِذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على التملك ولذا يقال أخذ بلاد كذا وقلعة كذا إذا دخلها متملكاً لها، وكذلك يقال لمن اشترى داراً أو بستاناً أخذه بثمن قليل أي تملكه، وإن لم يكن هناك قبض حساً ولا قبول برضا، وحينئذ فائدته بيان أن دخولهم فيها ليس دخول مستعير أو ضعف يسترد منه ذلك، بل هو ملكه الذي اشتراه بماله ونفسه من الله تعالى وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاتاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون لبيان أن أخذهم ذلك لم يكن عنوة وفتوحاً، وإنما كان بإعطاء الله تعالى، وعلى هذا الوجه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعة إلى الجنّات والعيون.</p><p id="69.kdwO2"><span class="sh">وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُواْ قَبْلَ ذَلِكَ مُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ثمنها أي أخذوها وملكوها بالإحسان، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-26" data-v="10:26">لّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ الحسنى</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> بلام الملك وهي الجنة.</p><p id="69.ayKV4"><span class="sh">المسألة الثانية:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاخِذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال وهو في معنى قول القائل يأخذون فكيف قال ما آتاهم ولم يقل ما يؤتيهم ليتفق اللفظان، ويوافق المعنى لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاتاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ينبئ عن الانقراض وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْتِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تنبيه على الدوام وإيتاء الله في الجنة كل يوم متجدد ولا نهاية له، ولا سيما إذا فسرنا الأخذ بالقبول، كيف يصح أن يقال فلان يقبل اليوم ما آتاه زيد أمس؟ نقول: أما على ما ذكرنا من التفسير لا يرد لأن معناه يتملكون ما أعطاهم، وقد يوجد الإعطاء أمس ويتملك اليوم، وأما على ما ذكروه فنقول الله تعالى أعطى المؤمن الجنة وهو في الدنيا غير أنه لم يكن جنى ثمارها فهو يدخلها على هيئة الآخذ وربما يأخذ خيراً مما أتاه، ولا ينافي ذلك كونه داخلاً على تلك الهيئة، يقول القائل: جئتك خائفاً فإذا أنا آمن وما ذكرتم إنما يلزم أن لو كان أخذهم مقتصراً على ما آتاهم من قبل، وليس كذلك وإنما هم دخلوها على ذلك ولم يخطر ببالهم غيره فيؤتيهم الله ما لم يخطر ببالهم فيأخذون ما يؤتيهم الله وإن دخلوها ليأخذوا ما آتاهم، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-55" data-v="36:55">إِنَّ أصحاب الجنة اليوم فِي شُغُلٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/55" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> هو أخذهم ما آتاهم وقد ذكرناه في سورة يس (55).</p><p id="69.V3gex"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ماذا؟ نقول: يحتمل وجهين:</p><p id="69.mQk9P"><span class="sh">أحدهما:</span> قبل دخولهم لأن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه معنى الدخول يعني قبل دخولهم الجنة أحسنوا ثانيهما: قبل إيتاء الله ما آتاهم الحسنى وهي الجنة فأخذوها، وفيه وجوه أُخر، وهو أن ذلك إشارة إلى يوم الدين وقد تقدم.</p><p id="69.wPQ6k">وأما اللطائف فقد سبق بعضها، ومنها أن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> لما كان إشارة إلى التقوى من الشرك كان كأنه قال الذين آمنوا لكن الإيمان مع العمل الصالح يفيد سعادتين، ولذلك دلالة أتم من قول القائل أنهم أحسنوا. اللطيفة الثانية: أما التقوى فلأنه لما قال لا إله فقد اتقى الشرك، وأما الإحسان فلأنه لما قال إلا الله فقد أتى بالإحسان، ولهذا قيل في معنى كلمة التقوى إنها لا إله إلا الله وفي الإحسان قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-33" data-v="41:33">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلاً مّمَّن دَعَا إِلَى الله</span><a class="vn" href="/quran/41/33" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في تفسير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-60" data-v="55:60">هَلْ جَزَاء الإحسان إِلاَّ الإحسان</span><a class="vn" href="/quran/55/60" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> إن الإحسان هو الإتيان بكلمة لا إله إلا الله وهما حينئذ لا يتفاصلان بل هما متلازمان.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-17" data-v="51:17">كَانُوا قَلِيلًا مِنَ اللَّيْلِ مَا يَهْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/17" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.W6D39"><span class="sh">كالتفسير لكونهم محسنين، تقول حاتم كان سخياً كان يبذل موجوده ولا يترك مجهوده، وفيه مباحث:</span></p><p id="69.QDp9Q"><span class="sh">الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على الظرف تقديره يهجعون قليلاً تقول قام بعض الليل فتنصب بعض على الظرف وخبر كان هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و(ما) زائدة هذا هو المشهور وفيه وجه آخر وهو أن يقال كانوا قليلاً، معناه نفي النوم عنهم وهذا منقول عن الضحاك ومقاتل، وأنكر الزمخشري كون ما نافية، وقال: لا يجوز أن تكون نافية لأن بعد ما لا يعمل فيما قبلها لا تقول زيداً ما ضربت ويجوز أن يعمل ما بعد لم فيما تقول زيداً لم أضرب، وسبب ذلك هو أن الفعل المتعدي إنما يفعل في النفي حملاً له على الإثبات لأنك إذا قلت ضرب زيد عمراً ثبت تعلق فعله بعمرو فإذا قلت ما ضربه لم يوجد منه فعل حتى يتعلق به ويتعدى إليه لكن المنفي محمول على الإثبات، فإذا ثبت هذا فالنفي بالنسبة إلى الإثبات كاسم الفاعل بالنسبة إلى الفعل فإنه يعمل عمل الفعل، لكن اسم الفاعل إذا كان بمعنى الماضي لا يعمل، فلا تقول زيد ضارب عمراً أمس، وتقول: زيد ضارب عمراً غداً واليوم والآن، لأن الماضي لم يبق موجوداً ولا متوقع الوجود فلا يتعلق بالمفعول حقيقة لكن الفعل لقوته يعمل واسم الفاعل لضعفه لم يعمل، إذا عرفت هذا فنقول ما ضرب للنفي في المضي فاجتمع فيه النفي والمضي فضعف، وأما لم أضرب وإن كان يقلب المستقبل إلى الماضي لكن الصيغة صيغة المستقبل فوجد فيه ما يوجد في قول القائل زيد ضارب عمراً غداً فاعمل هذا بيان قوله غير أن القائل بذلك القول يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس منصوباً بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما ذلك خبر كانوا أي كانوا قليلين، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ اليل مَا يَهْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يهجعون أصلاً بل يحيون الليل جميعه ومن يكون لبيان الجنس لا للتبعيض، وهذا الوجه حينئذ فيه معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-24" data-v="38:24">إلا الذين آمنوا وعملوا الصالحات وقليل ما هم</span><a class="vn" href="/quran/38/24" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنا ذكرنا أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-16" data-v="51:16">إِنَّ المتقين</span><a class="vn" href="/quran/51/16" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فيه معنى الذين آمنوا، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه معنى الذين عملوا الصالحات، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانُواْ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَلِيلٌ مَّا هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.NNEmb"><span class="sh">البحث الثاني:</span> على القول المشهور وهو أن ما زائدة يحتمل أن يكون قليلاً صفة مصدر تقديره يهجعون هجوعاً قليلاً.</p><p id="69.RrjP3"><span class="sh">البحث الثالث:</span> يمكن أن يقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على أنه خبر كان و(ما) مصدرية تقديره كان هجوعهم من الليل قليلاً فيكون فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الهجوع، ويكون ذلك من باب بدل الاشتمال لأن هجوعهم متصل بهم فكأنه قال كان هجوعهم قليلاً كما يقال: كان زيد خلقه حسناً، فلا يحتاج إلى القول بزيادة، واعلم أن النحاة لا يقولون فيه إنه بدل فيفرقون بين قول القائل زيد حسن وجهه أو الوجه وبين قوله زيد وجهه حسن فيقولون في الأول صفة وفي الثاني بدل ونحن حيث قلنا إنه من باب بدل الاشتمال أردنا به معنى لا اصطلاحاً، وإلا فقليلاً عند التقديم ليس في النحو مثله عند التأخير حتى قولك فلان قليل هجوعه ليس ببدل، وفلان هجوعه قليل بدل، وعلى هذا يمكن أن تكون ما موصولة معناه كان ما يهجعون فيه قليلاً من الليل، هذا ما يتعلق باللفظ، أما ما يتعلق بالمعنى فنقول تقديم قليلاً في الذكر ليس لمجرد السجع حتى يقع يهجعون ويستغفرون في أواخر الآيات، بل فيه فائدتان.</p><p id="69.Yl5BJ"><span class="sh">الأولى:</span> هي أن الهجوع راحة لهم، وكان المقصود بيان اجتهادهم وتحملهم السهر لله تعالى فلو قال كانوا يهجعون كان المذكور أولاً راحتهم ثم يصفه بالقلة وربما يغفل الإنسان السامع عما بعد الكلام فيقول إحسانهم وكونهم محسنين بسبب أنهم يهجعون وإذا قدم قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون السابق إلى الفهم قلة الهجوع، وهذه الفائدة من يراعيها يقول فلان قليل الهجوع ولا يقول هجوعه قليل، لأن الغرض بيان قلة الهجوع لا بيان الهجوع بوصف القلة أو الكثرة، فإن الهجوع لو لم يكن لكان نفي القلة أولى ولا كذلك قلة الهجوع لأنها لو لم تكن لكان بدلها الكثرة في الظاهر.</p><p id="69.M6dwE">الفائدة الثانية: في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ اليل</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن النوم القليل بالنهار قد يوجد من كل أحد، وأما الليل فهو زمان النوم لا يسهره في الطاعة إلا متعبد مقبل، فإن قيل الهجوع لا يكون إلا بالليل والنوم نهاراً، لا يقال له الهجوع قلنا ذكر الأمر العام وإرادة التخصيص حسن فنقول: رأيت حيواناً ناطقاً فصيحاً، وذكر الخاص وإرادة العام لا يحسن إلا في بعض المواضع فلا نقول رأيت فصيحاً ناطقاً حيواناً، إذا عرفت هذا فنقول في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانُواْ قَلِيلاً مّن اليل</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر أمراً هو كالعام يحتمل أن يكون بعده: كانوا من الليل يسبحون ويستغفرون أو يسهرون أو غير ذلك، فإذا قال يهجعون فكأنه خصص ذلك العام المحتمل له ولغيره فلا إشكال فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-18" data-v="51:18">وَبِالْأَسْحَارِ هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/18" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NRAmB">إشارة إلى أنهم كانوا يتهجدون ويجتهدون يريدون أن يكون عملهم أكثر من ذلك وأخلص منه ويستغفرون من التقصير وهذا سيرة الكريم يأتي بأبلغ وجوه الكرم ويستقله ويعتذر من التقصير، واللئيم يأتي بالقليل ويستكثره ويمن به.</p><p id="69.e8wb2"><span class="sh">وفيه وجه آخر ألطف منه، وهو أنه تعالى لما بيّن أنهم يهجعون قليلاً، والهجوع مقتضى الطبع، قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من ذلك القدر من النوم القليل، وفيه لطيفة أخرى تنبيهاً في جواب سؤال، وهو أنه تعالى مدحهم بقلة الهجوع، ولم يمدحهم بكثرة السهر، وما قال: كانوا كثيراً من الليل ما يسهرون، فما الحكمة فيه، مع أن السهر هو الكلفة والاجتهاد لا الهجوع؟ نقول: إشارة إلى أن نومهم عبادة، حيث مدحهم الله تعالى بكونهم هاجعين قليلاً، وذلك الهجوع أورثهم لاشتغال بعبادة أخرى، وهو الاستغفار في وجوه الأسحار، ومنعهم من الإعجاب بأنفسهم والاستكبار. وفيه مباحث:</p><p id="69.Qyb8V"><span class="sh">البحث الأول:</span> في الباء فإنها استعملت للظرف هاهنا، وهي ليست للظرف، نقول: قال بعض النحاة: إن حروف الجر ينوب بعضها مناب بعض، يقال في الظرف خرجت لعشر بقين وبالليل وفي شهر رمضان، فيستعمل اللام والباء وفي، وكذلك في المكان، نقول: أقمت بالمدينة كذا وفيها، ورأيته ببلدة كذا وفيها، فإن قيل ما التحقيق فيه؟ نقول: الحروف لها معاني مختلفة، كما أن الأسماء والأفعال كذلك، غير أن الحروف غير مستقلة بإفادة المعنى، والاسم والفعل مستقلان، لكن بين بعض الحروف وبعضها تناف وتباعد، كما في الأسماء والأفعال، فإن البيت والمسكن مختلفان متفاوتان، وكذلك سكن ومكث، ولا كذلك كل اسمين يفرض أو كل فعلين يوجد، إذا عرفت هذا فنقول: بين الباء واللام وفي مشاركة، أما الباء فإنها للإلصاق، والمتمكن في مكان ملتصق به متصل، وكذلك الفعل بالنسبة إلى الزمان، فإذا قال: سار بالنهار معناه ذهب ذهاباً متصلاً بالنهار، وكذا قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالأسحار هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي استغفاراً متصلاً بالأسحار مقترناً بها، لأن الكائن فيها مقترناً بها، فإن قيل: فهل يكون بينهما في المعنى تفاوت؟ نقول: نعم، وذلك لأن من قال: قمت بالليل واستغفر بالأسحار أخبر عن الأمرين، وذلك أدل على وجود الفعل مع أول جزء من أجزاء الوقت من قوله: قمت في الليل، لأنه يستدعي احتواش الزمان بالفعل وكذلك قول القائل: أقمت ببلد كذا، لا يفيد أنه كان محاطاً بالبلد، وقوله: أقمت فيها يدل على إحاطتها به، فإذن قول القائل: أقمت بالبلدة ودعوت بالأسحار، أعم من قوله: قمت فيه، لأن القائم فيه قائم به، والقائم به ليس قائماً فيه من كل بد، إذا علمت هذا فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالأسحار هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنهم لا يخلون وقتاً عن العبادة، فإنهم بالليل لا يهجعون، ومع أول جزء من السحر يستغفرون، فيكون فيه بيان كونهم مستغفرين من غير أن يسبق منهم ذنب، لأنهم وقت الانتباه في الأسحار لم يخلو الوقت للذنب، فإن قيل: زدنا بياناً فإن من الأزمان أزماناً لا تجعل ظروفاً بالباء، فلا يقال خرجت بيوم الجمعة ويقال بفي، نقول: إن كل فعل جار في زمان فهو متصل به، فالخروج يوم الجمعة متصل مقترن بذلك الزمان، ولم يستعمل خرجت بيوم الجمعة، نقول الفارق بينهما الإطلاق والتقييد، بدليل أنك إن قلت: خرجت بنهارنا وبليلة الجمعة لم يحسن، ولو قلت: خرجت بيوم سعد، وخرج هو بيوم نحس حسن، فالنهار والليل لما لم يكن فيهما خصوص وتقييد جاز استعمال الباء فيهما، فإذا قيدتهما وخصصتهما زال ذلك الجواز، ويوم الجمعة لما كان فيه خصوص لم يجز استعمال الباء، وحيث زال الخصوص بالتنكير، وقلت خرت بيوم كذا عاد الجواز، والسر فيه أن مثل يوم الجمعة، وهذه الساعة، وتلك الليلة وجد فيها أمر غير الزمان وهو خصوصيات، وخصوصية الشيء في الحقيقة أمور كثيرة غير محصورة عند العاقل على وجه التفصيل لكنها محصورة على الإجمال، مثاله إذا قلت هذا الرجل فالعام فيه هو الرجل، ثم إنك لو قلت الرجل الطويل، ما كان يصير مخصصاً، لكنه يقرب من الخصوص، ويخرج من القصار، فإن قلت العالم لم يصر مخصصاً لكنه يخرج عن الجهال، فإذا قلت الزاهد فكذلك، فإذا قلت ابن عمرو خرج عن أبناء زيد وبكر وخالد وغيرهم، فإذا قلت هذا يتناول تلك المخصصات التي بأجمعها لا تجتمع إلا في ذلك، فإذن الزمان المتعين فيه أمور غير الزمان، والفعل حدث مقترن بزمان لا ناشئ عن الزمان، وأما في فصحيح، لأن ما حصل في العام فهو في الخاص، لأن العام أمر داخل في الخاص، وأما في فيدخل في الذي فيه الشيء، فصح أن يقال: في يوم الجمعة، وفي هذه الساعة، وأما بحث اللام فنؤخره إلى موضعه، وقد تقدم بعضه في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-38" data-v="36:38">والشمس تَجْرِى لِمُسْتَقَرّ لَّهَا</span><a class="vn" href="/quran/36/38" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غير خال عن فائدة، قال الزمخشري: فائدته انحصار المستغفرين، أي لكمالهم في الاستغفار، كأن غيرهم ليس بمستغفر، فهم المستغفرون لا غير، يقال فلان هو العالم لكماله في العلم كأنه تفرد به وهو جيد، ولكن فيه فائدة أخرى، وهي أن الله تعالى لما عطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالأسحار هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-17" data-v="51:17">كَانُواْ قَلِيلاً مّن اليل مَا يَهْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/17" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلو لم يؤكد معنى الإثبات بكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لصلح أن يكون معناه: وبالأسحار قليلاً ما يستغفرون، تقول فلان قليلاً ما يؤذي وإلى الناس يحسن قد يفهم أنه قليل الإيذاء قليل الإحسان، فإذا قلت قليلاً ما يؤذي وهو يحسن زال ذلك الفهم وظهر فيه معنى قوله: قليل الإيذاء كثير الإحسان، والاستغفار يحتمل وجوهاً:</p><p id="69.63mPe"><span class="sh">أحدها:</span> طلب المغفرة بالذكر بقولهم ربنا اغفر لنا.</p><p id="69.Zzxyd"><span class="sh">الثاني:</span> طلب المغفرة بالفعل، أي بالأسحار يأتون بفعل آخر طلباً للغفران، وهو الصلاة أو غيرها من العبادات.</p><p id="69.NgkR6">الثالث: وهو أغربها الاستغفار من باب استحصد الزرع إذا جاء أوان حصاده، فكأنهم بالأسحار يستحقون المغفرة ويأتيهم أوان المغفرة، فإن قيل: فالله لم يؤخر مغفرتهم إلى السحر؟ نقول وقت السحر تجتمع ملائكة الليل والنهار، وهو الوقت المشهود، فيقول الله على ملأ منهم: إني غفرت لعبدي، والأول أظهر، والثاني عند المفسرين أشهر. ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-19" data-v="51:19">وَفِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ لِلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ</span><a class="vn" href="/quran/51/19" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.QMxGX"><span class="sh">وقد ذكرنا مراراً أن الله تعالى بعد ذكر تعظيم نفسه يذكر الشفقة على خلقه، ولا شك أن قليل الهجوع المستغفر في وجوه الأسحار وجد منه التعظيم العظيم، فأشار إلى الشفقة بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى أموالهم حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.qK9DZ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أضاف المال إليهم، وقال في مواضع:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-47" data-v="36:47">أَنفِقُواْ مِمَّا رِزَقَكُمُ الله</span><a class="vn" href="/quran/36/47" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-38" data-v="42:38">وَمِمَّا رزقناهم يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/42/38" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول سببه أن في تلك المواضع كان الذكر للحث، فذكر معه ما يدفع الحث ويرفع المانع، فقال: هو رزق الله والله يزرقكم فلا تخافوا الفقر وأعطوا، وأما هاهنا فمدح على ما فعلوه فلم يكن إلى الحرص حاجة.</p><p id="69.RRlJ3"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المشهور في الحق أنه هو القدر الذي علم شرعاً وهو الزكاة وحينئذ لا يبقى هذا صفة مدح، لأن كون المسلم في ماله حق وهو الزكاة ليس صفة مدح لأن كل مسلم كذلك، بل الكافر إذا قلنا إنه مخاطب بفروع الإسلام في ماله حق معلوم غير أنه إذا أسلم سقط عنه وإن مات عوقب على تركه، وإن أدى من غير الإسلام لا يقع الموقع، فكيف يفهم كونه مدحاً؟ نقول الجواب عنه من وجوه:</p><p id="69.V2Qgx"><span class="sh">أحدها:</span> أنا نفسر بمن يطلب شرعاً، والمحروم الذي لا مكنة له من الطلب ومنعه الشارع من المطالبة، ثم إن المنع قد يكون لكون الطالب غير مستحق، وقد يكون لكون المطلوب منه لم يبق عليه حق فلا يطالب فقال تعالى في ماله حق للطالب وهو الزكاة ولغير الطالب وهو الصدقة المتطوع بها فإن ذلك المالك لا يطالب بها ويحرم الطالب منه طلباً على سبيل الجزية والزكاة، بل يسأل سؤالاً اختيارياً فيكون حينئذ كأنه قال في ماله زكاة وصدقة والصدقة في المال لا تكون إلا بفرضه هو ذلك وتقديره وإفرازه للفقراء والمساكين، الجواب الثاني: هو أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى أموالهم حَقٌّ لَّلسَّائِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مالهم ظرف لحقوقهم فإن كلمة في للظرفية لكن الظرف لا يطلب إلا للمظروف فكأنه تعالى قال هم لا يطلبون المال ولا يجمعونه إلا ويجعلونه ظرفاً للحق، ولا شك أن المطلوب من الظرف هو المظروف والظرف مالهم فجعل مالهم ظرفاً للحقوق ولا يكون فوق هذا مدح فإن قيل فلو قيل مالهم للسائل هل كان أبلغ؟ قلنا: لا وذلك لأن من يكون له أربعون ديناراً فتصدق بها لا تكون صدقته دائمة لكن إذا اجتهد واتجر وعاش سنين وأدى الزكاة والصدقة يكون مقدار المؤدى أكثر وهذا كما في الصلاة والصوم ولو أضعف واحد نفسه بهما حتى عجز عنهما لا يكون مثل من اقتصد فيهما، وإليه الإشارة بقوله صلى الله عليه وسلم: «إن هذا الدين متين فأوغل فيه برفق؛ فإن المنبت لا أرضاً قطع ولا ظهراً أبقى».</p><p id="69.8L5z6"><span class="sh">وفي السائل والمحروم وجوه:</span></p><p id="69.0EeR7"><span class="sh">أحدها:</span> أن السائل هو الناطق وهو الآدمي والمحروم كل ذي روح غيره من الحيوانات المحرومة قال النبي صلى الله عليه وسلم: «لكل كبد حرى أجر».</p><p id="69.jkdr6"><span class="sh">وثانيها:</span> وهو الأظهر والأشهر، أن السائل هو الذي يسأل، والمحروم المتعفف الذي يحسبه بعض الناس غنياً فلا يعطيه شيئاً.</p><p id="69.njVGW"><span class="sh">والأول:</span> كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-54" data-v="20:54">كُلُواْ وارعوا أنعامكم</span><a class="vn" href="/quran/20/54" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.2MZ05"><span class="sh">والثاني:</span> كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-36" data-v="22:36">وَأَطْعِمُواْ القانع والمعتر</span><a class="vn" href="/quran/22/36" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالقانع كالمحروم فإن قيل على الوجه الأول الترتيب في غاية الحسن، فإن دفع حاجة الناطق مقدم على دفع حاجة البهائم، فما وجه الترتيب في الوجه الثاني؟ نقول فيه وجهان:</p><p id="69.yJgx2"><span class="sh">أحدهما:</span> أن السائل اندفاع حاجته قبل اندفاع حاجة المحروم في الوجود لأنه يعرف حاله بمقاله ويطلب لقلة ماله فيقدم بدفع حاجته، والمحروم غير معلوم فلا تندفع حاجته إلا بعد الاطلاع عليه، فكان الذكر على الترتيب الواقع.</p><p id="69.7OX8l"><span class="sh">وثانيهما:</span> هو أن ذلك إشارة إلى كثرة العطاء فيقول يعطي السائل فإذا لم يجدهم يسأل هو عن المحتاجين فيكون سائلاً ومسؤولاً.</p><p id="69.DKL1l">الثالث: هو أن المحاسن اللفظية غير مهجورة في الكلام الحكمي، فإن قول القائل إن رجوعهم إلينا وعلينا حسابهم ليس كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-88-26" data-v="88:26">إِنَّ إِلَيْنَا إِيَابَهُمْ * ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا حِسَابَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/88/26" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span> والكلام له جسم وهو اللفظ وله روح وهو المعنى، وكما أن الإنسان الذي نور روحه بالمعرفة ينبغي أن ينور جسمه الظاهر بالنظافة، كذلك الكلام ورب كلمة حكمية لا تؤثر في النفوس لركاكة لفظها، إذا عرفت هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالأسحار هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ * وَفِى أموالهم حَقٌّ لَّلسَّائِلِ والمحروم</span><span class="ve">﴾</span></span> أحسن من حيث اللفظ من قولنا وبالأسحار هم يستغفرون، وفي أموالهم حق للمحروم والسائل، فإن قيل قدم السائل على المحروم هاهنا لما ذكرت من الوجوه، ولم قدم المحروم على السائل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القانع والمعتر</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن القانع هو الذي لا يسأل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمعتر</span><span class="ve">﴾</span></span> السائل؟ نقول قد قيل إن القانع هو السائل والمعتر الذي لا يسأل، فلا فرق بين الموضعين، وقيل بأن القانع والمعتر كلاهما لا يسأل لكن القانع لا يتعرض ولا يخرج من بيته والمعتر يتعرض للأخذ بالسلام والتردد ولا يسأل، وقيل بأن القانع لا يسأل والمعتر يسأل، فعلى هذا فلحم البدنة يفرق من غير مطالبة ساع أو مستحق مطالبة جزية، والزكاة لها طالب وسائل هو الساعي والإمام، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّلسَّائِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الزكاة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمحروم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الممنوع إشارة إلى الصدقة المتطوع بها واحدهما قبل الأخرى بخلاف إعطاء اللحم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-20" data-v="51:20">وَفِي الْأَرْضِ آَيَاتٌ لِلْمُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/20" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.An3lm"><span class="sh">وهو يحتمل وجهين. أحدهما:</span> أن يكون متعلقاً بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تُوعَدُونَ لصادق * وَإِنَّ الدين لَوَاقِعٌ * وَفِى الأرض ءايات لّلْمُوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تدلهم على أن الحشر كائن كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ ءاياته أَنَّكَ تَرَى الأرض خاشعة</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-39" data-v="41:39">إِنَّ الذي أحياها لمحيي الموتى</span><a class="vn" href="/quran/41/39" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.27wz6"><span class="sh">وثانيهما:</span> أن يكون متعلقاً بأفعال المتقين، فإنهم خافوا الله فعظموه فأظهروا الشفقة على عباده، وكان لهم آيات في الأرض، وفي أنفسهم على إصابتهم الحق في ذلك، فإن من يكون له في الأرض الآيات العجيبة يكون له القدرة التامة فيخشى ويتقى، ومن له من أنفس الناس حكم بالغة ونعم سابغة يستحق أن يعبد ويترك الهجوع لعبادته، وإذا قابل العبد العبادة بالنعمة يجدها دون حد الشكر فيستغفر على التقصير، وإذا علم أن الرزق من السماء لا يبخل بماله، فالآيات الثلاثة المتأخرة فيها تقرير ما تقدم، وعلى هذا فقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-23" data-v="51:23">فَوَرَبّ السماء والأرض</span><a class="vn" href="/quran/51/23" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> يكون عود الكلام بعد اعتراض الكلام الأول أقوى وأظهر، وفيه مسائل:</p><p id="69.ezqxG"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> كيف خصص الموقنين بكون الآيات لهم مع أن الآيات حاصلة للكل قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-33" data-v="36:33">وَءايَةٌ لَّهُمُ الأرض الميتة أحييناها</span><a class="vn" href="/quran/36/33" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول قد ذكرنا أن اليمين آخر ما يأتي به المبرهن وذلك لأنه أولاً يأتي بالبرهان، فإن صدق فذلك وإن لم يصدق لابد له من أن ينسبه الخصم إلى إصرار على الباطل لأنه إذا لم يقدر على قدح فيه ولم يصدقه يعترف له بقوة الجدل وينسبه إلى المكابرة فيتعين طريقه في اليمين، فإذا آيات الأرض لم تفدهم لأن اليمين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-1" data-v="51:1">والذريات ذَرْواً</span><a class="vn" href="/quran/51/1" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> دلت على سبق إقامة البينات وذكر الآيات ولم يفد فقال فيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى الأرض ءايات لّلْمُوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن لم يحصل للمصر المعاند منها فائدة، وأما في سورة ياس وغيرها من الموانع التي جعل فيها آيات الأرض للعامة لم يحصل فيها اليمين وذكر الآيات قبله فجاز أن يقال إن الأرض آيات لمن ينظر فيها. الجواب الثاني: وهو الأصح أن هنا الآيات بالفعل والاعتبار للمؤمنين أي حصل ذلك لهم وحيث قال لكل معناه إن فيها آيات لهم إن نظروا وتأملوا.</p><p id="69.B8r3q">المسألة الثانية: هاهنا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى الأرض ءايات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هناك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-33" data-v="36:33">وَءايَةٌ لَّهُمُ الأرض</span><a class="vn" href="/quran/36/33" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول لما جعل الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلْمُوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر بلفظ الجمع لأن الموقن لا يغفل عن الله تعالى في حال ويرى في كل شيء آيات دالة، وأما الغافل فلا يتنبه إلا بأمور كثيرة فيكون الكل له كالآية الواحدة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-21" data-v="51:21">وَفِي أَنْفُسِكُمْ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/21" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.m831y">إشارة إلى دليل الأنفس، وهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-53" data-v="41:53">سَنُرِيهِمْ ءاياتنا فِي الآفاق وَفِى أَنفُسِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإنما اختار من دلائل الآفاق ما في الأرض لظهورها لمن على ظهورها فإن في أطرافها وأكنافها ما لا يمكن عد أصنافها فدليل الأنفس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عام ويحتمل أن يكون مع المؤمنين، وإنما أتى بصيغة الخطاب لأنها أظهر لكون علم الإنسان بما في نفسه أتم وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون المراد وفيكم، يقال الحجارة في نفسها صلبة ولا يراد بها النفس التي هي منبع الحياة والحس والحركات، ويحتمل أن يكون المراد وفي نفوسكم التي بها حياتكم آيات وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفلاَ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاستفهام إشارة إلى ظهورها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-22" data-v="51:22">وَفِي السَّمَاءِ رِزْقُكُمْ وَمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/22" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vv1KV"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى السماء رِزْقُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.2gxGZ"><span class="sh">أحدها:</span> في السحاب المطر. ثانيها:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى السماء رَزَقَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مكتوب. ثالثها: تقدير الأرزاق كلها من السماء ولولاه لما حصل في الأرض حبة قوت، وفي الآيات الثلاث ترتيب حسن وذلك لأن الإنسان له أمور يحتاج إليها لابد من سبقها حتى يوجد هو في نفسه وأمور تقارنه في الوجود وأمور تلحقه وتوجد بعده ليبقى بها، فالأرض هي المكان وإليه يحتاج الإنسان ولا بد من سبقها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى الأرض ءايات</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم في نفس الإنسان أمور من الأجسام والأعراض فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بقاؤه بالرزق فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى السماء رِزْقُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولولا السماء لما كان للناس البقاء.</p><p id="69.4mAYM"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.bR0QG">أحدها: الجنة الموعود بها لأنها في السماء. ثانيها: هو من الإيعاد لأن البناء للمفعول من أوعد يوعد أي وما توعدون إما من الجنة والنار في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-13" data-v="51:13">يَوْمَ هُمْ عَلَى النار</span><a class="vn" href="/quran/51/13" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-15" data-v="51:15">إِنَّ المتقين فِي جنات</span><a class="vn" href="/quran/51/15" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فيكون إيعاداً عاماً، وأما من العذاب وحينئذ يكون الخطاب مع الكفار فيكون كأنه تعالى قال: وفي الأرض آيات للموقنين كافية، وأما أنتم أيها الكافرون ففي أنفسكم آيات هي أظهر الآيات وتكفرون لها لحطام الدنيا وحب الرياسة، وفي السماء الأرزاق، فلو نظرتم وتأملتم حق التأمل، لما تركتم الحق لأجل الرزق، فإنه واصل بكل طريق ولاجتنبتم الباطل اتقاء لما توعدون من العذاب النازل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-23" data-v="51:23">فَوَرَبِّ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِنَّهُ لَحَقٌّ مِثْلَ مَا أَنَّكُمْ تَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/23" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2R6v2"><span class="sh">وفي المقسم عليه وجوه:</span></p><p id="69.OxEW8"><span class="sh">أحدها:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما توعدون لحق يؤيده قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-5" data-v="51:5">إِنَّمَا تُوعَدُونَ لصادق</span><a class="vn" href="/quran/51/5" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا يعود كل ما قلناه من وجوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن قلنا إن ذلك هو الجنة فالمقسم عليه هو هي. ثانيها: الضمير راجع إلى القرآن أي أن القرآن حق وفيما ذكرناه في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-9" data-v="51:9">يُؤْفَكُ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/51/9" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> دليل هذه وعلى هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّثْلَ مَا أَنَّكُمْ تَنطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه تكلم به الملك النازل من عند الله به مثل ما أنكم تتكلمون وسنذكره. ثالثها: أنه راجع إلى الدين كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-6" data-v="51:6">وَإِنَّ الدين لَوَاقِعٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/6" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span>. رابعها: أنه راجع إلى اليوم المذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-12" data-v="51:12">أَيَّانَ يَوْمُ الدين</span><a class="vn" href="/quran/51/12" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> يدل عليه وصف الله اليوم بالحق في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-78-39" data-v="78:39">ذَلِكَ اليوم الحق</span><a class="vn" href="/quran/78/39" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.BzLYR"><span class="sh">خامسها:</span> أنه راجع إلى القول الذي يقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-14" data-v="51:14">هذا الذي كُنتُمْ بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/14" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي التفسير مباحث:</p><p id="69.MgKdN"><span class="sh">الأول:</span> الفاء تستدعي تعقيب أمر لأمر فما الأمر المتقدم؟ نقول فيه وجهان. أحدهما: الدليل المتقدم كأنه تعالى يقول: إن ما توعدون لحق بالبرهان المبين، ثم بالقسم واليمين. ثانيهما: القسم المتقدم كأنه تعالى يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذريات</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّ السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا يكون الفاء حرف عطف أعيد معه حرف القسم كما يعاد الفعل إذ يصح أن يقال ومررت بعمرو، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-1" data-v="51:1">وَٱلذَّٰرِيَٰتِ ذَرْوًا</span><a class="vn" href="/quran/51/1" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-2" data-v="51:2">فَٱلْحَٰمِلَٰتِ وِقْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/2" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> عطف من غير إعادة حرف القسم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَرَبّ السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> مع إعادة حرفه، والسبب فيه وقوع الفصل بين القسمين، ويحتمل أن يقال الأمر المتقدم هو بيان الثواب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-13" data-v="51:13">يَوْمَ هُمْ عَلَى النار يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/13" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-15" data-v="51:15">إِنَّ المتقين فِي جنات</span><a class="vn" href="/quran/51/15" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه فائدة، وهو أن الفاء تكون تنبيهاً على أن لا حاجة إلى اليمين مع ما تقدم من الكشف المبين، فكأنه يقول ورب السماء والأرض إنه لحق، كما يقول القائل بعدما يظهر دعواه هذا والله إن الأمر كما ذكرت فيؤكد قوله باليمين، ويشير إلى ثبوته من غير يمين.</p><p id="69.V1AKg"><span class="sh">البحث الثاني:</span> أقسم من قبل بالأمور الأرضية وهي الرياح وبالسماء في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-7" data-v="51:7">والسماء ذَاتِ الحبك</span><a class="vn" href="/quran/51/7" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقسم بربها، وهاهنا أقسم بربها نقول كذلك الترتيب يقسم المتكلم أولاً بالأدنى فإن لم يصدق به يرتقي إلى الأعلى، ولهذا قال بعض الناس إذا قال قائل وحياتك، والله لا يكفر وإذا قال: والله وحياتك لا شك يكفر وهذا استشهاد، وإن كان الأمر على خلاف ما قاله ذلك القائل لأن الكفر إما بالقلب، أو باللفظ الظاهر في أمر القلب، أو بالفعل الظاهر، وما ذكره ليس بظاهر في تعظيم جانب غير الله، والعجب من ذلك القائل أنه لا يجعل التأخير في الذكر مفيداً للترتيب في الوضوء وغيره.</p><p id="69.BaKlQ">البحث الثالث: قرئ مثل بالرفع وحينئذ يكون وصفاً لقوله لحق ومثل وإن أضيف إلى المعرفة لا يخرجه عن جواز وصف المنكر به، تقول رأيت رجلاً مثل عمرو، لأنه لا يفيده تعريفاً لأنه في غاية الإبهام وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب، ويحتمل وجهين. أحدهما: أن يكون مفتوحاً لإضافته إلى ما هو ضعيف وإلا جاز أن يقال زيد قاتل من يعرفه أو ضارب من يشتمه. ثانيهما: أن يكون منصوباً على البيان تقديره لحق حقاً مثل، ويحتمل أن يقال إنه منصوب على أنه صفة مصدر معلوم غير مذكور، ووجهه أنا دللنا أن المراد من الضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو القرآن فكأنه قال إن القرآن لحق نطق به الملك نطقاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّثْلَ مَا أَنَّكُمْ تَنطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما مجرور لا شك فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-24" data-v="51:24">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ ضَيْفِ إِبْرَاهِيمَ الْمُكْرَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/24" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Vrwa9"><span class="sh">إشارة إلى تسلية قلب النبي صلى الله عليه وسلم ببيان أن غيره من الأنبياء عليهم السلام كان مثله، واختار إبراهيم لكونه شيخ المرسلين كون النبي عليه الصلاة والسلام على سنته في بعض الأشياء، وإنذار لقومه بما جرى من الضيف، ومن إنزال الحجارة على المذنبين المضلين، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.N9270"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> إذا كان المراد ما ذكرت من التسلية والإنذار فأي فائدة في حكاية الضيافة؟ نقول ليكون ذلك إشارة إلى الفرج في حق الأنبياء، والبلاء على الجهلة والأغبياء، إذا جاءهم من حيث لا يحتسب.</p><p id="69.MXJW0"><span class="sh">قال الله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-59-2" data-v="59:2">فأتاهم الله مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُواْ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلم يكن عند إبراهيم عليه السلام خبر من إنزال العذاب مع ارتفاع مكانته.</p><p id="69.r3l8p"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> كيف سماهم ضيفاً ولم يكونوا؟ نقول لما حسبهم إبراهيم عليه السلام ضيفاً لم يكذبه الله تعالى في حسابه إكراماً له، يقال في كلمات المحققين الصادق يكون ما يقول، والصديق يقول ما يكون.</p><p id="69.MMOq8"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> ضيف لفظ واحد والمكرمين جمع، فكيف وصف الواحد بالجمع؟ نقول الضيف يقع على القوم، يقال قوم ضيف ولأنه مصدر فيكون كلفظ الرزق مصدراً، وإنما وصفهم بالمكرمين إما لكونهم عباداً مكرمين كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-26" data-v="21:26">بَلْ عِبَادٌ مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/26" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإما لإكرام إبراهيم عليه السلام إياهم، فإن قيل: بماذا أكرمهم؟ قلنا ببشاشة الوجه أولاً، وبالإجلاس في أحسن المواضع وألطفها ثانياً، وتعجيل القرى ثالثاً، وبعد التكليف للضيف بالأكل والجلوس وكانوا عدة من الملائكة في قول ثلاثة جبريل وميكائيل وثالث، وفي قول عشرة، وفي آخر اثنا عشرة.</p><p id="69.pQoqr"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> هم أرسلوا للعذاب بدليل قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-32" data-v="51:32">إِنَّآ أُرْسِلْنَآ إلى قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/32" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهم لم يكونوا من قوم إبراهيم عليه السلام، وإنما كانوا من قوم لوط فما الحكمة في مجيئهم إلى إبراهيم عليه السلام؟ نقول فيه حكمة بالغة، وبيانها من وجهين. أحدهما: أن إبراهيم عليه السلام شيخ المرسلين وكان لوط من قومه ومن إكرام الملك للذي في عهدته وتحت طاعته إذا كان يرسل رسول إلى غيره يقول له اعبر على فلان الملك وأخبره برسالتك وخذ فيها رأيه.</p><p id="69.j6NBE">وثانيهما: هو أن الله تعالى لما قدر أن يهلك قوماً كثيراً وجماً غفيراً، وكان ذلك مما يحزن إبراهيم عليه السلام شفقة منه على عباده قال لهم بشروه بغلام يخرج من صلبه أضعاف ما يهلك، ويكون من صلبه خروج الأنبياء عليهم السلام.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-25" data-v="51:25">إِذْ دَخَلُوا عَلَيْهِ فَقَالُوا سَلَامًا قَالَ سَلَامٌ قَوْمٌ مُنْكَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/25" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GAE9P"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.jJbZX"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ما العامل في إذ؟ فيه وجوه:</p><p id="69.blQGW"><span class="sh">أحدها:</span> ما في المكرمين من الإشارة إلى الفعل إن قلنا وصفهم بكونهم مكرمين بناء على أن إبراهيم عليه السلام أكرمهم فيكون كأنه تعالى يقول: أكرموا إذ دخلوا، وهذا من شأن الكريم أن يكرم ضيفه وقت الدخول. ثانيها: ما في الضيف من الدلالة على الفعل، لأنا قلنا إن الضيف مصدر فيكون كأنه يقول: أضافهم إذ دخلوا.</p><p id="69.pgQwD"><span class="sh">وثالثها:</span> يحتمل أن يكون العامل فيه أتاك تقديره ما أتاك حديثهم وقت دخولهم، فاسمع الآن ذلك، لأن هل ليس للاستفهام في هذا الموضع حقيقة بل للإعلام، وهذا أولى لأنه فعل مصرّح به، ويحتمل أن يقال اذكر إذ دخلوا.</p><p id="69.ZmoOY"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> لماذا اختلف إعراب السلامين في القراءة المشهورة؟ نقول: نبين أولاً وجوه النصب والرفع، ثم نبيّن وجوه الاختلاف في الإعراب، أما النصب فيحتمل وجوهاً:</p><p id="69.7NnRp"><span class="sh">أحدها:</span> أن يكون المراد من السلام هو التحية وهو المشهور، ونصبه حينئذ على المصدر تقديره نسلم سلاماً. ثانيها: هو أن يكون السلام نوعاً من أنواع الكلام وهو كلام سلم به المتكلم من أن يلغو أو يأثم فكأنهم لما دخلوا عليه فقالوا حسناً سلموا من الإثم، وحينئذ يكون مفعولاً للقول لأن مفعول القول هو الكلام، يقال قال فلان كلاماً، ولا يكون هذا من باب ضربه سوطاً لأن المضروب هناك ليس هو السوط، وهاهنا القول هو الكلام فسره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-63" data-v="25:63">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجاهلون قَالُواْ سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-21" data-v="56:21">قِيلاً سلاما سلاما</span><a class="vn" href="/quran/56/21" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ELgGD"><span class="sh">ثالثها:</span> أن يكون مفعول فعل محذوف تقديره نبلغك سلاماً، لا يقال على هذا إن المراد لو كان ذلك لعلم كونهم رسل الله عند السلام فما كان يقول:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٌ مُّنكَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا كان يقرب إليهم الطعام، ولما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-70" data-v="11:70">نَكِرَهُمْ وأوجس</span><a class="vn" href="/quran/11/70" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأنا نقول جاز أن يقال إنهم قالوا: نبلغك سلاماً ولم يقولوا من الله تعالى إلى أن سألهم إبراهيم عليه السلام ممن تبلغون لي السلام، وذلك لأن الحكيم لا يأتي بالأمر العظيم إلا بالتدريج فلما كانت هيبتهم عظيمة، فلو ضموا إليه الأمر العظيم الذي هو السلام من الله تعالى لانزعج إبراهيم عليه السلام، ثم إن إبراهيم عليه السلام اشتغل بإكرامهم عن سؤالهم وآخر السؤال إلى حين الفراغ فنكرهم بين السلام والسؤال عمن منه السلام هذا وجه النصب، وأما الرفع فنقول يحتمل أن المراد منه السلام الذي هو التحية وهو المشهور أيضاً، وحينئذ يكون مبتدأ خبره محذوف تقديره سلام عليكم، وكون المبتدأ نكرة يحتمل في قول القائل سلام عليكم وويل له، أو خبر مبتدأ محذوف تقديره قال جوابه سلام، ويحتمل أن يكون المراد قولاً يسلم به أو ينبئ عن السلامة فيكون خبر مبتدأ محذوف تقديره أمري سلام بمعنى مسالمة لا تعلق بيني وبينكم لأني لا أعرفكم، أو يكون المبتدأ قولكم، وتقديره قولكم سلام ينبئ عن السلامة وأنتم قوم منكرون فما خطبكم فإن الأمر أشكل عليَّ وهذا ما يحتمل أن يقال في النصب والرفع، وأما الفرق فنقول أما على التفسير المشهور وهو أن السلام في الموضعين بمعنى التحية فنقول الفرق بينهما من حيث اللفظ ومن حيث المعنى.</p><p id="69.BjDLO"><span class="sh">أما من حيث اللفظ:</span> فنقول سلام عليك إنما جوز واستحسن لكونه مبتدأ وهو نكرة، من حيث إنه كالمتروك على أصله لأن الأصل أن يكون منصوباً على تقدير أسلم سلاماً وعليك يكون لبيان من أريد بالسلام، ولا يكون لعليك حظ من المعنى غير ذلك البيان فيكون كالخارج عن الكلام، والكلام التام أسلم سلاماً، كما أنك تقول ضربت زيداً على السطح يكون على السطح خارجاً عن الفعل والفاعل والمفعول لبيان مجرد الظرفية، فإذا كان الأمر كذلك وكان السلام والأدعية كثير الوقوع، قالوا نعدل عن الجملة الفعلية إلى الإسمية ونجعل لعليك حظاً في الكلام، فنقول سلام عليك، فتصير عليك لفائدة لابد منها، وهي الخبرية، ويترك السلام نكرة كما كان حال النصب، إذا علم هذا فالنصب أصل والرفع مأخوذ منه، والأصل مقدم على المأخوذ منه، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ سلاما قَالَ سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> قدم الأصل على المتفرع منه.</p><p id="69.YJ5Y0"><span class="sh">وأما من حيث المعنى:</span> فذلك لأن إبراهيم عليه السلام أراد أن يرد عليهم بالأحسن، فأتى بالجملة الإسمية فإنها أدل على الدوام والاستمرار، فإن قولنا جلس زيد لا ينبئ عنه لأن الفعل لابد فيه من الإنباء عن التجدد والحدوث ولهذا لو قلت: الله موجود الآن لأثبت العقل الدوام إذ لا ينبئ عن التجدد، ولو قال قائل: وجد الله الآن لكاد ينكره العاقل لما بينا فلما قالوا: سلاماً قال: سلام عليكم مستمر دائم، وأما على قولنا المراد القول ذو السلامة فظاهر الفرق، فإنهم قالوا قولاً ذا سلام، وقال لهم إبراهيم عليه السلام: سلام أي قولكم ذو سلام وأنتم قوم منكرون فالتبس الأمر عليّ، وإن قلنا المراد أمر مسالمة ومتاركة وهم سلموا عليه تسليماً، فنقول فيه جمع بين أمرين: تعظيم جانب الله، ورعاية قلب عباد الله، فإنه لو قال: سلام عليكم وهو لم يعلم كونهم من عباد الله الصالحين كان يجوز أن يكونوا على غير ذلك، فيكون الرسول قد أمنهم، فإن السلام أمان وأمان الرسول أمان المرسل فيكون فاعلاً للأمر من غير إذن الله نيابة عن الله فقال: أنتم سلمتم عليّ وأنا متوقف أمري متاركة لا تعلق بيننا إلى أن يتبين الحال ويدل على هذا هو أن الله تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-63" data-v="25:63">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجاهلون قَالُواْ سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في مثل هذا المعنى للنبي صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-89" data-v="43:89">فاصفح عَنْهُمْ وَقُلْ سلام</span><a class="vn" href="/quran/43/89" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل قل سلاماً، وذلك لأن الأخيار المذكورين في القرآن لو سلموا على الجاهلين لا يكون ذلك سبباً لحرمة التعرض إليهم، وأما النبي صلى الله عليه وسلم لو سلم عليهم لصار ذلك سبباً لحرمة التعرض إليهم، فقال: قل سلام أي أمري معكم متاركة تركناه إلى أن يأتي أمر الله بأمر، وأما على قولنا بمعنى نبلغ سلاماً فنقول هم لما قالوا نبلغك سلاماً ولم يعلم إبراهيم عليه السلام أنه ممن قال سلام أي إن كان من الله فإن هذا منه قد ازداد به شرفي وإلا فقد بلغني منه سلام وبه شرفي ولا أتشرف بسلام غيره، وهذا ما يمكن أن يقال فيه، والله أعلم بمراده الأول والثاني عليهما الاعتماد فإنهما أقوى وقد قيل بهما.</p><p id="69.eLM2m">المسألة الثالثة: قال في سورة هود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-70" data-v="11:70">فَلَمَّا رَأَى أَيْدِيَهُمْ لاَ تَصِلُ إِلَيْهِ نَكِرَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/11/70" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فدل على أن إنكارهم كان حاصلاً بعد تقريبه العجل منهم وقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ سلام قَوْمٌ مُّنكَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-26" data-v="51:26">فَرَاغَ إِلَى أَهْلِهِ فَجَاءَ بِعِجْلٍ سَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/26" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-27" data-v="51:27">فَقَرَّبَهُ إِلَيْهِمْ قَالَ أَلَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/27" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.3RebQ">بفاء التعقيب فدل على أن تقريب الطعام منهم بعد حصول الإنكار لهم، فما الوجه فيه؟ نقول: جاز أن يحصل أولاً عنده منهم نكر ثم زاد عند إمساكهم، والذي يدل على هذا هو أنهم كانوا على شكل وهيئة غير ما يكون عليه الناس وكانوا في أنفسهم عند كل أحد منكرين، واشترك إبراهيم عليه السلام وغيره فيه ولهذا لم يقل أنكرتكم بل قال: أنتم منكرون في أنفسكم عند كل أحد منا، ثم إن إبراهيم عليه السلام تفرد بمشاهدة أمر منهم هو الإمساك فنكرهم فوق ما كان منهم بالنسبة إلى الكل لكن الحالة في سورة هود محكية على وجه أبسط مما ذكره هاهنا، فإن هاهنا لم يبين المبشر به، وهناك ذكر باسمه وهو إسحاق، ولم يقل هاهنا إن القوم قوم من وهناك قال قوم لوط، وفي الجملة من يتأمل السورتين يعلم أن الحكاية محكية هناك على وجه الإضافة أبسط، فذكر فيها النكتة الزائدة، ولم يذكر هاهنا ولنعد إلى بيان ما أتى به من آداب الإضافة وما أتوا به من آداب الضيافة، فالإكرام أولاً ممن جاءه ضيف قبل أن يجتمع به ويسلم أحدهما على الآخر أنواع من الإكرام وهي اللقاء الحسن والخروج إليه والتهيؤ له ثم السلام من الضيف على الوجه الحسن الذي دل عليه النصب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلاَماً</span><span class="ve">﴾</span></span> إما لكونه مؤكداً بالمصدر أو لكونه مبلغاً ممن هو أعظم منه، ثم الرد الحسن الذي دل عليه الرفع والإمساك عن الكلام لا يكون فيه وفاء إن إبراهيم عليه السلام لم يقل سلام عليكم بل قال أمري مسالمة أو قولكم سلام وسلامكم منكر فإن ذلك وإن كان مخلاً بالإكرام، لكن العذر ليس من شيم الكرام ومودة أعداء الله لا تليق بالأنبياء عليهم السلام ثم تعجيل القرى الذي دل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-69" data-v="11:69">فَمَا لَبِثَ أَن جَاء</span><a class="vn" href="/quran/11/69" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَاغَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الروغان يدل على السرعة والروغ الذي بمعنى النظر الخفي أو الرواح المخفي أيضاً كذلك، ثم الإخفاء فإن المضيف إذا أحضر شيئاً ينبغي أن يخفيه عن الضيف كي لا يمنعه من الإحضار بنفسه حيث راغ هو ولم يقل هاتوا، وغيبة المضيف لحظة من الضيف مستحسن ليستريح ويأتي بدفع ما يحتاج إليه ويمنعه الحياء منه ثم اختيار الأجود بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم تقديم الطعام إليهم لا نقلهم إلى الطعام بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَرَّبَهُ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن من قدم الطعام إلى قوم يكون كل واحد مستقراً في مقره لا يختلف عليه المكان فإن نقلهم إلى مكان الطعام ربما يحصل هناك اختلاف جلوس فيقرب الأدنى ويضيق على الأعلى ثم العرض لا الأمر حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل كلوا ثم كون المضيف مسروراً بأكلهم غير مسرور بتركهم الطعام كما يوجد في بعض البخلاء المتكلفين الذين يحضرون طعاماً كثيراً ويكون نظره ونظر أهل بيته في الطعام متى يمسك الضيف يده عنه، يدل عليه قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-28" data-v="51:28">فَأَوْجَسَ مِنْهُمْ خِيفَةً قَالُوا لَا تَخَفْ وَبَشَّرُوهُ بِغُلَامٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/28" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.V20bx"><span class="sh">ثم أدب الضيف أنه إذا أكل حفظ حق المؤاكلة، يدل عليه أنه خافهم حيث لم يأكلوا، ثم وجوب إظهار العذر عند الإمساك يدل عليه قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَخَفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم تحسين العبارة في العذر وذلك لأن من يكون محتمياً وأحضر لديه الطعام فهناك أمران. أحدهما: أن الطعام لا يصلح له لكونه مضراً به.</p><p id="69.7AYrx">الثاني: كونه ضعيف القوة عن هضم ذلك الطعام فينبغي أن لا يقول الضيف هذا طعام غليظ لا يصلح لي بل الحسن أن يأتي بالعبارة الأخرى ويقول: لي مانع من أكل الطعام وفي بيتي لا آكل أيضاً شيئاً، يدل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشَّرُوهُ بغلام</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث فهموه أنهم ليسوا ممن يأكلون ولم يقولوا لا يصلح لنا الطعام والشراب، ثم أدب آخر في البشارة أن لا يخبر الإنسان بما يسره دفعة فإنه يورث مرضاً يدل عليه أنهم جلسوا واستأنس بهم إبراهيم عليه السلام ثم قالوا نبشرك ثم ذكروا أشرف النوعين وهو الذكر ولم يقتنعوا به حتى وصفوه بأحسن الأوصاف فإن الابن يكون دون البنت إذا كانت البنت كاملة الخلقة حسنة الخلق والابن بالضد، ثم إنهم تركوا سائر الأوصاف من الحسن والجمال والقوة والسلامة واختاروا العلم إشارة إلى أن العلم رأس الأوصاف ورئيس النعوت، وقد ذكرنا فائدة تقديم البشارة على الإخبار عن إهلاكهم قوم لوط، ليعلم أن الله تعالى يهلكهم إلى خلف، ويأتي ببدلهم خيراً منهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-29" data-v="51:29">فَأَقْبَلَتِ امْرَأَتُهُ فِي صَرَّةٍ فَصَكَّتْ وَجْهَهَا وَقَالَتْ عَجُوزٌ عَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/29" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-30" data-v="51:30">قَالُوا كَذَلِكِ قَالَ رَبُّكِ إِنَّهُ هُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/51/30" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2Go25"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقْبَلَتِ امرأته فِي صَرَّةٍ فَصَكَّتْ وَجْهَهَا وَقَالَتْ عجوزٌ عَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.xPenY"><span class="sh">أي أقبلت على أهلها، وذلك لأنها كانت في خدمتهم، فلما تكلموا مع زوجها بولادتها استحيت وأعرضت عنهم، فذكر الله تعالى ذلك بلفظ الإقبال على الأهل، ولم يقل بلفظ الإدبار عن الملائكة، وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى صَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صيحة، كما جرت عادة النساء حيث يسمعن شيئاً من أحوالهن يصحن صيحة معتادة لهن عند الاستحياء أو التعجب، ويحتمل أن يقال تلك الصيحة كانت بقولها يا ويلتا، تدل عليه الآية التي في سورة هود، وصك الوجه أيضاً من عادتهن، واستبعدت ذلك لوصفين من اجتماعهما. أحدهما: كبر السن.</p><p id="69.oNo0z"><span class="sh">والثاني:</span> العقم، لأنها كانت لا تلد في صغر سنها، وعنفوان شبابها، ثم عجزت وأيست فاستبعدت، فكأنها قالت: يا ليتكم دعوتم دعاءً قريباً من الإجابة، ظناً منها أن ذلك منهم، كما يصدر من الضيف على سبيل الأخبار من الأدعية كقول الداعي: الله يعطيك مالاً ويرزقك ولداً، فقالوا: هذا منا ليس بدعاء.</p><p id="69.a5qNe"><span class="sh">وإنما ذلك قول الله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ كَذَلِكِ قَالَ رَبُّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم دفعوا استبعادها بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ الحكيم العليم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.8xd74">وقد ذكرنا تفسيرهما مراراً، فإن قيل لم قال هاهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في هود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-73" data-v="11:73">حَمِيدٌ مَّجِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/73" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول لما بينا أن الحكاية هناك أبسط، فذكروا ما يدفع الاستبعاد بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-73" data-v="11:73">أَتَعْجَبِينَ مِنْ أَمْرِ الله</span><a class="vn" href="/quran/11/73" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم لما صدقت أرشدوهم إلى القيام بشكر نعم الله، وذكروهم بنعمته بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الحميد هو الذي يتحقق منه الأفعال الحسنة، وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّجِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن الفائق العالي الهمة لا يحمده لفعله الجميل، وإنما يحمده ويسبح له لنفسه، وهاهنا لما لم يقولوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَعْجَبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما يدفع تعجبها من التنبيه على حكمه وعلمه، وفيه لطيفة وهي أن هذا الترتيب مراعى في السورتين، فالحميد يتعلق بالفعل، والمجيد يتعلق بالقول، وكذلك الحكيم هو الذي فعله، كما ينبغي لعلمه قاصداً لذلك الوجه بخلاف من يتفق فعله موافقاً للمقصود اتفاقاً، كمن ينقلب على جنبه فيقتل حية وهو نائم، فائدة لا يقال له حكيم، وأما إذا فعل فعلاً قاصداً لقتلها بحيث يسلم عن نهشها، يقال له حكيم فيه، والعليم راجع إلى الذات إشارة إلى أنه يستحق الحمد بمجده، وإن لم يفعل فعلاً وهو قاصد لعلمه، وإن لم يفعل على وفق القاصد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-31" data-v="51:31">قَالَ فَمَا خَطْبُكُمْ أَيُّهَا الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/31" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.KEng0"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.nzPAx"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> لما علم حالهم بدليل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-25" data-v="51:25">مُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/25" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> لِم لَم يقنع بما بشروه لجواز أن يكون نزولهم للبشارة لا غير؟ نقول إبراهيم عليه السلام أتى بما هو من آداب المضيف حيث يقول لضيفه إذا استعجل في الخروج ما هذه العجلة، وما شغلك الذي يمنعنا من التشرف بالاجتماع بك، ولا يسكت عند خروجهم مخافة أن يكون سكوته يوهم استثقالهم، ثم إنهم أتوا بما هو من آداب الصديق الذي لا يسر عن الصديق الصدوق، لا سيما وكان ذلك بإذن الله تعالى لهم في إطلاع إبراهيم عليه السلام على إهلاكهم، وجبر قلبه بتقديم البشارة بخير البدل، وهو أبو الأنبياء إسحاق عليه السلام على الصحيح، فإن قيل فما الذي اقتضى ذكره بالفاء، ولو كان كما ذكرتم لقال ماهذا الاستعجال، وما خطبكم المعجل لكم؟ نقول: لو كان أوجس منهم خيفة وخرجوا من غير بشارة وإيناس ما كان يقول شيئاً، فلما آنسوه قال: ما خطبكم، أي بعد هذا الأنس العظيم، ما هذا الإيحاش الأليم.</p><p id="69.Aqyr0"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> هل في الخطب فائدة لا توجد في غيره من الألفاظ؟ نقول: نعم، وذلك من حيث إن الألفاظ المفردة التي يقرب منها الشغل والأمر والفعل وأمثالها، وكل ذلك لا يدل على عظم الأمر، وأما الخطب فهو الأمر العظيم، وعظم الشأن يدل على عظم من على يده ينقضي، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا خَطْبُكُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لعظمتكم لا ترسلون إلا في عظيم، ولو قال بلفظ مركب بأن يقول ما شغلكم الخطير وأمركم العظيم للزم التطويل، فالخطب أفاد التعظيم مع الإيجاز.</p><p id="69.9vzbw">المسألة الثالثة: من أين عرف كونهم مرسلين، فنقول قالوا له بدليل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-70" data-v="11:70">إِنَّا أُرْسِلْنَا إلى قَوْمِ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/70" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإنما لم يذكر هاهنا لما بينا أن الحكاية ببسطها مذكورة في سورة هود، أو نقول لما قالوا لامرأته: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-30" data-v="51:30">كَذَلِكِ قَالَ رَبُّكِ</span><a class="vn" href="/quran/51/30" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> علم كونهم منزلين من عند الله حيث كانوا يحكون قول الله تعالى، يدل على هذا أن قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أُرْسِلْنَآ إلى قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان جواب سؤاله منهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-32" data-v="51:32">قَالُوا إِنَّا أُرْسِلْنَا إِلَى قَوْمٍ مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/32" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Ly51W">المسألة الرابعة: هذه الحكاية بعينها هي المحكية في هود، وهناك قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-70" data-v="11:70">أَنَّا أَرْسَلْنَا</span><a class="vn" href="/quran/11/70" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> بعد ما زال عنه الروع وبشروه، وهنا قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّا أَرْسَلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعدما سألهم عن الخطب، وأيضاً قالوا هناك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-70" data-v="11:70">إِنَّا أُرْسِلْنَا إلى قَوْمِ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/70" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقالوا هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أُرْسِلْنَآ إلى قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والحكاية من قولهم، فإن لم يقولوا ذلك ورد السؤال أيضاً، فنقول إذا قال قائل حاكياً عن زيد: قال زيد عمرو خرج، ثم يقول مرة أخرى: قال زيد إن بكراً خرج، فإما أن يكون صدر من زيد قولان، وإما أن لا يكون حاكياً مما قاله زيد، والجواب عن الأول: هو أنه لما خاف جاز أنهم ما قالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَخَفْ إِنَّا أُرْسِلْنَا إلى قَوْمِ لُوطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما قال لهم ماذا تفعلون بهم، كان لهم أن يقولوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أُرْسِلْنَا إلى قَوْمِ لُوطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لنهلكهم، كما يقول القائل: خرجت من البيت، فيقال: لماذا خرجت؟ فيقول: خرجت لأتجر، لكن هاهنا فائدة معنوية، وهي أنهم إنما قالوا في جواب ما خطبكم نهلكهم؟ بأمر الله، لتعلم براءتهم عن إيلام البريء، وإهمال الرديء فأعادوا لفظ الإرسال، وأما عن الثاني: نقول الحكاية قد تكون حكاية اللفظ، كما تقول: قال زيد بعمرو مررت، فيحكي لفظه المحكي، وقد يكون حكاية لكلامه بمعناه تقول: زيد قال عمرو خرج، ولك أن تبدل مرة أخرى في غير تلك الحكاية بلفظة أخرى، فتقول لما قال زيد بكر خرج، قلت كيت وكيت، كذلك هاهنا القرآن لفظ معجز، وما صدر ممن تقدم نبينا عليه السلام سواء كان منهم، وسواء كان منزلاً عليهم لم يكن لفظه معجزاً، فيلزم أن لا تكون هذه الحكايات بتلك الألفاظ، فكأنهم قالوا له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أُرْسِلْنَآ إلى قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أُرْسِلْنَا إلى قَوْمِ لُوطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وله أن يقول، إنا أرسلنا إلى قوم من آمن بك، لأنه لا يحكي لفظهم حتى يكون ذلك واحداً، بل يحكي كلامهم بمعناه وله عبارات كثيرة. ألا ترى أنه تعالى لما حكى لفظهم في السلام على أحد الوجوه في التفسير، قال في الموضعين: سلاماً وسلام ثم بيّن ما لأجله أرسلوا بقوله:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-33" data-v="51:33">لِنُرْسِلَ عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/33" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NgE51"><span class="sh">وقد فسرنا ذلك في العنكبوت، وقلنا:</span> إن ذلك دليل على وجوب الرمي بالحجارة على اللائط وفيه مسائل:</p><p id="69.bDrKl"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أي حاجة إلى قوم من الملائكة، وواحد منهم كان يقلب المدائن بريشة من جناحه؟ نقول الملك القادر قد يأمر الحقير بإهلاك الرجل الخطير، ويأمر الرجل الخطير بخدمة الشخص الحقير، إظهاراً لنفاذ أمره، فحيث أهلك الخلق الكثير بالقمل والجراد والبعوض بل بالريح التي بها الحياة، كان أظهر في القدرة وحيث أمر آلاف من الملائكة بإهلاك أهل بدر مع قلتهم كان أظهر في نفاذ الأمر وفيه فائدة أخرى، وهي أن من يكون تحت طاعة ملك عظيم، ويظهر له عدو ويستعين بالملك فيعينه بأكابر عسكره، يكون ذلك تعظيماً منه له وكلما كان العدو أكثر والمدد أوفر كان التعظيم أتم، لكن الله تعالى أعان لوطاً بعشرة ونبينا عليه السلام بخمسة آلاف، وبين العددين من التفاوت ما لا يخفى وقد ذكرنا نبذاً منه في تفسير قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-28" data-v="36:28">وَمَا أَنزَلْنَا على قَوْمِهِ مِن بَعْدِهِ مِن جُندٍ مّنَ السماء</span><a class="vn" href="/quran/36/28" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.eMz8b">المسألة الثانية: ما الفائدة في تأكيد الحجارة بكونها من طين؟ نقول: لأن بعض الناس يسمي البرد حجارة فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدفع ذلك التوهم، واعلم أن بعض من يدعي النظر يقول لا ينزل من السماء إلا حجارة من طين مدورات على هيئة البرد وهيئة البنادق التي يتخذها الرماة، قالوا: وسبب ذلك هو أن الإعصار يصعد الغبار من الفلوات العظيمة التي لا عمارة فيها والرياح تسوقها إلى بعض البلاد، ويتفق وصول ذلك إلى هواء ندي، فيصير طيناً رطباً، والرطب إذا نزل وتفرق واستدار، بدليل أنك إذا رميت الماء إلى فوق ثم نظرت إليه رأيته ينزل كرات مدورات كاللآلئ الكبار، ثم في النزول إذا اتفق أن تضربه النيران التي في الجو، جعلته حجارة كالآجر المطبوخ، فينزل فيصيب من قدر الله هلاكه، وقد ينزل كثيراً في المواضع التي لا عمارة بها فلا يرى ولا يدرى به، ولهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن ما لا يكون من طين كالحجر الذي في الصواعق لا يكون كثيراً بحيث يمطر وهذا تعسف، ومن يكون كامل العقل يسند الفكر إلى ما قاله ذلك القائل، فيقول ذلك الإعصار لما وقع فإن وقع بحادث آخر يلزم التسلسل ولا بد من الانتهاء إلى محدث ليس بحادث، فذلك المحدث لابد وأن يكون فاعلاً مختاراً، والمختار له أن يفعل ما ذكر وله أن يخلق الحجارة من طين على وجه آخر من غير نار ولا غبار، لكن العقل لا طريق له إلى الجزم بطريق إحداثه وما لا يصل العقل إليه يجب أخذه بالنقل، والنص ورد به فأخذنا به ولا نعلم الكيفية وإنما المعلوم أن الحجارة التي من طين نزولها من السماء أغرب وأعجب من غيرها، لأنها في العادة لابد لها من مكث في النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-34" data-v="51:34">مُسَوَّمَةً عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/34" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.QepAJ"><span class="sh">فيه وجوه:</span></p><p id="69.KW0jn">أحدها: مكتوب على كل واحد اسم واحد يقتل به. ثانيها: أنها خلقت باسمهم ولتعذيبهم بخلاف سائر الأحجار فإنها مخلوقة للانتفاع في الأبنية وغيرها. ثالثها: مرسلة للمجرمين لأن الإرسال يقال في السوائم يقال أرسلها لترعى فيجوز أن يقول سومها بمعنى أرسلها وبهذا يفسر قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-14" data-v="3:14">والخيل المسومة</span><a class="vn" href="/quran/3/14" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الاستغناء عنها وأنها ليست للركوب ليكون أدل على الغنى، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-14" data-v="3:14">والقناطير المقنطرة</span><a class="vn" href="/quran/3/14" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى خلاف ما يقول الطبيعيون إن الحجارة إذا أصابت واحداً من الناس فذلك نوع من الاتفاق فإنها تنزل بطبعها يتفق شخص لها فتصيبه فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّسَوَّمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في أول ما خلق وأرسل إذا علم هذا فإنما كان ذلك على قصد إهلاك المسرفين، فإن قيل: إذا كانت الحجارة مسومة للمسرفين فكيف قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-32" data-v="51:32">قَالُوٓا إِنَّآ أُرْسِلْنَآ إِلَىٰ قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/32" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-33" data-v="51:33">لِنُرْسِلَ عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِّن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/33" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع أن المسرف غير المجرم في اللغة؟ نقول: المجرم هو الآتي بالذنب العظيم لأن الجرم فيه دلالة على العظم ومنه جرم الشيء لعظمة مقداره، والمسرف هو الآتي بالكبيرة، ومن أسرف ولو في الصغائر يصير مجرماً لأن الصغير إلى الصغير إذا انضم صار كبيراً، ومن أجرم فقد أسرف لأنه أتى بالكبيرة ولو دفعة واحدة فالوصفان اجتمعا فيهم. لكن فيه لطيفة معنوية، وهي أن الله تعالى سومها للمسرف المصر الذي لا يترك الجرم والعلم بالأمور المستقبلة عند الله تعالى، يعلم أنهم مسرفون فأمر الملائكة بإرسالها عليهم، وأما الملائكة فعلمهم تعلق بالحاضر وهم كانوا مجرمون فقالوا: إنا أرسلنا إلى قوم نعلمهم مجرمين لنرسل عليهم حجارة خلقت لمن لا يؤمن ويصر ويسرف ولزم من هذا علمنا بأنهم لو عاشوا سنين لتمادوا في الإجرام، فإن قيل اللام لتعريف الجنس أو لتعريف العهد؟ نقول لتعريف العهد أي مسومة لهؤلاء المسرفين إذ ليس لكل مسرف حجارة مسومة، فإن قيل ما إسرافهم؟ نقول ما دل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-28" data-v="29:28">مَا سَبَقَكُمْ بِهَا مِنْ أَحَدٍ مّن العالمين</span><a class="vn" href="/quran/29/28" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يبلغ مبلغكم أحد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-35" data-v="51:35">فَأَخْرَجْنَا مَنْ كَانَ فِيهَا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/35" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xEdwn"><span class="sh">فيه فائدتان:</span></p><p id="69.pOrXY"><span class="sh">إحداهما:</span> بيان القدرة والاختيار فإن من يقول بالاتفاق يقول يصيب البر والفاجر فلما ميز الله المجرم عن المحسن دل على الاختيار.</p><p id="69.ewYJL">ثانيها: بيان أنه ببركة المحسن ينجو المسيء فإن القرية ما دام فيها المؤمن لم تهلك، والضمير عائد إلى القرية معلومة وإن لم تكن مذكورة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-36" data-v="51:36">فَمَا وَجَدْنَا فِيهَا غَيْرَ بَيْتٍ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/36" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.KZ248">فيه إشارة إلى أن الكفر إذا غلب والفسق إذا فشا لا تنفع معه عبادة المؤمنين، بخلاف ما لو كان أكثر الخلق على الطريقة المستقيمة وفيهم شرذمة يسيرة يسرقون ويزنون، وقيل في مثاله إن العالم كبدن ووجود الصالحين كالأغذية الباردة والحارة والكفار والفساق كالسموم الواردة عليه الضارة، ثم إن البدن إن خلا عن المنافع وفيه المضار هلك وإن خلا عن المضار وفيه المنافع طاب عيشه ونما، وإن وجد فيه كلاهما فالحكم للغالب فكذلك البلاد والعباد والدلالة على أن المسلم بمعنى المؤمن ظاهرة، والحق أن المسلم أعم من المؤمن وإطلاق العام على الخاص لا مانع منه، فإذا سمي المؤمن مسلماً لا يدل على اتحاد مفهوميهما، فكأنه تعالى قال أخرجنا المؤمنين فما وجدنا الأعم منهم إلا بيتاً من المسلمين ويلزم من هذا أن لا يكون هناك غيرهم من المؤمنين، وهذا كما لو قال قائل لغيره: من في البيت من الناس؟ فيقول له: ما في البيت من الحيوانات أحد غير زيد، فيكون مخبراً له بخلو البيت عن كل إنسان غير زيد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-37" data-v="51:37">وَتَرَكْنَا فِيهَا آَيَةً لِلَّذِينَ يَخَافُونَ الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/51/37" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rxEpR">وفي الآية خلاف. قيل: هو ماء أسود منتن انشقت أرضهم وخرج منها ذلك، وقيل: حجارة مرمية في ديارهم وهي بين الشام والحجاز، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلَّذِينَ يَخَافُونَ العذاب الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المنتفع بها هو الخائف، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-35" data-v="29:35">لّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/35" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> في سورة العنكبوت، وبينهما في اللفظ فرق قال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءايَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هناك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية بيّنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هناك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّلَّذِينَ يَخَافُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهل في المعنى فرق؟ نقول هناك مذكور بأبلغ وجه يدل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية بيّنة</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث وصفها بالظهور، وكذلك منها وفيها فإن من للتبعيض، فكأنه تعالى قال: من نفسها لكم آية باقية، وكذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن العاقل أعم من الخائف، فكانت الآية هناك أظهر، وسببه ما ذكرنا أن القصد هناك تخويف القوم، وهاهنا تسلية القلب ألا ترى إلى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-35" data-v="51:35">فَأَخْرَجْنَا مَن كَانَ فِيهَا مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/35" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-36" data-v="51:36">فَمَا وَجَدْنَا فِيهَا غَيْرَ بَيْتٍ مِّنَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/36" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال هناك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-33" data-v="29:33">إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ</span><a class="vn" href="/quran/29/33" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> من غير بيان وافٍ بنجاة المسلمين والمؤمنين بأسرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-38" data-v="51:38">وَفِي مُوسَى إِذْ أَرْسَلْنَاهُ إِلَى فِرْعَوْنَ بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/38" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.A0wO8"><span class="sh">قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون معطوفاً على معلوم، ويحتمل أن يكون معطوفاً على مذكور، أما الأول ففيه وجوه:</p><p id="69.wYowE"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون المراد ذلك في إبراهيم وفي موسى، لأن من ذكر إبراهيم يعلم ذلك.</p><p id="69.VkPE8"><span class="sh">الثاني:</span> لقومك في لوط وقومه عبرة، وفي موسى وفرعون.</p><p id="69.VVyMO"><span class="sh">الثالث:</span> أن يكون هناك معنى قوله تعالى: تفكروا في إبراهيم ولوط وقومهما، وفي موسى وفرعون، والكل قريب بعضه من بعض، وأما الثاني ففيه أيضاً وجوه:</p><p id="69.r5YbW">أحدها: أنه عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-20" data-v="51:20">وَفِى الأرض ءايات لّلْمُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/20" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بعيد لبعده في الذكر، ولعدم المناسبة بينهما. ثانيها: أنه عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-37" data-v="51:37">وَتَرَكْنَا فِيهَا ءايَةً لّلَّذِينَ يَخَافُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/37" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وجعلنا في موسى على طريقة قولهم: علفتها تبناً وماءً بارداً، وتقلدت سيفاً ورمحاً، وهو أقرب، ولا يخلو عن تعسف إذا قلنا بما قال به بعض المفسرين إن الضمير في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى القرية. ثالثها: أن نقول فيها راجع إلى الحكاية، فيكون التقدير: وتركنا في حكايتهم آية أو في قصتهم، فيكون: وفي قصة موسى آية، وهو قريب من الاحتمال الأول، وهو العطف على المعلوم. رابعها: أن يكون عطفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-24" data-v="51:24">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ ضَيْفِ إبراهيم</span><a class="vn" href="/quran/51/24" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره: وفي موسى حديث إذ أرسلناه، وهو مناسب إذ جمع الله كثيراً من ذكر إبراهيم وموسى عليهما السلام، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-36" data-v="53:36">أَمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ موسى وإبراهيم الذي وفى</span><a class="vn" href="/quran/53/36" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-87-19" data-v="87:19">صُحُفِ إبراهيم وموسى</span><a class="vn" href="/quran/87/19" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span> والسلطان القوة بالحجة والبرهان، والمبين الفارق، وقد ذكرنا أنه يحتمل أن يكون المراد منه ما كان معه من البراهين القاطعة التي حاج بها فرعون، ويحتمل أن يكون المراد المعجز الفارق بين سحر الساحر وأمر المرسلين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-39" data-v="51:39">فَتَوَلَّى بِرُكْنِهِ وَقَالَ سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/39" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9pkl2"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتولى بِرُكْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.4MApZ"><span class="sh">الأول:</span> الباء للمصاحبة، والركن إشارة إلى القوم كأنه تعالى يقول: أعرض مع قومه، يقال نزل فلان بعسكره على كذا، ويدل على هذا الوجه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-20" data-v="79:20">فَأَرَىٰهُ ٱلْءَايَةَ ٱلْكُبْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/20" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-79-21" data-v="79:21">فَكَذَّبَ وَعَصَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/21" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-79-22" data-v="79:22">ثُمَّ أَدْبَرَ يَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/22" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَدْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بمعنى تولى وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-23" data-v="79:23">فَحَشَرَ فنادى</span><a class="vn" href="/quran/79/23" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِرُكْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.yaQkj"><span class="sh">الثاني:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتولى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اتخذ ولياً، والباء للتعدية حينئذ يعني تقوى بجنده.</p><p id="69.Wmgz5"><span class="sh">والثالث:</span> تولى أمر موسى بقوته، كأنه قال: أقتل موسى لئلا يبدل دينكم، ولا يظهر في الأرض الفساد، فتولى أمره بنفسه، وحينئذ يكون المفعول غير مذكور، وركنه هو نفسه القوية، ويحتمل أن يكون المراد من ركنه هامان، فإنه كان وزيره، وعلى هذا الوجه الثاني أظهر.</p><p id="69.XgBD3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ ساحر أَوْ مَجْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا ساحر أو مجنون، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساحر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يأتي الجن بسحره أو يقرب منهم، والجن يقربون منه ويقصدونه إن كان هو لا يقصدهم، فالساحر والمجنون كلاهما أمره مع الجن، غير أن الساحر يأتيهم باختياره، والمجنون يأتونه من غير اختياره، فكأنه أراد صيانة كلامه عن الكذب فقال هو يسحر الجن أو يسحر، فإن كان ليس عنده منه خبر، ولا يقصد ذلك فالجن يأتونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-40" data-v="51:40">فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي الْيَمِّ وَهُوَ مُلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/40" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.L1k26"><span class="sh">وهو إشارة إلى بعض ما أتى به، كأنه يقول:</span> واتخذ الأولياء فلم ينفعوه، وأخذه الله وأخذ أركانه وألقاهم جميعاً في اليم وهو البحر، والحكاية مشهورة، وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو مليم</span><span class="ve">﴾</span></span> نقول فيه شرف موسى عليه السلام وبشارة للمؤمنين، أما شرفه فلأنه قال بأنه أتى بما يلام عليه بمجرد قوله: إني أُريد هلاك أعدائك يا إله العالمين، فلم يكن له سبب إلا هذا، أما فرعون فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-24" data-v="79:24">أَنَاْ رَبُّكُمُ الأعلى</span><a class="vn" href="/quran/79/24" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكان سببه تلك، وهذا كما قال القائل: فلان عيبه أنه سارق، أو قاتل، أو يعاشر الناس يؤذيهم، وفلان عيبه أنه مشغول بنفسه لا يعاشر، فتكون نسبة العيبين بعضهما إلى بعض سبباً لمدح أحدهما وذم الآخر.</p><p id="69.9gobR">وأما بشارة المؤمنين فهو بسبب أن من التقمه الحوت وهو مليم نجاه الله تعالى بتسبيحه، ومن أهلكه الله بتعذيبه لم ينفعه إيمانه حين قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-90" data-v="10:90">آمنت أنه لا إله إلا الذي آمنت به بنو إسرائيل</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-41" data-v="51:41">وَفِي عَادٍ إِذْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمُ الرِّيحَ الْعَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/51/41" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.69PdK"><span class="sh">وفيه ما ذكرنا من الوجوه التي ذكرناها في عطف موسى عليه السلام، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.bbXJm"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر أن المقصود هاهنا تسلية قلب النبي صلى الله عليه وسلم وتذكيره بحال الأنبياء، ولم يذكر في عاد وثمود أنبياءهم، كما ذكر إبراهيم وموسى عليهما السلام، نقول في ذكر الآيات ست حكايات: حكاية إبراهيم عليه السلام وبشارته، وحكاية قوم لوط ونجاة من كان فيها من المؤمنين، وحكاية موسى عليه السلام، وفي هذه الحكايات الثلاث ذكر الرسل والمؤمنين، لأن الناجين فيهم كانوا كثيرين، أما في حق إبراهيم وموسى عليهما السلام فظاهر، وأما في قوم لوط فلأن الناجين، وإن كانوا أهل بيت واحد، ولكن المهلكين كانوا أيضاً أهل بقعة واحدة.</p><p id="69.v1nBJ">وأما عاد وثمود وقوم نوح فكان عدد المهلكين بالنسبة إلى الناجين أضعاف ما كان عدد المهلكين بالنسبة إلى الناجين من قوم لوط عليه السلام.</p><p id="69.0NK2M"><span class="sh">فذكر الحكايات الثلاثَ الأول للتسلية بالنجاة، وذكر الثلاث المتأخرة للتسلية بإهلاك العدو، والكل مذكور للتسلية بدليل قوله تعالى في آخر هذه الآيات:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ مَا أَتَى الذين مِن قَبْلِهِمْ مّن رَّسُولٍ إِلاَّ قَالُواْ ساحر أَوْ مَجْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-54" data-v="51:54">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ فَمَآ أَنتَ بِمَلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/54" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-55" data-v="51:55">وَذَكِّرْ فَإِنَّ ٱلذِّكْرَىٰ تَنفَعُ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/55" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Poj2D">وفي هود قال بعد الحكايات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك مِنْ أَنْبَاء القرى نَقُصُّهُ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-100" data-v="11:100">ذَٰلِكَ مِنْ أَنۢبَآءِ ٱلْقُرَىٰ نَقُصُّهُۥ عَلَيْكَ مِنْهَا قَآئِمٌ وَحَصِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/100" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="v" id="qr-alrazy-11-101" data-v="11:101">وَمَا ظَلَمْنَٰهُمْ وَلَٰكِن ظَلَمُوٓا أَنفُسَهُمْ فَمَآ أَغْنَتْ عَنْهُمْ ءَالِهَتُهُمُ ٱلَّتِى يَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مِن شَىْءٍ لَّمَّا جَآءَ أَمْرُ رَبِّكَ وَمَا زَادُوهُمْ غَيْرَ تَتْبِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/101" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="v" id="qr-alrazy-11-102" data-v="11:102">وَكَذَٰلِكَ أَخْذُ رَبِّكَ إِذَآ أَخَذَ ٱلْقُرَىٰ وَهِىَ ظَٰلِمَةٌ إِنَّ أَخْذَهُۥٓ أَلِيمٌ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/102" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فذكر بعدها ما يؤكد التهديد، وذكر بعد الحكايات هاهنا ما يفيد التسلي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليست من اللواقح لأنها كانت تكسر وتقلع فكيف كانت تلقح والفعيل لا يلحق به تاء التأنيث إذا كان بمعنى مفعول وكذلك إذا كان بمعنى فاعل في بعض الصور، وقد ذكرنا سببه أن فعيل لما جاء للمفعول والفاعل جميعاً ولم يتميز المفعول عن الفاعل فأولى أن لا يتميز المؤنث عن المذكر فيه لأنه لو تميز لتميز الفاعل عن المفعول قبل تميز المؤنث والمذكر لأن الفاعل جزء من الكلام محتاج إليه فأول ما يحصل في الفعل الفاعل ثم التذكير والتأنيث يصير كالصفة للفاعل والمفعول، تقول فاعل وفاعلة ومفعول ومفعولة، ويدل على ذلك أيضاً أن التمييز بين الفاعل والمفعول جعل بحرف ممازج للكلمة فقيل فاعل بألف فاصلة بين الفاء والعين التي هي من أصل الكلمة، وقيل مفعول بواو فاصلة بين العين واللام والتأنيث كان بحرف في آخر الكلمة فالمميز فيهما غير نظم الكلمة لشدة الحاجة وفي التأنيث لم يؤثر، ولأن التمييز في الفاعل والمفعول كان بأمرين يختص كل واحد منهما بأحدهما فالألف بعد الفاء يختص بالفاعل والميم والواو يختص بالمفعول والتمييز في التذكير والتأنيث بحرف عند وجوده يميز المؤنث وعند عدمه يبقى اللفظ على أصل التذكير فإذا لم يكن فعيل يمتاز فيه الفاعل عن المفعول إلا بأمر منفصل كذلك المؤنث والمذكر لا يمتاز أحدهما عن الآخر إلا بحرف غير متصل به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-42" data-v="51:42">مَا تَذَرُ مِنْ شَيْءٍ أَتَتْ عَلَيْهِ إِلَّا جَعَلَتْهُ كَالرَّمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/51/42" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.LLyaK"><span class="sh">وفيه مباحث:</span></p><p id="69.Q2oGX"><span class="sh">الأول:</span> في إعرابه وفيه وجهان. أحدهما: نصب على أنه صفة الريح بعد صفة العقيم ذكر الواحدي أنه وصف فإن قيل كيف يكون وصفاً والمعرفة لا توصف بالجمل وما تذر جملة ولا يوصف بها إلا النكرات؟ نقول الجواب فيه من وجهين. أحدهما: أنه يكون بإعادة الريح تقديراً كأنه يقول: وأرسلنا عليهم الريح العقيم ريحاً ما تذر. ثانيهما: هو أن المعرف نكرة لأن تلك الريح منكرة كأنه يقول: وأرسلنا الريح التي لم تكن من الرياح التي تقع ولا وقع مثلها فهي لشدتها منكرة، ولهذا أكثر ما ذكرها في القرآن ذكرها منكرة ووصفها بالجملة من جملتها قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-46-24" data-v="46:24">بَلْ هُوَ مَا استعجلتم بِهِ رِيحٌ فِيهَا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/24" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-6" data-v="69:6">وَأَمَّا عَادٌ فَأُهْلِكُوا بِرِيحٍ صَرْصَرٍ عَاتِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/6" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-69-7" data-v="69:7">سَخَّرَهَا عَلَيْهِمْ سَبْعَ لَيَالٍ وَثَمَٰنِيَةَ أَيَّامٍ حُسُومًا فَتَرَى ٱلْقَوْمَ فِيهَا صَرْعَىٰ كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ خَاوِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/7" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى غير ذلك.</p><p id="69.6nyAq"><span class="sh">الوجه الثاني:</span> وهو الأصح أنه نصب على الحال تقول جاءني ما يفهم شيئاً فعلمته وفهمته أي حاله كذا، فإن قيل لم تكن حال الإرسال ما تذر والحال ينبغي أن يكون موجوداً مع ذي الحال وقت الفعل فلا يجوز أن يقال جاءني زيد أمس راكباً غداً، والريح بعدما أرست بزمان صارت ما تذر شيئاً نقول المراد به البيان بالصلاحية أي أرسلناها وهي على قوة وصلاحية أن لا تذر، نقول لمن جاء وأقام عندك أياماً ثم سألك شيئاً، جئتني سائلاً أي قبل السؤال بالصلاحية والإمكان، هذا إن قلنا إنه نصب وهو المشهور، ويحتمل أنه رفع على أنه خبر مبتدأ محذوف تقديره هي ما تذر.</p><p id="69.8eEX5"><span class="sh">البحث الثاني:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَذَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> للنفي حال التكلم يقال ما يخرج زيد أي الآن، وإذا أردت المستقبل تقول لا يخرج أو لن يخرج، وأما الماضي تقول ما خرج ولم يخرج، والريح حالة الكلام مع النبي صلى الله عليه وسلم كانت ما تركت شيئاً إلا جعلته كالرميم فكيف قال بلفظ الحالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَذَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نقول الحكاية مقدرة على أنها محكية حال الوقوع، ولهذا قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-18" data-v="18:18">وَكَلْبُهُمْ باسط ذِرَاعَيْهِ بالوصيد</span><a class="vn" href="/quran/18/18" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع أن اسم الفاعل الماضي لا يعمل وإنما يعمل ما كان منه بمعنى الحال والاستقبال.</p><p id="69.Mj10y"><span class="sh">البحث الثالث:</span> هل في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَذَرُ مِن شَيء أَتَتْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغة ودخول تخصيص كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-46-25" data-v="46:25">تُدَمّرُ كُلَّ شَيء بِأَمْرِ رَبّهَا</span><a class="vn" href="/quran/46/25" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> نقول هو كما وقع لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَتْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصف لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَئ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال كل شيء أتت عليه أو كل شيء تأتي عليه جعلته كالرميم ولا يدخل فيه السموات لأنها ما أتت عليها وإنما يدخل فيه الأجسام التي تهب عليها الرياح، فإن قيل فالجبال والصخور أتت عليها وما جعلتها كالرميم؟ نقول المراد أتت عليه قصداً وهو عاد وأبنيتهم وعروشهم وذلك لأنها كانت مأمورة بأمر من عند الله فكأنها كانت قاصدة إياهم فما تركت شيئاً من تلك الأشياء إلا جعلته كالرميم مع أن الصر الريح الباردة والمكرر لا ينفك عن المعنى الذي في اللفظ من غير تكرير، تقول حث وحثحث وفيه ما في حث نقول فيه قولان.</p><p id="69.V91QK"><span class="sh">أحدهما:</span> أنها كانت باردة فكانت في أيام العجوز وهي ثمانية أيام من آخر شباط وأول آذار، والريح الباردة من شدة بردها تحرق الأشجار والثمار وغيرهما وتسودهما.</p><p id="69.apwNd"><span class="sh">والثاني:</span> أنها كانت حارة والصر هو الشديد لا البارد وبالشدة فسّر قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-29" data-v="51:29">فِى صَرَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/29" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي في شدة من الحر.</p><p id="69.M6dwE">البحث الرابع: في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَذَرُ مِن شَيء أَتَتْ عَلَيْهِ إِلاَّ جَعَلَتْهُ كالرميم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَذَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نفي الترك مع إثبات الإتيان فكأنه تعالى قال تأتي على أشياء وما تتركها غير محرقة وقول القائل: ما أتى على شيء إلا جعله كذا يكون نفي الإتيان عما لم يجعله كذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-43" data-v="51:43">وَفِي ثَمُودَ إِذْ قِيلَ لَهُمْ تَمَتَّعُوا حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/43" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.QzXyV"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِى ثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والبحث فيه وفي عاد هو ما تقدم في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-38" data-v="51:38">وَفِى موسى</span><a class="vn" href="/quran/51/38" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قِيلَ لَهُمْ تَمَتَّعُواْ حتى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعض المفسرين: المراد منه هو ما أمهلهم الله ثلاثة أيام بعد قتلهم الناقة وكانت في تلك الأيام تتغير ألوانهم فتصفر وجوههم وتسود، وهو ضعيف لأن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-44" data-v="51:44">فَعَتَوْاْ عَنْ أَمْرِ رَبّهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/51/44" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> بحرف الفاء دليل على أن العتو كان بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَمَتَّعُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الظاهر أن المراد هو ما قدر الله للناس من الآجال، فما من أحد إلا وهو ممهل مدة الأجل يقول له تمتع إلى آخر أجلك فإن أحسنت فقد حصل لك التمتع في الدارين وإلا فما لك في الآخرة من نصيب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-44" data-v="51:44">فَعَتَوْا عَنْ أَمْرِ رَبِّهِمْ فَأَخَذَتْهُمُ الصَّاعِقَةُ وَهُمْ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/44" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Wa9QN"><span class="sh">فيه بحث وهو أن عتا يستعمل بعلى قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-69" data-v="19:69">أيهم أشد على الرحمن عتياً</span><a class="vn" href="/quran/19/69" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا استعمل مع كلمة عن فنقول فيه معنى الاستعتاء فحيث قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن أمر ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كان كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-206" data-v="7:206">لاَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/7/206" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحيث قال على كان كقول القائل فلان يتكبر علينا، والصاعقة فيه وجهان ذكرناهما هنا.</p><p id="69.08vZ1"><span class="sh">أحدها:</span> أنها الواقعة.</p><p id="69.PwB2m">والثاني: الصوت الشديد وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَنظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أحد معنيين إما بمعنى تسليمهم وعدم قدرتهم على الدفع كما يقول القائل للمضروب يضربك فلان وأنت تنظر إشارة إلى أنه لا يدفع، وإما بمعنى أن العذاب أتاهم لا على غفلة بل أنذروا به من قبل بثلاثة أيام وانتظروه، ولو كان على غفلة لكان لمتوهم أن يتوهم أنهم أخذوا على غفلة أخذ العاجل المحتاج، كما يقول المبارز الشجاع أخبرتك بقصدي إياك فانتظرني.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-45" data-v="51:45">فَمَا اسْتَطَاعُوا مِنْ قِيَامٍ وَمَا كَانُوا مُنْتَصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/45" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.20YZq"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا استطاعوا مِن قِيَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.DaL50"><span class="sh">أحدهما:</span> أنه لبيان عجزهم عن الهرب والفرار على سبيل المبالغة، فإن من لا يقدر على قيام كيف يمشي فضلاً عن أن يهرب، وعلى هذا فيه لطائف لفظية. إحداها: قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا استطاعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الاستطاعة دون القدرة، لأن في الاستطاعة دلالة الطلب وهو ينبئ عن عدم القدرة والاستقلال، فمن استطاع شيئاً كان دون من يقدر عليه، ولهذا يقول المتكلمون الاستطاعة مع الفعل أو قبل الفعل إشارة إلى قدرة مطلوبه من الله تعالى مأخوذة منه وإليه الإشارة بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-112" data-v="5:112">هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ</span><a class="vn" href="/quran/5/112" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> على قراءة من قرأ بالتاء وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا استطاعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أبلغ من قول القائل ما قدروا على قيام. ثانيها: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قِيَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بزيادة من، وقد عرفت ما فيه من التأكيد. ثالثها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل قوله هرب لما بينا أن العاجز عن القيام أولى أن يعجز عن الهرب.</p><p id="69.77XvE"><span class="sh">الوجه الثاني:</span> هو أن المراد من قيام القيام بالأمر، أي ما استطاعوا من قيام به.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُواْ مُنتَصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما استطاعوا الهزيمة والهرب، ومن لا يقدر عليه يقاتل وينتصر بكل ما يمكنه لأنه يدفع عن الروح وهم مع ذلك ما كانوا منتصرين، وقد عرفت أن قول القائل ما هو بمنتصر أبلغ من قوله ما انتصر ولا ينتصر والجواب ترك مع كونه يجب تقديره وقوله: (ما انتصر) أي لشيء من شأنه ذلك، كما تقول فلان لا ينصر أو فلان ليس ينصر. ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-46" data-v="51:46">وَقَوْمَ نُوحٍ مِنْ قَبْلُ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/46" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.yvN0q">قرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجر والنصب فما وجههما؟ نقول: أما الجر فظاهر عطفاً على ما تقدم في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-41" data-v="51:41">وَفِى عَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/41" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-38" data-v="51:38">وَفِى موسى</span><a class="vn" href="/quran/51/38" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span>، تقول لك في فلان عبرة وفي فلان وفلان، وأما النصب فعلى تقدير: وأهلكنا قوم نوح من قبل، لأن ما تقدم دلّ على الهلاك فهو عطف على المحل، وعلى هذا فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ظاهر كأنه يقول: (وأهلكنا قوم نوح من قبل) وأما على الوجه الأول فتقديره: وفي قوم نوح لكم عبرة من قبل ثمود وعاد وغيرهم. ثم قال تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-47" data-v="51:47">وَالسَّمَاءَ بَنَيْنَاهَا بِأَيْدٍ وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/47" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.z08dZ">وهو بيان للوحدانية، وما تقدم كان بياناً للحشر.</p><p id="69.WPx4W"><span class="sh">وأما قوله هاهنا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء بنيناها بِأَيْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنتم تعرفون أن ما تعبدون من دون الله ما خلقوا منها شيئاً فلا يصح الإشراك، ويمكن أن يقال هذا عود بعد التهديد إلى إقامة الدليل، وبناء السماء دليل على القدرة على خلق الأجسام ثانياً، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-81" data-v="36:81">أَوَ لَيْسَ الذي خَلَقَ السموات والأرض بقادر على أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.LR3Jx"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> النصب على شريطة التفسير يختار في مواضع، وإذا كان العطف على جملة فعليه فما تلك الجملة؟ نقول في بعض الوجوه التي ذكرناها في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-41" data-v="51:41">وَفِى عَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/41" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-43" data-v="51:43">وَفِى ثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/51/43" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> تقديره وهل أتاك حديث عاد وهل أتاك حديث ثمود، عطفاً على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-24" data-v="51:24">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ ضَيْفِ إبراهيم المكرمين</span><a class="vn" href="/quran/51/24" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا يكون ما تقدم جملة فعلية لا خفاء فيه، وعلى غير ذلك الوجه فالجار والمجرور النصب أقرب منه إلى الرفع فكان عطفاً على ما بالنصب أولى، ولأن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-40" data-v="51:40">فنبذناهم</span><a class="vn" href="/quran/51/40" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-32" data-v="51:32">أَرْسَلْنَا</span><a class="vn" href="/quran/51/32" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-44" data-v="51:44">فَأَخَذَتْهُمُ الصاعقة</span><a class="vn" href="/quran/51/44" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-45" data-v="51:45">فَمَا استطاعوا</span><a class="vn" href="/quran/51/45" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> كلها فعليات فصار النصب مختاراً.</p><p id="69.YkdAB"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> كرر ذكر البناء في السموات، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-91-5" data-v="91:5">والسماء وَمَا بناها</span><a class="vn" href="/quran/91/5" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-27" data-v="79:27">أَمِ السماء بناها</span><a class="vn" href="/quran/79/27" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-64" data-v="40:64">جَعَلَ لَكُمُ الأرض قَرَاراً والسماء بِنَاء</span><a class="vn" href="/quran/40/64" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الحكمة فيه؟ نقول فيه وجوه:</p><p id="69.yva8q"><span class="sh">أحدها:</span> أن البناء باق إلى قيام القيامة لم يسقط منه شيء ولم يعدم منه جزء، وأما الأرض فهي في التبدل والتغير فهي كالفرش الذي يبسط ويطوى وينقل، والسماء كالبناء المبني الثابت، وإليه الإشارة بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-78-12" data-v="78:12">سَبْعاً شِدَاداً</span><a class="vn" href="/quran/78/12" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الأراضي فكم منها ما صار بحراً وعاد أرضاً من وقت حدوثها. ثانيها: أن السماء ترى كالقبة المبنية فوق الرؤوس، والأرض مبسوطة مدحوة والبناء بالمرفوع أليق، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-28" data-v="79:28">رَفَعَ سَمْكَهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/28" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span>. ثالثها: قال بعض الحكماء: السماء مسكن الأرواح والأرض موضع الأعمال والمسكن أليق بكونه بناء، والله أعلم.</p><p id="69.qlodK"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> الأصل تقديم العامل على المعمول والفعل هو العامل فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنينا</span><span class="ve">﴾</span></span> عامل في السماء، فما الحكمة في تقديم المفعول على الفعل ولو قال: وبنينا السماء بأيد، كان أوجز؟ نقول الصانع قبل الصنع عند الناظر في المعرفة، فلما كان المقصود إثبات العلم بالصانع، قدم الدليل فقال والسماء المزينة التي لا تشكون فيها بنيناها فاعرفونا بها إن كنتم لا تعرفوننا.</p><p id="69.v8w4B"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> إذا كان المقصود إثبات التوحيد، فكيف قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنينا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل بنيتها أو بناها الله؟ نقول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنيانا</span><span class="ve">﴾</span></span> أدل على عدم الشريك في التصرف والاستبداد وقوله بنيتها يمكن أن يكون فيه تشريك، وتمام التقرير هو أن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يورث إيهاماً بأن الآلهة التي كانوا يعبدونها هي التي يرجع إليها الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن تلك إما أصنام منحوتة وإما كواكب جعلوا الأصنام على صورها وطبائعها، فأما الأصنام المنحوتة فلا يشكون أنها ما بنت من السماء شيئاً، وأما الكواكب فهي في السماء محتاجة إليها فلا تكون هي بانيتها، وإنما يمكن أن يقال إنما بنيت لها وجعلت أماكنها، فلما لم يتوهم ما قالوا قال بنينا نحن ونحن غير ما يقولون ويدعونه فلا يصلحون لنا شركاء لأن كل ما هو غير السماء ودون السماء في المرتبة فلا يكون خالق السماء وبانيها فإذن علم أن المراد جمع التعظيم وأفاد النص عظمته، فالعظمة أنفى للشريك فثبت أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> أدل على نفي الشريك من بنيتها وبناها الله.</p><p id="69.q5jma"><span class="sh">فإن قيل:</span> لم قلت: إن الجمع يدل على التعظيم؟ قلنا الجواب من الوجهين:</p><p id="69.EqywN"><span class="sh">الأول:</span> أن الكلام على قدر فهم السامع، والسامع هو الإنسان، والإنسان يقيس الشاهد على الغائب، فإن الكبير عندهم من يفعل الشيء بجنده وخدمه ولا يباشر بنفسه، فيقول الملك فعلنا أي فعله عبادنا بأمرنا ويكون في ذلك تعظيم، فكذلك في حق الغائب.</p><p id="69.mGOVm"><span class="sh">الوجه الآخر:</span> هو أن القول إذا وقع من واحد وكان الغير به راضياً يقول القائل فعلنا كلنا كذا وإذا اجتمع جمع على فعل لا يقع إلا بالبعض، كما إذا خرج جم غفير وجمع كثير لقتل سبع وقتلوه يقال قتله أهل بلدة كذا لرضا الكل به وقصد الكل إليه، إذا عرفت هذا فالله تعالى كيفما أمر بفعل شيء لا يكون لأحد رده وكان كل واحد منقاداً له، يقول بدل فعلت فعلنا، ولهذا الملك العظيم أجمعنا بحيث لا ينكره أحد ولا يرده نفس، وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَيْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قوة والأيد القوة هذا هو المشهور وبه فسّر قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-17" data-v="38:17">ذَا الأيد إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/17" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يقال إن المراد جمع اليد، ودليله أنه قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-75" data-v="38:75">لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَىَّ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-71" data-v="36:71">مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا أنعاما</span><a class="vn" href="/quran/36/71" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو راجع في الحقيقة إلى المعنى الأول وعلى هذا فحيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَيْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لمقابلة الجمع بالجمع، فإن قيل فلم لم يقل بنيناها بأيدينا وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما عملت أيدينا</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ نقول لفائدة جليلة، وهي أن السماء لا يخطر ببال أحد أنها مخلوقة لغير الله والأنعام ليست كذلك، فقال هناك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تصريحاً بأن الحيوان مخلوق لله تعالى من غير واسطة وكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقْتُ بِيَدَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي السماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَيْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير إضافة للاستغناء عنها وفيه لطيفة أخرى وهي أن هناك لما أثبت الإضافة بعد حذف الضمير العائد إلى المفعول، فلم يقل خلقته بيدي ولا قال عملته أيدينا وقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن هناك لم يخطر ببال أحد أن الإنسان غير مخلوق وأن الحيوان غير معمول فلم يقل خلقته ولا عملته وأما السماء فبعض الجهال يزعم أنها غير مجعولة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> بعود الضمير تصريحاً بأنها مخلوقة.</p><p id="69.ZMnjy"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.JGJ5q">أحدها: أنه من السعة أي أوسعناها بحيث صارت الأرض وما يحيط به من الماء والهواء بالنسبة إلى السماء وسعتها كحلقة في فلاة، والبناء الواسع الفضاء عجيب فإن القبة الواسعة لا يقدر عليها البناءون لأنهم يحتاجون إلى إقامة آلة يصح بها استدارتها ويثبت بها تماسك أجزائها إلى أن يتصل بعضها ببعض. ثانيها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لموسعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لقادرون ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-286" data-v="2:286">لاَ يُكَلّفُ الله نَفْسًا إِلاَّ وُسْعَهَا</span><a class="vn" href="/quran/2/286" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي قدرتها والمناسبة حينئذ ظاهرة، ويحتمل أن يقال بأن ذلك حينئذ إشارة إلى المقصود الآخر وهو الحشر كأنه يقول: بنينا السماء، وإنا لقادرون على أن نخلق أمثالها، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-81" data-v="36:81">أَوَ لَيْسَ الذي خَلَقَ السموات والأرض بقادر على أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>. ثالثها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا لَمُوسِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرزق على الخلق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-48" data-v="51:48">وَالْأَرْضَ فَرَشْنَاهَا فَنِعْمَ الْمَاهِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/48" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.roDNP">استدلالاً بالأرض وقد علم ما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض فرشناها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه دليل على أن دحو الأرض بعد خلق السماء، لأن بناء البيت يكون في العادة قبل الفرش، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنِعْمَ الماهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نحن أو فنعم الماهدون ماهدوها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-49" data-v="51:49">وَمِنْ كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/49" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GL5Eq"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلّ شَيء خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> استدلالاً بما بينهما والزوجان إما الضدان فإن الذكر والأنثى كالضدين والزوجان منهما كذلك، وإما المتشاكلان فإن كل شيء له شبيه ونظير وضد وند، قال المنطقيون المراد بالشيء الجنس وأقل ما يكون تحت الجنس نوعان فمن كل جنس خلق نوعين من الجوهر مثلاً المادي والمجرد، ومن المادي النامي والجامد ومن النامي المدرك والنبات من المدرك للناطق والصامت، وكل ذلك يدل على أنه فرد لا كثرة فيه.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لعلّكم تذكرون أن خالق الأزواج لا يكون له زوج وإلا لكان ممكناً فيكون مخلوقاً ولا يكون خالقاً، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن خالق الأزواج لا يعجز عن حشر الأجسام وجمع الأرواح.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-50" data-v="51:50">فَفِرُّوا إِلَى اللَّهِ إِنِّي لَكُمْ مِنْهُ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/50" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Zak4D">أمر بالتوحيد، وفيه لطائف.</p><p id="69.N192x"><span class="sh">الأولى:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفِرُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ينبئ عن سرعة الإهلاك كأنه يقول الإهلاك والعذاب أسرع وأقرب من أن يحتمل الحال الإبطاء في الرجوع، فافزعوا إلى الله سريعاً وفروا.</p><p id="69.P7DNL"><span class="sh">الثانية:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان المهروب إليه ولم يذكر الذي منه الهرب لأحد وجهين، إما لكونه معلوماً وهو هول العذاب أو الشيطان الذي قال فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-6" data-v="35:6">إِنَّ الشيطان لَكُمْ عَدُوٌّ فاتخذوه عَدُوّاً</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإما ليكون عاماً كأنه يقول: كل ما عدا الله عدوكم ففروا إليه من كل ما عداه، وبيانه وهو أن كل ما عداه فإنه يتلف عليك رأس مالك الذي هو العمر، ويفوت عليك ما هو الحق والخير، ومتلف رأس المال مفوت الكمال عدو، وأما إذا فررت إلى الله وأقبلت على الله فهو يأخذ عمرك ولكن يرفع أمرك ويعطيك بقاء لا فناء معه.</p><p id="69.AEaY4"><span class="sh">والثالثة:</span> الفاء للترتيب معناه إذا ثبت أن خالق الزوجين فرد ففروا إليه واتركوا غيره تركاً مؤبداً.</p><p id="69.k5y6m"><span class="sh">الرابعة:</span> في تنوع الكلام فائدة وبيانها هو أن الله تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-47" data-v="51:47">والسماء بنيناها</span><a class="vn" href="/quran/51/47" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-48" data-v="51:48">والأرض فرشناها</span><a class="vn" href="/quran/51/48" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-49" data-v="51:49">وَمِن كُلّ شَيء خَلَقْنَا</span><a class="vn" href="/quran/51/49" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم جعل الكلام للنبي عليه السلام وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفِرُّواْ إِلَى الله إِنّى لَكُمْ مّنْهُ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل ففروا إلينا، وذلك لأن لاختلاف الكلام تأثيراً، وكذلك لاختلاف المتكلمين تأثيراً، ولهذا يكثر الإنسان من النصائح مع ولده الذي حاد عن الجادة، ويجعل الكلام مختلفاً، نوعاً ترغيباً ونوعاً ترهيباً، وتنبيهاً بالحكاية، ثم يقول لغيره تكلم معه لعلّ كلامك ينفع، لما في أذهان الناس أن اختلاف المتكلمين واختلاف الكلام كلاهما مؤثر، والله تعالى ذكر أنواعاً من الكلام وكثيراً من الاستدلالات والآيات وذكر طرفاً صالحاً من الحكايات، ثم ذكر كلاماً من متكلم آخر هو النبي صلى الله عليه وسلم، ومن المفسرين من يقول تقديره فقل لهم ففروا وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى لَكُمْ مّنْهُ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الرسالة.</p><p id="69.JEO7Q"><span class="sh">وفيه أيضاً لطائف. إحداها:</span> أن الله تعالى بيّن عظمته بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض فرشناها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهيبته بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-40" data-v="28:40">فنبذناهم فِي اليم</span><a class="vn" href="/quran/28/40" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-48" data-v="51:48">أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمُ الريح العقيم</span><a class="vn" href="/quran/51/48" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-153" data-v="4:153">فَأَخَذَتْهُمُ الصاعقة</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه إشارة إلى أنه تعالى إذا عذب قدر على أن يعذب بما به البقاء والوجود وهو التراب والماء والهواء والنار، فحكايات لوط تدل على أن التراب الذي منه الوجود والبقاء إذا أراد الله جعله سبب الفناء والماء كذلك في قوم فرعون والهواء في عاد والنار في ثمود، ولعلّ ترتيب الحكايات الأربع للترتيب الذي في العناصر الأربعة وقد ذكرنا في سورة العنكبوت شيئاً منه، ثم إذا أبان عظمته وهيبته قال لرسوله عرفهم الحال وقل أنا رسول بتقديم الآيات وسرد الحكايات فلإردافه بذكر الرسول فائدة.</p><p id="69.Oe8lj">ثانيها: في الرسالة أمور ثلاثة المرسل والرسول والمرسل إليه وهاهنا ذكر الكل، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المرسل إليهم وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المرسل وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّذِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان للرسول، وقدم المرسل إليه في الذكر، لأن المرسل إليه أدخل في أمر الرسالة لأن عنده يتم الأمر، والملك لو لم يكن هناك من يخالفه أو يوافقه فيرسل إليه نذيراً أو بشيراً لا يرسل وإن كان ملكاً عظيماً، وإذا حصل المخالف أو الموافق يرسل وإن كان غير عظيم، ثم المرسل لأنه متعين وهو الباعث، وأما الرسول فباختياره، ولولا المرسل المتعين لما تمت الرسالة، وأما الرسول فلا يتعين، لأن للملك اختيار من يشاء من عباده، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّذِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تأخيراً للرسول عن المرسل. ثالثها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما به تعرف الرسالة، لأن كل حادث له سبب وعلامة، فالرسول هو الذي به تتم الرسالة، ولا بد له من علامة يعرف به، فقوله: فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إليها وهي إما البرهان والمعجزة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-51" data-v="51:51">وَلَا تَجْعَلُوا مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ إِنِّي لَكُمْ مِنْهُ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/51" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَجْعَلُواْ مَعَ الله إلها ءاخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إتماماً للتوحيد، وذلك لأن التوحيد بين التعطيل والتشريك، وطريقة التوحيد هي الطريقة، فالمعطل يقول لا إله أصلاً، والمشرك يقول في الوجود آلهة، والموحد يقول قوله الاثنين باطل، نفي الواحد باطل، فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-50" data-v="51:50">فَفِرُّواْ إِلَى الله</span><a class="vn" href="/quran/51/50" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أثبت وجود الله، ولما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَجْعَلُواْ مَعَ الله إلها ءاخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نفى الأكثر من الواحد فصح التوحيد بالآيتين، ولهذا قال مرتين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى لَكُمْ مّنْهُ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في المقامين والموضعين، وقد ذكرنا مراراً أن المعطل إذا قال لا واجب يجعل الكل ممكناً، فإن كل موجود ممكن، ولكن الله في الحقيقة موجود، فقد جعله في تضاعيف قوله كالممكنات فقد أشرك، وجعل الله كغيره، والمشرك لما قال بأن غيره إله يلزم من قوله نفي كون الإله إلها لما ذكرنا في تقرير دلالة التمانع مع أنه لو كان فيهما آلهة إلا الله للزم عجز كل واحد، فلا يكون في الوجود إله أصلاً، فيكون ناقياً للإلهية، فيكون معطلاً، فالمعطل مشرك، والمشرك معطل، وكل واحد من الفريقين معترف بأن اسمه مبطل، لكنه هو على مذهب خصمه يقول إنه نفسه مبطل وهو لا يعلم، والحمد لله الذي هدانا، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَجْعَلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه لطيفة، وهي أنه إشارة إلى أن الآلهة مجعولة، لا يقال فالله متخذ لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-73-9" data-v="73:9">فاتخذه وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> قلنا الجواب: عنه الظاهر، وقد سبق في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-81" data-v="19:81">واتخذوا مِن دُونِ الله ءالِهَةً</span><a class="vn" href="/quran/19/81" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-52" data-v="51:52">كَذَلِكَ مَا أَتَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا قَالُوا سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/52" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DV9EN"><span class="sh">والتفسير معلوم مما سبق، وقد ذكرنا أنه يدل على أن ذكر الحكايات للتسلية، غير أن فيه لطيفة واحدة لا نتركها، وهي أن هذه الآية دليل على أن كل رسول كذب، وحينئذ يرد عليه أسئلة الأول:</span> هو أنه من الأنبياء من قرر دين النبي الذي كان قبله، وبقي القوم على ما كانوا عليه كأنبياء بني إسرائيل مدة، وكيف وآدم لما أرسل لم يكذب الثاني: ما الحكمة في تقدير الله تكذيب الرسل، ولم يرسل رسولاً مع كثرتهم واختلاف معجزاتهم بحيث يصدقه أهل زمانه؟ الثالث: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَتَى... إِلاَّ قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دليل على أنهم كلهم قالوا ساحر، وليس كذلك لأنه ما من رسول إلا وآمن به قوم، وهم ما قالوا ذلك والجواب عن الأول: هو أن نقول، أما المقرر فلا نسلم أنه رسول، بل هو نبي على دين رسول، ومن كذب رسوله فهو مكذبه أيضاً ضرورة.</p><p id="69.RpKRQ">وعن الثاني: هو أن الله لا يرسل إلا عند حاجة الخلق، وذلك عند ظهور الكفار في العلم، ولا يظهر الكفر إلا عند كثرة الجهل، ثم إن الله تعالى لا يرسل رسولاً مع كون الإيمان به ضرورياً، وإلا لكان الإيمان به إيمان اليأس فلا يقبل، والجاهل إذا لم يكن المبين له في غاية الوضوح لا يقبله فيبقى في ورطة الضلالة، فهذا قدر لزم بقضاء الله على الخلق على هذا الوجه، وقد ذكرنا مرة أخرى أن بعض الناس يقول: كل ما هو قضاء الله فهو خير، والشر في القدر، فالله قضى بأن النار فيها مصلحة للناس لأنها نور، ويجعلونها متاعاً في الأسفار وغيرها كما ذكر الله، والماء فيه مصلحة الشرب، لكن النار إنما تتم مصلحتها بالحرارة البالغة والماء بالسيلان القوي، وكونهما كذلك يلزمهما بإجراء الله عادته عليهما أن يحرق ثوب الفقير، ويغرق شاة المسكين، فالمنفعة في القضاء والمضرة في القدر، وهذا الكلام له غور، والسنة أن نقول (يفعل الله ما يشاء، ويحكم ما يريد) وعن الثالث: أن ذلك ليس بعام، فإنه لم يقل إلا قال كلهم، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما كان كثير منهم، بل أكثرهم قائلين به، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل: فلم لم يذكر المصدقين، كما ذكر المكذبين، وقال إلا قال بعضهم صدقت، وبعضهم كذبت؟ نقول لأن المقصود التسلية وهي على التكذيب، فكأنه تعالى قال: لا تأس على تكذيب قومك، فإن أقواماً قبلك كذبوا، ورسلاً كذبوا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-53" data-v="51:53">أَتَوَاصَوْا بِهِ بَلْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/53" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.boKb8">أي بذلك القول، وهو قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساحر أَوْ مَجْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه التعجيب، أي كيف اتفقوا على قول واحد كأنهم تواطؤا عليه، وقال بعضهم لبعض: لا تقولوا إلا هذا، ثم قال: لم يكن ذلك على التواطؤ، وإنما كان لمعنى جامع هو أن الكل أترفوا فاستغنوا فنسوا الله وطغوا فكذبوا رسله، كما أن الملك إذا أمهل أهل بقعة، ولم يكلفهم بشيء، ثم قعد بعد مدة وطلبهم إلى بابه يصعب عليهم لاتخاذهم القصور والجنان، وتحسين بلادهم من الوجوه الحسان، فيحملهم ذلك على العصيان، والقول بطاعة ملك آخر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-54" data-v="51:54">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ فَمَا أَنْتَ بِمَلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/54" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.K5Wxj">هذه تسلية أخرى، وذلك لأن النبي صلى الله عليه وسلم كان من كرم الأخلاق ينسب نفسه إلى تقصير، ويقول إن عدم إيمانهم لتقصيري في التبليغ فيجتهد في الإنذار والتبليغ، فقال تعالى: قد أتيت بما عليك، ولا يضرك التولي عنهم، وكفرهم ليس لتقصير منك، فلا تحزن فإنك لست بملوم بسبب التقصير، وإنما هم الملومون بالإعراض والعناد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-55" data-v="51:55">وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنْفَعُ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/55" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XoRDV">يعني ليس التولي مطلقاً، بل تول وأقبل وأعرض وادع، فلا التولي يضرك إذا كان عنهم، ولا التذكير ينفع إلا إذا كان مع المؤمنين، وفيه معنى آخر ألطف منه، وهو أن الهادي إذا كانت هدايته نافعة يكون ثوابه أكثر، فلما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان يقع لمتوهم أن يقول، فحينئذ لا يكون للنبي صلى الله عليه وسلم ثواب عظيم، فقل بلى وذلك لأن في المؤمنين كثرة، فإذا ذكرتهم زاد هداهم، وزيادة الهدى من قوله كزيادة القوم، فإن قوماً كثيراً إذا صلّى كل واحد ركعة أو ركعتين، وقوماً قليلاً إذا صلّى كل واحد ألف ركعة تكون العبادة في الكثرة كالعبادة عن زيادة العدد، فالهادي له على عبادة كل مهتد أجر، ولا ينقص أجر المهتدي، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-68-3" data-v="68:3">إِنَّ لَكَ لأَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/68/3" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي وإن توليت بسبب انتفاع المؤمنين بل وحالة إعراضك عن المعاندين، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الذكرى تَنفَعُ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجوهاً: أحدها: أن يراد قوة يقينهم كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-4" data-v="48:4">لِيَزْدَادُواْ إيمانا</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-124" data-v="9:124">فأما الذين آمنوا فزادتهم إيماناً</span><a class="vn" href="/quran/9/124" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-17" data-v="47:17">زَادَهُمْ هُدًى وءاتاهم تَقُوَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/17" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثانيها: تنفع المؤمنين الذين بعدك فكأنك إذا أكثرت التذكير بالتكرير نقل عنك ذلك بالتواتر فينتفع به من يجيء بعدك من المؤمنين ثالثها: هو أن الذكرى إن أفاد إيمان كافر فقد نفع مؤمناً لأنه صار مؤمناً، وإن لم يفد يوجد حسنة ويزاد في حسنة المؤمنين فينتفعوا، وهذا هو الذي قيل في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-72" data-v="43:72">تِلْكَ الجنة التى أُورِثْتُمُوهَا</span><a class="vn" href="/quran/43/72" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-56" data-v="51:56">وَمَا خَلَقْتُ الْجِنَّ وَالْإِنْسَ إِلَّا لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.eP8N1"><span class="sh">وهذه الآية فيها فوائد كثيرة، ولنذكرها على وجه الاستقصاء، فنقول أما تعلقها بما قبلها فلوجوه:</span></p><p id="69.XZ5QR"><span class="sh">أحدها:</span> أنه تعالى لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-55" data-v="51:55">وَذَكَرَ</span><a class="vn" href="/quran/51/55" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني أقصى غاية التذكير وهو أن الخلق ليس إلا للعبادة، فالمقصود من إيجاد الإنسان العبادة فذكرهم به وأعلمهم أن كل ما عداه تضييع للزمان الثاني: هو أنا ذكرنا مراراً أن شغل الأنبياء منحصر في أمرين عبادة الله وهداية الخلق، فلما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-54" data-v="51:54">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ فَمَا أَنتَ بِمَلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/54" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> بين أن الهداية قد تسقط عند اليأس وعدم المهتدي، وأما العبادة فهي لازمة والخلق المطلق لها وليس الخلق المطلق للهداية، فما أنت بملوم إذا أتيت بالعبادة التي هي أصل إذا تركت الهداية بعد بذل الجهد فيها الثالث: هو أنه لما بيّن حال من قبله من التكذيب، ذكر هذه الآية ليبين سوء صنيعهم حيث تركوا عبادة الله فما كان خلقهم إلا للعبادة، وأما التفسير ففيه مسائل:</p><p id="69.kLBY2"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الملائكة أيضاً من أصناف المكلفين ولم يذكرهم الله مع أن المنفعة الكبرى في إيجاده لهم هي العبادة ولهذا قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-26" data-v="21:26">بَلْ عِبَادٌ مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/26" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-206" data-v="7:206">لاَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/7/206" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فما الحكمة فيه؟ نقول: الجواب عنه من وجوه:</p><p id="69.kPBqm"><span class="sh">الأول:</span> قد ذكرنا في بعض الوجوه أن تعلق الآية بما قبلها بيان قبح ما يفعله الكفرة من ترك ما خلقوا له، وهذا مختص بالجن والإنس لأن الكفر في الجن أكثر، والكافر منهم أكثر من المؤمن لما بينا أن المقصود بيان قبحهم وسوء صنيعهم الثاني: هو أن النبي صلى الله عليه وسلم كان مبعوثاً إلى الجن، فلما قال وذكرهم ما يذكر به وهو كون الخلق للعبادة خص أمته بالذكر أي ذكر الجن والإنس الثالث: أن عباد الأصنام كانوا يقولون بأن الله تعالى عظيم الشأن خلق الملائكة وجعلهم مقربين فهم يعبدون الله وخلقهم لعبادته ونحن لنزول درجتنا لا نصلح لعبادة الله فنعبد الملائكة وهم يعبدون الله، فقال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا خَلَقْتُ الجن والإنس إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يذكر الملائكة لأن الأمر فيهم كان مسلماً بين القوم فذكر المتنازع فيه الرابع: قيل الجن يتناول الملائكة لأن الجن أصله من الاستتار وهم مستترون عن الخلق، وعلى هذا فتقديم الجن لدخول الملائكة فيهم وكونهم أكثر عبادة وأخصلها الخامس: قال بعض الناس كلما ذكر الله الخلق كان فيه التقدير في الجرم والزمان قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-59" data-v="25:59">خُلِقَ السموات والأرض وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-9" data-v="41:9">خَلَقَ الأرض فِي يَوْمَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/41/9" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-75" data-v="38:75">خَلَقْتُ بِيَدَىَّ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى غير ذلك، وما لم يكن ذكره بلفظ الأمر قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-82" data-v="36:82">إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئاً أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-85" data-v="17:85">قُلِ الروح مِنْ أَمْرِ رَبّى</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-54" data-v="7:54">أَلاَ لَهُ الخلق والأمر</span><a class="vn" href="/quran/7/54" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والملائكة كالأرواح من عالم الأمر أوجدهم من غير مرور زمان فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا خَلَقْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى من هو من عالم الخلق فلا يدخل فيه الملائكة، وهو باطل لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-62" data-v="40:62">خالق كُلّ شَيء</span><a class="vn" href="/quran/40/62" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالملك من عالم الخلق.</p><p id="69.oozqk"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> تقديم الجن على الإنس لأية حكمة؟ نقول فيه وجوه:</p><p id="69.nwBJP"><span class="sh">الأول:</span> بعضها مر في المسألة الأولى الثاني: هو أن العبادة سرية وجهرية، وللسرية فضل على الجهرية لكن عبادة الجن سرية لا يدخلها الرياء العظيم، وأما عبادة الإنس فيدخلها الرياء فإنه قد يعبد الله لأبناء جنسه، وقد يعبد الله ليستخبر من الجن أو مخافة منهم ولا كذلك الجن.</p><p id="69.NzJbR"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> فعل الله تعالى ليس لغرض وإلا لكان بالغرض مستكملاً وهو في نفسه كامل فكيف يفهم لأمر الله الغرض والعلة؟ نقول المعتزلة تمسكوا به، وقالوا أفعال الله تعالى لأغراض وبالغوا في الإنكار على منكري ذلك، ونحن نقول فيه وجوه:</p><p id="69.MZDBo"><span class="sh">الأول:</span> أن التعليل لفظي ومعنوي، واللفظي ما يطلق الناظر إليه اللفظ عليه وإن لم يكن له في الحقيقة، مثاله إذا خرج ملك من بلاده ودخل بلاد العدو وكان في قلبه أن يتعب عسكر نفسه لا غير، ففي المعنى المقصود ذلك، وفي اللفظ لا يصح ولو قال هو أنا ما سافرت إلا لابتغاء أجر أو لأستفيد حسنة يقال هذا ليس بشيء ولا يصح عليه، ولو قال قائل في مثل هذه الصورة خرج ليأخذ بلاد العدو وليرهبه لصدق، فالتعليل اللفظي هو جعل المنفعة المعتبرة علة للفعل الذي فيه المنفعة، يقال إتجر للربح، وإن لم يكن في الحقيقة له، إذا عرفت هذا، فنقول الحقائق غير معلومة عند الناس، والمفهوم من النصوص معانيها اللفظية لكن الشيء إذا كان فيه منفعة يصح التعليل بها لفظاً والنزاع في الحقيقة في اللفظ الثاني: هو أن ذلك تقدير كالتمني والترجي في كلام الله تعالى وكأنه يقول العبادة عند الخلق شيء لو كان ذلك من أفعالكم لقلتم إنه لها، كما قلنا في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-44" data-v="20:44">لَّعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي بحيث يصير تذكرة عندكم مرجواً وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-129" data-v="7:129">عسى رَبُّكُمْ أَن يُهْلِكَ عَدُوَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/129" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي يصير إهلاكه عندكم مرجواً تقولون إنه قرب الثاني: هو أن اللام قد تثبت فيما لا يصح غرضاً كما في الوقت قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-78" data-v="17:78">أَقِمِ الصلاة لِدُلُوكِ الشمس</span><a class="vn" href="/quran/17/78" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-65-1" data-v="65:1">فَطَلّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/65/1" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد المقارنة، وكذلك في جميع الصور، وحينئذ يكون معناه قرنت الخلق بالعبادة أي بفرض العبادة أي خلقتهم وفرضت عليهم العبادة، والذي يدل على عدم جواز التعليل الحقيقي هو أن الله تعالى مستغن عن المنافع فلا يكون فعله لمنفعة راجعة إليه ولا إلى غيره، لأن الله تعالى قادر على إيصال المنفعة إلى الغير من غير واسطة العمل فيكون توسط ذلك لا ليكون علة، وإذا لزم القول بأن الله تعالى يفعل فعلاً هو لمتوسط لا لعلة لزمهم المسألة، وأما النصوص فأكثر من أن تعد وهي على أنواع، منها ما يدل على أن الإضلال بفعل الله كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-27" data-v="13:27">يُضِلُّ مَن يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأمثاله ومنها ما يدل على أن الأشياء كلها بخلق الله كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-16" data-v="13:16">خالق كُلّ شَيء</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنها الصرايح التي تدل على عدم ذلك، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-23" data-v="21:23">لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ</span><a class="vn" href="/quran/21/23" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-27" data-v="14:27">وَيَفْعَلُ الله مَا يَشَاء</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-1" data-v="5:1">يَحْكُمُ مَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/5/1" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والاستقصاء مفوض فيه إلى المتكلم الأصولي لا إلى المفسر.</p><p id="69.LNWdM"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-13" data-v="49:13">يا أيها الناس إِنَّا خلقناكم مّن ذَكَرٍ وأنثى وجعلناكم شُعُوباً وَقَبَائِلَ لتعارفوا</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهل بينها اختلاف؟ نقول ليس كذلك فإن الله تعالى علل جعلهم شعوباً بالتعارف، وهاهنا علل خلقهم بالعبادة وقوله هناك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-13" data-v="49:13">أَكْرَمَكُمْ عَندَ الله أتقاكم</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> دليل على ما ذكره هاهنا وموافق له، لأنه إذا كان أتقى كان أعبد وأخلص عملاً، فيكون المطلوب منه أتم في الوجود فيكون أكرم وأعز، كالشيء الذي منفعته فائدة، وبعض أفراده يكون أنفع في تلك الفائدة، مثاله الماء إذا كان مخلوقاً للتطهير والشرب فالصافي منه أكثر فائدة في تلك المنفعة فيكون أشرف من ماء آخر، فكذلك العبد الذي وجد فيه ما هو المطلوب منه على وجه أبلغ.</p><p id="69.Xdeg5">المسألة الخامسة: ما العبادة التي خلق الجن والإنس لها؟ قلنا: التعظيم لأمر الله والشفقة على خلق الله، فإن هذين النوعين لم يخل شرع منهما، وأما خصوص العبادات فالشرائع مختلفة فيها بالوضع والهيئة والقلة والكثرة والزمان والمكان والشرائط والأركان، ولما كان التعظيم اللائق بذي الجلال والإكرام لا يعلم عقلاً لزم اتباع الشرائع فيها والأخذ بقول الرسل عليهم السلام فقد أنعم الله على عباده بإرسال الرسل وإيضاح السبل في نوعي العبادة، وقيل إن معناه ليعرفوني، روي عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال عن ربه كنت كنزاً مخفياً فأردت أن أعرف.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-57" data-v="51:57">مَا أُرِيدُ مِنْهُمْ مِنْ رِزْقٍ وَمَا أُرِيدُ أَنْ يُطْعِمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/57" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.R7eV2"><span class="sh">فيه جواب سؤال وهو أن الخلق للغرض ينبئ عن الحاجة، فقال ما خلقتهم ليطعمون والنفع فيه لهم لا لي، وذلك لأن منفعة العبد في حق السيد أن يكتسب له، إما بتحصيل المال له أو بحفظ المال عليه، وذلك لأن العبد إن كان للكسب فغرض التحصيل فيه ظاهر، وإن كان للشغل فلولا العبد لاحتاج السيد إلى استئجار من يفعل الشغل له فيحتاج إلى إخراج مال، والعبد يحفظ ماله عليه ويغنيه عن الإخراج فهو نوع كسب فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ مِنْهُم مّن رّزْقٍ وَمَا أُرِيدُ أَن يُطْعِمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لست كالسادة في طلب العبادة بل هم الرابحون في عبادتهم، وفيه وجه آخر وهو أن يقال هذا تقرير لكونهم مخلوقين للعبادة، وذلك لأن الفعل في العرف لابد له من منفعة، لكن العبيد على قسمين قسم منهم يكون للعظمة والجمال كمماليك الملوك يطعمهم الملك ويسقيهم ويعطيهم الأطراف من البلاد ويؤتيهم الطراف بعد التلاد، والمراد منهم التعظيم والمثول بين يديه، ووضع اليمين على الشمال لديه، وقسم منهم للانتفاع بهم في تحصيل الأرزاق أو لإصلاحها فقال تعالى إني خلقتهم فلابد فيهم من منفعة فليتفكروا في أنفسهم هل هم من قبيل أن يطلب منهم تحصيل رزق وليسوا كذلك، فما أُريد منهم من رزق، أو هل هم ممن يطلب منهم إصلاح قوت كالطباخ والخواني الذي يقرب الطعام وليسوا كذلك فما أُريد أن يطعمون، فإذن هم عبيد من القسم الأول فينبغي أن لا يتركوا التعظيم، وفيه لطائف نذكرها في مسائل:</p><p id="69.KE2Km"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ما الفائدة في تكرار الإرادتين، ومن لا يريد من أحد رزقاً لا يريد أن يطعمه؟ نقول هو لما ذكرناه من قبل، وهو أن السيد قد يطلب من العبد الكسب له، وهو طلب الرزق منه، وقد يكون للسيد مال وافر يستغني عن الكسب لكنه يطلب منه قضاء حوائجه بماله من المال وإحضار الطعام بين يديه من ماله، فالسيد قال لا أُريد ذلك ولا هذا.</p><p id="69.5NOJZ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> لم قدم طلب الرزق على طلب الإطعام؟ نقول ذلك من باب الارتقاء كقول القائل لا أطلب منك الإعانة ولا ممن هو أقوى ولا يعكس، ويقل فلان يكرمه الأمراء بل السلاطين ولا يعكس، فقال هاهنا لا أطلب منكم رزقاً ولا ما هو دون ذلك وهو تقديم طعام بين يدي السيد فإن ذلك أمر كثير الطلب من العباد وإن كان الكسب لا يطلب منهم.</p><p id="69.7p1le"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> لو قال ما أريد منهم أن يرزقون وما أريد منهم من الطعام هل تحصل هذه الفائدة؟ نقول على ما فصل لا وذلك لأن بالتكسب يطلب الغنى لا الفعل فإن اشتغل بشغل ولم يحصل له غنى لا يكون كمن حصل له غنى، وإن لم يشتغل، كالعبد المتكسب إذا ترك الشغل لحاجته ووجد مطلباً يرضى منه السيد إذا كان شغله التكسب، وأما من يراد منه الفعل لذات الفعل، كالجائع إذا بعث عبده لإحضار الطعام فاشتغل بأخذ المال من مطلب فربما لا يرضى به السيد فالمقصود من الرزق الغنى، فلم يقل بلفظ الفعل والمقصود من الإطعام الفعل نفسه فذكر بلفظ الفعل، ولم يقل وما أريد منهم من طعام هذا مع ما في اللفظين من الفصاحة والجزالة للتنويع.</p><p id="69.jpwdm"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> إذا كان المعنى به ما ذكرت، فما فائدة الإطعام وتخصيصه بالذكر مع أن المقصود عدم طلب فعل منهم غير التعظيم؟ نقول لما عمم في المطلب الأول اكتفى بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رّزْقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه يفيد العموم، وأشار إلى التعظيم فذكر الإطعام، وذلك لأن أدنى درجات الأفعال أن تستعين السيد بعبده أو جاريته في تهيئة أمر الطعام، ونفي الأدنى يستتبعه نفي الأعلى بطريق الأولى فصار كأنه تعالى قال: ما أريد منهم من عين ولا عمل.</p><p id="69.pvqWn"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> على ما ذكرت لا تنحصر المطالب فيما ذكره، لأن السيد قد يشتري لعبد لا لطلب عمل منه ولا لطلب رزق ولا للتعظيم، بل تشتريه للتجارة والربح فيه، نقول عموم قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ مِنْهُم مّن رّزْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتناول ذلك فإن من اشترى عبداً ليتجر فيه فقد طلب منه رزقاً.</p><p id="69.jomRr">المسألة السادسة: ما أريد في العربية يفيد النفي في الحال، والتخصيص بالذكر يوهم نفي ما عدا المذكور، لكن الله تعالى لا يريد منهم رزقاً لا في الحال ولا في الاستقبال، فلم لم يقل لا أريد منهم من رزق ولا أريد؟ نقول ما للنفي في الحال، ولا للنفي في الاستقبال، فالقائل إذا قال فلان لا يفعل هذا الفعل وهو في الفعل لا يصدق، لكنه إذا ترك مع فراغه من قوله يصدق القائل، ولو قال ما يفعل لما صدق فيما ذكرنا من الصورة، مثاله إذا كان الإنسان في الصلاة وقال قائل إنه ما يصلي فانظر إليه فإذا كان نظر إليه الناظر وقد قطع صلاة نفسه صح أن يقول إنك لا تصلي، ولو قال القائل إنه ما يصلي في تلك الحالة لما صدق، فإذا علمت هذا فكل واحد من اللفظين للنافية فيه خصوص لكن النفي في الحال أولى لأن المراد من الحال الدنيا والاستقبال هو في أمر الآخرة فالدنيا وأمورها كلها حالية فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في هذه الحالة الراهنة التي هي ساعة الدنيا، ومن المعلوم أن العبد بعد موته لا يصلح أن يطلب منه رزق أو عمل فكان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مفيداً للنفي العام، ولو قال لا أريد لما أفاد ذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-58" data-v="51:58">إِنَّ اللَّهَ هُوَ الرَّزَّاقُ ذُو الْقُوَّةِ الْمَتِينُ</span><a class="vn" href="/quran/51/58" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.va5bd"><span class="sh">تعليلاً لما تقدم من الأمرين، فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الرزاق</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل لعدم طلب الرزق وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو القوة</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل لعدم طلب العمل، لأن من يطلب رزقاً يكون فقيراً محتاجاً ومن يطلب عملاً من غيره يكون عاجزاً لا قوة له، فصار كأنه يقول ما أريد منهم من رزق فإني أنا الرزاق ولا عمل فإني قوي وفيه مباحث الأول: قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل إني رزاق بل قال على الحكاية عن الغائب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الحكمة فيه؟ نقول قد روي أن النبي صلى الله عليه وسلم قرأ (إني أنا الرزاق) على ما ذكرت وأما القراءة المشهورة ففيها وجوه:</p><p id="69.ZxM9B"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون المعنى قل يا محمد<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله هُوَ الرزاق</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: أن يكون ذلك من باب الالتفات والرجوع من التكلم عن النفس إلى التكلم عن الغائب، وفيه هاهنا فائدة وهي أن اسم الله يفيد كونه رزاقاً وذلك لأن الإله بمعنى المعبود كما ذكرنا مراراً وتمسكنا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-127" data-v="7:127">وَيَذَرَكَ وَءالِهَتَكَ</span><a class="vn" href="/quran/7/127" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي معبوديك وإذ كان الله هو المعبود ورزق العبد استعمله من غير الكسب إذ رزقه على السيد وهاهنا لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا خَلَقْتَ الجن والإنس إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد بيّن أنه استخلصهم لنفسه وعبادته وكان عليه رزقهم فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله هُوَ الرزاق</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الله الدال على كونه رزاقاً، ولو قال إني أنا الرزاق لحصلت المناسبة التي ذكرت ولكن لا يحصل ما ذكرنا الثالث: أن يكون قل مضمراً عند قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ مِنْهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره قل يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيدُ مِنْهُم مّن رّزْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون بمعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-57" data-v="25:57">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويكون على هذا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله هُوَ الرزاق</span><span class="ve">﴾</span></span> من قول النبي صلى الله عليه وسلم ولم يقل القوي، بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو القوة</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن المقصود تقرير ما تقدم من عدم إرادة الرزق وعدم الاستعانة بالغير، ولكن في عدم طلب الرزق لا يكفي كون المستغني بحيث يرزق واحداً فإن كثيراً من الناس يرزق ولده وغيره ويسترزق والملك يرزق الجند ويسترزق، فإذا كثر منه الرزق قل منه الطلب، لأن المسترزق ممن يكثر الرزق لا يسترزق من رزقه، فلم يكن ذلك المقصود يحصل له إلا بالمبالغة في وصف الرزق، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرزاق</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما ما يغني عن الاستعانة بالغير فدون ذلك: وذلك لأن القوي إذا كان في غاية القوة يعين الغير فإذا كان دون ذلك لا يعين غيره ولا يستعين به، وإذا كان دون ذلك يستعين استعانة ما وتتفاوت بعد ذلك، ولما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُرِيدُ أَن يُطْعِمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كفاه بيان نفس القوة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو القوة</span><span class="ve">﴾</span></span> إفادة معنى القوة دون القوى لأن ذا لا يقال في الوصف اللازم البين فيقال في الآدمي ذو مال ومتمول وذو جمال وجميل وذو خلق حسن وخليق إلى غير ذلك مما لا يلزمه لزوماً بيناً، ولا يقال في الثلاثة ذات فردية ولا في الأربعة ذات زوجية، ولهذا لم يرد في الأوصاف الحقيقية التي ليست مأخوذة من الأفعال ولذا لم يسمع ذو الوجود وذو الحياة ولا ذو العلم ويقال في الإنسان ذو علم وذو حياة لأنها عرض فيه عارض لا لازم بين، وفي صفات الفعل يقال الله تعالى ذو الفضل كثيراً وذو الخلق قليلاً لأن ذا كذا بمعنى صاحبه وربه والصحبة لا يفهم منها اللزوم فضلاً عن اللزوم البين، والذي يؤيد هذا هو أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-76" data-v="12:76">وَفَوْقَ كُلّ ذِى عِلْمٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/76" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فجعل غيره ذا علم ووصف نفسه بالفعل فبين ذي العلم والعليم فرق وكذلك بين ذي القوة والقوي، ويؤيده أيضاً أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-22" data-v="40:22">فَأَخَذَهُمُ الله إِنَّهُ قَوِىٌّ شَدِيدُ العقاب</span><a class="vn" href="/quran/40/22" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-19" data-v="42:19">الله لَطِيفٌ بِعِبَادِهِ يَرْزُقُ مَن يَشَاء وَهُوَ القوى العزيز</span><a class="vn" href="/quran/42/19" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-21" data-v="58:21">لأَغْلِبَنَّ أَنَاْ وَرُسُلِى إِنَّ الله قَوِىٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن في هذه الصور كان المراد بيان القيام بالأفعال العظيمة والمراد هاهنا عدم الاحتياج ومن لا يحتاج إلى الغير يكفيه من القوة قدر ما، ومن يقوم مستبداً بالفعل لابد له من قوة عظيمة، لأن عدم الحاجة قد يكون بترك الفعل والاستغناء عنه، ولو بين هذا البحث في معرض الجواب عن سؤال سائل عن الفرق بين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو القوة</span><span class="ve">﴾</span></span> هاهنا وبين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوِىٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تلك المواضع لكان أحسن، فإن قيل فقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-57-25" data-v="57:25">لِيَعْلَمَ الله مَن يَنصُرُهُ وَرُسُلَهُ بالغيب إِنَّ الله قَوِىٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/25" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه ما ذكرت من المعنى وذلك لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوِىٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان أنه غير محتاج إلى النصرة وإنما يريد أن يعلم ليثيب الناصر، لكن عدم الاحتياج إلى النصرة يكفي فيه قوة ما، فلم لم يقل إن الله ذو القوة؟ نقول فيه إنه تعالى قال من ينصره ورسله، ومعناه أنه يغني رسله عن الحاجة ولا يطلب نصرتهم من خلقه ليعجزهم وإنما يطلبها لثواب الناصرين لا لاحتياج المستنصرين وإلا فالله تعالى وعدهم بالنصر حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-171" data-v="37:171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-172" data-v="37:172">إِنَّهُمْ لَهُمُ ٱلْمَنصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولما ذكر الرسل قال قوي يكون ذلك تقوية تقارب رسله المؤمنين، وتسلية لصدورهم وصدور المؤمنين.</p><p id="69.BqrXG"><span class="sh">البحث الثاني:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتين</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو القوة</span><span class="ve">﴾</span></span> كما بينا لا يدل إلا على أن له قوة ما فزاد في الوصف بياناً وهو الذي له ثبات لا يتزلزل وهو مع المتين من باب واحد لفظاً ومعنى فإن متن الشيء هو أصله الذي عليه ثباته، والمتن هو الظهر الذي عليه أساس البدن، والمتانة مع القوة كالعزة مع القوة حيث ذكر الله تعالى في مواضع ذكر القوة والعزة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-57-25" data-v="57:25">قَوِىٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/25" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-66" data-v="11:66">القوى العزيز</span><a class="vn" href="/quran/11/66" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Aj0YD">وفيه لطيفة تؤيد ما ذكرنا من البحث في القوي وذي القوة، وذلك لأن المتين هو الثابت الذي لا يتزلزل والعزيز هو الغالب، ففي المتين أنه لا يغلب ولا يقهر ولا يهزم، وفي العزيز أنه يغلب ويقهر ويزل الأقدام، والعزة أكمل من المتانة، كما أن القوي أكمل من ذي القوة، فقرن الأكمل بالأكمل وما دونه بما دونه، ولو نظرت حق النظر وتأملت حق التأمل لرأيت في كتاب الله تعالى لطائف تنبهك على عناد المنكرين وقبح إنكار المعاندين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:59-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-59" data-v="51:59">فَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ذَنُوبًا مِثْلَ ذَنُوبِ أَصْحَابِهِمْ فَلَا يَسْتَعْجِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/59" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-51-60" data-v="51:60">فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ يَوْمِهِمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/60" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.pQNZd"><span class="sh">وهو مناسب لما قبله وذلك لأنه تعالى بيّن أن من يضع نفسه في موضع عبادة غير الله يكون وضع الشيء في غير موضعه فيكون ظالماً، فقال إذا ثبت أن الإنس مخلوقون للعبادة فإن الذين ظلموا بعبادة الغير لهم هلاك مثل هلاك من تقدم، وذلك لأن الشيء إذا خرج عن الانتفاع المطلوب منه، لا يحفظ وإن كان في موضع يخلي المكان عنه، ألا ترى أن الدابة التي لا يبقى منتفعاً بها بالموت أو بمرض يخلي عنها الإصطبل، والطعام الذي يتعفن يبدد ويفرغ منه الإناء، فكذلك الكافر إذا ظلم، ووضع نفسه في غير موضعه، خرج عن الانتفاع فحسن إخلاء المكان عنه وحق نزول الهلاك به، وفي التفسير مسائل:</span></p><p id="69.yqZy5"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> فيما يتعلق به الفاء، وقد ذكرنا لك في وجه التعلق.</p><p id="69.xPeok"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ما مناسبة الذنوب؟ نقول العذاب مصبوب عليهم، كأنه قال تعالى نصب من فوق رؤوسهم ذنوباً كذنوب صب فوق رؤوس أولئك، ووجه آخر وهو أن العرب يستقون من الآبار على النوبة ذنوباً فذنوباً وذلك وقت عيشهم الطيب، فكأنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الدنيا وطيباتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَنُوباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ملاء، ولا يكون لهم في الآخرة من نصيب، كما كان عليه حال أصحابهم استقوا ذبوباً وتركوها، وعلى هذا فالذنوب ليس بعذاب ولا هلاك، وإنما هو رغد العيش وهو أليق بالعربية، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يَسْتَعْجِلُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الرزق ما لم يفرغ لا يأتي الأجل.</p><p id="69.yWmDn"><span class="sh">ثم أعاد ما ذكر في أول السورة فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لّلَّذِينَ كَفَرُواْ مِن يَوْمِهِمُ الذي يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.PMmR9">والحمد لله ربّ العالمين وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه أجمعين.</p></div></div></div></div></body></html>