<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فاطر" id="ch52"><h1 id="69.EjEod">سورة فاطر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="35:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-1" data-v="35:1">الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ جَاعِلِ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا أُولِي أَجْنِحَةٍ مَثْنَى وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/1" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Eowk6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد للَّهِ فَاطِرِ السموات والأرض جَاعِلِ الملائكة رُسُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قد ذكرنا فيما تقدم أن الحمد يكون على النعمة في أكثر الأمر، ونعم الله قسمان: عاجلة وآجلة، والعاجلة وجود وبقاء، والآجلة كذلك إيجاد مرة وإبقاء أخرى، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">الحمد للَّهِ الذي خَلَقَ السموات والأرض وَجَعَلَ الظلمات والنور</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى النعمة العاجلة التي هي الإيجاد، واستدللنا عليه بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-2" data-v="6:2">هُوَ الذي خَلَقَكُمْ مّن طِينٍ ثُمَّ قَضَى أَجَلاً</span><a class="vn" href="/quran/6/2" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله في الكهف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-1" data-v="18:1">الحمد لِلَّهِ الذي أَنْزَلَ على عَبْدِهِ الكتاب</span><a class="vn" href="/quran/18/1" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى النعمة العاجلة التي هي الإبقاء، فإن البقاء والصلاح بالشرع والكتاب، ولولاه لوقعت المنازعة والمخاصمة بين الناس ولا يفصل بينهم، فكان يفضي ذلك إلى التقاتل والتفاني، فإنزال الكتاب نعمة يتعلق بها البقاء العاجل، وفي قوله في سورة سبأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-1" data-v="34:1">الحمد للَّهِ الذي لَهُ مَا فِي السموات وَمَا فِي الأرض وَلَهُ الحمد فِي الآخرة</span><a class="vn" href="/quran/34/1" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى نعمة الإيجاد الثاني بالحشر، واستدللنا عليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ مَا يَلْجُ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأجسام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَخْرُجُ مِنْهَا وَمَا يَنزِلُ مِنَ السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأرواح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-2" data-v="34:2">وَمَا يَعْرُجُ فِيهَا</span><a class="vn" href="/quran/34/2" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله عن الكافرين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-3" data-v="34:3">وَقَالَ الذين كَفَرُواْ لاَ تَأْتِينَا الساعة قُلْ بلى وَرَبّي</span><a class="vn" href="/quran/34/3" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا الحمد إشارة إلى نعمة البقاء في الآخرة، ويدل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَاعِلِ الملائكة رُسُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يجعلهم رسلاً يتلقون عباد الله، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-103" data-v="21:103">وتتلقاهم الملئكة</span><a class="vn" href="/quran/21/103" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطِرِ السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.l0Baw"><span class="sh">الأول:</span> معناه مبدعها كما نقل عن ابن عباس والثاني:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطِرِ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي شاقهما لنزول الأرواح من السماء وخروج الأجساد من الأرض ويدل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَاعِلِ الملائكة رُسُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن في ذلك اليوم تكون الملائكة رسلاً، وعلى هذا فأول هذه السورة متصل بآخر ما مضى، لأن قوله كما فعل بأشياعهم بيان لانقطاع رجاء من كان في شك مريب وتيقنه بأن لا قبول لتوبته ولا فائدة لقوله آمنت. كما قال تعالى عنهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-52" data-v="34:52">وَقَالُواْ ءَامَنَّا بِهِ وأنى لَهُمُ التناوش</span><a class="vn" href="/quran/34/52" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما ذكر حالهم بين حال الموقن وبشره بإرساله الملائكة إليهم مبشرين، وبين أنه يفتح لهم أبواب الرحمة.</p><p id="69.z37wD"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلِي أَجْنِحَةٍ مثنى وثلاث ورباع</span><span class="ve">﴾</span></span> أقل ما يكون لذي الجناح أن يكون له جناحان وما بعدهما زيادة، وقال قوم فيه إن الجناح إشارة إلى الجهة، وبيانه هو أن الله تعالى ليس فوقه شيء، وكل شيء فهو تحت قدرته ونعمته، والملائكة لهم وجه إلى الله يأخذون منه نعمه ويعطون من دونهم مما يأخذوه بإذن الله، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-193" data-v="26:193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلْأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-194" data-v="26:194">عَلَىٰ قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ ٱلْمُنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/194" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-5" data-v="53:5">عَلَّمَهُ شَدِيدُ القوى</span><a class="vn" href="/quran/53/5" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى في حقهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-79-5" data-v="79:5">فالمدبرات أَمْراً</span><a class="vn" href="/quran/79/5" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهما جناحان، وفيهم من يفعل ما يفعل من الخير بواسطة، وفيهم من يفعله لا بواسطة، فالفاعل بواسطة فيه ثلاث جهات، ومنهم من له أربع جهات وأكثر، والظاهر ما ذكرناه أولاً وهو الذي عليه إطباق المفسرين.</p><p id="69.L048V"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيدُ فِي الخلق مَا يَشَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من المفسرين من خصصه وقال المراد الوجه الحسن، ومنهم من قال الصوت الحسن، ومنهم من قال كل وصف محمود، والأولى أن يعمم، ويقال الله تعالى قادر كامل يفعل ما يشاء فيزيد ما يشاء وينقص ما يشاء.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله على كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقرر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيدُ فِي الخلق مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-2" data-v="35:2">مَا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِنْ رَحْمَةٍ فَلَا مُمْسِكَ لَهَا وَمَا يُمْسِكْ فَلَا مُرْسِلَ لَهُ مِنْ بَعْدِهِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/35/2" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.BxoVr"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَفْتَحِ الله لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلاَ مُمْسِكَ لَهَا وَمَا يُمْسِكْ فَلاَ مُرْسِلَ لَهُ مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LgzYV"><span class="sh">لما بين كمال القدرة ذكر بيان نفوذ المشيئة ونفاذ الأمر، وقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يفتح الله للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن رحم فلا مانع له، وإن لم يرحم فلا باعث له عليها، وفي الآية دليل على سبق رحمته غضبه من وجوه:</p><p id="69.bZbvG">أحدها التقديم حيث قدم بيان فتح أبواب الرحمة في الذكر، وهو وإن كان ضعيفاً لكنه وجه من وجوه الفضل.</p><p id="69.PM5l0"><span class="sh">وثانيها:</span> هو أن أنث الكناية في الأول فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَفْتَحِ الله لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلاَ مُمْسِكَ لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجاز من حيث العربية أن يقال له ويكون عائداً إلى ما، ولكن قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلم أن المفتوح أبواب الرحمة ولا ممسك لرحمته فهي وصلة إلى من رحمته، وقال عند الإمساك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُمْسِكْ فَلاَ مُرْسِلَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتذكير ولم يقل لها فما صرح بأنه لا مرسل للرحمة، بل ذكره بلفظ يحتمل أن يكون الذي لا يرسل هو غير الرحمة فإن قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُمْسِكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عام من غير بيان وتخصيص بخلاف قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَفْتَحِ الله لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه مخصص مبين.</p><p id="69.XnBAy"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من بعد الله، فاستثنى هاهنا وقال لا مرسل له إلا الله فنزل له مرسلاً.</p><p id="69.e0VZ8">وعند الإمساك الإمساك قال لا ممسك لها، ولم يقل غير الله لأن الرحمة إذا جاءت لا ترتفع فإن من رحمه الله في الآخرة لا يعذبه بعدها هو ولا غيره، ومن يعذبه الله فقد يرحمه الله بعد العذاب كالفساق من أهل الإيمان.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كامل القدرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كامل العلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-3" data-v="35:3">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/3" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.yrwjG"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النَّاسُ اذكروا نِعْمَتَ الله عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما بين أن الحمد لله وبين بعض وجوه النعمة التي تستوجب الحمد على سبيل التفصيل بين نعمه على سبيل الإجمال فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذكروا نِعْمَتَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي مع كثرتها منحصرة في قسمين نعمة الإيجاد، ونعمة الإبقاء.</p><p id="69.v8Jpm"><span class="sh">فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِنْ خالق غَيْرُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى نعمة الإيجاد في الابتداء.</p><p id="69.XKr9j"><span class="sh">وقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْزُقُكُم مِّنَ السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى نعمة الإبقاء بالرزق إلى الانتهاء.</p><p id="69.MJ9kB">ثم بين أنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ إله إِلاَّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نظراً إلى عظمته حيث هو عزيز حكيم قادر على كل شيء قدير نافذ الإرادة في كل شيء ولا مثل لهذا ولا معبود لذاته غير هذا ونظراً إلى نعمته حيث لا خالق غيره ولا رازق إلا هو.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كيف تصرفون عن هذا الظاهر، فكيف تشركون المنحوت بمن له الملكوت.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-4" data-v="35:4">وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِكَ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/4" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.X0ZXg"><span class="sh">ثم لما بين الأصل الأول:</span> وهو التوحيد ذكر الأصل الثاني: وهو الرسالة فقال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مّن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.wLabz">ثم بين من حيث الإجمال أن المكذب في العذاب. والمكذب له الثواب بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَى الله تُرْجَعُ الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بين الأصل الثالث: وهو الحشر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-5" data-v="35:5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا وَلَا يَغُرَّنَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/5" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ywYvL">أي الشيطان وقد ذكرنا ما فيه من المعنى اللطيف في تفسير سورة لقمان ونعيده هاهنا فنقول المكلف قد يكون ضعيف الذهن قليل العقل سخيف الرأي فيغتر بأدنى شيء، وقد يكون فوق ذلك فلا يغتر به ولكن إذا جاءه غار وزين له ذلك الشيء وهون عليه مفاسده، وبين له منافع، يغتر لما فيها من اللذة مع ما ينضم إليه من دعاء ذلك الغار إليه، وقد يكون قوي الجأش غزير العقل فلا يغتر ولا يغر فقال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَغُرَّنَّكُمُ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الدرجة الأولى، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَغُرَّنَّكُم بالله الغرور</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الثانية ليكون واقعاً في الدرجة الثالثة وهي العليا فلا يغر ولا يغتر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-6" data-v="35:6">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.12rEP"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشيطان لَكُمْ عَدُوٌّ فاتخذوه عَدُوّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-5" data-v="35:5">وَلاَ يَغُرَّنَّكُم بالله الغرور</span><a class="vn" href="/quran/35/5" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر ما يمنع العاقل من الاغترار، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشيطان لَكُمْ عَدُوٌّ فاتخذوه عَدُوّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تسمعوا قوله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتخذوه عَدُوّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اعملوا ما يسوءه وهو العمل الصالح.</p><p id="69.eZ4dg"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُواْ مِنْ أصحاب السعير</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى معنى لطيف وهو أن من يكون له عدو فله في أمره طريقان: أحدهما: أن يعاديه مجازاة له على معاداته والثاني: أن يذهب عداوته بإرضائه، فلما قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشيطان لَكُمْ عَدُوّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أمرهم بالعداوة وأشار إلى أن الطريق ليس إلا هذا، وأما الطريق الآخر وهو الإرضاء فلا فائدة فيه لأنكم إذا راضيتموه واتبعتموه فهو لا يؤديكم إلا إلى السعير.</p><p id="69.4xgXG">واعلم أن من علم أن له عدو لا مهرب له منه وجزم بذلك فإنه يقف عنده ويصبر على قتاله والصبر معه الظفر، فكذلك الشيطان لا يقدر الإنسان أن يهرب منه فإنه معه، ولا يزال يتبعه إلا أن يقف له ويهزمه، فهزيمة الشيطان بعزيمة الإنسان، فالطريق الثبات على الجادة والاتكال على العبادة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-7" data-v="35:7">الَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/7" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rOrGA"><span class="sh">ثم بين الله تعالى حال حزبه وحال حزب الله. فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كَفَرُواْ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعادي للشيطان وإن كان في الحال في عذاب ظاهر وليس بشديد، والإنسان إذا كان عاقلاً يختار العذاب المنقطع اليسير دفعاً للعذاب الشديد المؤبد ألا ترى أن الإنسان إذ عرض في طريقه شوك ونار ولا يكون له بد من أحدهما يتخطى الشوك ولا يدخل النار ونسبة النار التي في الدنيا إلى النار التي في الآخرة دون نسبة الشوك إلى النار العاجلة.</p><p id="69.5rRBJ">وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد ذكر تفسيره مراراً، وبين فيه أن الإيمان في مقابلته المغفرة فلا يؤبد مؤمن في النار، والعمل الصالح في مقابلته الأجر الكبير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-8" data-v="35:8">أَفَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآَهُ حَسَنًا فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ فَلَا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/8" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZQv9l">يعني ليس من عمل سيئاً كالذي عمل صالحاً، كما قال بعد هذا بآيات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-19" data-v="35:19">وما يستوي الأعمى والبصير ولا الظلمات ولا النور</span><a class="vn" href="/quran/35/19" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وله تعلق بما قبله وذلك من حيث إنه تعالى لما بين حال المسيء الكافر والمحسن المؤمن، وما من أحد يعترف بأنه يعمل سيئاً إلا قليل، فكان الكافر يقول الذي له العذاب الشديد هو الذي يتبع الشيطان وهو محمد وقومه الذين استهوتهم الجن فاتبعوها، والذي له الأجر العظيم نحن الذين دمنا على ما كان عليه آباؤنا فقال الله تعالى لستم أنتم بذلك فإن المحسن غير، ومن زين له العمل السيء فرآه حسناً غير، بل الذين زين لهم السيء دون من أساء وعلم أنه مسيء فإن الجاهل الذي يعلم جهله والمسيء الذي يعمل سوء عمله يرجع ويتوب والذي لا يعلم يصر على الذنوب والمسيء العالم له صفة ذم بالإساءة وصفة مدح بالعلم. والمسيء الذي يرى الإساءة إحساناً له صفتا ذم الإساءة والجهل، ثم بين أن الكل بمشيئة الله، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن الناس أشخاصهم متساوية في الحقيقة والإساءة والإحسان، والسيئة والحسنة يمتاز بعضها عن بعض فإذا عرفها البعض دون البعض لا يكون ذلك باستقلال منهم، فلابد من الاستناد إلى إرادة الله.</p><p id="69.DL6xv"><span class="sh">ثم سلى رسول الله صلى الله عليه وسلم حيث حزن من إصرارهم بعد إتيانه بكل آية ظاهرة وحجة باهرة فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حسرات</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-6" data-v="18:6">فَلَعَلَّكَ باخع نَّفْسَكَ على ءاثارهم</span><a class="vn" href="/quran/18/6" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.WEBGJ">ثم بين أن حزنه إن كان لما بهم من الضلال فالله عالم بهم وبما يصنعون لو أراد إيمانهم وإحسانهم لصدهم عن الضلال وردهم عن الإضلال، وإن كان لما به منهم من الإيذاء فالله عالم بفعلهم يجازيهم على ما يصنعون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-9" data-v="35:9">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَى بَلَدٍ مَيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا كَذَلِكَ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DYG0x"><span class="sh">هبوب الرياح دليل ظاهر على الفاعل المختار وذلك لأن الهواء قد يسكن، وقد يتحرك وعند حركته قد يتحرك إلى اليمين، وقد يتحرك إلى اليسار، وفي حركاته المختلفة قد ينشئ السحاب، وقد لا ينشيء، فهذه الاختلافات دليل على مسخر مدبر ومؤثر مقدر، وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.MXzQp"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله الذي أَرْسَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الماضي وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُثِيرُ سحابا</span><span class="ve">﴾</span></span> بصيغة المستقبل، وذلك لأنه لما أسند فعل الإرسال إلى الله وما يفعل الله يكون بقوله كن فلا يبقى في العدم لا زماناً ولا جزأً من الزمان، فلم يقل بلفظ المستقبل لوجوب وقوعه وسرعة كونه كأنه كان وكأنه فرغ من كل شيء فهو قدر الإرسال في الأوقات المعلومة إلى المواضع المعينة والتقدير كالإرسال، ولما أسند فعل الإثارة إلى الريح وهو يؤلف في زمان فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُثِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على هيئتها.</p><p id="69.Povxa"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُرْسِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إسناداً للفعل إلى الغائب وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سقناه</span><span class="ve">﴾</span></span> بإسناد الفعل إلى المتكلم وكذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَحْيَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه في الأول عرف نفسه بفعل من الأفعال وهو الإرسال، ثم لما عرف قال: أنا الذي عرفتني سقت السحاب وأحييت الأرض فنفي الأول كان تعريفاً بالفعل العجيب، وفي الثاني كان تذكيراً بالنعمة فإن كما (ل) نعمة الرياح والسحب بالسوق والإحياء وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سقناه... وَأَحْيَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بصيغة الماضي يؤيد ما ذكرناه من الفرق بين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُرْسِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين قوله: (تُثِيرُ).</p><p id="69.gGP0g"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> ما وجه التشبيه بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ النشور</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.Z96Qq"><span class="sh">أحدها:</span> أن الأرض الميتة لما قبلت الحياة اللائقة بها كذلك الأعضاء تقبل الحياة.</p><p id="69.OwBxa"><span class="sh">وثانيها:</span> كما أن الريح يجمع القطع السحابية كذلك يجمع بين أجزاء الأعضاء وأبعاض الأشياء.</p><p id="69.jZ9Lw"><span class="sh">وثالثها:</span> كما أنا نسوق الريح والسحاب إلى البلد الميت نسوق الروح والحياة إلى البدن الميت.</p><p id="69.ykp3q">المسألة الرابعة: ما الحكمة في اختيار هذه الآية من بين الآيات مع أن الله تعالى له في كل شيء آية تدل على أنه واحد، فنقول لما ذكر الله أنه فاطر السموات والأرض، وذكر من الأمور السماوية والأرواح وإرسالها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-1" data-v="35:1">جَاعِلِ الملائكة رُسُلاً</span><a class="vn" href="/quran/35/1" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر من الأمور الأرضية الرياح وإرسالها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله الذي أَرْسَلَ الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-10" data-v="35:10">مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Q6zKL"><span class="sh">لما بين برهان الإيمان إشارة إلى ما كان يمنع الكفار منه وهو العزة الظاهرة التي كانوا يتوهمونها من حيث إنهم ما كانوا في طاعة أحد ولم يكن لهم من يأمرهم وينهاهم، فكانوا ينحتون الأصنام وكانوا يقولون إن هذه آلهتنا، ثم إنهم كانوا ينقلونها مع أنفسهم وأية عزة فوق المعية مع المعبود فهم كانوا يطلبون العزة وهي عدم التذلل للرسول وترك الأتباع له، فقال إن كنتم تطلبون بهذا الكفر العزة في الحقيقة، فهي كلها لله ومن يتذلل له فهو العزيز، ومن يتعزز عليه فهو الذليل وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.gApom"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال في هذه الآية:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ العزة جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في آية أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-63-8" data-v="63:8">وَلِلَّهِ العزة وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن لا عزة لغيره فنقول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في الحقيقة وبالذات وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بواسطة القرب من العزيز وهو الله وللمؤمنين بواسطة قربهم من العزيز بالله وهو الرسول، وذلك لأن عزة المؤمنين بواسطة النبي صلى الله عليه وسلم ألا ترى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-31" data-v="3:31">إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ الله فاتبعونى يُحْبِبْكُمُ الله</span><a class="vn" href="/quran/3/31" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ybNxM"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الكلم الطيب</span><span class="ve">﴾</span></span> تقرير لبيان العزة، وذلك لأن الكفار كانوا يقولون نحن لا نعبد من لا نراه ولا نحضر عنده، لأن البعد من الملك ذلة، فقال تعالى: إن كنتم لا تصلون إليه، فهو يسمع كلامكم ويقبل الطيب فمن قبل كلامه وصعد إليه فهو عزيز ومن رد كلامه في وجهه فهو ذليل، وأما هذه الأصنام لا يتبين عندها الذليل من العزيز إذ لا علم لها فكل أحد يمسها وكذلك يرى علمكم فمن عمل صالحاً رفعه إليه، ومن عمل سيئاً رده عليه فالعزيز من الذي عمله لوجهه والذليل من يدفع الذي عمله في وجهه، وأما هذه الأصنام فلا تعلم شيئاً فلا عزيز يرفع عندها ولا ذليل، فلا عزة بها بل عليها ذلة، وذلك لأن ذلة السيد ذلة للعبد ومن كان معبوده وربه وإلهه حجارة أو خشباً ماذا يكون هو!.</p><p id="69.Jdmvq"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الكلم الطيب</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.BEz3Q"><span class="sh">أحدها:</span> كلمة لا إله إلا الله هي الطيبة.</p><p id="69.Xd25O"><span class="sh">وثانيها:</span> سبحان الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر طيب ثالثها: هذه الكلمات الأربع وخامسة وهي تبارك الله والمختار أن كل كلام هو ذكر الله أو هو لله كالنصيحة والعلم، فهو إليه يصعد.</p><p id="69.yRGwb"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعمل الصالح يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الهاء وجهان:</p><p id="69.QRYPm"><span class="sh">أحدهما:</span> هي عائدة إلى الكلم الطيب أي العمل الصالح هو الذي يرفعه الكلم الطيب ورد في الخبر: «لا يقبل الله قولاً بلا عمل».</p><p id="69.D60RD"><span class="sh">وثانيهما:</span> هي عائدة إلى العمل الصالح وعلى هذا في الفاعل الرافع وجهان:</p><p id="69.5RBae"><span class="sh">أحدهما:</span> هو الكلم الطيب يرفع العمل الصالح، وهذا يؤيده قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-97" data-v="16:97">مَّنْ عَمِلَ صالحا من ذكر أو أنثى وهو مؤمن</span><a class="vn" href="/quran/16/97" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وثانيهما: الرافع هو الله تعالى.</p><p id="69.GrRdb"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> ما وجه ترجيح الذكر على العمل على الوجه الثاني حيث يصعد الكلم بنفسه ويرفع العمل بغيره، فنقول الكلام شريف، فإن امتياز الإنسان عن كل حيوان بالنطق ولهذا قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-70" data-v="17:70">وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِي ءَادَمَ</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي بالنفس الناطقة والعمل حركة وسكون يشترك فيه الإنسان وغيره، والشريف إذا وصل إلى باب الملك لا يمنع ومن دونه لا يجد الطريق إلا عند الطلب ويدل على هذا أن الكافر إذا تكلم بكلمة الشهادة إن كان عن صدق أمن عذاب الدنيا والآخرة، وإن كان ظاهراً أمن في نفسه ودمه وأهله وحرمه في الدنيا ولا كذلك العمل بالجوارح، وقد ذكرنا ذلك في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-82" data-v="2:82">والذين ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات</span><a class="vn" href="/quran/2/82" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ووجه آخر: القلب هو الأصل وقد تقدم ما يدل عليه، وقال النبي صلى الله عليه وسلم: «ألا وإن في الجسد مضغة إذا صلحت صلح الجسد كله وإذا فسدت فسد الجسد كله ألا وهي القلب» وما في القلب لا يظهر إلا باللسان وما في اللسان لا يتبين صدقه إلا بالفعل، فالقول أقرب إلى القلب من الفعل، ألا ترى أن الإنسان لا يتكلم بكلمة إلا عن قلب، وأما الفعل قد يكون لا عن قلب كالعبث باللحية ولأن النائم لا يخلو عن فعل من حركة وتقلب وهو في أكثر الأمر لا يتكلم في نومه إلا نادراً، لما ذكرنا إن الكلام بالقلب ولا كذلك العمل، فالقول أشرف.</p><p id="69.zKaG0">المسألة السادسة: قال الزمخشري المكر لا يتعدى فبم انتصاب السيئات؟ وقال بأن معناه الذين يمكرون المكرات السيئات فهو وصف مصدر محذوف، ويحتمل أن يقال استعمل المكر استعمال العمل فعداه تعديته كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-4" data-v="29:4">الذين يَعْمَلُونَ السيئات</span><a class="vn" href="/quran/29/4" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَعْمَلُونَ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ما ذكرناه أن يكون السيئات وصفاً لمصدر تقديره الذين يعملون العملات السيئات، وعلى هذا فيكون هذا في مقابلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعمل الصالح يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى بقائه وارتقائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي العمل السيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى فنائه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-11" data-v="35:11">وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنْثَى وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ وَمَا يُعَمَّرُ مِنْ مُعَمَّرٍ وَلَا يُنْقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلَّا فِي كِتَابٍ إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/11" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vYM1J"><span class="sh">قد ذكرنا مراراً أن الدلائل مع كثرتها وعدم دخولها في عدد محصور منحصرة في قسمين دلائل الآفاق ودلائل الأنفس، كما قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-53" data-v="41:53">سَنُرِيهِمْ ءاياتنا فِي الأفاق وَفِي أَنفُسِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما ذكر دلائل الآفاق من السموات وما يرسل منها من الملائكة والأرض وما يرسل فيها من الرياح شرع في دلائل الأنفس، وقد ذكرنا تفسيره مراراً وذكرنا ما قيل من أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى خلق آدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى خلق أولاده، وبينا أن الكلام غير محتاج إلى هذا التأويل بل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب مع الناس وهم أولاد آدم كلهم من تراب ومن نطفة لأن كلهم من نطفة والنطفة من غذاء، والغذاء بالآخرة ينتهي إلى الماء والتراب، فهو من تراب صار نطفة.</p><p id="69.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أنثى وَلاَ تَضَعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كمال العمل، فإن ما في الأرحام قبل الانخلاق بل بعده ما دام في البطن لا يعلم حاله أحد، كيف والأم الحاملة لا تعلم منه شيئاً، فلما ذكر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكُمْ مِّن تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كمال قدرته بين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أنثى وَلاَ تَضَعُ إِلاَّ بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كمال علمه ثم بين نفوذ إرادته بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُعَمَّرُ مِن مُّعَمَّرٍ وَلاَ يُنقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلاَّ فِي كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين أنه هو القادر العالم المريد والأصنام لا قدرة لها ولا علم ولا إرادة، فكيف يستحق شيء منها العبادة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذلك عَلَى الله يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الخلق من التراب ويحتمل أن يكون المراد التعمير والنقصان على الله يسير، ويحتمل أن يكون المراد أن العلم بما تحمله الأنثى يسير والكل على الله يسير والأول أشبه فإن اليسير استعماله في الفعل أليق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-12" data-v="35:12">وَمَا يَسْتَوِي الْبَحْرَانِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَائِغٌ شَرَابُهُ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَمِنْ كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/12" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.0nKB3"><span class="sh">قال أكثر المفسرين:</span> إن المراد من الآية ضرب المثل في حق الكفر والإيمان أو الكافر والمؤمن، فالإيمان لا يشتبه بالكفر في الحسن والنفع كما لا يشتبه البحران العذب الفرات والملح الأجاج. ثم على هذا، فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْماً طَرِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان أن حال الكافر والمؤمن أو الكفر والإيمان دون حال البحرين لأن الأجاج يشارك الفرات في خير ونفع إذا اللحم الطري يوجد فيهما والحلية توجد منهما والفلك تجري فيهما، ولا نفع في الكفر والكافر، وهذا على نسق قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-179" data-v="7:179">أُوْلَئِكَ كالأنعام بَلْ هُمْ أَضَلُّ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-74" data-v="2:74">كالحجارة أَوْ أَشَدُّ قَسْوَةً وَإِنَّ مِنَ الحجارة لَمَا يَتَفَجَّرُ مِنْهُ الأنهار</span><a class="vn" href="/quran/2/74" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والأظهر أن المراد منه ذكر دليل آخر على قدرة الله وذلك من حيث إن البحرين يستويان في الصورة ويختلفان في الماء، فإن أحدهما عذب فرات والآخر ملح أجاج، ولو كان ذلك بإيجاب لما اختلف المستويان، ثم إنهما بعد اختلافهما يوجد منهما أمور متشابهة، فإن اللحم الطري يوجد فيهما، واللحية تؤخذ منهما، ومن يوجد في المتشابهين اختلافاً ومن المختلفين اشتباهاً لا يكون إلا قادراً مختاراً. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِى البحران</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن عدم استوائهما دليل على كمال قدرته ونفوذ إرادته وفي الآية مسائل:</p><p id="69.33OlP">المسألة الأولى: قال أهل اللغة لا يقال في ماء البحر إذا كان فيه ملوحة مالح، وإنما يقال له ملح، وقد يذكر في بعض كتب الفقه يصير بها ماء البحر مالحاً، ويؤاخذ قائله به. وهو أصح مما يذهب إليه القوم وذلك لأن الماء العذب إذا ألقى فيه ملح حتى ملح لا يقال له إلا مالح، وماء ملح يقال للماء الذي صار من أصل خلقته كذلك، لأن المالح شيء فيه ملح ظاهر في الذوق، والماء الملح ليس ماء وملحاً بخلاف الطعام المالح فالماء العذب الملقى فيه الملح ماء فيه ملح ظاهر في الذوق، بخلاف ما هو من أصل خلقته كذلك، فلما قال الفقيه الملح أجزاء أرضية سبخة يصير بها ماء البحر مالحاً راعى فيه الأصل فإنه جعله ماء جاوره ملح، وأهل اللغة حيث قالوا في البحر ماؤه ملح جعلوه كذلك من أصل الخلقة، والأجاج المر، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْماً طَرِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الطير والسمك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتستخرجون حلية تلبسونها</span><span class="ve">﴾</span></span> من اللؤلؤ والمرجان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى الفلك فِيهِ مَوَاخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ماخرات تمخر البحر بالجريان أي تشق، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَبْتَغُواْ مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على ما ذكرناه من أن المراد من الآية الاستدلال بالبحرين وما فيهما على وجود الله ووحدانيته وكمال قدرته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-13" data-v="35:13">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُسَمًّى ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/13" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.D57v9"><span class="sh">استدلال آخر باختلاف الأزمنة وقد ذكرناه مراراً، وذكرنا أن قوله تعالى بعده:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب لسؤال يذكره المشركون وهو أنهم قالوا اختلاف الليل والنهار بسبب اختلاف القسي الواقعة فوق الأرض وتحتها، فإن في الصيف تمر الشمس على سمت الرؤوس في بعض البلاد الماثلة في الآفاق، وحركة الشمس هناك حمائلية فتقع تحت الأرض أقل من نصف دائرة زمان مكثها تحت الأرض فيقصر الليل وفي الشتاء بالضد فيقصر النهار فقال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني سبب الاختلاف وإن كان ما ذكرتم، لكن سير الشمس والقمر بإرادة الله وقدرته فهو الذي فعل ذلك.</p><p id="69.5BORa"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ الله رَبُّكُمْ لَهُ الملك والذين تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.pkgM3"><span class="sh">أي ذلك الذي فعل هذه الأشياء من فطر السموات والأرض وإرسال الأرواح وإرسال الرياح وخلق الإنسان من تراب وغير ذلك له الملك كله فلا معبود إلا هو لذاته الكامل ولكونه ملكاً والملك مخدوم بقدر ملكه، فإذا كان له الملك كله فله العبادة كلها، ثم بين ما ينافي صفة الإلهية، وهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهاهنا لطيفة: وهي أن الله تعالى ذكر لنفسه نوعين من الأوصاف أحدهما: أن الخلق بالقدرة الإرادة والثاني: الملك واستدل بهما على أنه إله معبود كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-114-1" data-v="114:1">قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/1" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-114-2" data-v="114:2">مَلِكِ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/2" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" id="qr-alrazy-114-3" data-v="114:3">إِلَٰهِ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/3" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر الرب والملك ورتب عليهما كونه إلهاً أي معبوداً، وذكر فيمن أشركوا به سلب صفة واحدة وهو عدم الملك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يذكر سلب الوصف الآخر لوجهين:</p><p id="69.90VNn">أحدهما: أن كلهم كانوا معترفين بأن لا خالق لهم إلا الله وإنما كانوا يقولون بأن الله تعالى فوض أمر الأرض والأرضيات إلى الكواكب التي الأصنام على صورتها وطوالعها فقال: لا ملك لهم ولا ملكهم الله شيئاً ولا ملكوا شيئاً وثانيهما: أنه يلزم من عدم الملك عدم الخلق لأنه لو خلق شيئاً لملكه فإذا لم يملك قطميراً ما خلق قليلاً ولا كثيراً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-14" data-v="35:14">إِنْ تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلَا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Yx1XR"><span class="sh">إبطالاً لما كانوا يقولون إن في عبادة الأصنام عزة من حيث القرب منها والنظر إليها وعرض الحوائج عليها، والله لا يرى ولا يصل إليه أحد فقال هؤلاء لا يسمعون دعاءكم والله يصعد إليه الكلم الطيب، ليسمع ويقبل ثم نزل عن تلك الدرجة، وقال هب أنهم يسمعون كما يظنون فإنهم كانوا يقولون بأن الأصنام تسمع وتعلم ولكن ما كان يمكنهم أن يقولوا إنهم يجيبون لأن ذلك إنكار للمحس به وعدم سماعهم إنكار للمعقول والنزاع وإن كان يقع في المعقول فلا يمكن وقوعه في المحس به، ثم إنه تعالى قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القيامة يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما بين عدم النفع فيهم في الدنيا بين عدم النفع منهم في الآخرة بل أشار إلى وجود الضرر منهم في الآخرة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القيامة يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بإشراككم بالله شيئاً، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-13" data-v="31:13">إِنَّ الشرك لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/13" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي الإشراك وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُنَبّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.5r235">أحدهما: أن يكون ذلك خطاباً مع النبي صلى الله عليه وسلم ووجهه هو أن الله تعالى لما أخبر أن الخشب والحجر يوم القيامة ينطق ويكذب عابده وذلك أمر لا يعلم بالعقل المجرد لولا إخبار الله تعالى عنه أنهم يكفرون بهم يوم القيامة، وهذا القول مع كون الخبر عنه أمراً عجيباً هو كما قال، لأن المخبر عنه خبير وثانيهما: هو أن يكون ذلك خطاباً غير مختص بأحد، أي هذا الذي ذكر هو كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُنَبّئُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها السامع كائناً من كنت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلُ خَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-15" data-v="35:15">يَا أَيُّهَا النَّاسُ أَنْتُمُ الْفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/35/15" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.JrXnQ"><span class="sh">لما كثر الدعاء من النبي صلى الله عليه وسلم والإصرار من الكفار وقالوا إن الله لعله يحتاج إلى عبادتنا حتى يأمرنا بها أمراً بالغاً ويهددنا على تركها مبالغاً فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنتُمُ الفقراء إِلَى الله والله هُوَ الغني</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يأمركم بالعبادة لاحتياجه إليكم وإنما هو لإشفاقه عليكم، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.zMYZ4"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> التعريف في الخبر قليل والأكثر أن يكون الخبر نكرة والمبتدأ معرفة وهو معقول وذلك لأن المخبر لا يخبر في الأكثر إلا بأمر لا يكون عند المخبر به علم أو في ظن المتكلم أن السامع لا علم له به، ثم أن يكون معلوماً عند السامع حتى يقول له أيها السامع الأمر الذي تعرفه أنت فيه المعنى الفلاني كقول القائل زيد قائم أو قام أي زيد الذي تعرفه ثبت له قيام لا علم عندك به، فإن كان الخبر معلوماً عند السامع والمبتدأ كذلك ويقع الخبر تنبيهاً لا تفهيماً يحسن تعريف الخبر غاية الحسن، كقول القائل: الله ربنا ومحمد نبينا، حيث عرف كون الله رباً، وكون محمد نبياً، وهاهنا لما كان كون الناس فقراء أمراً ظاهراً لا يخفى على أحد قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنتُمُ الفقراء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.rYzkd"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إعلام بأنه لا افتقار إلا إليه ولا اتكال إلا عليه وهذا يوجب عبادته لكونه مفتقراً إليه وعدم عبادة غيره لعدم الافتقار إلى غيره، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله هُوَ الغني</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هو مع استغنائه يدعوكم كل الدعاء وأنتم من احتياجكم لا تجيبونه ولا تدعونه فيجيبكم.</p><p id="69.Aba8m">المسألة الثالثة: في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span> لما زاد في الخبر الأول وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنتُمُ الفقراء</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادة وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة لوجوب حصر العبادة في عبادته زاد في وصفه بالغني زيادة وهو كونه حميداً إشارة إلى كونكم فقراء وفي مقابلته الله غني وفقركم إليه في مقابلة نعمه عليكم لكونه حميداً واجب الشكر، فلستم أنتم فقراء والله مثلكم في الفقر بل هو غني على الإطلاق ولستم أنتم لما افتقرتم إليه ترككم غير مقضي الحاجات بل قضى في الدنيا حوائجكم، وإن آمنتم يقضي في الآخرة حوائجكم فهو حميد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-16" data-v="35:16">إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/16" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.6Y67v">بياناً لغناه وفيه بلاغة كاملة وبيانها أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس إذهابكم موقوفاً إلا على مشيئته بخلاف الشيء المحتاج إليه، فإن المحتاج لا يقول فيه إن يشأ فلان هدم داره وأعدم عقاره، وإنما يقول لولا حاجة السكنى إلى الدار لبعتها أو لولا الافتقار إلى العقار لتركتها، ثم إنه تعالى زاد بيان الاستغناء بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن كان يتوهم متوهم أن هذا الملك له كمال وعظمة فلو أذهبه لزال ملكه وعظمته فهو قادر بأن يخلق خلقاً جديداً أحسن من هذا وأجمل وأتم وأكمل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-17" data-v="35:17">وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/17" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.EZAWy">أي الإذهاب والإتيان وهاهنا مسألة: وهي أن لفظ العزيز استعمله الله تعالى تارة في القائم بنفسه حيث قال في حق نفسه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-25" data-v="33:25">وَكَانَ الله قَوِيّاً عَزِيزاً</span><a class="vn" href="/quran/33/25" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في هذه السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-28" data-v="35:28">إِنَّ الله عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> واستعمله في القائم بغيره حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ذلك عَلَى الله بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-9-128" data-v="9:128">عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهل هما بمعنى واحد أم بمعنيين؟ فنقول العزيز هو الغالب في اللغة يقال من عزيز أي من غلب سلب، فالله عزيز أي غالب والفعل إذا كان لا يطيقه شخص يقال هو مغلوب بالنسبة إلى ذلك الفعل فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ذلك عَلَى الله بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يغلب الله ذلك الفعل بل هو هين على الله وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يحزنه ويؤذيه كالشغل الغالب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-18" data-v="35:18">وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى إِنَّمَا تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَمَنْ تَزَكَّى فَإِنَّمَا يَتَزَكَّى لِنَفْسِهِ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/18" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.J3Pap"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أخرى وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إلى حِمْلِهَا لاَ يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قربى</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بما قبله، وذلك من حيث إنه تعالى لما بين الحق بالدلائل الظاهرة والبراهين الباهرة ذكر ما يدعوهم إلى النظر فيه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تحمل نفس ذنب نفس فالنبي صلى الله عليه وسلم لو كان كاذباً في دعائه لكان مذنباً وهو معتقد بأن ذنبه لا تحملونه أنتم فهو يتوقى ويحترز، والله تعالى غير فقير إلى عبادتكم فتفكروا واعلموا أنكم إن ضللتم فلا يحمل أحد عنكم وزركم وليس كما يقول: أكابركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-12" data-v="29:12">اتبعوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خطاياكم</span><a class="vn" href="/quran/29/12" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.ry2XB"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نفس وازرة ولم يقل ولا تزر نفس وزر أخرى ولا جمع بين الموصوف والصفة فلم يقل ولا تزر نفس وازرة وزرة أخرى لفائدة أما الأول: فلأنه لو قال ولا تزر نفس وزر أخرى، لما علم أن كل نفس وازرة مهمومة بهم وزرها متحيرة في أمرها ووجه آخر: وهو أن قول القائل ولا تزر نفس وزر أخرى، قد يجتمع معها أن لا تزر وزراً أصلاً كالمعصوم لا يزر وزر غيره ومع ذلك لا يزر وزراً رأساً فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أنها تزر وزرها ولا تزر وزر الغير وأما ترك ذكر الموصوف فلظهور الصفة ولزومها للموصوف.</p><p id="69.AVD1j"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن أحداً لا يحمل عن أحد شيئاً مبتدئاً ولا بعد السؤال، فإن المحتاج قد يصبر وتقضى حاجته من غير سؤاله، فإذا انتهى الافتقار إلى حد الكمال يحوجه إلى السؤال.</p><p id="69.zZY1d"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُثْقَلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادة بيان لما تقدم من حيث إنه قال أولاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيظن أن أحداً لا يحمل عن أحد لكون ذلك الواحد قادراً على حمله، كما أن القوي إذا أخذ بيده رمانة أو سفرجلة لا تحمل عنه، وأما إذا كان الحمل ثقيلاً قد يرحم الحامل فيحمل عنه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُثْقَلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ليس عدم الوزر لعدم كونه محلاً للرحمة بالثقل بل لكون النفس مثقلة ولا يحمل منها شيء.</p><p id="69.V1BdW"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> زاد في ذلك بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَانَ ذَا قربى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المدعو لو كان ذا قربى لا يحمله وفي الأول كان يمكن أن يقال لا يحمله لعدم تعلقه به كالعدو الذي يرى عدوه تحت ثقل، أو الأجنبي الذي يرى أجنبياً تحت حمل لا يحمل عنه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَانَ ذَا قربى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يحصل جميع المعاني الداعية إلى الحمل من كون النفس وازرة قوية تحتمل وكون الأخرى مثقلة لا يقال كونها قوية قادرة ليس عليها حمل وكونه سائلة داعية فإن السؤال مظنة الرحمة، لو كان المسؤول قريباً فإذن لا يكون التخلف إلا لمانع وهو كون كل نفس تحت حمل ثقيل.</p><p id="69.o3O8G"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تُنذِرُ الذين يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بالغيب وَأَقَامُواْ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن لا إرشاد فوق ما أتيت به، ولم يفدهم، فلا تنذر إنذاراً مفيداً إلا الذين تمتلئ قلوبهم خشية وتتحلى ظواهرهم بالعبادة كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى عمل القلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلُواْ الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى عمل الظواهر فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بالغيب وَأَقَامُواْ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذلك المعنى، ثم لما بين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن لا تَزِرُ وازرة وِزْرَ أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أن الحسنة تنفع المحسنين.</p><p id="69.nQYMw"><span class="sh">فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن تزكى فَإِنَّمَا يتزكى لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فتزكيته لنفسه.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المتزكي إن لم تظهر فائدته عاجلاً فالمصير إلى الله يظهر عنده في يوم اللقاء في دار البقاء، والوازر إن لم تظهر تبعة وزره في الدنيا فهي تظهر في الآخرة إذ المصير إلى الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:19-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-19" data-v="35:19">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَى وَالْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/19" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-35-20" data-v="35:20">وَلَا الظُّلُمَاتُ وَلَا النُّورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/20" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-35-21" data-v="35:21">وَلَا الظِّلُّ وَلَا الْحَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/21" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-35-22" data-v="35:22">وَمَا يَسْتَوِي الْأَحْيَاءُ وَلَا الْأَمْوَاتُ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَنْ يَشَاءُ وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَنْ فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/22" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zzj5Y"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعمى والبصير * وَلاَ الظلمات وَلاَ النور * وَلاَ الظل وَلاَ الحرور * وَمَا يَسْتَوِي الأحياء وَلاَ الأموات</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Y0Qak"><span class="sh">لما بين الهدى والضلالة ولم يهتد الكافر، وهدى الله المؤمن ضرب لهم مثلاً بالبصير والأعمى، فالمؤمن بصير حيث أبصر الطريق الواضح والكافر أعمى، وفي تفسير الآية مسائل:</span></p><p id="69.g9lmX"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ما الفائدة في تكثير الأمثلة هاهنا حيث ذكر الأعمى والبصير، والظلمة والنور، والظل والحرور، والأحياء والأموات؟ فنقول الأول مثل المؤمن والكافر فالمؤمن بصير والكافر أعمى، ثم إن البصير وإن كان حديد البصر ولكن لا يبصر شيئاً إن لم يكن في ضوء فذكر للإيمان والكفر مثلاً، وقال الإيمان نور والمؤمن بصير والبصير لا يخفى عليه النور، والكفر ظلمة والكافر أعمى فله صاد فوق صاد، ثم ذكر لمآلهما ومرجعهما مثلاً وهو الظل والحرور، فالمؤمن بإيمانه في ظل وراحة والكافر بكفره في حر وتعب، ثم قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأحياء وَلاَ الأموات</span><span class="ve">﴾</span></span> مثلاً آخر في حق المؤمن والكافر كأنه قال تعالى حال المؤمن والكافر فوق حال الأعمى والبصير، فإن الأعمى يشارك البصير في إدراك ما. والكافر غير مدرك إدراكاً نافعاً فهو كالميت ويدل على ما ذكرنا أنه تعالى أعاد الفعل حيث قال أولاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعمى والبصير</span><span class="ve">﴾</span></span> وعطف الظلمات والنور والظل والحرور، ثم أعاد الفعل، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأحياء وَلاَ الأموات</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه جعل هذا مقابلاً لذلك.</p><p id="69.m5qAP"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> كرر كلمة النفي بين الظلمات والنور والظل والحرور والأحياء الأموات، ولم يكرر بين الأعمى والبصير، وذلك لأن التكرير للتأكيد والمنافاة بين الظلمة والنور والظل والحرور مضادة، فالظلمة تنافي النور وتضاده والعمى والبصر كذلك، أما الأعمى والبصير ليس كذلك بل الشخص الواحد قد يكون بصيراً وهو بعينه يصير أعمى، فالأعمى والبصير لا منافاة بينهما إلا من حيث الوصف، والظل والحرور والمنافاة بينهما ذاتية لأن المراد من الظل عدم الحر والبرد فلما كانت المنافاة هناك أتم، أكد بالتكرار، وأما الأحياء والأموات، وإن كانوا كالأعمى والبصير من حيث إن الجسم الواحد يكون حياً محلاً للحياة فيصير ميتاً محلاً للموت ولكن المنافاة بين الحي والميت أتم من المنافاة بين الأعمى والبصير، كما بينا أن الأعمى والبصير يشتركان في إدراك أشياء، ولا كذلك الحي والميت، كيف والميت يخالف الحي في الحقيقة لا في الوصف على ما تبين في الحكمة الإلهية.</p><p id="69.nLZK9"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قدم الأشرف في مثلين وهو الظل والحرور، وأخره في مثلين وهو البصر والنور، وفي مثل هذا يقول المفسرون إنه لتواخي أواخر الآي، وهو ضعيف لأن تواخي الأواخر راجع إلى السجع، ومعجزة القرآن في المعنى لا في مجرد اللفظ، فالشاعر يقدم ويؤخر للسجع فيكون اللفظ حاملاً له على تغيير المعنى، وأما القرآن فحكمة بالغة والمعنى فيه صحيح واللفظ فصيح فلا يقدم ولا يؤخر اللفظ بلا معنى، فنقول الكفار قبل النبي صلى الله عليه وسلم كانوا في ضلالة فكانوا كالعمى وطريقهم كالظلمة ثم لما جاء النبي صلى الله عليه وسلم وبين الحق، واهتدى به منهم قوم فصاروا بصيرين وطريقتهم كالنور فقال وما يستوي من كان قبل البعث على الكفر ومن اهتدى بعده إلى الإيمان، فلما كان الكفر قبل الإيمان في زمان محمد صلى الله عليه وسلم، والكافر قبل المؤمن قدم المقدم، ثم لما ذكر المآل والمرجع قدم ما يتعلق بالرحمة على ما يتعلق بالغضب لقوله في الإلهيات سبقت رحمتي غضبي، ثم إن الكافر المصر بعد البعثة صار أضل من الأعمى وشابه الأموات في عدم إدراك الحق من جميع الوجوه فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأحياء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المؤمنون الذين آمنوا بما أنزل الله والأموات الذين تليت عليهم الآيات البينات، ولم ينتفعوا بها وهؤلاء كانوا بعد إيمان من آمن فأخرهم عن المؤمنين لوجود حياة المؤمنين قبل ممات الكافرين المعاندين، وقدم الأعمى على البصير لوجود الكفار الضالين قبل البعثة على المؤمنين المهتدين بعدها.</p><p id="69.6e139"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> فإن قلت قابل الأعمى بالبصير بلفظ المفرد وكذلك الظل بالحرور وقابل الأحياء بالأموات بلفظ الجمع، وقابل الظلمات بالنور بلفظ الجمع في أحدهما والواحد في الآخر، فهل تعرف فيه حكمة؟ قلت: نعم بفضل الله وهدايته، أما في الأعمى والبصير والظل والحرور، فلأنه قابل الجنس بالجنس، ولم يذكر الأفراد لأن في العميان وأولى الأبصار قد يوجد فرد من أحد الجنسين يساوي فرداً من الجنس الآخر كالبصير الغريب في موضع والأعمى الذي هو تربية ذلك المكان، وقد يقدر الأعمى على الوصول إلى مقصد ولا يقدر البصير عليه، أو يكون الأعمى عنده من الذكاء ما يساوي به البليد البصير، فالتفاوت بينهما في الجنسين مقطوع به فإن جنس البصير خير من جنس الأعمى، وأما الأحياء والأموات فالتفاوت بينهما أكثر، إذ ما من ميت يساوي في الإدراك حياً من الأحياء، فذكر أن الأحياء لا يساوون الأموات سواء قابلت الجنس بالجنس أو قابلت الفرد بالفرد، وأما الظلمات والنور فالحق واحد وهو التوحيد والباطل كثير وهو طرق الإشراك على ما بينا أن بعضهم يعبدون الكواكب وبعضهم النار وبعضهم الأصنام التي هي على صورة الملائكة، وإلى غير ذلك والتفاوت بين كل فرد من تلك الأفراد وبين هذا الواحد بين، فقال الظلمات كلها إذا اعتبرتها لا تجد فيها ما يساوي النور، وقد ذكرنا في تفسير قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">وَجَعَلَ الظلمات والنور</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> السبب في توحيد النور وجمع الظلمات، ومن جملة ذلك أن النور لا يكون إلا بوجود منور ومحل قابل للاستنارة وعدم الحائل بين النور والمستنير. مثاله الشمس إذا طلعت وكان هناك موضع قابل للاستنارة وهو الذي يمسك الشعاع، فإن البيت الذي فيه كوة يدخل منها الشعاع إذا كان في مقابلة الكوة منفذ يخرج منه الشعاع ويدخل بيتاً آخر ويبسط الشعاع على أرضه يرى البيت الثاني مضيئاً والأول مظلماً، وإن لم يكن هناك حائل كالبيت الذي لا كوة له فإنه لا يضيء، فإذا حصلت الأمور الثلاثة يستنير البيت وإلا فلا تتحقق الظلمة بفقد أي أمر كان من الأمور الثلاثة.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ وَمَا أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي القبور</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه احتمال معنيين الأول: أن يكون المراد بيان كون الكفار بالنسبة إلى سماعهم كلام النبي والوحي النازل عليه دون حال الموتى فإن الله يسمع الموتى والنبي لا يسمع من مات وقبر، فالموتى سامعون من الله والكفار كالموتى لا يسمعون من النبي والثاني: أن يكون المراد تسلية النبي صلى الله عليه وسلم فإنه لما بين له أنه لا ينفعهم ولا يسمعهم قال له هؤلاء لا يسمعهم إلا الله، فإنه يسمع من يشاء ولو كان صخرة صماء، وأما أنت فلا تسمع من في القبور، فما عليك من حسابهم من شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-23" data-v="35:23">إِنْ أَنْتَ إِلَّا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/23" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتَ إِلاَّ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بياناً للتسلية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-24" data-v="35:24">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا وَإِنْ مِنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VrAYG"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أرسلناك بالحق بَشِيرًا وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتَ إِلاَّ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أنه ليس نذيراً من تلقاء نفسه إنما هو نذير بإذن الله وإرساله.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن مّنْ أُمَّةٍ إِلاَّ خَلاَ فِيهَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تقريراً لأمرين أحدهما: لتسلية قلبه حيث يعلم أن غيره كان مثله محتملاً لتأذي القوم وثانيهما: إلزام القوم قبوله فإنه ليس بدعاً من الرسل وإنما هو مثل غيره يدعى ما ادعاه الرسل ويقرره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-25" data-v="35:25">وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XVMEO">يعني أنت جئتهم بالبينة والكتاب فكذبوك وآذوك وغيرك أيضاً أتاهم بمثل ذلك وفعلوا بهم ما فعلوا بك وصبروا على ما كذبوا فكذلك نلزمهم بأن من تقدم من الرسل لم يعلم كونهم رسلاً إلا بالمعجزات البينات وقد آتيناها محمداً صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالزبر وبالكتاب المنير</span><span class="ve">﴾</span></span> والكل آتيناها محمداً، فهو رسول مثل الرسل يلزمهم قبوله كما لزم قبول موسى وعيسى عليهم السلام أجمعين، وهذا يكون تقريراً مع أهل الكتاب، واعلم أنه تعالى ذكر أموراً ثلاثة أولها البينات، وذلك لأن كل رسول فلابد له من معجزة وهي أدنى الدرجات، ثم قد ينزل عليه كتاب يكون فيه مواعظ وتنبيهات وإن لم يكن فيه نسخ وأحكام مشروعة شرعاً ناسخاً، ومن ينزل عليه مثله أعلى مرتبة ممن لا ينزل عليه ذلك وقد تنسخ شريعته الشرائع وينزل عليه كتاب فيه أحكام على وفق الحكمة الإلهية، ومن يكون كذلك فهو من أولي العزم فقال الرسل تبين رسالتهم بالبينات وإن كانوا أعلى مرتبة فبالزبر، وإن كانوا أعلى فبالكتاب والنبي آتيناه الكل فهو رسول أشرف من الكل لكون كتابه أتم وأكمل من كل كتاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-26" data-v="35:26">ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/26" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Anvgk">أي من كذب بالكتاب المنزل من قبل وبالرسول المرسل أخذه الله تعالى فكذلك من يكذب بالنبي عليه السلام، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سؤال للتقرير فإنهم علموا شدة إنكار الله عليهم وإتيانه بالأمر المنكر من الاستئصال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-27" data-v="35:27">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-35-28" data-v="35:28">وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالْأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XDakL"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله أنَزَلَ مِنَ السماء مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.vaw0M"><span class="sh">وهذا استدلال بدليل آخر على وحدانية الله وقدرته وفي تفسيرها مسائل:</span></p><p id="69.x370m"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر هذا الدليل على طريقة الاستخبار، وقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر الدليل المتقدم على طريقة الإخبار وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-9" data-v="35:9">والله الذي أَرْسَلَ الرياح</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجهان الأول: أن انزال الماء أقرب إلى النفع والمنفعة فيه أظهر فإنه لا يخفى على أحد في الرؤية أن الماء منه حياة الأرض فعظم دلالته بالاستفهام لأن الاستفهام الذي للتقرير لا يقال إلا في الشيء الظاهر جداً كما أن من أبصر الهلال وهو خفي جداً، فقال له غيره أين هو، فإنه يقول له في الموضع الفلاني، فإن لم يره، يقول له الحق معك إنه خفي وأنت معذور، وإذا كان بارزاً يقول له أما تراه هذا هو ظاهراً والثاني: وهو أنه ذكره بعدما قرر المسألة بدليل آخر وظهر بما تقدم للمدعو بصارة بوجوه الدلالات، فقال له أنت صرت بصيراً بما ذكرناه ولم يبق لك عذر، ألا ترى هذه الآية.</p><p id="69.elO6Y"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المخاطب من هو يحتمل وجهين:</p><p id="69.GZo8n"><span class="sh">أحدهما:</span> النبي صلى الله عليه وسلم وفيه حكمة وهي أن الله تعالى لما ذكر الدلائل ولم تنفعهم قطع الكلام معهم والتفت إلى غيرهم، كما أن السيد إذا نصح بعض العبيد ومنعهم من الفساد ولا ينفعهم الإرشاد، يقول لغيره اسمع ولا تكن مثل هذا ويكرر معه ما ذكره مع الأول ويكون فيه إشعار بأن الأول فيه نقيصة لا يستأهل للخطاب فيتنبه له ويدفع عن نفسه تلك النقيصة والآخر: أن لا يخرج إلى كلام أجنبي عن الأول، بل يأتي بما يقاربه لئلا يسمع الأول كلاماً آخر فيترك التفكر فيما كان فيه من النصيحة.</p><p id="69.rnPe9"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> هذا استدلال على قدرة الله واختياره حيث أخرج من الماء الواحد ممرات مختلفة وفيه لطائف الأولى: قال أنزل وقال أخرجنا. وقد ذكرنا فائدته ونعيدها فنقول: قال الله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم تَرَ أَنَّ الله أَنزَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن كان جاهلاً يقول نزول الماء بالطبع لثقله فيقال له، فالإخراج لا يمكنك أن تقول فيه إنه بالطبع فهو بإرادة الله، فلما كان ذلك أظهر أسنده إلى المتكلم ووجه آخر: هو أن الله تعالى لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ الله أَنزَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> علم الله بدليل، وقرب المتفكر فيه إلى الله تعالى فصار من الحاضرين، فقال له أخرجنا لقربه ووجه ثالث: الإخراج أتم نعمة من الإنزال، لأن الإنزال لفائدة الإخراج فأسند الأتم إلى نفسه بصيغة المتكلم وما دونه بصيغة الغائب.</p><p id="69.Y0mwX"><span class="sh">اللطيفة الثانية:</span> قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الجبال جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ ألوانها وَغَرَابِيبُ سُودٌ * وَمِنَ الناس والدواب والأنعام مُخْتَلِفٌ ألوانه كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Gv6Bl"><span class="sh">كأن قائلاً قال اختلاف الثمرات لاختلاف البقاع. ألا ترى أن بعض النباتات لا تنبت ببعض البلاد كالزعفران وغيره، فقال تعالى اختلاف البقاع ليس إلا بإرادة الله وإلا فلم صار بعض الجبال فيه مواضع حمر ومواضع بيض، والجدد جمع جدة وهي الخطة أو الطريقة، فإن قيل الواو في:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تقديرها؟ نقول هي تحتمل وجهين:</p><p id="69.mpR9z"><span class="sh">أحدهما:</span> أن تكون للاستئناف كأنه قال تعالى وأخرجنا بالماء ثمرات مختلفة الألوان، وفي الأشياء الكائنات من الجبال جدد بيض دالة على القدرة، رادة على من ينكر الإرادة في اختلاف ألوان الثمار ثانيهما: أن تكون للعطف تقديرها وخلق من الجبال.</p><p id="69.dlgzV"><span class="sh">قال الزمخشري:</span> أراد ذو جدد واللطيفة الثالثة: ذكر الجبال ولم يذكر الأرض كما قال في موضع آخر:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-4" data-v="13:4">وَفِي الأرض قِطَعٌ متجاورات</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع أن هذا الدليل مثل ذلك، وذلك لأن الله تعالى لما ذكر في الأول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان نفس إخراج الثمار دليلاً على القدرة ثم زاد عليه بياناً، وقال مختلفاً كذلك في الجبال في نفسها دليل للقدرة والإرادة، لأن كون الجبال في بعض نواحي الأرض دون بعضها والاختلاف الذي في هيئة الجبل فإن بعضها يكون أخفض وبعضها أرفع دليل القدرة والاختيار، ثم زاده بياناً وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جدد بيض</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي مع دلالتها بنفسها هي دالة باختلاف ألوانها، كما أن إخراج الثمرات في نفسها دلائل واختلاف ألوانها دلائل.</p><p id="69.v3epz"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مختلف ألوانها</span><span class="ve">﴾</span></span>، الظاهر أن الاختلاف راجع إلى كل لون أي بيض مختلف ألوانها وحمر مختلف ألوانها، لأن الأبيض قد يكون على لون الجص، وقد يكون على لون التراب الأبيض دون بياض الجص، وكذلك الأحمر، ولو كان المراد أن البيض والحمر مختلف الألوان لكان مجرد تأكيد والأول أولى، وعلى هذا فنقول لم يذكر مختلف ألوانها بعد البيض والحمر والسود، بل ذكره بعد البيض والحمر وأخر السود الغرابيب، لأن الأسود لما ذكره مع المؤكد وهو الغرابيب يكون بالغاً غاية السواد فلا يكون فيه اختلاف.</p><p id="69.jZDLY"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> قيل بأن الغربيب مؤكد للأسود، يقال أسود غربيب والمؤكد لا يجيء إلا متأخراً فكيف جاء غرابيب سود؟ نقول قال الزمخشري: غرابيب مؤكد لذي لون مقدر في الكلام كأنه تعالى قال سواد غرابيب، ثم أعاد السود مرة أخرى وفيه فائدة وهي زيادة التأكيد لأنه تعالى ذكره مضمراً ومظهراً، ومنهم من قال هو على التقديم والتأخير، ثم قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الناس والدواب والأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> استدلالاً آخر على قدرته وإرادته، وكأن الله تعالى قسم دلائل الخلق في العالم الذي نحن فيه وهو عالم المركبات قسمين: حيوان وغير حيوان، وغير الحيوان إما نبات وإما معدن، والنبات أشرف، وأشار إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ذكر المعدن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ذكر الحيوان وبدأ بالأشرف منها وهو الإنسان فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ذكر الدواب، لأن منافعها في حياتها والأنعام منفعتها في الأكل منها، أو لأن الدابة في العرف تطلق على الفرس وهو بعد الإنسان أشرف من غيره، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> القول فيه كما أنها في أنفسها دلائل، كذلك في اختلافها دلائل.</p><p id="69.Mq3A7"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذكر لكون الإنسان من جملة المذكورين، وكون التذكير أعلى وأولى.</p><p id="69.AOeQv"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يخشى الله من عباده العلماء إن الله عزيز غفور</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.77BPl">الخشية بقدر معرفة المخشي، والعالم يعرف الله فيخافه ويرجوه.</p><p id="69.L0DR4">وهذا دليل على أن العالم أعلى درجة من العابد، لأن الله تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-49-13" data-v="49:13">إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عَندَ الله أتقاكم</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فبين أن الكرامة بقدر التقوى، والتقوى بقدر العلم. فالكرامة بقدر العلم لا بقدر العمل، نعم العالم إذا ترك العمل قدح ذلك في علمه، فإن من يراه يقول: لو علم لعمل. ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر ما يوجب الخوف والرجاء، فكونه عزيزاً ذا انتقام يوجب الخوف التام، وكونه غفوراً لما دون ذلك يوجب الرجاء البالغ. وقراءة من قرأ بنصب العلماء ورفع الله، معناها إنما يعظم ويبجل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-29" data-v="35:29">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنْفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً يَرْجُونَ تِجَارَةً لَنْ تَبُورَ</span><a class="vn" href="/quran/35/29" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.JEo7B"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يَتْلُونَ كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.9Alwk"><span class="sh">لما بين العلماء بالله وخشيتهم وكرامتهم بسبب خشيتهم ذكر العالمين بكتاب الله العاملين بما فيه. وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتْلُونَ كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الذكر.</p><p id="69.6mGjX"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقاموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى العمل البدني.</p><p id="69.1zYDM"><span class="sh">وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْفَقُواْ مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى العمل المالي، وفي الآيتين حكمة بالغة، فقوله: إنما يخشى الله إشارة إلى عمل القلب، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يَتْلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى عمل اللسان. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقاموا الصلاة وأنفقوا مما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى عمل الجوارح، ثم إن هذه الأشياء الثلاثة متعلقة بجانب تعظيم الله والشفقة على خلقه، لأنا بينا أن من يعظم ملكاً إذا رأى عبداً من عباده في حاجة يلزمه قضاء حاجته وإن تهاون فيه يخل بالتعظيم، وإلى هذا أشار بقوله: عبدي مرضت فما عدتني، فيقول العبد: كيف تمرض وأنت رب العالمين، فيقول الله مرض عبدي فلان وما زرته ولو زرته لوجدتني عنده، يعني التعظيم متعلق بالشفقة فحيث لا شفقة على خلق الله لا تعظيم لجانب الله.</p><p id="69.W6p9a"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِرّاً وَعَلاَنِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> حث على الإنفاق كيفما يتهيأ، فإن تهيأ سراً فذاك ونعم وإلا فعلانية ولا يمنعه ظنه أن يكون رياء، فإن ترك الخير مخافة أن يقال فيه إنه مراء عين الرياء ويمكن أن يكون المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِرّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صدقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلاَنِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي زكاة، فإن الإعلان بالزكاة كالإعلان بالفرض وهو مستحب.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُونَ تجارة لَّن تَبُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الإخلاص، أي ينفقون لا ليقال إنه كريم ولا لشيء من الأشياء غير وجه الله، فإن غير الله بائر والتاجر فيه تجارته بائرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-30" data-v="35:30">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُمْ مِنْ فَضْلِهِ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/30" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُوَفّيَهُمْ أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يتوقعونه ولو كان أمراً بالغ الغاية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدُهُمْ مِّن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يعطيهم ما لم يخطر ببالهم عند العمل، ويحتمل أن يكون يزيدهم النظر إليه كما جاء في تفسير الزيادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند إعطاء الأجور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند إعطاء الزيادة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-31" data-v="35:31">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/31" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.q8L1w"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الكتاب هُوَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.bOJAl"><span class="sh">لما بين الأصل الأول وهو وجود الله الواحد بأنواع الدلائل من قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-9" data-v="35:9">والله الذي أَرْسَلَ الرياح</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-11" data-v="35:11">والله خَلَقَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/35/11" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-27" data-v="35:27">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله أَنزَلَ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر الأصل الثاني وهو الرسالة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الكتاب هُوَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً كأنه قد ذكر أن الذين يتلون كتاب الله يوفيهم الله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الكتاب هُوَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> تقريراً لما بين من الأجر والثواب في تلاوة كتاب الله فإنه حق وصدق فتاليه محق ومحقق وفي تفسيرها مسائل:</p><p id="69.WP4zm"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون لابتداء الغاية كما يقال أرسل إلى كتاب من الأمير أو الوالي وعلى هذا فالكتاب بمكن أن يكون المراد منه اللوح المحفوظ يعني الذي أوحينا من اللوح المحفوظ إليك حق، ويمكن أن يكون المراد هو القرآن يعني الإرشاد والتبيين الذي أوحينا إليك من القرآن ويحتمل أن يكون للبيان كما يقال أرسل إلى فلان من الثياب والقماش جملة.</p><p id="69.41x6J"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> آكد من قول القائل الذي أوحينا إليك حق من وجهين أحدهما أن تعريف الخبر يدل على أن الأمر في غاية الظهور لأن الخبر في الأكثر يكن نكرة، لأن الإخبار في الغالب يكون إعلاماً بثبوت أمر لا معرفة للسامع به لأمر يعرفه السامع كقولنا زيد قام فإن السامع ينبغي أن يكون عارفاً بزيد ولا يعلم قيامه فيخبر به، فإذا كان الخبر أيضاً معلوماً فيكون الإخبار للتنبيه فيعرفان باللام كقولنا زيد العالم في هذه المدينة إذا كان علمه مشهوراً.</p><p id="69.2B90M"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال مؤكدة لكونه حقاً لأن الحق إذا كان لا خلاف بينه وبين كتب الله يكون خالياً عن احتمال البطلان وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصدقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> تقرير لكونه وحياً لأن النبي صلى الله عليه وسلم لما لم يكن قارئاً كاتباً وأتى ببيان ما في كتب الله لا يكون ذلك إلا من الله تعالى وجواب عن سؤال الكفار وهو أنهم كانوا يقولون بأن التوراة ورد فيها كذا والإنجيل ذكر فيه كذا وكانوا يفترون من التثليث وغيره وكانوا يقولون بأن القرآن فيه خلاف ذلك فقال التوراة والإنجيل لم يبق بهما وثوق بسبب تغييركم فهذا القرآن ما ورد فيه إن كان في التوراة فهو حق وباق على ما نزل، وإن لم يكن فيه ويكون فيه خلاف فهو ليس من التوراة، فالقرآن مصدق للتوراة وفيه وجه آخر: وهو أن يقال إن هذا الوحي مصدق لما تقدم لأن الوحي لو لم يكن وجوده لكذب موسى وعيسى عليهما السلام في إنزال التوراة والإنجيل فإذا وجد الوحي ونزل على محمد صلى الله عليه وسلم علم جوازه وصدق به ما تقدم، وعلى هذا ففيه لطيفة: وهي أنه تعالى جعل القرآن مصدقاً لما مضى مع أن ما مضى أيضاً مصدق له لأن الوحي إذا نزل على واحد جاز أن ينزل على غيره وهو محمد صلى الله عليه وسلم ولم يجعل ما تقدم مصدقاً للقرآن كونه معجزة يكفي في تصديقه بأنه وحي، وأما ما تقدم فلابد معه من معجزة تصدقه.</p><p id="69.nnKPg">المسألة الرابعة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان: أحدهما أنه تقرير لكونه هو الحق لأنه وحي من الله والله خبير عالم بالبواطن بصير عالم بالظواهر، فلا يكون باطلاً في وحيه لا في الباطن ولا في الظاهر وثانيهما: أن يكون جواباً لما كانوا يقولونه إنه لم لم ينزل على رجل عظيم؟ فيقال إن الله بعباده لخبير يعلم بواطنهم وبصير يرى ظواهرهم فاختار محمداً عليه السلام ولم يختر غيره فهو أصلح من الكل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-32" data-v="35:32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ذَلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XY7Jx"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الكتاب الذين اصطفينا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظالم لّنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بالخيرات بِإِذْنِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اتفق أكثر المفسرين على أن المراد من الكتاب القرآن وعلى هذا فالذين اصطفيناهم الذين أخذوا بالكتاب وهم المؤمنون والظالم والمقتصد والسابق كلهم منهم ويدل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-23" data-v="13:23">جنات عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> أخبر بدخولهم الجنة وكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً تدل عليه لأن الإيراث إذا كان بعد الإيحاء ولا كتاب بعد القرآن فهو الموروث والإيراث المراد منه الإعطاء بعد ذهاب من كان بيده المعطى، ويحتمل أن يقال المراد من الكتاب هو جنس الكتاب كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-25" data-v="35:25">جَاءتْهُمْ رُسُلُهُم بالبينات وبالزبر وبالكتاب المنير</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى على هذا: إنا أعطينا الكتاب الذين اصطفينا وهم الأنبياء ويدل عليه أن لفظ المصطفى على الأنبياء إطلاقه كثير ولا كذلك على غيرهم لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> دل على أن العباد أكابر مكرمون بالإضافة إليه، ثم إن المصطفين منهم أشرف منهم ولا يليق بمن يكون أشرف من الشرفاء أن يكون ظالماً مع أن لفظ الظالم أطلقه الله في كثير من المواضع على الكافر وسمي الشرك ظلماً، وعلى الوجه الأول الظاهر بين معناه آتينا القرآن لمن آمن بمحمد وأخذوه منه وافترقوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ ظالم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المسيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مُّقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الذي خلط عملاً صالحاً وآخر سيئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بالخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الذي أخلص العمل لله وجرده عن السيئات، فإن قال قائل كيف قال في حق من ذكر في حقه أنه من عباده وأنه مصطفى إنه ظالم؟ مع أن الظالم يطلق على الكافر في كثير من المواضع، فنقول المؤمن عند المعصية يضع نفسه في غير موضعها فهو ظالم لنفسه حال المعصية وإليه الإشارة بقوله صلى الله عليه وسلم: «لا يزني الزاني حين يزني وهو مؤمن». ويصحح هذا قول عمر رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم: ظالمنا مغفور له وقال آدم عليه السلام مع كونه مصطفى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-23" data-v="7:23">رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/23" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الكافر فيضع قلبه الذي به اعتبار الجسد في غير موضعه فهو ظالم على الإطلاق، وأما قلب المؤمن فمطمئن بالإيمان لا يضعه في غير التفكر في آلاء الله ولا يضع فيه غير محبة الله، وفي المراتب الثلاث أقوال كثيرة: أحدها: الظالم هو الراجح السيئات والمقتصد هو الذي تساوت سيئاته وحسناته والسابق هو الذي ترجحت حسناته ثانيها: الظالم هو الذي ظاهره خير من باطنه، والمقتصد من تساوى ظاهره وباطنه، والسابق من باطنه خير ثالثها: الظالم هو الموحد بلسانه الذي تخالفه جوارحه، والمقتصد هو الموحد الذي يمنع جوراحه من المخالفة بالتكليف، والسابق هو الموحد الذي ينسيه التوحيد عن التوحيد.</p><p id="69.N87jw"><span class="sh">ورابعها:</span> الظالم صاحب الكبيرة، والمقتصد صاحب الصغيرة، والسابق المعصوم خامسها: الظالم التالي للقرآن غير العالم به والعامل بموجبه، والمقتصد التالي العالم، والسابق التالي العالم العامل سادسها: الظالم الجاهل والمقتصد المتعلم والسابق العالم سابعها: الظالم أصحاب المشأمة، والمقتصد أصحاب الميمنة، والسابق السابقون المقربون ثامنها: الظالم الذي يحاسب فيدخل النار، والمقتصد الذي يحاسب فيدخل الجنة، والسابق الذي يدخل الجنة من غير حساب تاسعها: الظالم المصر على المعصية، والمقتصد هو النادم والتائب، والسابق هو المقبول التوبة عاشرها: الظالم الذين أخذ القرآن ولم يعمل به والمقتصد الذي عمل به، والسابق الذي أخذه وعمل به وبين للناس العمل به فعملوا به بقوله فهو كامل ومكمل، والمقتصد كامل والظالم ناقص، والمختار هو أن الظالم من خالف فترك أوامر الله وارتكب مناهيه فإنه واضع للشيء في غير موضعه، والمقتصد هو المجتهد في ترك المخالفة وإن لم يوفق لذلك وندر منه ذنب وصدر عنه إثم فإنه اقتصد واجتهد وقصد الحق والسابق هو الذي لم يخالف بتوفيق الله ويدل عليه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اجتهد ووفق لما اجتهد فيه وفيما اجتهد فهو سابق بالخير يقع في قلبه فيسبق إليه قبل تسويل النفس والمقتصد يقع في قلبه فتردده النفس، والظالم تغلبه النفس، ونقول بعبارة أخرى من غلبته النفس الأمارة وأمرته فأطاعها ظالم ومن جاهد نفسه فغلب تارة وغلب أخرى فهو المقصد ومن قهر نفسه فهو السابق وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هُوَ الفضل الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجوهاً أحدها: التوفيق المدلول عليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ الله ذَلِكَ هُوَ الفضل الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثانيها: السبق بالخيرات هو الفضل الكبير ثالثها: الإيراث فضل كبير هذا على الوجه المشهور من التفسير، أما الوجه الآخر وهو أن يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جنس الكتاب، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-25" data-v="35:25">جَاءتْهُمْ رُسُلُهُم بالبينات وبالزبر وبالكتاب المنير</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> يرد عليه أسئلة أحدهما: ثم للتراخي وإيتاء الكتاب بعد الإيحاء إلى محمد صلى الله عليه وسلم لم يكن فما المراد بكلمة ثم؟ نقول معناه إن الله خبير بصير خبرهم وأبصرهم ثم أورثهم الكتاب كأنه تعالى قال إنا علمنا البواطن وأبصرنا الظواهر فاصطفينا عباداً ثم أورثنا الكتاب، ثانيها: كيف يكون من الأنبياء ظالم لنفسه؟ نقول منهم غير راجع إلى الأنبياء المصطفين، بل المعنى إن الذي أوحينا إليك هو الحق وأنت المصطفى كما اصطفينا رسلاً وآتيناهم كتباً، ومنهم أي من قومك ظالم كفر بك وبما أنزل إليك ومقتصد آمن بك ولم يأت بجميع ما أمرته به وسابق آمن وعمل صالحاً.</p><p id="69.3XAj3">وثالثها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-13-23" data-v="13:23">جنات عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> الداخلون هم المذكورون وعلى ما ذكرتم لا يكون الظالم داخلاً، نقول الداخلون هم السابقون، وأما المقتصد فأمره موقوف أو هو يدخل النار أو لا ثم يدخل الجنة والبيان لأول الأمر لا لما بعده، ويدل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-31" data-v="18:31">يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/18/31" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-34" data-v="35:34">أَذْهَبَ عَنَّا الحزن</span><a class="vn" href="/quran/35/34" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-33" data-v="35:33">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِنْ ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vOKAX"><span class="sh">وفي الداخلين وجوه:</span></p><p id="69.aR7Eb"><span class="sh">أحدها:</span> الأقسام الثلاثة وهي على قولنا أن الظالم والمقتصد والسابق أقسام المؤمنين والثاني: الذين يتلون كتاب الله والثالث: هم السابقون وهو أقوى لقرب ذكرهم ولأنه ذكر إكرامهم بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمكرم هو السابق وعلى هذا فيه أبحاث:</p><p id="69.oz3gB">الأول: تقديم الفاعل على الفعل وتأخير المفعول عنه موافق لترتيب المعنى إذا كان المفعول حقيقياً كقولنا: الله خلق السموات، وقول القائل: زيد بنى الجدار فإن الله موجود قبل كل شيء، ثم له فعل هو الخلق، ثم حصل به المفعول وهو السموات، وكذلك زيد قبل البناء ثم الجدار من بنائه، وإذا لم يكن المفعول حقيقياً كقولنا زيد دخل الدار وضرب عمراً فإن الدار في الحقيقة ليس مفعولاً للداخل وإنما فعل من أفعال تحقق بالنسبة إلى الدار، وكذلك عمرو فعل من أفعال زيد تعلق به فسمي مفعولاً لا يحصل هذا الترتيب، ولكن الأصل تقديم الفاعل على المفعول ولهذا يعاد المفعول المقدم بالضمير تقول عمراً ضربه زيد فتوقعه بعد الفعل بالهاء العائدة إليه وحينئذ يطول الكلام فلا يختاره الحكيم إلا لفائدة، فما الفائدة في تقديم الجنات على الفعل الذي هو الدخول وإعادة ذكر بالهاء في يدخلونها، وما الفرق بين هذا وبين قول القائل يدخلونها جنات عدن؟ نقول السامع إذا علم أن له مدخلاً من المداخل وله دخول ولم يعلم عين المدخل فإذا قيل له أنت تدخل فإلى أن يسمع الدار أو السوق يبقى متعلق القلب بأنه في أي المداخل يكون، فإذا قيل له دار زيد تدخلها فبذكر الدار، يعلم مدخله وبما عنده من العلم السابق بأن له دخولاً يعلم الدخول فلا يبقى له توقف ولا سيما الجنة والنار، فإن بين المدخلين بوناً بعيداً الثاني: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى سرعة الدخول فإن التحلية لو وقعت خارجاً لكان فيه تأخير الدخول فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْخُلُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيها تقع تحليتهم الثالث: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَسَاوِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بجمع الجمع فإنه جمع أسورة وهي جمع سوار، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس كذلك لأن الإكثار من اللباس يدل على حاجة من دفع برد أو غيره والإكثار من الزينة لا يدل إلا على الغنى الرابع: ذكر الأساور من بين سائر الحلي في كثير من المواضع منها قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-76-21" data-v="76:21">وَحُلُّواْ أَسَاوِرَ مِن فِضَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/76/21" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن التحلي بمعنيين أحدهما: إظهار كون المتحلي غير مبتذل في الأشغال لأن التحلي لا يكون حالة الطبخ والغسل وثانيهما: إظهار الاستغناء عن الأشياء وإظهار القدرة على الأشياء وذلك لأن التحلي إما باللآلئ والجواهر وإما بالذهب والفضة والتحلي بالجواهر واللآلئ يدل على أن المتحلي لا يعجز عن الوصول إلى الأشياء الكبيرة عند الحاجة حيث يعجز عن الوصول إلى الأشياء القليلة الوجود لا لحاجة، والتحلي بالذهب والفضة يدل على أنه غير محتاج حاجة أصلية وإلا لصرف الذهب والفضة إلى دفع الحاجة، إذا عرفت هذا فنقول الأساور محلها الأيدي وأكثر الأعمال باليد فإنها للبطش، فإذا حليت بالأساور علم الفراغ والذهب واللؤلؤ إشارة إلى النوعين اللذين منهما الحلي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-34" data-v="35:34">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/34" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.52KgB"><span class="sh">في الحزن أقوال كثيرة والأولى أن يقال المراد إذهاب كل حزن والألف واللام للجنس واستغراقه وإذهاب الحزن بحصول كل ما ينبغي وبقائه دائماً فإن شيئاً منه لو لم يحصل لكان الحزن موجوداً بسببه وإن حصل ولم يدم لكان الحزن غير ذاهب بعد بسبب زواله وخوف فواته، وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر الله عنهم أموراً كلها تفيد الكرامة من الله الأول: الحمد فإن الحامد مثاب الثاني: قولهم (ربنا) فإن الله لم يناد بهذا اللفظ إلا واستجاب لهم، اللهم إلا أن يكون المنادي قد ضيع الوقت الواجب أو طلب ما لا يجوز كالرد إلى الدنيا من الآخرة الثالث: قولهم: (غَفُورٌ).</p><p id="69.a46PV">الرابع: قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والغفور إشارة إلى ما غفر لهم في الآخرة بما وجد لهم من الحمد في الدنيا، والشكور إشارة إلى ما يعطيهم ويزيد لهم بسبب ما وجد لهم في الآخرة من الحمد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-35" data-v="35:35">الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِنْ فَضْلِهِ لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/35" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VrwOQ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أَحَلَّنَا دَارَ المقامة مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دار الإقامة، لما ذكر الله سرورهم وكرامتهم بتحليتهم وإدخالهم الجنات بين سرورهم ببقائهم فيها وأعلمهم بدوامها حيث قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أَحَلَّنَا دَارَ المقامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الإقامة والمفعول ربما يجيء للمصدر من كل باب يقال ما له معقول أي عقل، وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-80" data-v="17:80">مُدْخَلَ صِدْقٍ</span><a class="vn" href="/quran/17/80" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-19" data-v="34:19">ومزقناهم كُلَّ مُمَزَّقٍ</span><a class="vn" href="/quran/34/19" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك مستخرج للاستخراج وذلك لأن المصدر هو المفعول في الحقيقة، فإنه هو الذي فعل فجاز إقامة المفعول مقامه وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَارَ المقامة</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن الدنيا منزلة ينزلها المكلف ويرتحل عنها إلى منزلة القبور ومنها إلى منزلة العرصة التي فيها الجمع ومنها التفريق. وقد تكون النار لبعضهم منزلة أخرى والجنة دار المقامة، وكذلك النار لأهلها وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بحكم وعده لا بإيجاب من عنده.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلاَ يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللغوب الإعياء والنصب هو السبب للإعياء فإن قال قائل إذا بين أنه لايمسهم فيها نصب علم أنه لا يمسهم فيها لغوب ولا ينفي المتكلم الحكيم السبب، ثم ينفي مسببه بحرف العطف فلا يقول القائل لا أكلت ولا شبعت أو لا قمت ولا مشيت والعكس كثير فإنه يقال لا شبعت ولا أكلت لما أن نفي الشبع لا يلزمه إنتفاء الأكل وسياق ما تقرر أن يقال لا يمسنا فيها إعياء ولا مشقة، فنقول ما قاله الله في غاية الجلالة وكلام الله أجل وبيانه أجمل، ووجهه هو أنه تعالى بين مخالفة الجنة لدار الدنيا فإن الدنيا أماكنها على قسمين: أحدهما: موضع نمس فيه المشاق والمتاعب كالبراري والصحاري والطرقات والأراضي والآخر: موضع يظهر فيه الإعياء كالبيوت والمنازل التي في الأسفار من الخانات فإن من يكون في مباشرة شغل لا يظهر عليه الإعياء إلا بعدما يستريح فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليست الجنة كالمواضع التي في الدنيا مظان المتاعب بل هي أفضل من المواضع التي هي مواضع مرجع العي، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي، لا نخرج منها إلى مواضع نتعب ونرجع إليها فيمسنا فيها الإعياء وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح اللام والترتيب على هذه القراءة ظاهر كأنه قال لا نتعب ولا يمسنا ما يصلح لذلك، وهذا لأن القوي السوي إذا قال ما تعبت اليوم لا يفهم من كلامه أنه ما عمل شيئاً لجواز أنه عمل عملاً لم يكن بالنسبة إليه متعباً لوقته، فإذا قال ما مسني ما يصلح أن يكون متعباً يفهم أنه لم يعمل شيئاً لأن نفس العمل قد يصلح أن يكون متعباً لضعيف أو متعباً بسبب كثرته، واللغوب هو ما يغلب منه وقيل النصب التعب الممرض، وعلى هذا فحسن الترتيب ظاهر كأنه قال لا يمسنا مرض ولا دون ذلك وهو الذي يعيا منه مباشرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-36" data-v="35:36">وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لَا يُقْضَى عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُمْ مِنْ عَذَابِهَا كَذَلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/36" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OEavR"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كَفَرُواْ لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-29" data-v="35:29">إِنَّ الذين يَتْلُونَ كتاب الله</span><a class="vn" href="/quran/35/29" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وما بينهما كلام يتعلق بالذين يتلون كتاب الله على ما بينا وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-33" data-v="35:33">جنات عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> قد ذكرنا أنه على بعض الأقوال راجع إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَتْلُونَ كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.KvJpw"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُقْضَى عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يستريحون بالموت بل العذاب دائم.</p><p id="69.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُخَفَّفُ عَنْهُمْ مِّنْ عَذَابِهَا كَذَلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي النار وفيه لطائف: الأولى: أن العذاب في الدنيا إن دام كثيراً يقتل فإن لم يقتل يعتاده البدن ويصير مزاجاً فاسداً متمكناً لا يحس به المعذب، فقال عذاب نار الآخرة ليس كعذاب الدنيا، إما أن يفنى وإما أن يألفه البدن بل هو في كل زمان شديد والمعذب فيه دائم الثانية: راعى الترتيب على أحسن وجه وذلك لأن الترتيب أن لا ينقطع العذاب، ولا يفتر فقال لا ينقطع ولا بأقوى الأسباب وهو الموت حتى يتمنون الموت ولا يجابون كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-77" data-v="43:77">وَنَادَوْاْ يامالك لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي بالموت الثالثة: في المعذبين اكتفى بأنه لا ينقص عذابهم، ولم يقل نزيدهم عذاباً. وفي المثابين ذكر الزيادة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-173" data-v="4:173">وَيَزِيدَهُم مّن فَضْلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/173" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم لما بين أن عذابهم لا يخفف.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-37" data-v="35:37">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Krnyz"><span class="sh">قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يخفف وإن اصطرخوا واضطربوا لا يخفف الله من عنده إنعاماً إلى أن يطلبوه بل يطلبون ولا يجدون والاصطراخ من الصراخ والصراخ صوت المعذب.</p><p id="69.lV1mY"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صراخهم بهذا أي يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن صراخهم كلام وفيه إشارة إلى أن إيلامهم تعذيب لا تأديب، وذلك لأن المؤدب إذا قال لمؤدبه: لا أرجع إلى ما فعلت وبئسما فعلت يتركه، وأما المعذب فلا وترتيبه حسن وذلك لأنه لما بين أنه لا يخفف عنهم بالكلية ولا يعفو عنهم بين أنه لا يقبل منهم وعداً وهذا لأن المحبوس يصبر لعله يخرج من غير سؤال فإذا طال لبثه تطلب الإخراج من غير قطيعة على نفسه فإن لم يقده يقطع على نفسه قطيعة ويقول أخرجني أفعل كذا وكذا.</p><p id="69.dgAXz"><span class="sh">واعلم أن الله تعالى قد بين أن من يكون في الدنيا ضالاً فهو في الآخرة ضال كما قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-72" data-v="17:72">وَمَن كَانَ فِي هذه أعمى فَهُوَ فِي الآخرة أعمى</span><a class="vn" href="/quran/17/72" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنهم لم يعلموا أن العود إلى الدنيا بعيد محال بحكم الإخبار.</p><p id="69.bpB9e"><span class="sh">وعلى هذا قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَعْمَلْ صالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> جازمين من غير استعانة بالله ولا مثنوية فيه، ولم يقولوا إن الأمر بيد الله، فقال الله لهم إذا كان اعتمادكم على أنفسكم فقد عمرناكم مقداراً يمكن التذكر فيه والإتيان بالإيمان والإقبال على الأعمال.</p><p id="69.DmA35"><span class="sh">وقولهم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ الذي كُنَّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ظهور فساد عملهم لهم، وكأن الله تعالى كما لم يهدهم في الدنيا لم يهدهم في الآخرة، فما قالوا ربنا زدت للمحسنين حسنات بفضلك لا بعلمهم ونحن أحوج إلى تخفيف العذاب منهم إلى تضعيف الثواب فافعل بنا ما أنت أهله نظراً إلى فضلك ولا تفعل بنا ما نحن أهله نظراً إلى عدلك وانظر إلى مغفرتك الهاطلة ولا تنظر إلى معذرتنا الباطلة، وكما هدى الله المؤمن في الدنيا هداه في العقبى حتى دعاه بأقرب دعاء إلى الإجابة وأثنى عليه بأطيب ثناء عند الإنابة فقالوا الحمد لله وقالوا ربنا غفور اعترافاً بتقصيرهم شكور إقراراً بوصول ما لم يخطر ببالهم إليهم وقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-35" data-v="35:35">أَحَلَّنَا دَارَ المقامة مِن فَضْلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/35/35" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لا عمل لنا بالنسبة إلى نعم الله وهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> إغماضاً في حق تعظيمه وإعراضاً عن الاعتراف بعجزهم عن الإتيان بما يناسب عظمته، ثم إنه تعالى بين أنه آتاهم ما يتعلق بقبول المحل من العمر الطويل وما يتعلق بالفاعل في المحل، فإن النبي صلى الله عليه وسلم كفاعل الخير فيهم ومظهر السعادات.</p><p id="69.NeBwp"><span class="sh">فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النذير</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LlDJo">فإن المانع إما أن يكون فيهم حيث لم يتمكنوا من النظر فيما أنزل الله، وإما أن يكون في مرشدهم حيث لم يتل عليهم ما يرشدهم.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُواْ فَمَا للظالمين مِن نَّصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الدوام وهو أمر إهانة، فما للظالمين الذين وضعوا أعمالهم وأقوالهم في غير موضعها وأتوا بالمعذرة في غير وقتها من نصير في وقت الحاجة ينصرهم، قال بعض الحكماء قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا للظالمين مِن نَّصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-270" data-v="2:270">وَمَا للظالمين مِنْ أَنصَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/2/270" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون المراد من الظالم الجاهل جهلاً مركباً، وهو الذي يعتقد الباطل حقاً في الدنيا وما له من نصير أي من علم ينفعه في الآخرة، والذي يدل عليه هو أن الله تعالى سمى البرهان سلطاناً، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-10" data-v="14:10">فأتُوناْ بسلطان</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> والسلطان أقوى ناصر إذ هو القوة أو الولاية وكلاهما ينصر والحق التعميم، لأن الله لا ينصره وليس غيره نصيراً فما لهم من نصير أصلاً، ويمكن أن يقال إن الله تعالى قال في آل عمران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-192" data-v="3:192">وَمَا للظالمين مِنْ أَنصَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/192" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-29" data-v="30:29">فَمَن يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ الله وَمَا لَهُمْ مّن ناصرين</span><a class="vn" href="/quran/30/29" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا للظالمين مِن نِّصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا وقت كونهم واقعين في النار، فقد أيس كل منهم من كثير ممن كانوا يتوقعون منهم النصرة ولم يبق إلا توقعهم من الله فقال: ما لكم من نصير أصلاً، وهناك كان الأمر محكياً في الدنيا أو في أوائل الحشر، فنفى ما كانوا يتوقعون منهم النصرة وهم آلهتهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-38" data-v="35:38">إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/38" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ExaME"><span class="sh">تقريراً لدوامهم في العذاب، وذلك من حيث إن الله تعالى لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-40" data-v="42:40">وَجَزَاء سَيّئَةٍ سَيّئَةٌ مّثْلُهَا</span><a class="vn" href="/quran/42/40" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولا يزاد عليها، فلو قال قائل: الكافر ما كفر بالله إلا أياماً معدودة، فكان ينبغي أن لا يعذب إلى مثل تلك الأيام، فقال تعالى إن الله لا يخفى عليه غيب السموات فلا يخفى عليه ما في الصدور، وكان يعلم من الكافر أن في قلبه تمكن الكفر بحيث لو دام إلى الأبد لما أطاع الله ولا عبده.</p><p id="69.w18qm">وفي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِذَاتِ الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> مسألة قد ذكرناها مرة ونعيدها أخرى، وهي أن لقائل أن يقول الصدور هي ذات اعتقادات وظنون، فكيف سمى الله الاعتقادات بذات الصدور؟ ويقرر السؤال قولهم أرض ذات أشجار وذات جنى إذا كان فيها ذلك، فكذلك الصدر فيه اعتقاد فهو ذو اعتقاد، فيقال له لما كان اعتبار الصدر بما فيه صار ما فيه كالساكن المالك حيث لا يقال الدار ذات زيد، ويصح أن يقال زيد ذو دار ومال وإن كان هو فيها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-39" data-v="35:39">هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ فَمَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ إِلَّا مَقْتًا وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/35/39" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.m3YZw"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي جَعَلَكُمْ خلائف فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.bAXYB"><span class="sh">تقريراً لقطع حجتهم فإنهم لما قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-37" data-v="35:37">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صالحا</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-37" data-v="35:37">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَّا يَتَذَكَّرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن التمكين والإمهال مدة يمكن فيها المعرفة قد حصل وما آمنتم وزاد عليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-37" data-v="35:37">وَجَاءكُمُ النذير</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي آتيناكم عقولاً، وأرسلنا إليكم من يؤيد المعقول بالدليل المنقول زاد على ذلك بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي جَعَلَكُمْ خلائف فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نبهكم بمن مضى وحال من انقضى فإنكم لو لم يحصل لكم علم بأن من كذب الرسل أهلك لكان عنادكم أخفى وفسادكم أخف، لكن أمهلتم وعمرتم وأمرتم على لسان الرسل بما أمرتم وجعلتم خلائف في الأرض، أي خليفة بعد خليفة تعلمون حال الماضين وتصبحون بحالهم راضين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد هذا كله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ وَلاَ يَزِيدُ الكافرين كُفْرُهُمْ عِندَ رَبّهِمْ إِلاَّ مَقْتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الكافر السابق كان ممقوتاً كالعبد الذي لا يخدم سيده واللاحق الذي أنذره الرسول ولم ينتبه أمقت كالعبد الذي ينصحه الناصح ويأمره بخدمة سيده ويعده ويوعده ولا ينفعه النصح ولا يسعده والتالي لهم الذي رأى عذاب من تقدم ولم يخش عذابه أمقت الكل.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَزِيدُ الكافرين كُفْرُهُمْ إِلاَّ خَسَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الكفر لا ينفع عند الله حيث لا يزيد إلا المقت، ولا ينفعهم في أنفسهم حيث لا يفيدهم إلا الخسارة، فإن العمر كالرأس مال من اشترى به رضا الله ربح، ومن اشترى به سخطه خسر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-40" data-v="35:40">قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ أَمْ آَتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْهُ بَلْ إِنْ يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/40" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.W1gGe"><span class="sh">تقريراً للتوحيد وإبطالاً للإشراك، وقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَءيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد منه أخبروني، لأن الاستفهام يستدعي جواباً، يقول القائل أرأيت ماذا فعل زيد؟ فيقول السامع باع أو اشترى، ولولا تضمنه معنى أخبرني وإلا لما كان الجواب إلا قوله لا أو نعم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُرَكَاءَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما أضاف الشركاء إليهم من حيث إن الأصنام في الحقيقة لم تكن شركاء لله، وإنما هم جعلوها شركاء، فقال شركاءكم، أي الشركاء بجعلكم ويحتمل أن يقال شركاءكم، أي شركاءكم في النار لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-98" data-v="21:98">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو قريب، ويحتمل أن يقال هو بعيد لاتفاق المفسرين على الأول وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرُونِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل عن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَءيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن كليهما يفيد معنى أخبروني، ويحتمل أن يقال قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَءيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهام حقيقي و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرُونِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر تعجيز للتبين، فلما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَءيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أعلمتم هذه التي تدعونها كما هي وعلى ما هي عليه من العجز أو تتوهمون فيها قدرة، فإن كنتم تعلمونها عاجزة فكيف تعبدونها؟ وإن كان وقع لكم أن لها قدرة فأروني قدرتها في أي شيء هي، أهي في الأرض، كما قال بعضهم: إن الله إله السماء وهؤلاء آلهة الأرض، وهم الذين قالوا أمور الأرض من الكواكب والأصنام صورها؟ أم هي في السموات، كما قال بعضهم: إن السماء خلقت باستعانة الملائكة والملائكة شركاء في خلق السموات، وهذه الأصنام صورها؟ أم قدرتها في الشفاعة لكم، كما قال بعضهم إن الملائكة ما خلقوا شيئاً ولكنهم مقربون عند الله فنعبدها ليشفعوا لنا، فهل معهم كتاب من الله فيه إذنه لهم بالشفاعة؟ وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم آتيناهم كتاباً</span><span class="ve">﴾</span></span> في العائد إليه الضمير وجهان:</p><p id="69.V6O0y">أحدهما: أنه عائد إلى الشركاء، أي هل أتينا الشركاء كتاباً وثانيهما: أنه عائد إلى المشركين، أي هل آتينا المشركين كتاباً وعلى الأول فمعناه ما ذكرنا، أي هل مع ما جعل شريكاً كتاب من الله فيه أن له شفاعة عند الله، فإن أحداً لا يشفع عنده إلا بإذنه، وعلى الثاني معناه أن عبادة هؤلاء إما بالعقل ولا عقل لمن يعبد من لم يخلق من الأرض جزءاً من الأجزاء ولا في السماء شيئاً من الأشياء، وإما بالنقل ونحن ما آتينا المشركين كتاباً فيه أمرنا بالسجود لهؤلاء ولو أمرنا لجاز كما أمرنا بالسجود لآدم وإلى جهة الكعبة، فهذه العبادة لا عقلية ولا نقلية فوعد بعضهم بعضاً ليس إلا غروراً غرهم الشيطان وزين لهم عبادة الأصنام.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-41" data-v="35:41">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ أَنْ تَزُولَا وَلَئِنْ زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِنْ بَعْدِهِ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/41" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VMyxp">ويحتمل أن يقال لما بين شركهم قال مقتضى شركهم زوال السموات والأرض كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-90" data-v="19:90">تَكَادُ ٱلسَّمَٰوَٰتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْهُ وَتَنشَقُّ ٱلْأَرْضُ وَتَخِرُّ ٱلْجِبَالُ هَدًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/90" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-91" data-v="19:91">أَن دَعَوْا لِلرَّحْمَٰنِ وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/19/91" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويدل على هذا قوله تعالى في آخر الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كان حليماً ما ترك تعذيبهم إلا حلماً منه وإلا كانوا يستحقون إسقاط السماء وانطباق الأرض عليهم وإنما أخر إزالة السموات إلى قيام الساعة حلماً، وتحتمل الآية وجهاً ثالثاً: وهو أن يكون ذلك من باب التسليم وإثبات المطلوب على تقدير التسليم أيضاً كأنه تعالى قال شركاؤكم ما خلقوا من الأرض شيئاً ولا في السماء جزءاً ولا قدروا على الشفاعة، فلا عبادة لهم. وهب أنهم فعلوا شيئاً من الأشياء فهل يقدرون على إمساك السموات والأرض؟ ولا يمكنهم القول بأنهم يقدرون لأنهم ما كانوا يقولون به، كما قال تعالى عنهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-31-25" data-v="31:25">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ السموات والأرض لَيَقُولُنَّ الله</span><a class="vn" href="/quran/31/25" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويؤيد هذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِن زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِّن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا تبين أن لا معبود إلا الله من حيث إن غيره لم يخلق من الأشياء وإن قال الكافر بأن غيره خلق فما خلق مثل ما خلق فلا شريك له إنه كان حليماً غفوراً، حليماً حيث لم يعجل في إهلاكهم بعد إصرارهم على إشراكهم وغفوراً يغفر لمن تاب ويرحمه وإن استحق العقاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-42" data-v="35:42">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِنْ جَاءَهُمْ نَذِيرٌ لَيَكُونُنَّ أَهْدَى مِنْ إِحْدَى الْأُمَمِ فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ مَا زَادَهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/42" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-35-43" data-v="35:43">اسْتِكْبَارًا فِي الْأَرْضِ وَمَكْرَ السَّيِّئِ وَلَا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلَّا بِأَهْلِهِ فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا سُنَّةَ الْأَوَّلِينَ فَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلًا وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/35/43" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.5alzn"><span class="sh">لما بين إنكارهم للتوحيد ذكر تكذيبهم للرسول ومبالغتهم فيه حيث إنهم كانوا يقسمون على أنهم لا يكذبون الرسل إذا تبين لهم كونهم رسلاً وقالوا:</span> إنما نكذب بمحمد صلى الله عليه وسلم لكونه كاذباً، ولو تبين لنا كونه رسولاً لآمنا كما قال تعالى عنهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-109" data-v="6:109">وَأَقْسَمُواْ بالله جَهْدَ أيمانهم لَئِن جَاءتْهُمْ ءايَةٌ لَّيُؤْمِنُنَّ بِهَا</span><a class="vn" href="/quran/6/109" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا مبالغة منهم في التكذيب، كما أن من ينكر دين إنسان قد يقول والله لو علمت أن له شيئاً علي لقضيته وزدت له، إظهاراً لكونه مطالباً بالباطل، فكذلك هاهنا عاندوا وقالوا والله لو جاءنا رسول لكنا أهدى الأمم فلما جاءهم نذير أي محمد صلى الله عليه وسلم جاءهم أي صح مجيؤه لهم بالبينة ما زادهم إلا نفوراً، فإنهم قبل الرسالة كانوا كافرين بالله وبعدها صاروا كافرين بالله ورسوله ولأنهم قبل الرسالة ما كانوا معذبين كما صاروا، بعد الرسالة وقال بعض المفسرين: إن أهل مكة كانوا يلعنون اليهود والنصارى على أنهم كذبوا برسلهم لما جاءوهم وقالو لو جاءنا رسول لأطعناه واتبعناه، وهذا فيه إشكال من حيث إن المشركين كانوا منكرين للرسالة والحشر مطلقاً، فكيف كانوا يعترفون بالرسل، فمن أين عرفوا أن اليهود كذبوا وما جاءهم كتاب ولولا كتاب الله وبيان رسوله من أين كان يعلم المشركون أنهم صدقوا شيئاً وكذبوا في شيء؟ بل المراد ما ذكرنا أنهم كانوا يقولون نحن لو جاءنا رسول لا ننكره وإنما ننكر كون محمد رسولاً من حيث إنه كاذب ولو صح كونه رسولاً لآمنا وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فلما صح لهم مجيؤه بالمعجزة، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان:</p><p id="69.RVY3k"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون المراد أهدى مما نحن عليه وعلى هذا فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ إِحْدَى الأمم</span><span class="ve">﴾</span></span> للنبيين كما يقول القائل زيد من المسلمين ويدل على هذا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمُ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلاَّ نُفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صاروا أضل مما كانوا وكانوا يقولون نكون أهدى وثانيهما: أن يكون المراد أن نكون أهدى من إحدى الأمم كما يقول القائل زيد أولى من عمرو، وفي الأمم وجهان:</p><p id="69.aAkjq"><span class="sh">أحدهما:</span> أن يكون المراد العموم أي أهدى من أي إحدى الأمم وفيه تعريض وثانيهما: أن يكون المراد تعريف العهد أي أمة محمد وموسى وعيسى ومن كان في زمانهم.</p><p id="69.1egRx"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استكبارا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ونصبه يحتمل ثلاثة أوجه:</p><p id="69.No3Gm"><span class="sh">أحدها:</span> أن يكون حالاً أي مستكبرين في الأرض.</p><p id="69.ja7ob"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون مفعولاً له أي للاستكبار.</p><p id="69.92841"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون بدلاً عن النفور وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرَ السَّيِّئ</span><span class="ve">﴾</span></span> إضافة الجنس إلى نوعه كما يقال علم الفقه وحرفة الحدادة وتحقيقه أن يقال معناه ومكروا مكراً سيئاً ثم عرف لظهور مكرهم، ثم ترك التعريف باللام وأضيف إلى السيء لكون السوء فيه أبين الأمور، ويحتمل أن يقال بأن المكر يستعمل استعمال العمل كما ذكرنا في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-10" data-v="35:10">والذين يَمْكُرُونَ السيئات</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي يعملون السيئات، ومكرهم السيء، وهو جميع ما كان يصدر منهم من القصد إلى الإيذاء ومنع الناس من الدخول في الإيمان وإظهار الإنكار، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَحِيقُ المكر السيئ إِلاَّ بِأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يحيط إلا بفاعله وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَحِيقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ بِأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فوائد، أما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحِيقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهي أنها تنبئ عن الإحاطة التي هي فوق اللحوق وفيه من التحذير ما ليس في قوله ولا يلحق أو ولا يصل، وأما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه ما ليس في قول القائل ولا يحيق المكر السيء إلا بالماكر، كي لا يأمن المسيء فإن من أساء ومكره سيء آخر قد يلحقه جزاء على سيئه، وأما إذا لم يكن سيئاً فلا يكون أهلاً فيأمن المكر السيء، وأما في النفي والإثبات ففائدته الحصر بخلاف ما يقول القائل المكر السيء يحيق بأهله، فلا ينبئ عن عدم الحيق بغير أهله، فإن قال قائل: كثيراً ما نرى أن الماكر يمكر ويفيده المكر ويغلب الخصم بالمكر والآية تدل على عدم ذلك، فنقول الجواب عنه من وجوه:</p><p id="69.5830m"><span class="sh">أحدها:</span> أن المكر المذكور في الآية هو المكر الذي مكروه مع النبي صلى الله عليه وسلم من العزم على القتل والإخراج ولم يحق إلا بهم، حيث قتلوا يوم بدر وغيره.</p><p id="69.MG746"><span class="sh">وثانيها:</span> هو أن نقول المكر السيء عام وهو الأصح فإن النبي عليه السلام نهى عن المكر وأخبر عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: «لا تمكروا ولا تعينوا ماكراً فإن الله يقول ولا يحيق المكر السيء إلا بأهله».</p><p id="69.K3WVM">وعلى هذا فذلك الرجل الممكور به (لا) يكون أهلاً فلا يرد نقضاً.</p><p id="69.Z0WME"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الأمور بعواقبها، ومن مكر به غيره ونفذ فيه المكر عاجلاً في الظاهر ففي الحقيقة هو الفائز والماكر هو الهالك وذلك مثل راحة الكافر ومشقة المسلم في الدنيا، ويبين هذا المعنى قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ سُنَّةَ آلأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إذا كان لمكرهم في الحال رواج فالعاقبة للتقوى والأمور بخواتيمها، فيهلكون كما هلك الأولون.</p><p id="69.z0zYL"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ سُنَّةَ آلأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس لهم بعد هذا إلا انتظار الإهلاك وهو سنة الأولين وفيه مسائل:</p><p id="69.2nm4v"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الإهلاك ليس سنة الأولين إنما هو سنة الله بالأولين، فنقول الجواب عنه من وجهين:</p><p id="69.baMgG"><span class="sh">أحدهما:</span> أن المصدر الذي هو المفعول المطلق يضاف إلى الفاعل والمفعول لتعلقه بهما من وجه دون وجه فيقال فيما إذا ضرب زيد عمراً عجبت من ضرب عمرو كيف ضرب مع ماله من العزم والقوة وعجبت من ضرب زيد كيف ضرب مع ماله من العلم والحكمة فكذلك سنة الله بهم أضافها إليهم لأنها سنة سنت بهم وأضافها إلى نفسه بعدها بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ الله تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنها سنة من سنن الله، إذا علمت هذا فنقول أضافها في الأول إليهم حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنة الأَولين</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن سنة الله الإهلاك بالإشراك والإكرام على الإسلام فلا يعلم أنهم ينتظرون أيهما فإذا قال سنة الأولين تميزت وفي الثاني أضافها إلى الله، لأنها لما علمت فالإضافة إلى الله تعظمها وتبين أنها أمر واقع ليس لها من دافع وثانيهما: أن المراد من سنة الأولين استمرارهم على الإنكار واستكبارهم عن الإقرار، وسنة الله استئصالهم بإصرارهم فكأنه قال: أنتم تريدون الإتيان بسنة الأولين والله يأتي بسنة لا تبديل لها ولا تحويل عن مستحقها.</p><p id="69.5apXA"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> التبديل تحويل فما الحكمة في التكرار؟ نقول بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ الله تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حصل العلم بأن العذاب لا تبديل له بغيره، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ الله تَحْوِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حصل العلم بأن العذاب مع أنه لا تبديل له بالثواب لا يتحول عن مستحقه إلى غيره فيتم تهديد المسيء.</p><p id="69.ALZad">المسألة الثالثة: المخاطب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَن تَجِدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين وقد تقدم مراراً أحدهما: أن يكون عاماً كأنه قال فلن تجد أيها السامع لسنة الله تبديلاً والثاني: أن يكون مع محمد صلى الله عليه وسلم وعلى هذا فكأنه قال: سنة الله أنه لا يهلك ما بقي في القوم من كتب الله إيمانه، فإذا آمن من في علم الله أنه يؤمن يهلك الباقين كما قال نوح: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-27" data-v="71:27">إِنَّكَ إِن تَذَرْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/71/27" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي تمهل الأمر وجاء وقت سنتك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-44" data-v="35:44">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِنْ شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/44" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zZ5rQ"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ يَسِيرُواْ فِي الأرض فَيَنظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عاقبة الذين مِن قَبْلِهِمْ وَكَانُواْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Zm7bq"><span class="sh">لما ذكر أن للأولين سنة وهي الإهلاك نبههم بتذكير حال الأولين فإنهم كانوا مارين على ديارهم رائين لآثارهم وأملهم كان فوق أملهم وعملهم كان دون عملهم، أما الأول فلطول أعمارهم وشدة اقتدارهم، وأما عملهم فلأنهم لم يكذبوا مثل محمد ولا محمداً وأنتم يا أهل مكة كذبتم محمداً ومن تقدمه، وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قد ذكرناه في سورة الروم، بقي فيه أبحاث:</p><p id="69.PP64v"><span class="sh">الأول:</span> قال هناك:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-9" data-v="30:9">كَانُواْ أَشَدَّ</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> من غير واو، وقال هاهنا بالواو فما الفرق؟ نقول قول القائل: أما رأيت زيداً كيف أكرمني وأعظم منك، يفيد أن القائل يخبره بأن زيداً أعظم، وإذا قال: أما رأيته كيف أكرمني هو أعظم منك يفيد أنه تقرر أن كلا المعنيين حاصل عند السامع كأنه رآه أكرمه ورآه أكبر منه ولا شك أن هذه العبارة الأخيرة تفيد كون الأمر الثاني في الظهور مثل الأول بحيث لا يحتاج إلى إعلام من المتكلم ولا إخبار، إذا علمت هذا فنقول المذكور هاهنا كونهم أشد منهم قوة لا غير، ولعل ذلك كان ظاهراً عندهم فقال بالواو أي نظركم كما يقع على عاقبة أمرهم يقع على قوتهم، وأما هناك فالمذكور أشياء كثيرة فإنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-9" data-v="30:9">كَانُواْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُواْ الأرض وَعَمَرُوهَا</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي موضع آخر قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-82" data-v="40:82">أَفَلَمْ يَسِيرُواْ فِي الأرض فَيَنظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عاقبة الذين مِن قَبْلِهِمْ كَانُواْ أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَءَاثَاراً فِي الأرض</span><a class="vn" href="/quran/40/82" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولعل علمهم لم يحصل بإثارتهم الأرض أو بكثرتهم ولكن نفس القوة ورجحانهم فيما عليهم كان معلوماً عندهم فإن كل طائفة تعتقد فيمن تقدمهم أنهم أقوى منهم ولا نزاع فيه.</p><p id="69.k4bkW"><span class="sh">وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ الله لِيُعْجِزَهُ مِن شَيء فِي السموات وَلاَ فِي الأرض إِنَّهُ كَانَ عَلِيماً قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.61O7v">أحدهما: أن يكون بياناً لهم أي أن الأولين مع شدة قوتهم ما أعجزوا الله وما فاتوه فهم أولى بأن لا يعجزوه والثاني: أن يكون قطعاً لأطماع الجهال فإن قائلاً لو قال: هب أن الأولين كانوا أشد قوة وأطول أعماراً لكنا نستخرج بذكائنا ما يزيد على قواهم ونستعين بأمور أرضية لها خواص أو كواكب سماوية لها آثار فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ الله لِيُعْجِزَهُ مِن شَيء فِي السموات وَلاَ فِي الأرض إِنَّهُ كَانَ عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأفعالهم وأقوالهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على إهلاكهم واستئصالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-45" data-v="35:45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَى ظَهْرِهَا مِنْ دَابَّةٍ وَلَكِنْ يُؤَخِّرُهُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.0NW7o"><span class="sh">لما خوف الله المكذبين بمن مضى وكانوا من شدة عنادهم وفساد اعتقادهم يستعجلون بالعذاب ويقولون عجل لنا عذابنا فقال الله:</span> للعذاب أجل والله لا يؤاخذ الله الناس بنفس الظلم فإن الإنسان ظلوم جهول، وإنما يؤاخذ بالإصرار وحصول يأس الناس عن إيمانهم ووجود الإيمان ممن كتب الله إيمانه فإذا لم يبق فيهم من يؤمن يهلك المكذبين ولو آخذهم بنفس الظلم لكان كل يوم إهلاك وفيه مسائل:</p><p id="69.kaBmX"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> إذا كان الله يؤاخذ الناس بما كسبوا فما بال الدواب يهلكون؟ نقول الجواب من وجوه:</p><p id="69.QWp03"><span class="sh">أحدها:</span> أن خلق الدواب نعمة فإذا كفر الناس يزيل الله النعم والدواب أقرب النعم لأن المفرد أولاً ثم المركب والمركب إما أن يكون معدنياً وإما أن يكون نامياً والنامي إما أن يكون حيواناً وإما أن يكون نباتاً، والحيوان إما إنسان وإما غير إنسان فالدواب أعلى درجات المخلوقات في عالم العناصر للإنسان الثاني: هو أن ذلك بيان لشدة العذاب وعمومه فإن بقاء الأشياء بالإنسان كما أن بقاء الإنسان بالأشياء وذلك لأن الإنسان يدبر الأشياء ويصلحها فتبقى الأشياء ثم ينتفع بها الإنسان فيبقى الإنسان فإذا كان الهلاك عاماً لا يبقى من الإنسان من يعمر فلا تبقى الأبنية والزروع فلا تبقى الحيوانات الأهلية لأن بقاءها بحفظ الإنسان إياها عن التلف والهلاك بالسقي والعلف الثالث: هو أن إنزال المطر هو إنعام من الله في حق العباد فإذا لم يستحقوا الإنعام قطعت الأمطار عنهم فيظهر الجفاف على وجه الأرض فتموت جميع الحيوانات وقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَرَكَ على ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الوجه الثالث: لأن بسبب انقطاع الأمطار تموت حيوانات البر، أما حيوانات البحر فتعيش بماء البحار.</p><p id="69.jgl04"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ظَهْرِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن الأرض وهي غير مذكورة فكيف علم؟ نقول مما تقدم ومما تأخر، أما ما تقدم فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-44" data-v="35:44">وَمَا كَانَ الله لِيُعْجِزَهُ مِن شَيء فِي السموات وَلاَ فِي الأرض</span><a class="vn" href="/quran/35/44" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهو أقرب المذكورات الصالحة لعود الهاء إليها، وأما ما تأخر فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الدواب على ظهر الأرض، فإن قيل كيف يقال لما عليه الخلق من الأرض وجه الأرض وظهر الأرض، مع أن الوجه مقابل الظهر كالمضاد؟ نقول من حيث إن الأرض كالدابة الحاملة للأثقال والحمل يكون على الظهر يقال له ظهر الأرض، ومن حيث إن ذلك هو المقابل للخلق المواجه لهم يقال له وجهها، على أن الظهر في مقابلة البطن والظهر والظاهر من باب والبطن والباطن من باب، فوجه الأرض ظهر لأنه هو الظاهر وغيره منها باطن وبطن.</p><p id="69.Lmgpn"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> في قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن يُؤَخِرُهُمْ إلى أَجَلٍ مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.dYmk4"><span class="sh">أحدها:</span> إلى يوم القيامة وهو مسمى مذكور في كثير من المواضع ثانيها: يوم لا يوجد في الخلق من يؤمن على ما تقدم ثالثها: لكل أمة أجل ولكل أجل كتاب وأجل قوم محمد صلى الله عليه وسلم أيام القتل والأسر كيوم بدر وغيره.</p><p id="69.rz62m">المسألة الرابعة: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاء أَجَلُهُمْ فَإِنَّ الله كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> تسلية للمؤمنين، وذلك لأنه تعالى لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَرَكَ على ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-25" data-v="8:25">لاَّ تُصِيبَنَّ الذين ظَلَمُواْ مِنكُمْ خَاصَّةً</span><a class="vn" href="/quran/8/25" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال: فإذا جاء الهلاك فالله بالعباد بصير، إما أن ينجيهم أو يكون توفيهم تقريباً من الله لا تعذيباً، لا يقال قد ذكرت أن الله لا يؤاخذ بمجرد الظلم، وإنما يؤاخذ حين يجتمع الناس على الضلال ونقول بأنه تعالى عند الإهلاك يهلك المؤمن فكيف هذا، نقول قد ذكرنا أن الإماتة والإفناء إن كان للتعذيب فهو مؤاخذة بالذنب وإهلاك، وإن كان لإيصال الثواب فليس بإهلاك ولا بمؤاخذة، والله لا يؤاخذ الناس إلا عند عموم الكفر، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> اللفظ أتم في التسلية من العليم وغيره لأن البصير بالشيء الناظر إليه أولى بالإنجاء من العالم بحالة دون أن يراه والله أعلم. وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه أجمعين.</p></div></div></div></div></body></html>