<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة قريش" id="ch123"><h1 id="69.nn4ap">سورة قريش</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="106:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-106-1" data-v="106:1">لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ</span><a class="vn" href="/quran/106/1" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.8w1AO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف قريش إيلافهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اعلم أن هاهنا مسائل:</p><p id="69.xXdRa"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اللام في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف</span><span class="ve">﴾</span></span> تحتمل وجوهاً ثلاثة، فإنها إما أن تكون متعلقة بالسورة التي قبلها أو بالآية التي بعدها، أو لا تكون متعلقة لا بما قبلها، ولا بما بعدها أما الوجه الأول: وهو أن تكون متعلقة بما قبلها، ففيه احتمالات:</p><p id="69.5r8we"><span class="sh">الأول:</span> وهو قول الزجاج وأبي عبيدة أن التقدير: فجعلهم كعصف مأكول لإلف قريش أي أهلك الله أصحاب الفيل لتبقى قريش، وما قد ألفوا من رحلة الشتاء والصيف، فإن قيل: هذا ضعيف لأنهم إنما جعلوا: كعصف مأكول لكفرهم ولم يجعلوا كذلك لتأليف قريش، قلنا هذا السؤال ضعيف لوجوه:</p><p id="69.jbOqe"><span class="sh">أحدها:</span> أنا لا نسلم أن الله تعالى إنما فعل بهم ذلك لكفرهم، فإن الجزاء على الكفر مؤخر للقيامة، قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-17" data-v="40:17">اليوم تجزى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-35-45" data-v="35:45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ الله الناس بِمَا كَسَبُواْ مَا تَرَكَ على ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولأنه تعالى لو فعل بهم ذلك لكفرهم، لكان قد فعل ذلك بجميع الكفار، بل إنما فعل ذلك بهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف قريش</span><span class="ve">﴾</span></span> ولتعظيم منصبهم وإظهار قدرهم.</p><p id="69.9qN7D"><span class="sh">وثانيها:</span> هب أن زجرهم عن الكفر مقصود لكن لا ينافي كون شيء آخر مقصود حتى يكون الحكم واقعاً بمجموع الأمرين معاً.</p><p id="69.zmVly"><span class="sh">وثالثها:</span> هب أنهم أهلكوا لكفرهم فقط، إلا أن ذلك الإهلاك لما أدى إلى إيلاف قريش، جاز أن يقال: أهلكوا لإيلاف قريش، كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-8" data-v="28:8">لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوّاً وَحَزَناً</span><a class="vn" href="/quran/28/8" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهم لم يلتقطوه لذلك، لكن لما آل الأمر إليه حسن أن يمهد عليه الالتقاط.</p><p id="69.EPEO9"><span class="sh">الاحتمال الثاني:</span> أن يكون التقدير: ألم تر كيف فعل ربك بأصحاب الفيل لإيلاف قريش كأنه تعالى قال: كل ما فعلنا بهم فقد فعلناه، لإيلاف قريش، فإنه تعالى جعل كيدهم في تضليل وأرسل عليهم طيراً أبابيل، حتى صاروا كعصف مأكول، فكل ذلك إنما كان لأجل إيلاف قريش.</p><p id="69.J53gR"><span class="sh">الاحتمال الثالث:</span> أن تكون اللام في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى إلى كأنه قال: فعلنا كل ما فعلنا في السورة المتقدمة إلى نعمة أخرى عليهم وهي إيلافهم: رحلة الشتاء والصيف تقول: نعمة الله نعمة ونعمة لنعمة سواء في المعنى، هذا قول الفراء: فهذه احتمالات ثلاثة توجهت على تقدير تعليق اللام بالسورة التي قبل هذه، وبقي من مباحث هذا القول أمران:</p><p id="69.Q5vzR"><span class="sh">الأول:</span> أن للناس في تعليق هذه اللام بالسورة المتقدمة قولين: أحدهما: أن جعلوا السورتين سورة واحدة واحتجوا عليه بوجوه:</p><p id="69.9yJ5W"><span class="sh">أحدها:</span> أن السورتين لابد وأن تكون كل واحدة منهما مستقلة بنفسها، ومطلع هذه السورة لما كان متعلقاً بالسورة المتقدمة وجب أن لا تكون سورة مستقلة.</p><p id="69.GZY3R"><span class="sh">وثانيها:</span> أن أبي بن كعب جعلهما في مصحفه سورة واحدة.</p><p id="69.eRP8y"><span class="sh">وثالثها:</span> ما روي أن عمر قرأ في صلاة المغرب في الركعة الأولى<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفي الثانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف قريش</span><span class="ve">﴾</span></span> معاً، من غير فصل بينهما ببسم الله الرحمن الرحيم القول الثاني: وهو المشهور المستفيض أن هذه السورة منفصلة عن سورة الفيل، وأما تعلق أول هذه السورة بما قبلها فليس بحجة على ما قالوه، لأن القرآن كله كالسورة الواحدة وكالآية الواحدة يصدق بعضها بعضاً ويبين بعضها معنى بعض، ألا ترى أن الآيات الدالة على الوعيد مطلقة، ثم إنها متعلقة بآيات التوبة وبآيات العفو عنه من يقول به، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-97-1" data-v="97:1">إِنَّا أنزلناه</span><a class="vn" href="/quran/97/1" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بما قبله من ذكر القرآن، وأما قوله: إن أبياً لم يفصل بينهما فهو معارض بإطباق الكل على الفصل بينهما، وأما قراءة عمر فإنها لا تدل على أنهما سورة واحدة لأن الإمام قد يقرأ سورتين.</p><p id="69.E3peV"><span class="sh">البحث الثاني:</span> فيما يتعلق بهذا القول بيان أنه لم صار ما فعله الله بأصحاب الفيل سبباً لإيلاف قريش؟ فنقول: لا شك أن مكة كانت خالية عن الزرع والضرع على ما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِوَادٍ غَيْرِ ذِى زَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-37" data-v="14:37">فاجعل أَفْئِدَةً مّنَ الناس تَهْوِى إِلَيْهِمْ وارزقهم مّنَ الثمرات</span><a class="vn" href="/quran/14/37" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكان أشراف أهل مكة يرتحلون للتجارة هاتين الرحتلين، ويأتون لأنفسهم ولأهل بلدهم بما يحتاجون إليه من الأطعمة والثياب، وهم إنما كانوا يربحون في أسفارهم، ولأن ملوك النواحي كانوا يعظمون أهل مكة، ويقولون: هؤلاء جيران بيت الله وسكان حرمه وولاة الكعبة حتى إنهم كانوا يسمون أهل مكة أهل الله، فلو تم للحبشة ما عزموا عليه من هدم الكعبة، لزال عنهم هذا العز ولبطلت تلك المزايا في التعظيم والاحترام ولصار سكان مكة كسكان سائر النواحي يتخطفون من كل جانب ويتعرض لهم في نفوسهم وأموالهم، فلما أهلك الله أصحاب الفيل ورد كيدهم في نحرهم ازداد وقع أهل مكة في القلوب، وازداد تعظيم ملوك الأطراف لهم فازدادت تلك المنافع والمتاجر، فلهذا قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر كيف فعل ربك بأصحاب الفيل لإيلاف قريش... رحلة الشتاء والصيف</span><span class="ve">﴾</span></span>. والوجه الثاني: فيما يدل على صحة هذا القول أن قوله تعالى في آخر هذه السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-106-3" data-v="106:3">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَٰذَا ٱلْبَيْتِ</span><a class="vn" href="/quran/106/3" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="v" id="qr-alrazy-106-4" data-v="106:4">ٱلَّذِىٓ أَطْعَمَهُم مِّن جُوعٍ وَءَامَنَهُم مِّنْ خَوْفٍۭ</span><a class="vn" href="/quran/106/4" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أول سورة الفيل، كأنه قال: فليعبدوا رب هذا البيت الذي قصده أصحاب الفيل، ثم إن رب البيت دفعهم عن مقصودهم لأجل إيلافكم ونفعكم لأن الأمر بالعبادة إنما يحسن مرتباً على إيصال المنفعة، فهذا يدل على تعلق أول هذه السورة بالسورة المتقدمة.</p><p id="69.Yzl9q"><span class="sh">القول الثاني:</span> وهو أن اللام في:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلقة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قول الخليل وسيبويه والتقدير: فليعبدوا رب هذا البيت لإيلاف قريش أي: ليجعلوا عبادتهم شكراً لهذه النعمة واعترافاً بها، فإن قيل: فلم دخلت الفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا: لما في الكلام من معنى الشرط، وذلك لأن نعم الله عليهم لا تحصى، فكأنه قيل: إن لم يعبدوه لسائر نعمه فليعبده لهذه الواحدة التي هي نعمة ظاهرة.</p><p id="69.LX2z1"><span class="sh">القول الثالث:</span> أن تكون هذه اللام غير متعلقة، لا بما قبلها ولا بما بعدها، قال الزجاج: قال قوم: هذه اللام لام التعجب، كأن المعنى: اعجبوا لإيلاف قريش، وذلك لأنهم كل يوم يزدادون غياً وجهلاً وانغماساً في عبادة الأوثان، والله تعالى يؤلف شملهم ويدفع الآفات عنهم، وينظم أسباب معايشهم، وذلك لا شك أنه في غاية التعجب من عظيم حلم الله وكرمه، ونظيره في اللغة قولك لزيد وما صنعنا به ولزيد وكرامتنا إياه وهذا اختيار الكسائي والأخفش والفراء.</p><p id="69.MWbek"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ذكروا في الإيلاف ثلاثة أوجه:</p><p id="69.dmeDz"><span class="sh">أحدها:</span> أن الإيلاف هو الإلف قال علماء اللغة: ألفت الشيء وألفته إلفاً وإلافاً وإيلافاً بمعنى واحد، أي لزمته فيكون المعنى لإلف قريش هاتين الرحلتين فتتصلا ولا تنقطعا، وقرأ أبو جعفر: (لإلف قريش).</p><p id="69.3oGQk">وقرأ الآخرون (لإلاف قريش)، وقرأ عكرمة (ليلاف قريش).</p><p id="69.mp7L1"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون هذا من قولك: لزمت موضع كذا وألزمنيه الله، كذا تقول: ألفت كذا، وألفنيه الله ويكون المعنى إثبات الألفة بالتدبير الذي فيه لطف ألف بنفسه إلفاً وآلفه غيره إيلافاً، والمعنى أن هذه الألفة إنما حصلت في قريش بتدبير الله وهو كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-8-63" data-v="8:63">ولكن الله أَلَّفَ بَيْنَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/63" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-13" data-v="3:13">فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً</span><a class="vn" href="/quran/3/13" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد تكون المسرة سبباً للمؤانسة والاتفاق، كما وقعت عند انهزام أصحاب الفيل لقريش، فيكون المصدر هاهنا مضافاً إلى المفعول، ويكون المعنى لأجل أن يجعل الله قريشاً ملازمين لرحلتيهم.</p><p id="69.rmLaD"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون الإيلاف هو التهيئة والتجهيز وهو قول الفراء وابن الأعرابي فيكون المصدر على هذا القول مضافاً إلى الفاعل، والمعنى لتجهيز قريش رحلتيها حتى تتصلا ولا تنقطعا، وقرأ أبو جعفر (ليلاف) بغير همز فحذف همزة الإفعال حذفاً كلياً وهو كمذهبه في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-5" data-v="6:5">يستهزءون</span><a class="vn" href="/quran/6/5" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد مر تقريره.</p><p id="69.2oaxP"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> التكرير في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف قُرَيْشٍ إيلافهم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أنه أطلق الإيلاف أولاً ثم جعل المقيد بدلاً لذلك المطلق تفخيماً لأمر الإيلاف وتذكيراً لعظيم المنة فيه، والأقرب أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلاف قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عاماً يجمع كل مؤانسة وموافقة كان بينهم، فيدخل فيه مقامهم وسيرهم وجميع أحوالهم، ثم خص إيلاف الرحلتين بالذكر لسبب أنه قوام معاشهم كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-98" data-v="2:98">وَجِبْرِيلُ وميكائيل</span><a class="vn" href="/quran/2/98" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفائدة ترك واو العطف التنبيه على أنه كل النعمة، تقول العرب: ألفت كذا أي لزمته، والإلزام ضربان إلزام بالتكليف والأمر، وإلزام بالمودة والمؤانسة فإنه ءذا أحب المرء شيئاً لزمه، ومنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-26" data-v="48:26">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التقوى</span><a class="vn" href="/quran/48/26" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> كما أن الإلجاء ضربان أحدهما: لدفع الضرر كالهرب من السبع والثاني: لطلب النفع العظيم، كمن يجد مالاً عظيماً ولا مانع من أخذه لا عقلاً ولا شرعاً ولا حساً فإنه يكون كالملجأ إلى الأخذ، وكذا الدواعي التي تكون دون الالجاء، مرة تكون لدفع الضرر وأخرى لجلب النفع، وهو المراد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيلافهم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.LRkWn"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> اتفقوا على أن قريشاً ولد النضر بن كنانة، قال عليه الصلاة والسلام: «إنا بني النضر بن كنانة لا نفقو أمناً ولا ننتفي من أبينا».</p><p id="69.8BoZl"><span class="sh">وذكروا في سبب هذه التسمية وجوهاً:</span></p><p id="69.eg0nJ"><span class="sh">أحدها:</span> أنه تصغير القرش وهو دابة عظيمة في البحر تعبث بالسفن، ولا تنطلق إلا بالنار وعن معاوية أنه سأل ابن عباس: بم سميت قريش؟ قال: بدابة في البحر تأكل ولا تؤكل، تعلو ولا تعلى، وأنشد:</p><p id="69.wm0wp">وقريش هي التي تسكن البح *** ر بها سميت قريش قريشاً</p><p id="69.0DYPa">والتصغير للتعظيم، ومعلوم أن قريشاً موصوفون بهذه الصفات لأنها تلي أمر الأمة، فإن الأئمة من قريش.</p><p id="69.wpDKO"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه مأخوذ من القرش وهو الكسب لأنهم كانوا كاسبين بتجاراتهم وضربهم في البلاد.</p><p id="69.JbgMp"><span class="sh">وثالثها:</span> قال الليث: كانوا متفرقين في غير الحرم، فجمعهم قصي بن كلاب في الحرم حتى اتخذوها مسكناً، فسموا قريشاً لأن التقرش هو التجمع، يقال: تقرش القوم إذا اجتمعوا، ولذلك سمي قصي مجمعاً، قال الشاعر:</p><p id="69.DxnJY">أبوكم قصي كان يدعى مجمعاً *** به جمع الله القبائل من فهر</p><p id="69.Z76oP"><span class="sh">ورابعها:</span> أنهم كانوا يسدون خلة محاويج الحاج، فسموا بذلك قريشاً، لأن القرش التفتيش قال ابن حرة:</p><p id="69.6AgyM">أيها الشامت المقرش عنا *** عند عمرو وهل لذاك بقاء</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="106:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-106-2" data-v="106:2">إِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><a class="vn" href="/quran/106/2" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.nL32k"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِحْلَةَ الشتاء والصيف</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه مسائل:</p><p id="69.2ANnO"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال الليث: الرحلة اسم الارتحال من القول للمسير، وفي المراد من هذه الرحلة قولان: الأول: وهو المشهور، قال المفسرون: كانت لقريش رحلتان رحلة بالشتاء إلى اليمن لأن اليمن أدفأ وبالصيف إلى الشأم، وذكر عطاء عن ابن عباس أن السبب في ذلك هو أن قريشاً إذا أصاب واحداً منهم مخمصة خرج هو وعياله إلى موضع وضربوا على أنفس خباء حتى يموتوا، إلى أن جاء هاشم بن عبد مناف، وكان سيد قومه، وكان له ابن يقال له: أسد، وكان له ترب من بني مخزوم يحبه ويلعب معه فشكا إليه الضرر والمجاعة فدخل أسد على أمه يبكي فأرسلت إلى أولئك بدقيق وشحم فعاشوا فيه أياماً، ثم أتى ترب أسد إليه مرة أخرى وشكا إليه من الجوع فقام هاشم خطيباً في قريش، فقال: إنكم أجدبتم جدباً تقلون فيه وتذلون، وأنتم أهل حرم الله وأشراف ولد آدم والناس لكم تبع قالوا: نحن تبع لك فليس عليك منا خلاف فجمع كل بني أب على الرحلتين في الشتاء إلى اليمن وفي الصيف إلى الشام للتجارات، فما ربح الغني قسمه بينه وبين الفقير حتى كان فقيرهم كغنيهم، فجاء الإسلام وهم على ذلك، فلم يكن في العرب بنو أب أكثر مالاً ولا أعز من قريش، قال الشاعر فيهم:</p><p id="69.NWe9m">الخالطين فقيرهم بغنيهم *** حتى يكون فقيرهم كالكافي</p><p id="69.ZVPvR"><span class="sh">واعلم أن وجه النعمة والمنة فيه أنه لو تم لأصحاب الفيل ما أرادوا، لترك أهل الأقطار تعظيمهم وأيضاً لتفرقوا وصار حالهم كحال اليهود المذكور في قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-168" data-v="7:168">وقطعناهم فِي الأرض أُمَمًا</span><a class="vn" href="/quran/7/168" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> واجتماع القبيلة الواحدة في مكان واحد أدخل في النعمة من أن يكون الاجتماع من قبائل شتى، ونبه تعالى أن من شرط السفر المؤانسة والألفة، ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-197" data-v="22:197">وَلاَ جِدَالَ فِي الحج</span><a class="vn" href="/quran/22/197" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> والسفر أحوج إلى مكارم الأخلاق من الإقامة القول الثاني: أن المراد، رحلة الناس إلى أهل مكة فرحلة الشتاء والصيف عمرة رجب وحج ذي الحجة لأنه كان أحدهما شتاء والآخر صيفاً وموسم منافع مكة يكون بهما، ولو كان يتم لأصحاب الفيل ما أرادوا لتعطلت هذه المنفعة.</p><p id="69.5oWwj">المسألة الثانية: نصب الرحل بلإيلافهم مفعولاً به، وأراد رحلتي الشتاء والصيف، فأفرد لأمن الإلباس كقوله: كلوا في بعض بطنكم، وقيل: معناه رحلة الشتاء ورحلة الصيف، وقرئ (رحلة) بضم الراء وهي الجهة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="106:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-106-3" data-v="106:3">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><a class="vn" href="/quran/106/3" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NLP2l"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُواْ رَبَّ هذا البيت</span><span class="ve">﴾</span></span> اعلم أن الإنعام على قسمين أحدهما: دفع الضرر والثاني: جلب النفع والأول أهم وأقدم، ولذلك قالوا: دفع الضرر عن النفس واجب أما جلب النفع (فإنه) غير واجب، فلهذا السبب بين تعالى نعمة دفع الضرر في سورة الفيل ونعمة جلب النفع في هذه السورة، ولما تقرر أن الإنعام لابد وأن يقابل بالشكر والعبودية، لا جرم أتبع ذكر النعمة بطلب العبودية فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا مسائل:</p><p id="69.Vn4oJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكرنا أن العبادة هي التذلل والخضوع للمعبود على غاية ما يكون. ثم قال بعضهم: أراد فليوحدوا رب هذا البيت لأنه هو الذي حفظ البيت دون الأوثان، ولأن التوحيد مفتاح العبادات، ومنهم من قال: المراد العبادات المتعلقة بأعمال الجوارح ثم ذكر كل قسم من أقسام العبادات، والأولى حمله على الكل لأن اللفظ متناول للكل إلا ما أخرجه الدليل، وفي الآية وجه آخر، وهو أن يكون معنى فليعبدوا أي فليتركوا رحلة الشتاء والصيف وليشتغلوا بعبادة رب هذا البيت فإنه يطعمهم من جوع ويؤمنهم من خوف، ولعل تخصيص لفظ الرب تقرير لما قالوه لأبرهة: إن للبيت رباً سيحفظه، ولم يعولوا في ذلك على الأصنام فلزمهم لإقرارهم أن لا يعبدوا سواه، كأنه يقول: لما عولتم في الحفظ علي فاصرفوا العبادة والخدمة إلي.</p><p id="69.Oz5Rd">المسألة الثانية: الإشارة إلى البيت في هذا النظم تفيد التعظيم فإنه سبحانه تارة أضاف العبد إلى نفسه فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-56" data-v="29:56">يا عبادي</span><a class="vn" href="/quran/29/56" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتارة يضيف نفسه إلى العبد فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-163" data-v="2:163">وإلهكم</span><a class="vn" href="/quran/2/163" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> كذا في البيت (تارة) يضيف نفسه إلى البيت وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُواْ رَبَّ هذا البيت</span><span class="ve">﴾</span></span> وتارة يضيف البيت إلى نفسه فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-125" data-v="2:125">طَهّرَا بَيْتِىَ</span><a class="vn" href="/quran/2/125" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="106:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-106-4" data-v="106:4">الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ وَآَمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><a class="vn" href="/quran/106/4" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.GKDW9"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى أَطْعَمَهُم مّن جُوعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هذه الإطعام وجوه:</p><p id="69.9ldVe"><span class="sh">أحدها:</span> أنه تعالى لما آمنهم بالحرم حتى لا يتعرض لهم في رحلتيهم كان ذلك سبب إطعامهم بعدما كانوا فيه من الجوع ثانيها: قال مقاتل: شق عليهم الذهاب إلى اليمن والشام في الشتاء والصيف لطلب الرزق، فقذف الله تعالى في قلوب الحبشة أن يحملوا الطعام في السفن إلى مكة فحملوه، وجعل أهل مكة يخرجون إليهم بالإبل والخمر، ويشترون طعامهم من جدة على مسيرة ليلتين وتتابع ذلك، فكفاهم الله مؤونة الرحلتين ثالثها: قال الكلبي: هذه الآية معناها أنهم لما كذبوا محمداً صلى الله عليه وسلم دعا عليهم، فقال: اللهم اجعلها عليهم سنين كسني يوسف فاشتد عليهم القحط وأصابهم الجهد فقالوا: يا محمد ادع الله فإنا مؤمنون، فدعا رسول الله صلى الله عليه وسلم فأخصبت البلاد وأخصب أهل مكة بعد القحط، فذاك قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَطْعَمَهُم مّن جُوعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم في الآية سؤالات:</p><p id="69.bYmOJ"><span class="sh">السؤال الأول:</span> العبادة إنما وجبت لأنه تعالى أعطى أصول النعم، والإطعام ليس من أصول النعم، فلما علل وجوب العبادة بالإطعام؟ والجواب: من وجوه:</p><p id="69.L4oj7"><span class="sh">أحدها:</span> أنه تعالى لما ذكر إنعامه عليهم بحبس الفيل وإرسال الطير وإهلاك الحبشة، وبين أنه تعالى فعل ذلك لإيلافهم، ثم أمرهم بالعبادة، فكان السائل يقول: لكن نحن محتاجون إلى كسب الطعام والذب عن النفس، فلو اشتغلنا بالعبادة فمن ذا الذي أيطعمنا، فقال: الذي أطعمهم من جوع، قبل أن يعبدوه، ألا يطعمهم إذا!.</p><p id="69.Qw7qy"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تعالى بعد أن أعطى العبد أصول النعم أساء العبد إليه، ثم إنه يطعمهم مع ذلك، فكأنه تعالى يقول: إذا لم تستح من أصول النعم ألا تستحي من إحساني إليك بعد إساءتك.</p><p id="69.GPnBm"><span class="sh">وثالثها:</span> إنما ذكر الإنعام، لأن البهيمة تطيع من يعلفها، فكأنه تعالى يقول: لست دون البهيمة.</p><p id="69.kmNgG"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أليس أنه جعل الدنيا ملكاً لنا بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-29" data-v="2:29">خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأرض جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/2/29" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكيف تحسن المنة علينا بأن أعطانا ملكنا؟</p><p id="69.X24Ze"><span class="sh">الجواب:</span> أنظر في الأشياء التي لابد منها قبل الأكل حتى يتم الطعام ويتهيأ، وفي الأشياء التي لابد منها بعد الأكل حتى يتم الانتفاع بالطعام المأكول، فإنك تعلم أنه لابد من الأفلاك والكواكب، ولا بد من العناصر الأربعة حتى يتم ذلك الطعام، ولا بد من جملة الأعضاء على اختلاف أشكالها وصورها حتى يتم الانتفاع بالطعام، وحينئذ تعلم أن الإطعام يناسب الأمر بالطاعة والعبادة.</p><p id="69.rbzBq"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> المنة بالإطعام لا تليق بمن له شيء من الكرم، فكيف بأكرم الأكرمين؟</p><p id="69.PNX1g"><span class="sh">الجواب:</span> ليس الغرض منه المنة، بل الإرشاد إلى الأصلح، لأنه ليس المقصود من الأكل تقوية الشهوة المانعة عن الطاعة، بل تقوية البنية على أداء الطاعات، فكأن المقصود من الأمر بالعبادة ذلك.</p><p id="69.vgW4A"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> ما الفائدة في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن جُوعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</p><p id="69.BLJjm"><span class="sh">الجواب:</span> فيه فوائد:</p><p id="69.aJBNb"><span class="sh">أحدها:</span> التنبيه على أن أمر الجوع شديد، ومنه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-28" data-v="42:28">وَهُوَ الذي يُنَزّلُ الغيث مِن بَعْدِ مَا قَنَطُواْ</span><a class="vn" href="/quran/42/28" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله صلى الله عليه وسلم: «من أصبح آمناً في سربه» الحديث.</p><p id="69.Dxbym"><span class="sh">وثانيها:</span> تذكيرهم الحالة الأولى الرديئة المؤلمة وهي الجوع حتى يعرفوا قدر النعمة الحاضرة.</p><p id="69.8EDR8"><span class="sh">وثالثها:</span> التنبيه على أن خير الطعام ما سد الجوعة، لأنه لم يقل: وأشبعهم لأن الطعام يزيل الجوع، أما الإشباع فإنه يورث البطنة.</p><p id="69.KvQOg"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمنهم من خوف</span><span class="ve">﴾</span></span> ففي تفسيره وجوه:</p><p id="69.Rejr1"><span class="sh">أحدها:</span> أنهم كانوا يسافرون آمنين لا يتعرض لهم أحد، ولا يغير عليهم أحد لا في سفرهم، ولا في حضرهم وكان غيرهم لا يأمنون من الغارة في السفر والحضر، وهذا معنى قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-29-67" data-v="29:67">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّا جَعَلْنَا حَرَماً ءامِناً</span><a class="vn" href="/quran/29/67" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثانيها: أنه آمنهم من زحمة أصحاب الفيل.</p><p id="69.P29kb"><span class="sh">وثالثها:</span> قال الضحاك والربيع: وآمنهم من خوف الجزام، فلا يصيبهم ببلدتهم الجذام.</p><p id="69.Jjv1E"><span class="sh">ورابعها:</span> آمنهم من خوف أن تكون الخلافة في غيرهم.</p><p id="69.OYG2j"><span class="sh">وخامسها:</span> آمنهم بالإسلام، فقد كانوا في الكفر يتفكرون، فيعلمون أن الدين الذي هم عليه ليس بشيء، إلا أنهم ما كانوا يعرفون الدين الذي يجب على العاقل أن يتمسك به.</p><p id="69.9Onk1"><span class="sh">وسادسها:</span> أطعمهم من جوع الجهل بطعام الوحي، وآمنهم من خوف الضلال ببيان الهدى، كأنه تعالى يقول: يا أهل مكة كنتم قبل مبعث محمد تسمون جهال العرب وأجلافهم، ومن كان ينازعكم كانوا يسمون أهل الكتاب، ثم أنزلت الوحي على نبيكم، وعلمتكم الكتاب والحكمة حتى صرتم الآن تسمون أهل العلم والقرآن، وأولئك يسمون جهال اليهود والنصارى، ثم إطعام الطعام الذي يكون غذاء الجسد يوجب الشكر، فإطعام الطعام الذي هو غذاء الروح، ألا يكون موجباً للشكر! وفي الآية سؤالات:</p><p id="69.ALlwB"><span class="sh">السؤال الأول:</span> لم لم يقل: عن جوع وعن خوف؟ قلنا: لأن معنى عن أنه جعل الجوع بعيداً عنهم، وهذا يقتضي أن يكون ذلك التبعيد مسبوقاً بمقاساة الجوع زماناً، ثم يصرفه عنه، و(من) لا تقتضي ذلك، بل معناه أنهم عندما يجوعون يطعمون، وحين ما يخافون يؤمنون.</p><p id="69.nkNer"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> لم قال: من جوع، من خوف على سبيل التنكير؟</p><p id="69.wa7nD"><span class="sh">الجواب:</span> المراد من التنكير التعظيم.</p><p id="69.ealPx"><span class="sh">أما الجوع فلما روينا:</span> أنه أصابتهم شدة حتى أكلوا الجيف والعظام المحرقة.</p><p id="69.qkJLo"><span class="sh">وأما الخوف، فهو الخوف الشديد الحاصل من أصحاب الفيل، ويحتمل أن يكون المراد من التنكير التحقير، يكون المعنى أنه تعالى لما لم يجوز لغاية كرمه إبقاءهم في ذلك الجوع القليل والخوف القليل، فكيف يجوز في كرمه لو عبدوه أن يهمل أمرهم، ويحتمل أن يكون المراد أنه:</span> أَطْعَمَهُم مّن جُوعٍ دون جوع: وآمنهم من خوف دون خوف، ليكون الجوع الثاني، والخوف الثاني مذكراً ما كانوا فيه أولاً من أنواع الجوع والخوف، حتى يكونوا شاكرين من وجه، وصابرين من وجه آخر، فيستحقوا ثواب الخصلتين.</p><p id="69.QwdBD">السؤال الثالث: أنه تعالى إنما أطعمهم وآمنهم إجابة لدعوة إبراهيم عليه الصلاة والسلام أما في الإطعام فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-126" data-v="2:126">وارزق أَهْلَهُ</span><a class="vn" href="/quran/2/126" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الأمان فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-35" data-v="14:35">اجعل هذا البلد امِنًا</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كان كذلك كان ذلك منة على إبراهيم عليه السلام، فكيف جعله منة على أولئك الحاضرين؟ والجواب: أن الله تعالى لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى جاعلك لِلنَّاسِ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال إبراهيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن ذُرّيَتِى</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-124" data-v="2:124">لاَ يَنَالُ عَهْدِي الظالمين</span><a class="vn" href="/quran/2/124" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فنادى إبراهيم بهذا الأدب، فحين قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ اجعل هذا البلد امِنًا وارزق أَهْلَهُ مِنَ الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span> قيده بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ ءامَنَ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الله: لا حاجة إلى هذا التقيد، بل ومن كفر فأمتعه قليلاً، فكأنه تعالى قال: أما نعمة الأمان فهي دينية فلا تحصل إلا لمن كان تقياً، وأما نعمة الدنيا فهي تصل إلى البر والفاجر والصالح والطالح، وإن كان كذلك كان إطعام الكافر من الجوع، وأمانه من الخوف إنعاماً من الله ابتداء عليه لا بدعوة إبراهيم، فزال السؤال. والله سبحانه وتعالى أعلم، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.</p></div></div></div></div></body></html>