<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الملك" id="ch84"><h1 id="69.BX7yp">سورة الملك</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="67:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-1" data-v="67:1">تَبَارَكَ الَّذِي بِيَدِهِ الْمُلْكُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/1" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.2Ev9D"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبارك</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد فسرناه في أول سورة الفرقان، وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِهِ الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن هذه اللفظة إنما تستعمل لتأكيد كونه تعالى ملكاً ومالكاً، كما يقال: بيد فلان الأمر والنهي والحل والعقد ولا مدخل للجارحة في ذلك.</p><p id="69.rRabo"><span class="sh">قال صاحب الكشاف:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِهِ الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> على كل موجود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لم يوجد من الممكنات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه مسائل:</p><p id="69.ggxvn"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> هذه الآية احتج بها من زعم أن المعدوم شيء، فقال قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله على كُلِّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي كون مقدوره شيئاً، فذلك الشيء الذي هو مقدور الله تعالى، إما أن يكون موجوداً أو معدوماً، لا جائز أن يكون موجوداً، لأنه لو كان قادراً على الموجود، لكان إما أن يكون قادراً على إيجاده وهو محال، لأن إيجاد الموجود محال، وإما أن يكون قادراً على إعدامه وهو محال، لاستحالة وقوع الإعدام بالفاعل، وذلك لأن القدرة صفة مؤثرة فلابد لها من تأثير، والعدم نفي محض، فيستحيل جعل العدم أثر القدرة، فيستحيل وقوع الإعدام بالفاعل فثبت أن الشيء الذي هو مقدور الله ليس بموجود، فوجب أن يكون معدوماً، فلزم أن يكون ذلك المعدوم شيئاً، واحتج أصحابنا النافون لكون المعدوم شيئاً بهذه الآية فقالوا: لا شك أن الجوهر من حيث إنه جوهر شيء والسواد من حيث هو سواد شيء، والله قادر على كل شيء. فبمقتضى هذه الآية يلزم أن يكون قادراً على الجوهر من حيث إنه جوهر، وعلى السواد من حيث هو سواد، وإذا كان كذلك كان كون الجوهر جوهراً، والسواد سواداً واقعاً بالفاعل، والفاعل المختار لابد وأن يكون متقدماً على فعله، فإذاً وجود الله وذاته متقدم على كون الجوهر جوهراً، أو السواد سواداً، فيلزم أن لا يكون المعدوم شيئاً وهو المطلوب، ثم أجابوا عن شبهة الخصم بأنا لا نسلم أن الإعدام لا يقع بالفاعل، ولئن سلمنا ذلك، لكن لم يجوز أن يقال المقدور الذي هو معدوم سمي شيئاً، لأجل أنه سيصير شيئاً، وهذا وإن كان مجازاً إلا أنه يجب المصير إليه، لقيام سائر الدلائل الدالة على أن المعدوم ليس بشيء.</p><p id="69.V35Kq"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> زعم القاضي أبو بكر في أحد قوليه أن إعدام الأجسام إنما يقع بالفاعل، وهذا اختيار أبي الحسن الخياط من المعتزلة، ومحمود الخوارزمي، وزعم الجمهور منا ومن المعتزلة أنه يستحيل وقوع الإعدام بالفاعل، احتج القاضي بأن الموجودات أشياء، والله على كل شيء قدير، فهو إذاً قادر على الموجودات، فإما أن يكون قادراً على إيجادها وهو محال لأن إيجاد الموجود محال، أو على إعدامها، وذلك يقتضي إمكان وقوع الإعدام بالفاعل.</p><p id="69.xRnqm"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> زعم الكعبي أنه تعالى غير قادر على مثل مقدور العبد، وزعم أبو علي وأبو هاشم أنه تعالى غير قادر على مقدور العبد، وقال أصحابنا: إنه تعالى قادر على مثل مقدور العبد وعلى غير مقدوره، واحتجوا عليه بأن عين مقدور العبد ومثل مقدوره شيء، والله على كل شيء قدير، فثبت بهذا صحة وجود مقدور واحد بين قادرين.</p><p id="69.Axp27"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> زعم أصحابنا أنه لا مؤثر إلا قدرة الله تعالى، وأبطلوا القول بالطبائع على ما يقوله الفلاسفة، وأبطلوا القول بالمتولدات على ما يقوله المعتزلة، وأبطلوا القول بكون العبد موجداً لأفعال نفسه، واحتجوا على الكل بأن الآية دالة على أنه تعالى قادر على كل شيء، فلو وقع شيء من الممكنات لا بقدرة الله بل بشيء آخر، لكان ذلك الآخر قد منع قدرة الله عن التأثير فيما كان مقدوراً له وذلك محال، لأن ما سوى الله ممكن محدث، فيكون أضعف قوة من قدرة الله، والأضعف لا يمكن أن يدفع الأقوى.</p><p id="69.pgn7e"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> هذه الآية دالة على أن الإله تعالى واحد، لأنا لو قدرنا إلهاً ثانياً، فإما أن يقدر على إيجاد شيء أو لا يقدر، فإن لم يقدر ألبتة على إيجاد شيء أصلاً لم يكن إلهاً، وإن قدر كان مقدور ذلك الإله الثاني شيئاً، فيلزم كونه مقدوراً للإله الأول لقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيلزم وقوع مخلوق بين خالقين وهو محال، لأنه إذا كان واحد منهما مستقلاً بالإيجاد، يلزم أن يستغني بكل واحد منهما عن كل واحد منهما، فيكون محتاجاً إليهما، وغنياً عنهما، وذلك محال.</p><p id="69.eX5kr"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> احتج جهم بهذه الآية على أنه تعالى ليس بشيء فقال: لو كان شيئاً لكان قادراً على نفسه لقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لكن كونه قادراً على نفسه محال، فيمتنع كونه شيئاً، وقال أصحابنا لما دل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-19" data-v="6:19">قُلْ أَىُّ شَيء أَكْبَرُ شهادة قُلِ الله شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/19" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> على أنه تعالى شيء وجب تخصيص هذا العموم، فإذاً هذه الآية قد دلت على أن العام المخصوص وارد في كتاب الله تعالى، ودلت على أن تخصيص العام بدليل العقل جائز بل واقع.</p><p id="69.NkMB7"><span class="sh">المسألة السابعة:</span> زعم جمهور المعتزلة أن الله تعالى قادر على خلق الكذب والجهل والعبث والظلم، وزعم النظام أنه غير قادر عليه، واحتج الجمهور بأن الجهل والكذب أشياء<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كُلّ شَيْء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجب كونه تعالى قادراً عليها.</p><p id="69.X2VJb"><span class="sh">المسألة الثامنة:</span> احتج أهل التوحيد على أنه تعالى منزه عن الحيز والجهة، فإنه تعالى لو حصل في حيز دون حيز لكان ذلك الحيز الذي حكم بحصوله فيه متميزاً عن الحيز الذي حكم بأنه غير حاصل فيه، إذ لو لم يتميز أحد الحيزين عن الآخر لاستحال الحكم بأنه تعالى حصل فيه ولم يحصل في الآخر ثم إن امتياز أحد الحيزين عن الآخر في نفسه يقتضي كون الحيز أمراً موجوداً لأن العدم المحض يمتنع أن يكون مشاراً إليه بالحس وأن يكون بعضه متميزاً عن البعض في الحس، وأن يكون مقصداً للمتحرك، فإذن لو كان الله تعالى حاصلاً في حيز لكان ذلك الحيز موجوداً، ولو كان ذلك الحيز موجوداً لكان شيئاً ولكان مقدور الله لقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كان تحقق ذلك الحيز بقدرة الله وبإيجاده، فيلزم أن يكون الله متقدماً في الوجود على تحقق ذلك الحيز، ومتى كان كذلك كان وجود الله في الأزل محققاً من غير حيز وله جهة أصلاً والأزلي لا يزول ألبتة، فثبت أنه تعالى منزه عن الحيز والمكان أزلاً وأبداً.</p><p id="69.mEjXl"><span class="sh">المسألة التاسعة:</span> أنه تعالى قال أولاً:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِهِ الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ شَيء قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا مشعر بأنه إنما يكون بيده الملك لو ثبت أنه على كل شيء قدير، وهذا هو الذي يقوله أصحابنا من أنه لو وقع مراد العبد ولا يقع مراد الله، لكان ذلك مشعراً بالعجز والضعف، وبأن لا يكون مالك الملك على الإطلاق، فدل ذلك، على أنه لما كان مالك الملك وجب أن يكون قادراً على جميع الأشياء.</p><p id="69.dlEwq">المسألة العاشرة: القدير مبالغة في القادر، فلما كان قديراً على كل الأشياء وجب أن لا يمنعه ألبتة مانع عن إيجاد شيء من مقدوراته، وهذا يقتضي أن لا يجب لأحد عليه شيء وإلا لكان ذلك الوجوب مانعاً له من الترك وأن لا يقبح منه شيء وإلا لكان ذلك القبح مانعاً له من الفعل، فلا يكون كاملاً في القدرة، فلا يكون قديراً، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-2" data-v="67:2">الَّذِي خَلَقَ الْمَوْتَ وَالْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلًا وَهُوَ الْعَزِيزُ الْغَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.gAbq5"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى خَلَقَ الموت والحياة</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه مسائل:</p><p id="69.rjDkd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قالوا: الحياة هي الصفة التي يكون الموصوف بها بحيث يصح أن يعلم ويقدر واختلفوا في الموت، فقال قوم: إنه عبارة عن عدم هذه الصفة وقال أصحابنا: إنه صفة وجودية مضادة للحياة واحتجوا على قولهم بأنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى خَلَقَ الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> والعدم لا يكون مخلوقاً هذا هو التحقيق، وروى الكلبي بإسناده عن ابن عباس أن الله تعالى خلق الموت في صورة كبش أملح لا يمر بشيء، ولا يجد رائحته شيء إلا مات وخلق الحياة في صورة فارس يلقاه فوق الحمار ودون البغل، لا تمر بشيء ولا يجد ريحتها شيء إلا حيي.</p><p id="69.e3vNO">واعلم أن هذا لابد وأن يكون مقولاً على سبيل التمثيل والتصوير، وإلا فالتحقيق هو الذي ذكرناه.</p><p id="69.Lnp3y"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> إنما قدم ذكر الموت على ذكر الحياة مع أن الحياة مقدمة على الموت لوجوه:</p><p id="69.96GDo"><span class="sh">أحدها:</span> قال مقاتل: يعني بالموت نطفة وعلقة ومضغة والحياة نفخ الروح.</p><p id="69.4O8dz"><span class="sh">وثانيها:</span> روى عطاء عن ابن عباس قال: يريد الموت في الدنيا والحياة في الآخرة دار الحيوان.</p><p id="69.13pQy"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه روي عن النبي صلى الله عليه وسلم: «أن منادياً ينادي يوم القيامة يا أهل الجنة، فيعلمون أنه من قبل الله عز وجل فيقولون: لبيك ربنا وسعديك، فيقول: هل وجدتم ما وعد ربكم حقاً قالوا: نعم، ثم يؤتى بالموت في صورة كبش أملح ويذبح ثم ينادي يا أهل الجنة خلود بلا موت، ويا أهل النار خلود بلا موت فيزداد أهل الجنة فرحاً إلى فرح، ويزداد أهل النار حزناً إلى حزن».</p><p id="69.3W0bB">واعلم أنا بينا أن الموت عرض من الأعراض كالسكون والحركة فلا يجوز أن يصير كبشاً بل المراد منه التمثيل ليعلم أن في ذلك اليوم قد انقضى أمر الموت، فظهر بما ذكرناه أن أيام الموت هي أيام الدنيا وهي منقضية، وأما أيام الآخرة فهي أيام الحياة وهي متأخرة فلما كانت أيام الموت متقدمة على أيام الحياة لا جرم قدم الله ذكر الموت على ذكر الحياة.</p><p id="69.ZygqX">ورابعها إنما قدم الموت على الحياة لأن أقوى الناس داعياً إلى العمل من نصب موته بين عينيه فقدم لأنه فيما يرجع إلى الغرض له أهم.</p><p id="69.2L1wB"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أن الحياة هي الأصل في النعم ولولاها لم يتنعم أحد في الدنيا وهي الأصل أيضاً في نعم الآخرة ولولاها لم يثبت الثواب الدائم، والموت أيضاً نعمة على ما شرحنا الحال فيه في مواضع من هذا الكتاب، وكيف لا وهو الفاصل بين حال التكليف وحال المجازاة وهو نعمة من هذا الوجه، قال عليه الصلاة والسلام: «أكثروا من ذكر هازم اللذات» وقال لقوم: «لو أكثرتم ذكر هازم اللذات لشغلكم عما أرى» وسأل عليه الصلاة والسلام عن رجل فأثنوا عليه، فقال: «كيف ذكره الموت؟ قالوا قليل، قال فليس كما تقولون».</p><p id="69.6mrgO"><span class="sh">قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً وَهُوَ العزيز الغفور</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.wbrvX"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> الابتلاء هو التجربة والامتحان حتى يعلم أنه هل يطيع أو يعصي وذلك في حق من وجب أن يكون عالماً بجميع المعلومات أزلاً وأبداً محال، إلا أنا قد حققنا هذه المسألة في تأويل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-124" data-v="2:124">وَإِذِ ابتلى إبراهيم رَبُّهُ بكلمات</span><a class="vn" href="/quran/2/124" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والحاصل أن الابتلاء من الله هو أن يعامل عبده معاملة تشبه (الابتلاء) على المختبر.</p><p id="69.6Ny2D"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج القائلون بأنه تعالى يفعل الفعل لغرض بقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا: هذه اللام للغرض ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-56" data-v="51:56">إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وجوابه أن الفعل في نفسه ليس بابتلاء إلا أنه لما أشبه الابتلاء سمي مجازاً، فكذا هاهنا، فإنه يشبه الغرض وإن لم يكن في نفسه غرضاً، فذكر فيه حرف الغرض.</p><p id="69.dpWXB"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أنا فسرنا الموت والحياة بالموت حال كونه نطفة وعلقة ومضغة، والحياة بعد ذلك فوجه الابتلاء على هذا الوجه أن يعلم أنه تعالى هو الذي نقله من الموت إلى الحياة وكما فعل ذلك فلابد وأن يكون قادراً على أن ينقله من الحياة إلى الموت فيحذر مجيء الموت الذي به ينقطع استدراك ما فات ويستوي فيه الفقير والغني والمولى والعبد، وأما إن فسرناهما بالموت في الدنيا وبالحياة في القيامة فالابتلاء فيهما أتم لأن الخوف من الموت في الدنيا حاصل وأشد منه الخوف من تبعات الحياة في القيامة، والمراد من الابتلاء أنه هل ينزجر عن القبائح بسبب هذا الخوف أم لا.</p><p id="69.Mgq64"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> في تعلق قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان:</p><p id="69.bPwx4"><span class="sh">الأول:</span> وهو قول الفراء والزجاج: إن المتعلق بأيكم مضمر والتقدير ليبلوكم فيعلم أو فينظر أيكم أحسن عملاً والثاني: قال صاحب الكشاف:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في معنى ليعلمكم والتقدير ليعلمكم أيكم أحسن عملاً.</p><p id="69.4ZvQd"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> ارتفعت (أي) بالابتداء ولا يعمل فيها ما قبلها لأنها على أصل الاستفهام فإنك إذا قلت: لا أعلم أيكم أفضل كان المعنى لا أعلم أزيد أفضل أم عمرو، واعلم أن مالا يعمل فيما بعد الألف فكذلك لا يعمل في (أي) لأن المعنى واحد، ونظير هذه الآية قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-68-40" data-v="68:40">سَلْهُمْ أَيُّهُم بذلك زَعِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/40" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدم الكلام فيه.</p><p id="69.QJOlR"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> ذكروا في تفسير<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوهاً: أحدها: أن يكون أخلص الأعمال وأصوبها لأن العمل إذا كان خالصاً غير صواب لم يقبل، وكذلك إذا كان صواباً غير خالص فالخالص أن يكون لوجه الله، والصواب أن يكون على السنة.</p><p id="69.RVmYw"><span class="sh">وثانيها:</span> قال قتادة: سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: «يقول أيكم أحسن عقلاً» ثم قال: «أتمكم عقلاً أشدكم لله خوفاً وأحسنكم فيما أمر الله به ونهى عنه نظراً»، وإنما جاز أن يفسر حسن العمل بتمام العقل لأنه يترتب على العقل، فمن كان أتم عقلاً كان أحسن عملاً على ما ذكر في حديث قتادة.</p><p id="69.zZQAM"><span class="sh">وثالثها:</span> روي عن الحسن أيكم أزهد في الدنيا وأشد تركاً لها، واعلم أنه لما ذكر حديث الابتلاء قال بعده:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الغفور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وهو العزيز الغالب الذي لا يعجزه من أساء العمل، الغفور لمن تاب من أهل الإساءة.</p><p id="69.gqg9A">واعلم أن كونه عزيزاً غفوراً لا يتم إلا بعد كونه قادراً على كل المقدورات عالماً بكل المعلومات أما أنه لابد من القدرة التامة، فلأجل أن يتمكن من إيصال جزاء كل أحد بتمامه إليه سواء كان عقاباً أو ثواباً، وأما أنه لابد من العلم التام فلأجل أن يعلم أن المطيع من هو والعاصي من هو فلا يقع الخطأ في إيصال الحق إلى مستحقه، فثبت أن كونه عزيزاً غفوراً لا يمكن ثبوتها إلا بعد ثبوت القدرة التامة والعلم التام، فلهذا السبب ذكر الله الدليل على ثبوت هاتين الصفتين في هذا المقام، ولما كان العلم بكونه تعالى قادراً متقدماً على العلم بكونه عالماً، لا جرم ذكر أولاً دلائل القدرة وثانياً دلائل العلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-3" data-v="67:3">الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقًا مَا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِنْ تَفَاوُتٍ فَارْجِعِ الْبَصَرَ هَلْ تَرَى مِنْ فُطُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WRqn8"><span class="sh">أما دليل القدرة فهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى خَلَقَ سَبْعَ سموات طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.XPzQJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر صاحب الكشاف في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة أوجه أولها: طباقاً أي مطابقة بعضها فوق بعض من طابق النعل إذا خصفها طبقاً على طبق، وهذا وصف بالمصدر.</p><p id="69.Pe0Ly"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون التقدير ذات طباق.</p><p id="69.03RBN"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون التقدير طوبقت طباقاً.</p><p id="69.yPykG"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> دلالة هذه السموات على القدرة من وجوه:</p><p id="69.wQ8Nz"><span class="sh">أحدها:</span> من حيث إنها بقيت في جو الهواء معلقة بلا عماد ولا سلسلة.</p><p id="69.VvQwq"><span class="sh">وثانيها:</span> من حيث إن كل واحد منها اختص بمقدار معين مع جواز ما هو أزيد منه وأنقص.</p><p id="69.JeNmk"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه اختص كل واحد منها بحركة خاصة مقدرة بقدر معين من السرعة والبطء إلى جهة معينة.</p><p id="69.MM4vL"><span class="sh">ورابعها:</span> كونها في ذواتها محدثة وكل ذلك يدل على استنادها إلى قادر تام القدرة.</p><p id="69.2KPnG"><span class="sh">وأما دليل العلم فهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا ترى فِي خَلْقِ الرحمن مِن تفاوت فارجع البصر هَلْ ترى مِن فُطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.VE23K"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ حمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن تَفَوت</span><span class="ve">﴾</span></span> والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن تَفَاوُتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال الفراء: وهما بمنزلة واحدة مثل تظهر وتظاهر، وتعهد وتعاهد، وقال الأخفش: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفاوت</span><span class="ve">﴾</span></span> أجود لأنهم يقولون: تفاوت الأمر ولا يكادون يقولون: تفوت، واختار أبو عبيدة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَفَوت</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقال: يقال تفوت الشيء إذا فات، واحتج بما روي في الحديث أن رجلاً تفوت على أبيه في ماله.</p><p id="69.rVZR0"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> حقيقة التفاوت عدم التناسب كأن بعض الشيء يفوت بعضه ولا يلائمه ومنه قولهم: (تعلق متعلق متفاوت ونقيضه متناسب)، وأما ألفاظ المفسرين فقال السدي: من تفاوت أي من اختلاف عيب، يقول الناظر: لو كان كذا كان أحسن، وقال آخرون: التفاوت الفطور بدليل قوله بعد ذلك:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارجع البصر هَلْ ترى مِن فُطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-50-6" data-v="50:6">وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/6" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال القفال: ويحتمل أن يكون المعنى: ما ترى في خلق الرحمن من تفاوت في الدلالة على حكمة صانعها وأنه لم يخلقها عبثاً.</p><p id="69.9Vzdp"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> الخطاب في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا ترى</span><span class="ve">﴾</span></span> إما للرسول أو لكل مخاطب وكذا القول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارجع البصر هَلْ ترى مِن فُطُورٍ ثُمَّ اْرجِعِ البَصَرَ كَرَّتَيْنِ يَنقَلِبْ إِلَيْكَ البَصَرُ خَاسِئًا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.MPQmZ"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للسموات، وقوله بعد ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا ترى فِي خَلْقِ الرحمن مِن تفاوت</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة أخرى للسموات والتقدير خلق سبع سموات طباقاً ما ترى فيهن من تفاوت إلا أنه وضع مكان الضمير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلْقِ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> تعظيماً لخلقهن وتنبيهاً على سبب سلامتهن من التفاوت، وهو أنه خلق الرحمن وأنه بباهر قدرته هو الذي يخلق مثل ذلك الخلق المتناسب.</p><p id="69.WLY4e"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> اعلم أن وجه الاستدلال بهذا على كمال علم الله تعالى هو أن الحس دل أن هذه السموات السبع، أجسام مخلوقة على وجه الإحكام والإتقان، وكل فاعل كان فعله محكماً متقناً فإنه لابد وأن يكون عالماً، فدل هذه الدلالة على كونه تعالى عالماً بالمعلومات فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا ترى فِي خَلْقِ الرحمن مِن تفاوت</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كونها محكمة متقنة.</p><p id="69.az17y">المسألة السادسة: احتج الكعبي بهذه الآية على أن المعاصي ليست من خلق الله تعالى، قال: لأنه تعالى نفى التفاوت في خلقه، وليس المراد نفي التفاوت في الصغر والكبر والنقص والعيب فوجب حمله على نفي التفاوت في خلقه من حيث الحكمة، فيدل من هذا الوجه على أن أفعال العباد ليست من خلقه على ما فيها من التفاوت الذي بعضه جهل وبعضه كذب وبعضه سفه، الجواب: بل نحن نحمله على أنه لا تفوت فيه بالنسبة إليه، من حيث إن الكل يصح منه بحسب القدرة والإرادة والداعية، وإنه لا يقبح منه شيء أصلاً، فلم كان حمل الآية على التفاوت من الوجه الذي ذكرتم أولى من حملها على نفي التفاوت من الوجه الذي ذكرناه، ثم إنه تعالى أكد بيان كونها محكمة متقنة، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارجع البصر هَلْ ترى مِن فُطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا ترى فِي خَلْقِ الرحمن مِن تفاوت</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال بعده: ولعلك لا تحكم بمقتضى ذلك بالبصر الواحد، ولا تعتمد عليه بسبب أنه قد يقع الغلط في النظرة الواحدة، ولكن ارجع البصر واردد النظرة مرة أخرى، حتى تتيقن أنه ليس في خلق الرحمن من تفاوت ألبتة. والفطور جمع فطر، وهو الشق يقال: فطره فانفطر ومنه فطر ناب البعير، كما يقال: شق ومعناه شق اللحم فطلع، قال المفسرون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ترى مِن فُطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من فروج وصدوع وشقوق، وفتوق، وخروق، كل هذا ألفاظهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-4" data-v="67:4">ثُمَّ ارْجِعِ الْبَصَرَ كَرَّتَيْنِ يَنْقَلِبْ إِلَيْكَ الْبَصَرُ خَاسِئًا وَهُوَ حَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/4" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.j9oQy"><span class="sh">أمر بتكرير البصر في خلق الرحمن على سبيل التصفح والتتبع، هل يجد فيه عيباً وخللاً، يعني أنك إذا كررت نظرك لم يرجع إليك بصرك بما طلبته من وجدان الخلل والعيب، بل يرجع إليك خاسئاً أي مبعداً من قولك خسأت الكلب إذا باعدته، قال المبرد:</span> الخاسيء المبعد المصغر، وقال ابن عباس: الخاسيء الذي لم ير ما يهوى، وأما الحسير فقال ابن عباس: هو الكليل، قال الليث: الحسر والحسور الإعياء، وذكر الواحدي هاهنا احتمالين أحدهما: أن يكون الحسير مفعولاً من حسر العين بعد المرئي، قال رؤبة:</p><p id="69.wloZD">يحسر طرف عيناه فضا ***</p><p id="69.A5AmX"><span class="sh">الثاني:</span> قول الفراء: أن يكون فاعلاً من الحسور الذي هو الإعياء، والمعنى أنه وإن كرر النظر وأعاده فإنه لا يجد عيباً ولا فطوراً، بل البصر يرجع خاسئاً من الكلال والإعياء، وهاهنا سؤالان:</p><p id="69.Ax5pn"><span class="sh">السؤال الأول:</span> كيف ينقلب البصر خاسئاً حسيراً برجعه كرتين اثنتين الجواب: التثنية للتكرار بكثرة كقولهم: لبيك وسعديك يريد إجابات متوالية.</p><p id="69.WKdmE">السؤال الثاني: فما معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اْرجِعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجواب: أمره برجع البصر ثم أمره بأن لا يقنع بالرجعة الأولى، بل أن يتوقف بعدها ويجم بصره ثم يعيده ويعاوده إلى أن يحسر بصره من طول المعاودة فإنه لا يعثر على شيء من فطور.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-5" data-v="67:5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَجَعَلْنَاهَا رُجُومًا لِلشَّيَاطِينِ وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.J9BqN">اعلم أن هذا هو الدليل الثاني على كونه تعالى قادراً عالماً، وذلك لأن هذه الكواكب نظراً إلى أنها محدثة ومختصة بمقدار خاص، وموضع معين، وسير معين، تدل على أن صانعها قادر ونظراً إلى كونها محكمة متقنة موافقة لمصالح العباد من كونها زينة لأهل الدنيا، وسبباً لانتفاعهم بها، تدل على أن صانعها عالم، ونظير هذه الآية في سورة الصفات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-7" data-v="37:7">إِنَّا زَيَّنَّا السماء الدنيا بِزِينَةٍ الكواكب وَحِفْظاً مّن كُلّ شيطان مَّارِدٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/7" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهاهنا مسائل.</p><p id="69.nkenY"><span class="sh">المسألة الأولى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> السماء القربى، وذلك لأنها أقرب السموات إلى الناس ومعناها السماء الدنيا من الناس، والمصابيح السرج سميت بها الكواكب، والناس يزينون مساجدهم ودورهم بالمصابيح، فقيل: ولقد زينا سقف الدار التي اجتمعتم فيها بمصابيح أي بمصابيح لا توازيها مصابيحكم إضاءة، أما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناها رُجُوماً للشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن الرجوم جمع رجم، وهو مصدر سمي به ما يرجم به، وذكروا في معرض هذه الآية وجهين: الوجه الأول أن الشياطين إذا أرادوا استراق السمع رجموا بها، فإن قيل: جعل الكواكب زينة للسماء يقتضي بقاءها واستمرارها وجعلها رجوماً للشياطين ورميهم بها يقتضي زوالها والجمع بينهما متناقض، قلنا: ليس معنى رجم الشياطين هو أنهم يرمون بأجرام الكواكب، بل يجوز أن ينفصل من الكواكب شعل ترمى الشياطين بها، وتلك الشعل هي الشهب، وما ذاك إلا قبس يؤخذ من نار والنار باقية الوجه الثاني: في تفسير كون الكواكب رجوماً للشياطين أنا جعلناها ظنوناً ورجوماً بالغيب لشياطين الإنس وهم الأحكاميون من المنجمين.</p><p id="69.kPY1v"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اعلم أن ظاهر هذه الآية لا يدل على أن هذه الكواكب مركوزة في السماء الدنيا، وذلك لأن السموات إذا كانت شفافة فالكواكب سواء كانت في السماء الدنيا أو كانت في سموات أخرى فوقها، فهي لابد وأن تظهر في السماء الدنيا وتلوح منها، فعلى التقديرين تكون السماء الدنيا مزينة بهذه المصابيح.</p><p id="69.2gwrA"><span class="sh">واعلم أن أصحاب الهيئة اتفقوا على أن هذه الثوابت مركوزة في الفلك الثامن الذي هو فوق كرات السيارات، واحتجوا عليه بأن بعض هذه الثوابت في الفلك الثامن، فيجب أن تكون كلها هناك، وإنما قلنا:</span> إن بعضها في الفلك الثامن، وذلك لأن الثوابت التي تكون قريبة من المنطقة تنكسف بهذه السيارات، فوجب أن تكون الثوابت المنكسفة فوق السيارات الكاسفة، وإنما قلنا: إن هذه الثوابت لما كانت في الفلك الثامن وجب أن تكون كلها هناك، لأنها بأسرها متحركة حركة واحدة بطيئة في كل مائة سنة درجة واحدة، فلابد وأن تكون مركوزة في كرة واحدة.</p><p id="69.kgyL0">واعلم أن هذا الاستدلال ضعيف، فإنه لا يلزم من كون بعض الثوابت فوق السيارات كون كلها هناك، لأنه لا يبعد وجود كرة تحت القمر، وتكون في البطء مساوية لكرة الثوابت، وتكون الكواكب المركوزة فيما يقارن القطبين مركوزة في هذه الكرة السفلية، إذ لا يبعد وجود كرتين مختلفتين بالصغر والكبر مع كونهما متشابهتين في الحركة، وعلى هذا التقدير لا يمتنع أن تكون هذه المصابيح مركوزة في السماء الدنيا، فثبت أن مذهب الفلاسفة في هذا الباب ضعيف.</p><p id="69.mVD9P"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أن منافع النجوم كثيرة، منها أن الله تعالى زين السماء بها، ومنها أنه يحصل بسببها في الليل قدر من الضوء، ولذلك فإنه إذا تكاثف السحاب في الليل عظمت الظلمة، وذلك بسبب أن السحاب يحجب أنوارها، ومنها أنه يحصل بسببها تفاوت في أحوال الفصول الأربعة، فإنها أجسام عظيمة نورانية، فإذا قارنت الشمس كوكباً مسخناً في الصيف، صار الصيف أقوى حراً، وهو مثل نار تضم إلى نار أخرى، فإنه لا شك أن يكون الأثر الحاصل من المجموع أقوى، ومنها أنه تعالى جعلها علامات يهتدى بها في ظلمات البر والبحر، على ما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-16" data-v="16:16">وعلامات وبالنجم هُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/16" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومنها أنه تعالى جعلها رجوماً للشياطين الذين يخرجون الناس من نور الإيمان إلى ظلمات الكفر، يروى أن السبب في ذلك أن الجن كانت تتسمع لخبر السماء، فلما بعث محمد صلى الله عليه وسلم حرست السماء، ورصدت الشياطين، فمن جاء منهم مسترقاً للسمع رمي بشهاب فأحرقه لئلا ينزل به إلى الأرض فيلقيه إلى الناس فيخلط على النبي أمره ويرتاب الناس بخبره، فهذا هو السبب في انقضاض الشهب، وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناها رُجُوماً للشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن الناس من طعن في هذا من وجوه:</p><p id="69.dQALY"><span class="sh">أحدها:</span> أن انقضاض الكواكب مذكور في كتب قدماء الفلاسفة، قالوا: إن الأرض إذا سخنت بالشمس ارتفع منها بخار يابس، وإذا بلغ النار التي دون الفلك احترق بها، فتلك الشعلة هي الشهاب.</p><p id="69.93QP0"><span class="sh">وثانيها:</span> أن هؤلاء الجن كيف يجوز أن يشاهدوا واحداً وألفاً من جنسهم يسترقون السمع فيحترقون، ثم إنهم مع ذلك يعودون لمثل صنيعهم فإن العاقل إذا رأى الهلاك في شيء مرة ومراراً وألفاً امتنع أن يعود إليه من غير فائدة.</p><p id="69.VeA4j"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه يقال في ثخن السماء فإنه مسيرة خمسمائة عام، فهؤلاء الجن إن نفذوا في جرم السماء وخرقوا اتصاله، فهذا باطل لأنه تعالى نفى أن يكون فيها فطور على ما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-3" data-v="67:3">فارجع البصر هَلْ ترى مِن فُطُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإن كانوا لا ينفذون في جرم السماء، فكيف يمكنهم أن يسمعوا أسرار الملائكة من ذلك البعد العظيم، ثم إن جاز أن يسمعوا كلامهم من ذلك البعد العظيم، فلا يسمعوا كلام الملائكة حال كونهم في الأرض.</p><p id="69.1ry6E"><span class="sh">ورابعها:</span> أن الملائكة إنما اطلعوا على الأحوال المستقبلة، إما لأنهم طالعوها في اللوح المحفوظ أو لأنهم تلقفوها من وحي الله تعالى إليهم، وعلى التقديرين فلم لم يسكتوا عن ذكرها حتى لا يتمكن الجن من الوقوف عليها.</p><p id="69.0ZKYM"><span class="sh">وخامسها:</span> أن الشياطين مخلوقون من النار، والنار لا تحرق النار بل تقويها، فكيف يعقل أن يقال: إن الشياطين زجروا عن استراق السمع بهذه الشهب.</p><p id="69.a0dL5"><span class="sh">وسادسها:</span> أنه كان هذا الحذف لأجل النبوة فلم دام بعد وفاة الرسول عليه الصلاة والسلام.</p><p id="69.meQ3L"><span class="sh">وسابعها:</span> أن هذه الرجوم إنما تحدث بالقرب من الأرض، بدليل أنا نشاهد حركتها بالعين ولو كانت قريبة من الفلك، لما شاهدنا حركتها كما لم نشاهد حركات الكواكب، وإذا ثبت أن هذه الشهب إنما تحدث بالقرب من الأرض، فكيف يقال: إنها تمنع الشياطين من الوصول إلى الفلك.</p><p id="69.yd813"><span class="sh">وثامنها:</span> أن هؤلاء الشياطين لو كان يمكنهم أن ينقلوا أخبار الملائكة من المغيبات إلى الكهنة، فلم لا ينقلون أسرار المؤمنين إلى الكفار، حتى يتوصل الكفار بواسطة وقوفهم على أسرارهم إلى إلحاق الضرر بهم؟.</p><p id="69.8GJ8a"><span class="sh">وتاسعها:</span> لم لم يمنعهم الله ابتداء من الصعود إلى السماء حتى لا يحتاج في دفعهم عن السماء إلى هذه الشهب؟.</p><p id="69.J6rDB"><span class="sh">والجواب عن السؤال الأول:</span> أنا لا ننكر أن هذه الشهب كانت موجودة قبل مبعث النبي صلى الله عليه وسلم لأسباب أخر، إلا أن ذلك لا ينافي أنها بعد مبعث النبي عليه الصلاة والسلام قد توجد بسبب آخر وهو دفع الجن وزجرهم. يروى أنه قيل للزهري: أكان يرمى في الجاهلية قال: نعم، قيل: أفرأيت قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-72-9" data-v="72:9">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مقاعد لِلسَّمْعِ فَمَن يَسْتَمِعِ الآن يَجِدْ لَهُ شِهَاباً رَّصَداً</span><a class="vn" href="/quran/72/9" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال: غلظت وشدد أمرها حين بعث النبي صلى الله عليه وسلم.</p><p id="69.elXxN"><span class="sh">والجواب عن السؤال الثاني:</span> أنه إذا جاء القدر عمي البصر، فإذا قضى الله على طائفة منها الحرق لطغيانها وضلالتها، قيض لها من الدواعي المطمعة في درك المقصود ما عندها، تقدم على العمل المفضي إلى الهلاك والبوار.</p><p id="69.AAL5O"><span class="sh">والجواب عن السؤال الثالث:</span> أن البعد بين السماء والأرض مسيرة خمسمائة عام، فأما ثخن الفلك فلعله لا يكون عظيماً.</p><p id="69.mDdKx"><span class="sh">وأما الجواب عن السؤال الرابع:</span> ما روى الزهري عن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب عليه السلام عن ابن عباس قال: بينا النبي صلى الله عليه وسلم جالساً في نفر من أصحابه إذ رمي بنجم فاستنار، فقال: «ما كنتم تقولون في الجاهلية إذا حدث مثل هذا،» قالوا: كنا نقول يولد عظيم أو يموت عظيم قال عليه الصلاة والسلام: «فإنها لا ترمى لموت أحد ولا لحياته، ولكن ربنا تعالى إذا قضى الأمر في السماء سبحت حملة العرش، ثم سبح أهل السماء، وسبح أهل كل سماء حتى ينتهي التسبيح إلى هذه السماء، ويستخبر أهل السماء حملة العرش، ماذا قال ربكم؟ فيخبرونهم، ولا يزال ذلك الخبر من سماء إلى سماء إلى أن ينتهي الخبر إلى هذه السماء، ويتخطف الجن فيرمون، فما جاءوا به فهو حق، ولكنهم يزيدون فيه».</p><p id="69.E0aW1"><span class="sh">والجواب عن السؤال الخامس:</span> أن النار قد تكون أقوى من نار أخرى، فالأقوى يبطل الأضعف.</p><p id="69.8v5Nb"><span class="sh">والجواب عن السؤال السادس:</span> أنه إنما دام لأنه عليه الصلاة والسلام أخبر ببطلان الكهانة، فلو لم يدم هذا العذاب لعادت الكهانة، وذلك يقدح في خبر الرسول عن بطلان الكهانة.</p><p id="69.p2M3z"><span class="sh">والجواب عن السؤال السابع:</span> أن البعد على مذهبنا غير مانع من السماع، فلعله تعالى أجرى عادته بأنهم إذا وقفوا في تلك الموضع سمعوا كلام الملائكة.</p><p id="69.PNxaE"><span class="sh">والجواب عن السؤال الثامن:</span> لعله تعالى أقدرهم على استماع الغيوب عن الملائكة وأعجزهم عن إيصال أسرار المؤمنين إلى الكافرين.</p><p id="69.JP76b"><span class="sh">والجواب عن السؤال التاسع:</span> أنه تعالى يفعل ما يشاء ويحكم ما يريد، فهذا ما يتعلق بهذا الباب على سبيل الاختصار والله أعلم.</p><p id="69.W3Bry">واعلم أنه تعالى لما ذكر منافع الكواكب وذكر أن من جملة المنافع أنها رجوم للشياطين، قال بعد ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ السعير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أعتدنا للشياطين بعد الإحراق بالشهب في الدنيا عذاب السعير في الآخرة، قال المبرد: سعرت النار فهي مسعورة وسعير كقولك: مقبولة وقبيل، واحتج أصحابنا على أن النار مخلوقة الآن بهذه الآية، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْتَدْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن الماضي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-6" data-v="67:6">وَلِلَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/6" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9VONB">اعلم أنه تعالى بين في أول السورة أنه قادر على جميع الممكنات، ثم ذكر بعده أنه وإن كان قادراً على الكل إلا أنه إنما خلق ما خلق لا للعبث والباطل بل لأجل الابتلاء والامتحان، وبين أن المقصود من ذلك الابتلاء أن يكون عزيزاً في حق المصرين على الإساءة غفوراً في حق التائبين ومن ذلك كان كونه عزيزاً وغفوراً لا يثبتان إلا إذا ثبت كونه تعالى كاملاً في القدرة والعلم بين ذلك بالدلائل المذكورة، وحينئذ ثبت كونه قادراً على تعذيب العصاة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّذِينَ كَفَرُواْ بِرَبّهِمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ولكل من كفر بالله من الشياطين وغيرهم عذاب جهنم، ليس الشياطين المرجومون مخصوصين بذلك، وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابَ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب عطف بيان على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-4" data-v="22:4">عَذَابِ السعير</span><a class="vn" href="/quran/22/4" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنه تعالى وصف ذلك العذاب بصفاته كثيرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-7" data-v="67:7">إِذَا أُلْقُوا فِيهَا سَمِعُوا لَهَا شَهِيقًا وَهِيَ تَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/7" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NQ8jk"><span class="sh">الصفة الأولى:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا أُلْقُواْ فِيهَا سَمِعُواْ لَهَا شَهِيقًا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.5YZnl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْقَوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span> طرحوا كما يطرح الحطب في النار العظيمة ويرمى به فيها، ومثله قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-98" data-v="21:98">حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعُواْ لَهَا شَهِيقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.67W8N"><span class="sh">أحدها:</span> قال مقاتل: سمعوا لجهنم شهيقاً، ولعل المراد تشبيه صوت لهب النار بالشهيق، قال الزجاج: سمع الكفار للنار شهيقاً، وهو أقبح الأصوات، وهو كصوت الحمار، وقال المبرد: هو والله أعلم تنفس كتنفس المتغيظ.</p><p id="69.LPbJL"><span class="sh">وثانيها:</span> قال عطاء: سمعوا لأهلها ممن تقدم طرحهم فيها شهيقاً.</p><p id="69.lW6AX"><span class="sh">وثالثها:</span> سمعوا من أنفسهم شهيقاً، كقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-106" data-v="11:106">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ وَشَهِيقٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/106" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> والقول هو الأول.</p><p id="69.7wK1d">الصفة الثانية: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِىَ تَفُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الليث: كل شيء جاش فقد فار، وهو فور القدر والدخان والغضب والماء من العين، قال ابن عباس: تغلي بهم كغلي المرجل، وقال مجاهد: تفور بهم كما يفور الماء الكثير بالحب القليل، ويجوز أن يكون هذا من فور الغضب، قال المبرد: يقال تركت فلاناً يفور غضباً، ويتأكد هذا القول بالآية الآتية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-8" data-v="67:8">تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الْغَيْظِ كُلَّمَا أُلْقِيَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/8" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.J3WGB"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الغَيْظِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: فلان يتميز غيظاً، ويتعصف غيظاً وغضب فطارت منه (شعلة في الأرض وشعلة) في السماء إذا وصفوه بالإفراط فيه.</p><p id="69.4pJwn"><span class="sh">وأقول لعل السبب في هذا المجاز أن الغضب حالة تحصل عند غليان دم القلب والدم عند الغليان يصير أعظم حجماً ومقداراً فتتمدد تلك الأوعية عند ازدياد مقادير الرطوبات في البدن، فكلما كان الغضب أشد كان الغليان أشد، فكان الازدياد أكثر، وكان تمدد الأوعية وانشقاقها وتميزها أكثر، فجعل ذكر هذه الملازمة كناية عن شدة الغضب، فإن قيل:</span> النار ليست من الأحياء، فكيف يمكن وصفها بالغيظ قلنا الجواب من وجوه:</p><p id="69.8WokQ"><span class="sh">أحدها:</span> أن البنية عندنا ليست شرطاً للحياة فلعل الله يخلق فيها وهي نار حياة.</p><p id="69.60dYD"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه شبه صوت لهبها وسرعة تبادرها بصوت الغضبان وحركته.</p><p id="69.r7Okm"><span class="sh">وثالثها:</span> يجوز أن يكون المراد غيظ الزبانية.</p><p id="69.k30Zq"><span class="sh">الصفة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا أُلْقِىَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.6xKX2"><span class="sh">الفوج الجماعة من الناس والأفواج الجماعات في تعرفه، ومنه قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-78-18" data-v="78:18">فَتَأْتُونَ أَفْوَاجاً</span><a class="vn" href="/quran/78/18" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَزَنَتُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مالك وأعوانه من الزبانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو سؤال توبيخ، قال الزجاج: وهذا التوبيخ زيادة لهم في العذاب، وفي الآية مسألتان:</p><p id="69.GxoDX"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتجت المرجئة على أنه لا يدخل النار أحد إلا الكفار بهذه الآية، قالوا: لأنه تعالى حكى عن كل من ألقي في النار أنهم قالوا: كذبنا النذير، وهذا يقتضي أن من لم يكذب الله ورسوله لا يدخل النار، واعلم أن ظاهر هذه الآية يقتضي القطع بأن الفاسق المصر لا يدخل النار، وأجاب القاضي عنه بأن النذير قد يطلق على ما في العقول من الأدلة المحذرة المخوفة، ولا أحد يدخل النار إلا وهو مخالف للدليل غير متمسك بموجبه.</p><p id="69.dKlDV"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج القائلون بأن معرفة الله وشكره لا يجبان إلا بعد ورود السمع بهذه الآية وقالوا: هذه الآية دلت على أنه تعالى إنما عذبهم لأنه أتاهم النذير، وهذا يدل على أنه لو لم يأتهم النذير لما عذبهم.</p><p id="69.M7xwM">ثم إنه تعالى حكى عن الكفار جوابهم عن ذلك السؤال من وجهين:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-9" data-v="67:9">قَالُوا بَلَى قَدْ جَاءَنَا نَذِيرٌ فَكَذَّبْنَا وَقُلْنَا مَا نَزَّلَ اللَّهُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ كَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/9" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1dW2M"><span class="sh">الأول:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ بلى قَدْ جَاءنَا نَذِيرٌ فَكَذَّبْنَا وَقُلْنَا مَا نَزَّلَ الله مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.19rDl"><span class="sh">واعلم أن قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى قَدْ جَاءنَا نَذِيرٌ فَكَذَّبْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف منهم بعدل الله، وإقرار بأن الله أزاح عللهم ببعثة الرسل، ولكنهم كذبوا الرسل وقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا نَزَّلَ الله مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Zy7dk"><span class="sh">أما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضلال كَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسألتان:</p><p id="69.L2YlW"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في الآية وجهان الوجه الأول: وهو الأظهر أنه من جملة قول الكفار وخطابهم للمنذرين الوجه الثاني: يجوز أن يكون من كلام الخزنة للكفار، والتقدير أن الكفار لما قالوا ذلك الكلام قالت الخزنة لهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضلال كَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.kMxkn">المسألة الثانية: يحتمل أن يكون المراد من الضلال الكبير ما كانوا عليه من ضلالهم في الدنيا، ويحتمل أن يكون المراد بالضلال الهلاك، ويحتمل أن يكون سمي عقاب الضلال باسمه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-10" data-v="67:10">وَقَالُوا لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ مَا كُنَّا فِي أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/10" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZeZg6"><span class="sh">هذا هو الكلام الثاني مما حكاه الله تعالى عن الكفار جواباً للخزنة حين قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-8" data-v="67:8">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/8" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى لو كنا نسمع الإنذار سماع من كان طالباً للحق أو نعقله عقل من كان متأملاً متفكراً لما كنا من أصحاب السعير، وقيل: إنما جمع بين السمع والعقل، لأن مدار التكليف على أدلة السمع والعقل، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.ZlG0k"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية في مسألة الهدى والإضلال بأن قالوا لفظة لو تفيد امتناع الشيء لامتناع غيره فدلت الآية على أنه ما كان لهم سمع ولا عقل، لكن لا شك أنهم كانوا ذوي أسماع وعقول صحيحة، وأنهم ما كانوا صم الأسماع ولا مجانين، فوجب أن يكون المراد أنه ما كان لهم سمع الهداية ولا عقل الهداية.</p><p id="69.yzaYe"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج بهذه الآية من قال: الدين لا يتم إلا بالتعليم فقال: إنه قدم السمع على العقل تنبيهاً على أنه لابد أولاً من إرشاد المرشد وهداية الهادي، ثم إنه يترتب عليه فهم المستجيب وتأمله فيما يلقيه المعلم والجواب: أنه إنما قدم السمع لأن المدعو إذا لقي الرسول فأول المراتب أنه يسمع كلامه ثم إنه يتفكر فيه، فلما كان السمع مقدماً بهذا السبب على التعقل والتفهم لا جرم قدم عليه في الذكر.</p><p id="69.KZjwG"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال صاحب الكشاف: ومن بدع التفاسير أن المراد لو كنا على مذهب أصحاب الحديث أو على مذهب أصحاب الرأي، ثم قال كأن هذه الآية نزلت بعد ظهور هذين المذهبين، وكأن سائر أصحاب المذاهب والمجتهدين قد أنزل الله وعيدهم.</p><p id="69.3bpVP">المسألة الرابعة: احتج من فضل السمع على البصر بهذه الآية، وقالوا: دلت الآية على أن للسمع مدخلاً في الخلاص عن النار والفوز بالجنة، والبصر ليس كذلك، فوجب أن يكون السمع أفضل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-11" data-v="67:11">فَاعْتَرَفُوا بِذَنْبِهِمْ فَسُحْقًا لِأَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/11" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vy4qR"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما حكى عن الكفار هذا القول قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعترفوا بِذَنبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل: يعني بتكذيبهم الرسول وهو قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-9" data-v="67:9">فَكَذَّبْنَا وَقُلْنَا مَا نَزَّلَ الله مِن شَيء</span><a class="vn" href="/quran/67/9" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِذَنبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه قولان:</p><p id="69.LgqLx"><span class="sh">أحدهما:</span> أن الذنب هاهنا في معنى الجمع، لأن فيه معنى الفعل، كما يقال: خرج عطاء الناس، أي عطياتهم هذا قول الفراء والثاني: يجوز أن يراد بالواحد المضاف الشائع، كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-34" data-v="16:34">وَإِن تَعُدُّواْ نِعْمَةَ الله</span><a class="vn" href="/quran/16/34" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1YQ9B"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُحْقًا لأصحاب السعير</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المفسرون: فبعداً لهم اعترفوا أو جحدوا، فإن ذلك لا ينفعهم، والسحق البعد، وفيه لغتان: التخفيف والتثقيل، كما تقول في العنق والطنب، قال الزجاج: سحقاً منصوب على المصدر، والمعنى أسحقهم الله سحقاً، أي باعدهم الله من رحمته مباعدة، وقال أبو علي الفارسي: كان القياس سحاقاً، فجاء المصدر على الحذف كقولهم: عمرك الله.</p><p id="69.rlj4o">واعلم أنه تعالى لما ذكر وعيد الكفار أتبعه بوعد المؤمنين فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-12" data-v="67:12">إِنَّ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/12" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.q8Aax"><span class="sh">وفيه وجهان الوجه الأول:</span> أن المراد: إن الذين يخشون ربهم وهم في دار التكليف والمعارف النظرية وبهم حاجة إلى مجاهدة الشيطان ودفع الشبه بطريق الاستدلال الوجه الثاني: أن هذا إشارة إلى كونه متقياً من جميع المعاصي لأن من يتقي معاصي الله في الخلوة اتقاها حيث يراه الناس لا محالة، واحتج أصحابنا بهذه الآية على انقطاع وعيد الفساق فقالوا: دلت الآية على أن من كان موصوفاً بهذه الخشية فله الأجر العظيم، فإذا جاء يوم القيامة مع الفسق ومع هذه الخشية، فقد حصل الأمران فإما أن يثاب ثم يعاقب وهو بالإجماع باطل أو يعاقب ثم ينقل إلى دار الثواب وهو المطلوب.</p><p id="69.2YK9B">واعلم أنه تعالى لما ذكر وعيد الكفار ووعد المؤمنين على سبيل المغايبة رجع بعد ذلك إلى خطاب الكفار فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-13" data-v="67:13">وَأَسِرُّوا قَوْلَكُمْ أَوِ اجْهَرُوا بِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/67/13" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.R29wW"><span class="sh">وفيه وجهان:</span> الوجه الأول: قال ابن عباس كانوا ينالون من رسول الله فيخبره جبريل فقال بعضهم لبعض أسروا قولكم لئلا يسمع إله محمد فأنزل الله هذه الآية القول الثاني: أنه خطاب عام لجميع الخلق في جميع الأعمال، والمراد أن قولكم وعملكم على أي سبيل وجد، فالحال واحد في علمه تعالى بهذا فاحذروا من المعاصي سراً كما تحترزون عنها جهراً فإنه لا يتفاوت ذلك بالنسبة إلى علم الله تعالى، وكما بين أنه تعالى عالم بالجهر وبالسر بين أنه عالم بخواطر القلوب.</p><p id="69.GoaWR">ثم إنه تعالى لما ذكر كونه عالماً بالجهر وبالسر وبما في الصدور ذكر الدليل على كونه عالماً بهذه الأشياء فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-14" data-v="67:14">أَلَا يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ وَهُوَ اللَّطِيفُ الْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/14" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.13vlX"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.DMmvE"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أن معنى الآية أن من خلق شيئاً لابد وأن يكون عالماً بمخلوقه، وهذه المقدمة كما أنها مقررة بهذا النص فهي أيضاً مقررة بالدلائل العقلية، وذلك لأن الخلق عبارة عن الإيجاد والتكوين على سبيل القصد، والقاصد إلى الشيء لابد وأن يكون عالماً بحقيقة ذلك الشيء فإن الغافل عن الشيء يستحيل أن يكون قاصداً إليه، وكما أنه ثبت أن الخالق لابد وأن يكون عالماً بماهية المخلوق لابد وأن يكون عالماً بكميته، لأن وقوعه على ذلك المقدار دون ما هو أزيد منه أو أنقص لابد وأن يكون بقصد الفاعل واختياره، والقصد مسبوق بالعلم فلابد وأن يكون قد علم ذلك المقدار وأراد إيجاد ذلك المقدار حتى يكون وقوع ذلك المقدار أولى من وقوع ما هو أزيد منه أو أنقص منه، وإلا يلزم أن يكون اختصاص ذلك المقدار بالوقوع دون الأزيد أو الأنقص ترجيحاً لأحد طرفي الممكن على الآخر لا لمرجح وهو محال، فثبت أن من خلق شيئاً فإنه لابد وأن يكون عالماً بحقيقة ذلك المخلوق وبكميته وكيفيته، وإذا ثبتت هذه المقدمة فنقول: تمسك أصحابنا بهذه الآية في بيان أن العبد غير موجد لأفعاله من وجهين الوجه الأول: قالوا: لو كان العبد موجداً لأفعال نفسه لكان عالماً بتفاصيلها، لكنه غير عالم بتفاصيلها فهو غير موجد لها، بيان الملازمة من وجهين:</p><p id="69.49QMo"><span class="sh">الأول:</span> التمسك بهذه الآية الثاني: أن وقوع عشرة أجزاء من الحركة مثلاً ممكن ووقوع الأزيد منه والأنقص منه أيضاً ممكن، فاختصاص العشرة بالوقوع دون الأزيد ودون الأنقص، لابد وأن يكون لأجل أن القادر المختار خصه بالإيقاع، وإلا لكان وقوعه دون الأزيد والأنقص وقوعاً للممكن المحدث من غير مرجح، لأن القادر المختار إذا خص تلك العشرة بالإيقاع فلابد وأن يكون عالماً بأن الواقع عشرة لا أزيد ولا أنقص، فثبت أن العبد لو كان موجداً لأفعال نفسه لكان عالماً بتفاصيلها وأما أنه غير عالم بتفاصيلها فلوجوه:</p><p id="69.D8DaB"><span class="sh">أحدها:</span> أن المتكلمين اتفقوا على أن التفاوت بين الحركة السريعة والبطيئة لأجل تخلل السكنات، فالفاعل للحركة البطيئة قد فعل في بعض الأحياز حركة وفي بعضها سكوناً مع أنه لم يخطر ألبتة بباله أنه فعل هاهنا حركة وهاهنا سكوناً.</p><p id="69.Aw2re"><span class="sh">وثانيها:</span> أن فاعل حركة لا يعرف عدد أجزاء تلك الحركات إلا إذا عرف عدد الأحياز التي بين مبدأ المسكنة ومنتهاها وذلك يتوقف على علمه بأن الجواهر الفردية التي تتسع لها تلك المسافة من أولها إلى آخرها كم هي؟ ومعلوم أن ذلك غير معلوم.</p><p id="69.1Ld36"><span class="sh">وثالثها:</span> أن النائم والمغمى عليه قد يتحرك من جنب إلى جنب مع أنه لا يعلم ماهية تلك الحركة ولا كميتها.</p><p id="69.Ew4Nl"><span class="sh">ورابعها:</span> أن عند أبي علي، وأبي هاشم، الفاعل إنما يفعل معنى يقتضي الحصول في الحيز، ثم إن ذلك المعنى الموجب مما لا يخطر ببال أكثر الخلق، فظهر بهذه الدلالة أن العبد غير موجد لأفعاله الوجه الثاني: في التمسك بهذه الآية على أن العبد غير موجد أن نقول: إنه تعالى لما ذكر أنه عالم بالسر والجهر وبكل ما في الصدور قال بعده:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الكلام إنما يتصل بما قبله لو كان تعالى خالقاً لكل ما يفعلونه في السر والجهر، وفي الصدور والقلوب، فإنه لو لم يكن خالقاً لها لم يكن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مقتضياً كونه تعالى عالماً بتلك الأشياء، وإذا كان كذلك ثبت أنه تعالى هو الخالق لجميع ما يفعلونه في السر والجهر من أفعال الجوارح ومن أفعال القلوب، فإن قيل: لم لا يجوز أن يكون المراد: ألا يعلم من خلق الأجسام والعالم الذي خلق الأجسام هو العالم بهذه الأشياء؟ قلنا: إنه لا يلزم من كونه خالقاً لغيره هذه الأشياء كونه عالماً بها، لأن من يكون فاعلاً لشيء لا يجب أن يكون عالماً بشيء آخر، نعم يلزم من كونه خالقاً لها كونه عالماً بها لأن خالق الشيء يجب أن يكون عالماً به.</p><p id="69.O2p94"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الآية تحتمل ثلاثة أوجه: أحدها: أن يكون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل الرفع والمنصوب يكون مضمراً والتقدير ألا يعلم من خلق مخلوقه.</p><p id="69.x7BoY"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يكون من خلق في محل النصب ويكون المرفوع مضمراً، والتقدير ألا يعلم الله من خلق والاحتمال الأول أولى لأن الاحتمال الثاني يفيد كونه تعالى عالماً بذات من هو مخلوقه، ولا يقتضي كونه عالماً بأحوال من هو مخلوقه والمقصود من الآية هذا لا الأول.</p><p id="69.Z0RON"><span class="sh">وثالثها:</span> أن تكون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تقدير ما كما تكون ما في تقدير من في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-91-5" data-v="91:5">والسماء وَمَا بناها</span><a class="vn" href="/quran/91/5" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعلى هذا التقدير تكون ما إشارة إلى ما يسره الخلق وما يجهرونه ويضمرونه في صدورهم وهذا يقتضي أن تكون أفعال العباد مخلوقة لله تعالى.</p><p id="69.zwpzj">أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ اللطيف الخبير</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أنهم اختلفوا في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللطيف</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: المراد العالم وقال آخرون: بل المراد من يكون فاعلاً للأشياء اللطيفة التي تخفى كيفية عملها على أكثر الفاعلين، ولهذا يقال: إن لطف الله بعباده عجيب ويراد به دقائق تدبيره لهم وفيهم، وهذا الوجه أقرب وإلا لكان ذكر الخبير بعده تكراراً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-15" data-v="67:15">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ ذَلُولًا فَامْشُوا فِي مَنَاكِبِهَا وَكُلُوا مِنْ رِزْقِهِ وَإِلَيْهِ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/15" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.WovYr"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.Z0MpW"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اعلم أن تعلق هذه الآية بما قبلها هو أنه تعالى بين بالدلائل كونه عالماً بما يسرون وما يعلنون، ثم ذكر بعده هذه الآية على سبيل التهديد، ونظيره من قال لعبده الذي أساء إلى مولاه في السر: يا فلان أنا أعرف سرك وعلانيتك فاجلس في هذه الدار التي وهبتها منك، كل هذا الخير الذي هيأته لك ولا تأمن تأديبي، فإني إن شئت جعلت هذه الدار التي هي منزل أمنك ومركز سلامتك منشأ للآفات التي تتحير فيها ومنبعاً للمحن التي تهلك بسببها، فكذا هاهنا، كأنه تعالى قال: أيها الكفار اعلموا أني عالم بسركم وجهركم، فكونوا خائفين مني محترزين من عقابي، فهذه الأرض التي تمشون في مناكبها، وتعتقدون أنها أبعد الأشياء عن الإضرار بكم، أنا الذي ذللتها إليكم وجعلتها سبباً لنفعكم، فامشوا في مناكبها، فإنني إن شئت خسفت بكم هذه الأرض، وأنزلت عليها من السماء أنواع المحن، فهذا هو الوجه في اتصال هذه الآية بما قبلها.</p><p id="69.jXL1W"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الذلول من كل شيء: المنقاد الذي يذل لك، ومصدره الذل، وهو الانقياد واللين، ومنه يقال: دابة ذلول، وفي وصف الأرض بالذلول أقوال: أحدها: أنه تعالى ما جعلها صخرية خشنة بحيث يمتنع المشي عليها، كما يمتنع المشي على وجوه الصخرة الخشنة.</p><p id="69.BrEXk"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه تعالى جعلها لينة بحيث يمكن حفرها، وبناء الأبنية منها كما يراد، ولو كانت حجرية صلبة لتعذر ذلك.</p><p id="69.Q0Aa5"><span class="sh">وثالثها:</span> أنها لو كانت حجرية، أو كانت مثل الذهب أو الحديد، لكانت تسخن جداً في الصيف، وكانت تبرد جداً في الشتاء، ولكانت الزراعة فيها ممتنعة، والغراسة فيها متعذرة، ولما كانت كفاتاً للأموات والأحياء.</p><p id="69.v6QRN"><span class="sh">ورابعها:</span> أنه تعالى سخرها لنا بأن أمسكها في جو الهواء، ولو كانت متحركة على الاستقامة، أو على الاستدارة لم تكن منقادة لنا.</p><p id="69.NE215"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامشوا فِي مَنَاكِبِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر إباحة، وكذا القول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُواْ مِن رّزْقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.l7bW2"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> ذكروا في مناكب الأرض وجوهاً أحدها: قال صاحب الكشاف: المشي في مناكبها مثل لفرط التذليل، لأن المنكبين وملتقاهما من الغارب أرق شيء من البعير، وأبعده من إمكان المشي عليه، فإذا صار البعير بحيث يمكن المشي على منكبه، فقد صار نهاية في الانقياد والطاعة، فثبت أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامشوا فِي مَنَاكِبِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن كونها نهاية في الذلولية.</p><p id="69.OVQ5j"><span class="sh">وثانيها:</span> قول قتادة والضحاك وابن عباس: إن مناكب الأرض جبالها وآكامها، وسميت الجبال مناكب، لأن مناكب الإنسان شاخصة والجبال أيضاً شاخصة، والمعنى أني سهلت عليكم المشي في مناكبها، وهي أبعد أجزائها عن التذليل، فكيف الحال في سائر أجزائها.</p><p id="69.A5rJZ">وثالثها: أن مناكبها هي الطرق، والفجاج والأطراف والجوانب وهو قول الحسن ومجاهد والكلبي ومقاتل، ورواية عطاء عن ابن عباس، واختيار الفراء، وابن قتيبة قال: مناكبها جوانبها، ومنكبا الرجل جانباه، وهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-19" data-v="71:19">وَٱللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ ٱلْأَرْضَ بِسَاطًا</span><a class="vn" href="/quran/71/19" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-20" data-v="71:20">لِّتَسْلُكُوا مِنْهَا سُبُلًا فِجَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/20" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُواْ مِن رّزْقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مما خلقه الله رزقاً لكم في الأرض: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ النشور</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ينبغي أن يكون مكثكم في الأرض، وأكلكم من رزق الله مكث من يعلم أن مرجعه إلى الله، وأكل من يتيقن أن مصيره إلى الله، والمراد تحذيرهم عن الكفر والمعاصي في السر والجهر، ثم إنه تعالى بين أن بقاءهم مع هذه السلامة في الأرض إنما كان بفضل الله ورحمته، وأنه لو شاء لقلب الأمر عليهم، ولأمطر عليهم من سحاب القهر مطر الآفات. فقال تقريراً لهذا المعنى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-16" data-v="67:16">أَأَمِنْتُمْ مَنْ فِي السَّمَاءِ أَنْ يَخْسِفَ بِكُمُ الْأَرْضَ فَإِذَا هِيَ تَمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/16" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.G2WOy"><span class="sh">واعلم أن هذه الآيات نظيرها قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-65" data-v="6:65">قُلْ هُوَ القادر على أَن يَبْعَثَ عَلَيْكُمْ عَذَاباً مّن فَوْقِكُمْ أَوْ مِن تَحْتِ أَرْجُلِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/6/65" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-81" data-v="28:81">فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الأرض</span><a class="vn" href="/quran/28/81" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.MVZEl"><span class="sh">واعلم أن المشبهة احتجوا على إثبات المكان لله تعالى بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءامِنتم مَّن فِي السماء</span><span class="ve">﴾</span></span>، والجواب عنه أن هذه الآية لا يمكن إجراؤها على ظاهرها باتفاق المسلمين، لأن كونه في السماء يقتضي كون السماء محيطاً به من جميع الجوانب، فيكون أصغر من السماء، والسماء أصغر من العرش بكثير، فيلزم أن يكون الله تعالى شيئاً حقيراً بالنسبة إلى العرش، وذلك باتفاق أهل الإسلام محال، ولأنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-12" data-v="6:12">قُل لّمَن مَّا فِي السموات والأرض قُل لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/6/12" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلو كان الله في السماء لوجب أن يكون مالكاً لنفسه وهذا محال، فعلمنا أن هذه الآية يجب صرفها عن ظاهرها إلى التأويل، ثم فيه وجوه:</p><p id="69.RVd9J"><span class="sh">أحدها:</span> لم لا يجوزأن يكون تقدير الآية: أأمنتم من في السماء عذابه، وذلك لأن عادة الله تعالى جارية، بأنه إنما ينزل البلاء على من يكفر بالله ويعصيه من السماء فالسماء موضع عذابه تعالى، كما أنه موضع نزول رحمته ونعمته.</p><p id="69.M9g1Y"><span class="sh">وثانيها:</span> قال أبو مسلم: كانت العرب مقرين بوجود الإله، لكنهم كانوا يعتقدون أنه في السماء على وفق قول المشبهة، فكأنه تعالى قال لهم: أتأمنون من قد أقررتم بأنه في السماء، واعترفتم له بالقدرة على ما يشاء أن يخسف بكم الأرض.</p><p id="69.VJARa"><span class="sh">وثالثها:</span> تقدير الآية: من في السماء سلطانه وملكه وقدرته، والغرض من ذكر السماء تفخيم سلطان الله وتعظيم قدرته، كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-3" data-v="6:3">وَهُوَ الله فِي السموات وَفِى الأرض</span><a class="vn" href="/quran/6/3" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن الشيء الواحد لا يكون دفعة واحدة في مكانين، فوجب أن يكون المراد من كونه في السموات وفي الأرض نفاذ أمره وقدرته، وجريان مشيئته في السموات وفي الأرض، فكذا هاهنا.</p><p id="69.42Oy0">ورابعها: لم لا يجوز أن يكون المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّن فِي السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> الملك الموكل بالعذاب، وهو جبريل عليه السلام، والمعنى أن يخسف بهم الأرض بأمر الله وإذنه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هِىَ تَمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا معناه: إن الله تعالى يحرك الأرض عند الخسف بهم حتى تضطرب وتتحرك، فتعلو عليهم وهم يخسفون فيها، فيذهبون والأرض فوقهم تمور، فتلقيهم إلى أسفل السافلين، وقد ذكرنا تفسير المور فيما تقدم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-17" data-v="67:17">أَمْ أَمِنْتُمْ مَنْ فِي السَّمَاءِ أَنْ يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِبًا فَسَتَعْلَمُونَ كَيْفَ نَذِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/17" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1JAW8"><span class="sh">ثم زاد في التخويف فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَمِنتُمْ مّن فِي السماء أَن يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِباً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.B8xpj"><span class="sh">قال ابن عباس:</span> كما أرسل على قوم لوط فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-34" data-v="54:34">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ حَاصِباً</span><a class="vn" href="/quran/54/34" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> والحاصب ريح فيها حجارة وحصباء، كأنها تقلع الحصباء لشدتها، وقيل: هو سحاب فيها حجارة.</p><p id="69.NV4x2"><span class="sh">ثم هدد وأوعد فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ كَيْفَ نَذِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.apy6q"><span class="sh">قيل في النذير هاهنا إنه المنذر، يعني محمداً عليه الصلاة والسلام وهو قول عطاء عن ابن عباس والضحاك، والمعنى فستعملون رسولي وصدقه، لكن حين لا ينفعكم ذلك، وقيل:</span> إنه بمعنى الإنذار، والمعنى فستعلمون عاقبة إنذاري إياكم بالكتاب والرسول، و(كيف) في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ نَذِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ينبئ عما ذكرنا من صدق الرسول وعقوبة الإنذار.</p><p id="69.r9qLx">واعلم أنه تعالى لما خوف الكفار بهذه التخويفات أكد ذلك التخويف بالمثال والبرهان أما المثال فهو أن الكفار الذين كانوا قبلهم شاهدوا أمثال هذه العقوبات بسبب كفرهم فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-18" data-v="67:18">وَلَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/18" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.LB768"><span class="sh">يعني عاداً وثمود وكفار الأمم، وفيه وجهان:</span></p><p id="69.R431A"><span class="sh">أحدهما:</span> قال الواحدي:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنكاري وتغييري، أليس وجدوا العذاب حقاً.</p><p id="69.Ybwx5"><span class="sh">والثاني:</span> قال أبو مسلم: النكير عقاب المنكر، ثم قال: وإنما سقط الياء من نذيري، ومن نكيري حتى تكون مشابهة لرؤوس الآي المتقدمة عليها، والمتأخرة عنها.</p><p id="69.Z3pvO">وأما البرهان فهو أنه تعالى ذكر ما يدل على كمال قدرته، ومتى ثبت ذلك ثبت كونه تعالى قادراً على إيصال جميع أنواع العذاب إليهم؛ وذلك البرهان من وجوه:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-19" data-v="67:19">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى الطَّيْرِ فَوْقَهُمْ صَافَّاتٍ وَيَقْبِضْنَ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلَّا الرَّحْمَنُ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/19" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.EzNge"><span class="sh">البرهان الأول:</span> هو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ يَرَوْا إِلَى الطير فَوْقَهُمْ صافات وَيَقْبِضْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.9aDg4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَافَّات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي باسطات أجنحتهن في الجو عند طيرانها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويضممنها إذا ضربن بها جنوبهن.</p><p id="69.Pa5p9"><span class="sh">فإن قيل لم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل وقابضات، قلنا: لأن الطيران في الهواء كالسباحة في الماء، والأصل في السباحة مد الأطراف وبسطها وأما القبض فطارئ على البسط للاستظهار به على التحرك، فجيء بما هو طارئ غير أصلي بلفظ الفعل على معنى أنهن صافات، ويكون منهن القبض تارة بعد تارة، كما يكون من السابح.</p><p id="69.248O9"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنها مع ثقلها وضخامة أجسامها لم يكن بقاؤها في جو الهواء إلا بإمساك الله وحفظه، وهاهنا سؤالان:</p><p id="69.JlDWy"><span class="sh">السؤال الأول:</span> هل تدل هذه الآية على أن الأفعال الاختيارية للعبد مخلوقة لله، قلنا: نعم، وذلك لأن استمساك الطير في الهواء فعل اختياري للطير.</p><p id="69.8895K"><span class="sh">ثم إنه تعالى قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> فدل هذا على أن فعل العبد مخلوق لله تعالى.</p><p id="69.dJNm4"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أنه تعالى قال في النحل [79]:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَرَوْاْ إلى الطير مسخرات فِي جَوّ السمآء مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال هاهنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الفرق؟ قلنا: ذكر في النحل أن الطير مسخرات في جو السماء فلا جرم كان إمساكها هناك محض الإلهية، وذكر هاهنا أنها صافات وقابضات، فكان إلهامها إلى كيفية البسط، والقبض على الوجه المطابق للمنفعة من رحمة الرحمن.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ بِكُلّ شَيء بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجهان الوجه الأول: المراد من البصير، كونه عالماً بالأشياء الدقيقة، كما يقال: فلان بصر في هذا الأمر، أي حذق والوجه الثاني: أن نجري اللفظ على ظاهره فنقول: إنه تعالى شيء، والله بكل شيء بصير، فيكون رائياً لنفسه ولجميع الموجودات، وهذا هو الذي يقوله أصحابنا من أنه تعالى يصح أن يكون مرئياً وأن كل الموجودات كذلك، فإن قيل: البصير إذا عدي بالباء يكون بمعنى العالم، يقال: فلان بصير بكذا إن كان عالماً به، قلنا: لا نسلم، فإنه يقال: إن الله سميع بالمسموعات، بصير بالمبصرات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-20" data-v="67:20">أَمْ مَنْ هَذَا الَّذِي هُوَ جُنْدٌ لَكُمْ يَنْصُرُكُمْ مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ إِنِ الْكَافِرُونَ إِلَّا فِي غُرُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/20" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.q08vq">اعلم أن الكافرين كانوا يمتنعون عن الإيمان، ولا يلتفتون إلى دعوة الرسول عليه الصلاة والسلام، وكان تعويلهم على شيئين أحدهما: القوة التي كانت حاصلة لهم بسبب مالهم وجندهم والثاني: أنهم كانوا يقولون: هذه الأوثان، توصل إلينا جميع الخيرات، وتدفع عنا كل الآفات وقد أبطل الله عليهم كل واحد من هذين الوجهين، أما الأول فبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هذا الذي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ يَنصُرُكُمْ مّن دُونِ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا نسق على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-17" data-v="67:17">أَمْ أَمِنتُمْ مّن فِي السماء</span><a class="vn" href="/quran/67/17" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أم من يشار إليه من المجموع، ويقال: هذا الذي هو جند لكم ينصركم من دون الله إن أرسل عذابه عليكم، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِ الكافرون إِلاَّ فِي غُرُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الشيطان يغرهم بأن العذاب لا ينزل بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-21" data-v="67:21">أَمْ مَنْ هَذَا الَّذِي يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ بَلْ لَجُّوا فِي عُتُوٍّ وَنُفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/21" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.8lqN3"><span class="sh">أما الثاني فهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هذا الذي يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.0GbEg"><span class="sh">والمعنى:</span> من الذي يرزقكم من آلهتكم إن أمسك الله الرزق عنكم، وهذا أيضاً مما لا ينكره ذو عقل، وهذا أنه تعالى لو أمسك أسباب الرزق كالمطر والنبات وغيرهما لما وجد رازق سواه فعند وضوح هذا الأمر قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لَّجُّواْ فِي عُتُوّ وَنُفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أصروا وتشددوا مع وضوح الحق، في عتو أي في تمرد وتكبر ونفور، أي تباعد عن الحق وإعراض عنه فالعتو بسبب حرصهم على الدنيا وهو إشارة إلى فساد القوة العملية، والنفور بسبب جهلهم، وهذا إشارة إلى فساد القوة النظرية.</p><p id="69.lXR75">واعلم أنه تعالى لما وصفهم بالعتو والنفور، نبه على ما يدل على قبح هذين الوصفين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-22" data-v="67:22">أَفَمَنْ يَمْشِي مُكِبًّا عَلَى وَجْهِهِ أَهْدَى أَمْ مَنْ يَمْشِي سَوِيًّا عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/22" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.BKZya"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.lQ6b8"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال الواحدي: أكب مطاوع كبه، يقال: كببته فأكب ونظيره قشعت الريح السحاب فأقشع، قال صاحب الكشاف: ليس الأمر كذلك، و(جاء) شيء من بناء أفعل مطاوعاً، بل قولك: أكب معناه دخل في الكب وصار ذا كب، وكذلك أقشع السحاب دخل في القشع، وأنفض أي دخل في النفض، وهو نفض الوعاء فصار عبارة عن الفقر وألام دخل في اللوم، وأما مطاوع كب وقشع فهو انكب وانقشع.</p><p id="69.76zOL"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> ذكروا في تفسير قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشِى مُكِبّاً على وَجْهِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوهاً: أحدها: معناه أن الذي يمشي في مكان غير مستو بل فيه ارتفاع وانخفاض فيعثر كل ساعة ويخر على وجهه مكباً فحاله نقيض حال من يمشي سوياً أي قائماً سالماً من العثور والخرور.</p><p id="69.VdWZA"><span class="sh">وثانيها:</span> أن المتعسف الذي يمشي هكذا وهكذا على الجهالة والحيرة لا يكون كمن يمشي إلى جهة معلومة مع العلم واليقين.</p><p id="69.4ANPM"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الأعمى الذي لا يهتدي إلى الطريق فيتعسف ولا يزال ينكب على وجهه لا يكون كالرجل السوي الصحيح البصر الماشي في الطريق المعلوم، ثم اختلفوا فمنهم من قال: هذا حكاية حال الكافر في الآخرة، قال قتادة: الكافر أكب على معاصي الله فحشره الله يوم القيامة على وجهه، والمؤمن كان على الدين الواضح فحشره الله تعالى على الطريق السوي يوم القيامة، وقال آخرون: بل هذا حكاية حال المؤمن والكافر والعالم والجاهل في الدنيا، واختلفوا أيضاً فمنهم من قال: هذا عام في حق جميع المؤمنين والكفار، ومنهم من قال: بل المراد منه شخص معين، فقال مقاتل: المراد أبو جهل والنبي عليه الصلاة والسلام، وقال عطاء عن ابن عباس: المراد أبو جهل وحمزة بن عبد المطلب وقال عكرمة هو أبو جهل وعمار بن ياسر.</p><p id="69.QVKje">البرهان الثاني: على كمال قدرته قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-23" data-v="67:23">قُلْ هُوَ الَّذِي أَنْشَأَكُمْ وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/23" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NaJqL"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما أورد البرهان أولاً من حال سائر الحيوانات، وهو وقوف الطير في الهواء، أورد البرهان بعده من أحوال الناس وهو هذه الآية، وذكر من عجائب ما فيه حال السمع والبصر والفؤاد، ولقد تقدم شرح أحوال هذه الأمور الثلاثة في هذا الكتاب مراراً فلا فائدة في الإعادة، واعلم أن في ذكرها هاهنا تنبيهاً على دقيقة لطيفة، كأنه تعالى قال:</span> أعطيتكم هذه الإعطاءات الثلاثة مع ما فيها من القوى الشريفة، لكنكم ضيعتموها فلم تقبلوا ما سمعتموه ولا اعتبرتم بما أبصرتموه، ولا تأملتم في عاقبة ما عقلتموه، فكأنكم ضيعتم هذه النعم وأفسدتم هذه المواهب، فلهذا قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً مَّا تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن شكر نعمة الله تعالى هو أن يصرف تلك النعمة إلى وجه رضاه، وأنتم لما صرفتم السمع والبصر والعقل لا إلى طلب مرضاته فأنتم ما شكرتم نعمته ألبتة.</p><p id="69.AmaAl">البرهان الثالث: قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-24" data-v="67:24">قُلْ هُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/24" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mBK6r"><span class="sh">اعلم أنه تعالى استدل بأحوال الحيوانات أولاً ثم بصفات الإنسان ثانياً وهي السمع والبصر والعقل، ثم بحدوث ذاته ثالثاً وهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي ذَرَأَكُمْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> واحتج المتكلمون بهذه الآية على أن الإنسان ليس هو الجوهر المجرد عن التحيز والكمية على ما يقوله الفلاسفة وجماعة من المسلمين لأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ الذي ذَرَأَكُمْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين أنه ذرأ الإنسان في الأرض، وهذا يقتضي كون الإنسان متحيزاً جسماً، واعلم أن الشروع في هذه الدلائل إنما كان لبيان صحة الحشر والنشر ليثبت ما ادعاه من الابتلاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-2" data-v="67:2">لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً وَهُوَ العزيز الغفور</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم لأجل إثبات هذا المطلوب، ذكر وجوهاً من الدلائل على قدرته، ثم ختمها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ الذي ذَرَأَكُمْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما كانت القدرة على الخلق ابتداء توجب القدرة على الإعادة لا جرم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين بهذا أن جميع ما تقدم ذكره من الدلائل إنما كان لإثبات هذا المطلوب.</p><p id="69.AQlEX">واعلم أنه تعالى لما أمر محمداً صلى الله عليه وسلم بأن يخوفهم بعذاب الله حكى عن الكفار شيئين أحدهما: أنهم طالبوه بتعيين الوقت.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-25" data-v="67:25">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/67/25" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.qb1oq"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.NN9Bp"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال أبو مسلم إنه تعالى قال: يقول بلفظ المستقبل فهذا يحتمل ما يوجد من الكفار من هذا القول في المستقبل، ويحتمل الماضي، والتقدير: فكانوا يقولون هذا الوعد.</p><p id="69.JZ9X1"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> لعلهم كانوا يقولون ذلك على سبيل السخرية، ولعلهم كانوا يقولونها إبهاماً للضعفة أنه لما لم يتعجل فلا أصل له.</p><p id="69.dR2wN"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> الوعد المسؤول عنه ما هو؟ فيه وجهان:</p><p id="69.wadyP">أحدهما: أنه القيامة والثاني: أنه مطلق العذاب، وفائدة هذا الاختلاف تظهر بعد ذلك إن شاء الله. ثم أجاب الله عن هذا السؤال بقوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-26" data-v="67:26">قُلْ إِنَّمَا الْعِلْمُ عِنْدَ اللَّهِ وَإِنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/26" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.3qm6a">والمراد أن العلم بالوقوع غير العلم بوقت الوقوع، فالعلم الأول حاصل عندي، وهو كاف في الإنذار والتحذير، أما العلم الثاني فليس إلا لله، ولا حاجة في كوني نذيراً مبيناً إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-27" data-v="67:27">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَقِيلَ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.4vpGX"><span class="sh">ثم إنه تعالى بين حالهم عند نزول ذلك الوعد فقال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.pY4gv"><span class="sh">المسألة لأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضمير للوعد، والزلفة القرب والتقدير: فلما رأوه قرباً ويحتمل أنه لما اشتد قربه، جعل كأنه في نفس القرب.</p><p id="69.R4689"><span class="sh">وقال الحسن:</span> معاينة، وهذا معنى وليس بتفسير، وذلك لأن ما قرب من الإنسان رآه معاينة.</p><p id="69.1X1Bd"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيئَتْ وُجُوهُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: اسودت وعلتها الكآبة والقترة، وقال الزجاج: تبين فيها السوء، وأصل السوء القبح، والسيئة ضد الحسنة، يقال: ساء الشيء يسوء فهو سيئ إذا قبح، وسيئ يساء إذا قبح، وهو فعل لازم ومتعد فمعنى سيئت وجوههم قبحت بأن علتها الكآبة وغشيها الكسوف والقترة وكلحوا، وصارت وجوههم كوجه من يقاد إلى القتل.</p><p id="69.wjwMb"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن الماضي، فمن حل الوعد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-25" data-v="67:25">وَيَقُولُونَ متى هذا الوعد</span><a class="vn" href="/quran/67/25" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> على مطلق العذاب سهل تفسير الآية على قوله فلهذا قال أبو مسلم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه لما أتاهم عذاب الله المهلك لهم كالذي نزل بعاد وثمود سيئت وجوههم عند قربه منهم، وأما من فسر ذلك الوعد بالقيامة كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فمتى ما رأوه زلفة، وذلك لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن الماضي وأحوال القيامة مستقبلة لا ماضية فوجب تفسير اللفظ بما قلناه، قال مقاتل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لما رأوا العذاب في الآخر قريباً.</p><p id="69.jQZ8M"><span class="sh">وأما قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ هذا الذي كُنتُم بِهِ تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.bqnmZ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قال بعضهم: القائلون هم الزبانية، وقال آخرون: بل يقول بعضهم لبعض ذلك.</p><p id="69.eWjpN"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه:</p><p id="69.baxDj"><span class="sh">أحدها:</span> قال الفراء: يريد تدعون من الدعاء أي تطلبون وتستعجلون به، وتدعون وتدعون واحد في اللغة مثل تذكرون وتذكرون وتدخرون وتدخرون.</p><p id="69.0mVKk"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه من الدعوى معناه: هذا الذي كنتم تبطلونه أي تدعون أنه باطل لا يأتيكم أو هذا الذي كنتم بسببه وتدعون أنكم لا تبعثون.</p><p id="69.g2xdg"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون هذا استفهاماً على سبيل الإنكار، والمعنى أهذا الذي تدعون، لا بل كنتم تدعون عدمه.</p><p id="69.7oOJQ">المسألة الثالثة: قرأ يعقوب الحضرمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خفيفة من الدعاء، وقرأ السبعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مثقلة من الادعاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-28" data-v="67:28">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ اللَّهُ وَمَنْ مَعِيَ أَوْ رَحِمَنَا فَمَنْ يُجِيرُ الْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/28" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.gB76A"><span class="sh">اعلم أن هذا الجواب هو من النوع الثاني مما قاله الكفار لمحمد صلى الله عليه وسلم حين خوفهم بعذاب الله، يروى أن كفار مكة كانوا يدعون على رسول الله صلى الله عليه وسلم وعلى المؤمنين بالهلاك، كما قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-52-30" data-v="52:30">أَمْ يَقُولُونَ شَاعِرٌ نَّتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ المنون</span><a class="vn" href="/quran/52/30" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-12" data-v="48:12">بَلْ ظَنَنْتُمْ أَن لَّن يَنقَلِبَ الرسول والمؤمنون إلى أَهْلِيهِمْ أَبَداً</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم إنه تعالى أجاب عن ذلك من وجهين الوجه الأول: هو هذه الآية، والمعنى قل لهم: إن الله تعالى سواء أهلكني بالإماتة أو رحمني بتأخير الأجل، فأي راحة لكم في ذلك، وأي منفعة لكم فيه، ومن الذي يجيركم من عذاب الله إذا نزل بكم، أتظنون أن الأصنام تجيركم أو غيرها، فإذا علمتم أن لا مجير لكم فهلا تمسكتم بما يخلصكم من العذاب وهو العلم بالتوحيد والنبوة والبعث.</p><p id="69.egwkW">الوجه الثاني: في الجواب قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-29" data-v="67:29">قُلْ هُوَ الرَّحْمَنُ آَمَنَّا بِهِ وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ هُوَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/29" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.vEnY3"><span class="sh">والمعنى أنه الرحمن آمنا به وعليه توكلنا فيعلم أنه لا يقبل دعاءكم وأنتم أهل الكفر والعناد في حقنا، مع أنا آمنا به ولم نكفر به كما كفرتم، ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا على غيره كما فعلتم أنتم حيث توكلتم على رجالكم وأموالكم، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على المخاطبة، وقرئ بالياء ليكون على وفق قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-28" data-v="67:28">فَمَن يُجِيرُ الكافرين</span><a class="vn" href="/quran/67/28" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Wp8Zg">واعلم أنه لما ذكر أنه يجب أن يتوكل عليه لا على غيره، ذكر الدليل عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-30" data-v="67:30">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَاؤُكُمْ غَوْرًا فَمَنْ يَأْتِيكُمْ بِمَاءٍ مَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/30" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.lPmBY"><span class="sh">والمقصود أن يجعلهم مقرين ببعض نعمه ليريهم قبح ما هم عليه من الكفر، أي أخبروني إن صار ماؤكم ذاهباً في الأرض فمن يأتيكم بماء معين، فلابد وأن يقولوا:</span> هو الله، فيقال لهم حينئذ: فلم تجعلون من لا يقدر على شيء أصلاً شريكاً له في المعبودية؟ وهو كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-68" data-v="56:68">أَفَرَءَيْتُمُ ٱلْمَآءَ ٱلَّذِى تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/68" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-56-69" data-v="56:69">ءَأَنتُمْ أَنزَلْتُمُوهُ مِنَ ٱلْمُزْنِ أَمْ نَحْنُ ٱلْمُنزِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/69" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غائراً ذاهباً في الأرض يقال: غار الماء يغور غوراً، إذا نضب وذهب في الأرض، والغور هاهنا بمعنى الغائر سمي بالمصدر كما يقال: رجل عدل ورضا، والمعين الظاهر الذي تراه العيون فهو من مفعول العين كمبيع، وقيل: المعين الجاري من العيون من الإمعان في الجري كأنه قيل: ممعن في الجري، والله سبحانه وتعالى أعلم،</p><p id="69.nYgrN">وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.</p></div></div></div></div></body></html>