<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة نوح" id="ch88"><h1 id="69.ym0a6">سورة نوح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="71:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-1" data-v="71:1">إِنَّا أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ أَنْ أَنْذِرْ قَوْمَكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/1" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.1aeWZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَا نُوحاً إلى قَوْمِهِ أَنْ أَنذِرْ قَوْمَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان:</p><p id="69.PrbgQ"><span class="sh">أحدهما:</span> أصله بأن أنذر فحذف الجار وأوصل الفعل، والمعنى أرسلناه بأن قلنا له: أنذر أي أرسلناه بالأمر بالإنذار الثاني قال الزجاج: يجوز أن تكون مفسرة والتقدير: إنا أرسلنا نوحاً إلى قومه أي أنذر قومك وقرأ ابن مسعود،<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُنذِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير أن على إرادة القول.</p><p id="69.Y7YDX"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مقاتل يعني الغرق بالطوفان.</p><p id="69.B2qN7">واعلم أن الله تعالى لما أمره بذلك امتثل ذلك الأمر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-2" data-v="71:2">قَالَ يَا قَوْمِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/2" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-3" data-v="71:3">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/71/3" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-4" data-v="71:4">يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرْكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى إِنَّ أَجَلَ اللَّهِ إِذَا جَاءَ لَا يُؤَخَّرُ لَوْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/71/4" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.jdVRe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اعبدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو نظير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-1" data-v="71:1">أَنْ أَنذِرِ</span><a class="vn" href="/quran/71/1" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> في الوجهين، ثم إنه أمر القوم بثلاثة أشياء بعبادة الله وتقواه وطاعة نفسه، فالأمر بالعبادة يتناول جميع الواجبات والمندوبات من أفعال القلوب وأفعال الجوارح، والأمر بتقواه يتناول الزجر عن جميع المحظورات والمكروهات، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتناول أمرهم بطاعته وجميع المأمورات والمنهيات، وهذا وإن كان داخلاً في الأمر بعبادة الله وتقواه، إلا أنه خصه بالذكر تأكيداً في ذلك التكليف ومبالغة في تقريره، ثم إنه تعالى لما كلفهم بهذه الأشياء الثلاثة وعدهم عليها بشيئين أحدهما: أن يزيل مضار الآخرة عنهم، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.y7q9R"><span class="sh">الثاني:</span> يزيل عنهم مضار الدنيا بقدر الإمكان، وذلك بأن يؤخر أجلهم إلى أقصى الإمكان.</p><p id="69.aJdDG"><span class="sh">وهاهنا سؤالات:</span></p><p id="69.xnR4b"><span class="sh">السؤال الأول:</span> ما فائدة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ والجواب من وجوه:</p><p id="69.K8Qyq"><span class="sh">أحدها:</span> أنها صلة زائدة والتقدير يغفر لكم ذنوبكم والثاني: أن غفران الذنب هو أن لا يؤاخذ به، فلو قال: يغفر لكم ذنوبكم، لكان معناه أن لا يؤاخذكم بمجموع ذنوبكم، وعدم المؤاخذة بالمجموع لا يوجب عدم المؤاخذة بكل واحد من آحاد المجموع، فله أن يقول: لا أطالبك بمجموع ذنوبك، ولكني أطالبك بهذا الذنب الواحد فقط، أما لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان تقديره يغفر كل ما كان من ذنوبكم، وهذا يقتضي عدم المؤاخذة على مجموع الذنوب وعدم المؤاخذة أيضاً على كل فرد من أفراد المجموع الثالث: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هب أنه يقتضي التبعيض لكنه حتى لأن من آمن فإنه يصير ما تقدم من ذنوبه على إيمانه مغفوراً، أما ما تأخر عنه فإنه لا يصير بذلك السبب مغفوراً، فثبت أنه لابد هاهنا من حرف التبعيض.</p><p id="69.Q2Rod"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> كيف قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤَخّرْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع إخباره بامتناع تأخير الأجل، وهل هذا إلا تناقض؟</p><p id="69.LpxPj"><span class="sh">الجواب:</span> قضى الله مثلاً أن قوم نوح إن آمنوا عمرهم الله ألف سنة، وإن بقوا على كفرهم أهلكهم على رأس تسعمائة سنة، فقيل لهم: آمنوا يؤخركم إلى أجل مسمى أي إلى وقت سماه الله وجعله غاية الطول في العمر، وهو تمام الألف، ثم أخبر أنه إذا انقضى ذلك الأجل الأطول، لابد من الموت.</p><p id="69.5rBNn">السؤال الثالث: ما الفائدة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجواب: الغرض الزجر عن حب الدنيا، وعن التهالك عليها والإعراض عن الدين بسبب حبها، يعني أن غلوهم في حب الدنيا وطلب لذاتها بلغ إلى حيث يدل على أنهم شاكون في الموت.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-5" data-v="71:5">قَالَ رَبِّ إِنِّي دَعَوْتُ قَوْمِي لَيْلًا وَنَهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/5" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-6" data-v="71:6">فَلَمْ يَزِدْهُمْ دُعَائِي إِلَّا فِرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/6" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.B48WX">اعلم أن هذا من الآيات الدالة على أن جميع الحوادث بقضاء الله وقدره، وذلك لأنا نرى إنسانين يسمعان دعوة الرسول في مجلس واحد بلفظ واحد، فيصير ذلك الكلام في حق أحدهما سبباً لحصول الهداية، والميل والرغبة، وفي حق الثاني سبباً لمزيد العتو والتكبر، ونهاية النفرة، وليس لأحد أن يقول: إن تلك النفرة والرغبة حصلتا باختيار المكلف، فإن هذا مكابرة في المحسوس، فإن صاحب النفرة يجد قلبه كالمضطر إلى تلك النفرة وصاحب الرغبة يجد قلبه كالمضطر إلى تلك الرغبة، ومتى حصلت تلك النفرة وجب أن يحصل عقيبه التمرد والإعراض، وإن حصلت الرغبة وجب أن يحصل عقيبه الانقياد والطاعة، فعلمنا أن إفضاء سماع تلك الدعوة في حق أحدهما إلى الرغبة المستلزمة لحصول الطاعة والانقياد وفي حق الثاني إلى النفرة المستلزمة لحصول التمرد والعصيان لا يكون إلا بقضاء الله وقدره، فإن قيل: هب أن حصول النفرة والرغبة ليس باختياره، لكن حصول العصيان عند النفرة يكون باختياره، فإن العبد متمكن مع تلك النفرة أن ينقاد ويطيع، قلنا: إنه لو حصلت النفرة غير معارضة بوجه من وجوه الرغبة بل خالصة عن جميع شوائب الرغبة امتنع أن يحصل معه الفعل، وذلك لأنه عندما تحصل النفرة والرغبة لم يحصل الفعل ألبتة، فعند حصول النفرة انضم إلى عدم المقتضي وجود المانع، فبأن يصير الفعل ممتنعاً أولى، فثبت أن هذه الآية من أقوى الدلائل على القضاء والقدر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-7" data-v="71:7">وَإِنِّي كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ جَعَلُوا أَصَابِعَهُمْ فِي آَذَانِهِمْ وَاسْتَغْشَوْا ثِيَابَهُمْ وَأَصَرُّوا وَاسْتَكْبَرُوا اسْتِكْبَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/7" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.o1wl8"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنّى كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.GY3z8"><span class="sh">اعلم أن نوحاً عليه السلام إنما دعاهم إلى العبادة والتقوى والطاعة لأجل أن يغفر لهم، فإن المقصود الأول هو حصول المغفرة، وأما الطاعة فهي إنما طلبت ليتوسل بها إلى تحصيل المغفرة، ولذلك لما أمرهم بالعبادة قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-4" data-v="71:4">يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/71/4" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما كان المطلوب الأول من الدعوة حصول المغفرة لا جرم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنّى كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أنه عليه السلام لما دعاهم عاملوه بأشياء:</p><p id="69.p0z9l"><span class="sh">أولها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلُواْ أصابعهم فِي ءاذانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم بلغوا في التقليد إلى حيث جعلوا أصابعهم في آذانهم لئلا يسمعوا الحجة والبينة.</p><p id="69.zjYW9"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغشوا ثِيَابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تغطوا بها، إما لأجل أن لا يبصروا وجهه كأنهم لم يجوزوا أن يسمعوا كلامه، ولا أن يروا وجهه. وإما لأجل المبالغة في أن لا يسمعوا، فإنهم إذا جعلوا أصابعهم في آذانهم، ثم استغشوا ثيابهم مع ذلك، صار المانع من السماع أقوى.</p><p id="69.ORXW5"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصَرُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم أصروا على مذهبهم، أو على إعراضهم عن سماع دعوة الحق.</p><p id="69.AA5ZP">ورابعها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستكبروا استكبارا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عظيماً بالغاً إلى النهاية القصوى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-8" data-v="71:8">ثُمَّ إِنِّي دَعَوْتُهُمْ جِهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/8" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-9" data-v="71:9">ثُمَّ إِنِّي أَعْلَنْتُ لَهُمْ وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/9" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.y2Z6M">واعلم أن هذه الآيات تدل على أن مراتب دعوته كانت ثلاثة، فبدأ بالمناصحة في السر، فعاملوه بالأمور الأربعة، ثم ثنى بالمجاهرة، فلما لم يؤثر جمع بين الإعلان والإسرار، وكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> دالة على تراخي بعض هذه المراتب عن بعض إما بحسب الزمان، أو بحسب الرتبة، لأن الجهار أغلظ من الإسرار، والجمع بين الإسرار والجهار أغلظ من الجهار وحده، فإن قيل: بم انتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهارا</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا: فيه وجوه:</p><p id="69.ob4yB"><span class="sh">أحدها:</span> أنه منصوب بدعوتهم نصب المصدر، لأن الدعاء أحد نوعيه الجهار، فنصب به نصب القرفصاء بقعد لكونها أحد أنواع القعود.</p><p id="69.NrzDe"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه أريد بدعوتهم جاهرتهم.</p><p id="69.JxGwE"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يكون صفة لمصدر دعا بمعنى دعاء جهاراً، أي مجاهراً به.</p><p id="69.3yzLb">ورابعها: أن يكون مصدراً في موضع الحال أي مجاهراً.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-10" data-v="71:10">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/10" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.OWxPX"><span class="sh">قال مقاتل:</span> إن قوم نوح لما كذبوه زماناً طويلاً حبس الله عنهم المطر، وأعقم أرحام نسائهم أربعين سنة، فرجعوا فيه إلى نوح، فقال نوح: استغفروا ربكم من الشرك حتى يفتح عليكم أبواب نعمه.</p><p id="69.qNZPl"><span class="sh">واعلم أن الاشتغال بالطاعة سبب لانفتاح أبواب الخيرات، ويدل عليه وجوه:</span></p><p id="69.Kldb7"><span class="sh">أحدها:</span> أن الكفر سبب لخراب العالم على ما قال في كفر النصارى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-90" data-v="19:90">تَكَادُ ٱلسَّمَٰوَٰتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْهُ وَتَنشَقُّ ٱلْأَرْضُ وَتَخِرُّ ٱلْجِبَالُ هَدًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/90" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-19-91" data-v="19:91">أَن دَعَوْا لِلرَّحْمَٰنِ وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/19/91" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما كان الكفر سبباً لخراب العالم، وجب أن يكون الإيمان سبباً لعمارة العالم.</p><p id="69.Ey92j"><span class="sh">وثانيها:</span> الآيات منها هذه الآية ومنها قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-96" data-v="7:96">وَلَوْ أَنَّ أَهْلَ القرى ءامَنُواْ واتقوا لَفَتَحْنَا عَلَيْهِم بركات</span><a class="vn" href="/quran/7/96" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-66" data-v="5:66">وَلَوْ أَنَّهُمْ أَقَامُواْ التوراة والإنجيل وَمَا أُنزِلَ إِلَيهِمْ مّن رَّبّهِمْ لاَكَلُواْ مِن فَوْقِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/5/66" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-72-16" data-v="72:16">وَأَلَّوِ استقاموا عَلَى الطريقة لأسقيناهم مَّاء غَدَقاً</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-65-2" data-v="65:2">فَإِذَا بَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَأَمْسِكُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ أَوْ فَارِقُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَأَشْهِدُوا ذَوَىْ عَدْلٍ مِّنكُمْ وَأَقِيمُوا ٱلشَّهَٰدَةَ لِلَّهِ ذَٰلِكُمْ يُوعَظُ بِهِۦ مَن كَانَ يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلْءَاخِرِ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّهُۥ مَخْرَجًا</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" id="qr-alrazy-65-3" data-v="65:3">وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لَا يَحْتَسِبُ وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُۥٓ إِنَّ ٱللَّهَ بَٰلِغُ أَمْرِهِۦ قَدْ جَعَلَ ٱللَّهُ لِكُلِّ شَىْءٍ قَدْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/3" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-132" data-v="20:132">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بالصلاة واصطبر عَلَيْهَا لاَ نَسْأَلُكَ رِزْقاً نَّحْنُ نَرْزُقُكَ</span><a class="vn" href="/quran/20/132" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.A94Xm"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-51-56" data-v="51:56">وَمَا خَلَقْتُ الجن والإنس إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإذا اشتغلوا بتحصيل المقصود حصل ما يحتاج إليه في الدنيا على سبيل التبعية.</p><p id="69.kdakD"><span class="sh">ورابعها:</span> أن عمر خرج يستسقي فما زاد على الاستغفار، فقيل له: ما رأيناك استسقيت، فقال: لقد استسقيت بمجاديح السماء. المجدح ثلاثة كواكب مخصوصة، ونوءه يكون عزيزاً شبه عمر (الاستغفار) بالأنواء الصادقة التي لا تخطئ، وعن بكر بن عبدالله: أن أكثر الناس ذنوباً أقلهم استغفاراً، وأكثرهم استغفاراً أقلهم ذنوباً، وعن الحسن: أن رجلاً شكا إليه الجدب، فقال: استغفر الله، وشكا إليه آخر الفقر، وآخر قلة النسل، وآخر قلة ريع أرضه، فأمرهم كلهم بالاستغفار، فقال له بعض القوم: أتاك رجال يشكون إليك أنواعاً من الحاجة، فأمرتهم كلهم بالاستغفار، فتلا له الآية، وهاهنا سؤالات:</p><p id="69.EeQRv"><span class="sh">الأول:</span> أن نوحاً عليه السلام أمر الكفار قبل هذه الآية بالعبادة والتقوى والطاعة، فأي فائدة في أن أمرهم بعد ذلك بالاستغفار؟</p><p id="69.5lrnb"><span class="sh">الجواب:</span> أنه لما أمرهم بالعبادة قالوا له: إن كان الدين القديم الذي كنا عليه حقاً فلم تأمرنا بتركه، وإن كان باطلاً فكيف يقبلنا بعد أن عصيناه، فقال نوح عليه السلام: إنكم وإن كنتم عصيتموه ولكن استغفروه من تلك الذنوب، فإنه سبحانه كان غفاراً.</p><p id="69.8WAow">السؤال الثاني: لم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ غَفَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: إنه غفار؟ قلنا المراد: إنه كان غفاراً في حق كل من استغفروه كأنه يقول: لا تظنوا أن غفاريته إنما حدثت الآن، بل هو أبداً هكذا كان، فكأن هذا هو حرفته وصنعته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-11" data-v="71:11">يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُمْ مِدْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/11" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-12" data-v="71:12">وَيُمْدِدْكُمْ بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَلْ لَكُمْ جَنَّاتٍ وَيَجْعَلْ لَكُمْ أَنْهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/12" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.B51jn"><span class="sh">واعلم أن الخلق مجبولون على محبة الخيرات العاجلة، ولذلك قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-61-13" data-v="61:13">وأخرى تُحِبُّونَهَا نَصْرٌ مّن الله وَفَتْحٌ قَرِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/61/13" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلا جرم أعلمهم الله تعالى هاهنا أن إيمانهم بالله يجمع لهم مع الحظ الوافر في الآخرة الخصب والغنى في الدنيا.</p><p id="69.GNG2g"><span class="sh">والأشياء التي وعدهم من منافع الدنيا في هذه الآية خمسة أولها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلِ السماء عَلَيْكُمْ مُّدْرَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي السماء وجوه:</p><p id="69.JQGoM"><span class="sh">أحدها:</span> (أن) المطر منها ينزل إلى السحاب.</p><p id="69.RJEzj"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يراد بالسماء السحاب.</p><p id="69.XmQ2q"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يراد بالسماء المطر من قوله:</p><p id="69.RRmDX">إذا نزل السماء بأرض قوم *** (رعيناه وإن كانوا غضابا)</p><p id="69.wrP6B"><span class="sh">والمدرار الكثير الدرور، ومفعال مما يستوي فيه المذكر والمؤنث، كقولهم:</span> رجل أو امرأة معطار ومتفال.</p><p id="69.8YeQ0"><span class="sh">وثانيها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُمْدِدْكُمْ بِأَمْوال</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا لا يختص بنوع واحد من المال بل يعم الكل.</p><p id="69.jBJlq"><span class="sh">وثالثها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا شك أن ذلك مما يميل الطبع إليه.</p><p id="69.LnpGr"><span class="sh">ورابعها:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَل لَّكُمْ جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بساتين.</p><p id="69.LBk2r">وخامسها: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَل لَّكُمْ أَنْهَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-13" data-v="71:13">مَا لَكُمْ لَا تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/13" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.63KRr"><span class="sh">وفيه قولان:</span> الأول: أن الرجاء هاهنا بمعنى الخوف ومنه قول الهذلي:</p><p id="69.0ngex">إذا لسعته النحل لم يرج لسعها ***</p><p id="69.5kZPn"><span class="sh">والوقار العظمة والتوقير التعظيم، ومنه قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-9" data-v="48:9">وَتُوَقّرُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/48/9" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى ما بالكم لا تخافون لله عظمة.</p><p id="69.lVbG9">وهذا القول عندي غير جائز، لأن الرجاء ضد الخوف في اللغة المتواترة الظاهرة، فلو قلنا: إن لفظة الرجاء في اللغة موضوعة بمعنى الخوف لكان ذلك ترجيحاً للرواية الثابتة بالآحاد على الرواية المنقولة بالتواتر وهذا يفضي إلى القدح في القرآن، فإنه لا لفظ فيه إلا ويمكن جعل نفيه إثباتاً وإثباته نفياً بهذا الطريق الوجه الثاني: ما ذكره صاحب الكشاف وهو أن المعنى: مالكم لا تأملون لله توقيراً أي تعظيماً، والمعنى مالكم لا تكونوا على حال تأملون فيها تعظيم الله إياكم و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان للموقر، ولو تأخر لكان صلة للوقار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-14" data-v="71:14">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/14" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.xOa8x"><span class="sh">في موضع الحال كأنه قال:</span> مالكم لا تؤمنون بالله، والحال هذه وهي حال موجبة للإيمان به<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تارات خلقكم أولاً تراباً، ثم خلقكم نطفاً، ثم خلقكم علقاً، ثم خلقكم مضغاً، ثم خلقكم عظاماً ولحماً، ثم أنشأكم خلقاً آخر، وعندي فيه وجه ثالث: وهو أن القوم كانوا يبالغون في الاستخفاف بنوح عليه السلام فأمرهم الله تعالى بتوقيره وترك الاستخفاف به، فكأنه قال لهم: إنكم إذا وقرتم نوحاً وتركتم الاستخفاف به كان ذلك لأجل الله، فما لكم لا ترجون وقاراً وتأتون به لأجل الله ولأجل أمره وطاعته، فإن كل ما يأتي به الإنسان لأجل الله، فإنه لابد وأن يرجوا منه خيراً ووجه رابع: وهو أن الوقار وهو الثبات من وقر إذا ثبت واستقر، فكأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعند هذا تم الكلام، ثم قال على سبيل الاستفهام بمعنى الإنكار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-72-13" data-v="72:13">لاَ تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَاراً</span><a class="vn" href="/quran/72/13" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لا ترجون لله ثباتاً وبقاء، فإنكم لو رجوتم ثباته وبقاءه لخفتموه، ولما أقدمتم على الاستخفاف برسله وأوامره، والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرْجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تعتقدون لأن الراجي للشيء معتقد له.</p><p id="69.DKzQM"><span class="sh">واعلم أنه لما أمر في هذه الآية بتعظيم الله استدل على التوحيد بوجوه من الدلائل:</span></p><p id="69.bvlRV"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه وجهان:</p><p id="69.NwAz4"><span class="sh">الأول:</span> قال الليث: الطورة التارة يعني حالاً بعد حال كما ذكرنا أنه كان نطفة، ثم علقة إلى آخر التارات الثاني: قال ابن الأنباري: الطور الحال، والمعنى خلقكم أصنافاً مختلفين لا يشبه بعضكم بعضاً، ولما ذكر هذا الدليل من الأنفس على التوحيد، أتبعه بذكر دليل التوحيد من الآفاق على العادة المعهودة في كل القرآن..</p><p id="69.WJ145">الدليل الثاني: على التوحيد قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-15" data-v="71:15">أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقًا</span><a class="vn" href="/quran/71/15" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-16" data-v="71:16">وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُورًا وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/16" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ZlvM1"><span class="sh">واعلم أنه تعالى تارة يبدأ بدلائل الأنفس، وبعدها بدلائل الآفاق كما في هذه الآية، وذلك لأن نفس الإنسان أقرب الأشياء إليه، فلا جرم بدأ بالأقرب، وتارة يبدأ بدلائل الآفاق، ثم بدلائل الأنفس إما لأن دلائل الآفاق أبهر وأعظم، فوقعت البداية بها لهذا السبب، أو لأجل أن دلائل الأنفس حاضرة، لا حاجة بالعاقل إلى التأمل فيها، إنما الذي يحتاج إلى التأمل فيه دلائل الآفاق، لأن الشبه فيها أكثر، فلا جرم تقع البداية بها، وهاهنا سؤالات:</span></p><p id="69.MB3lP"><span class="sh">السؤال الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبْعَ سموات طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي كون بعضها منطبقاً على البعض، وهذا يقتضي أن لا يكون بينها فرج، فالملائكة كيف يسكنون فيها؟</p><p id="69.laMbB"><span class="sh">الجواب:</span> الملائكة أرواح فلعل المراد من كونها طباقاً كونها متوازية لا أنها متماسة.</p><p id="69.bKAaL"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> كيف قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ القمر فِيهِنَّ نُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> والقمر ليس فيها بأسرها بل في السماء الدنيا؟ والجواب: هذا كما يقال السلطان في العراق ليس المراد أن ذاته حاصلة في جميع أحياز العراق بل إن ذاته في حيز من جملة أحياز العراق فكذا هاهنا.</p><p id="69.wGYM5"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> السراج ضوءه عرضي وضوء القمر عرضي متبدل فتشبيه القمر بالسراج أولى من تشبيه الشمس به الجواب: الليل عبارة عن ظل الأرض والشمس لما كانت سبباً لزوال ظل الأرض كانت شبيهة بالسراج، وأيضاً فالسراج له ضوء والضوء أقوى من النور فجعل الأضعف للقمر والأقوى للشمس، ومنه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-10-5" data-v="10:5">هُوَ الذي جَعَلَ الشمس ضِيَاء والقمر نُوراً</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.WJ145">الدليل الثالث: على التوحيد قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-17" data-v="71:17">وَاللَّهُ أَنْبَتَكُمْ مِنَ الْأَرْضِ نَبَاتًا</span><a class="vn" href="/quran/71/17" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-18" data-v="71:18">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيهَا وَيُخْرِجُكُمْ إِخْرَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/18" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.rMV6v"><span class="sh">واعلم أنه تعالى رجع هاهنا إلى دلائل الأنفس وهو كالتفسير لقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-14" data-v="71:14">خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/14" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنه بين أنه تعالى خلقهم من الأرض ثم يردهم إليها ثم يخرجهم منها مرة أخرى، أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنبَتَكُمْ مّنَ الأرض نَبَاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسألتان:</p><p id="69.MN5Z2"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في هذه الآية وجهان:</p><p id="69.65Bdo"><span class="sh">أحدهما:</span> معنى قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنبَتَكُمْ مّنَ الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنبت أباكم من الأرض كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-59" data-v="3:59">إِنَّ مَثَلَ عيسى عِندَ الله كَمَثَلِ ءادَمَ خَلَقَهُ مِن تُرَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/59" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Z82g7"><span class="sh">والثاني:</span> أنه تعالى أنبت الكل من الأرض لأنه تعالى إنما يخلقنا من النطف وهي متولدة من الأغذية المتولدة من النبات المتولد من الأرض.</p><p id="69.g4Bwg"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> كان ينبغي أن يقال: أنبتكم إنباتاً إلا أنه لم يقل ذلك بل قال: أنبتكم نباتاً، والتقدير أنبتكم فنبتم نباتاً، وفيه دقيقة لطيفة: وهي أنه لو قال: أنبتكم إنباتاً كان المعنى أنبتكم إنباتاً عجيباً غريباً، ولما قال: أنبتكم نباتاً كان المعنى أنبتكم فنبتم نباتاً عجيباً، وهذا الثاني أولى لأن الإنبات صفة لله تعالى وصفة الله غير محسوسة لنا، فلا نعرف أن ذلك الإنبات إنبات عجيب كامل إلا بواسطة إخبار الله تعالى، وهذا المقام مقام الاستدلال على كمال قدرة الله تعالى فلا يمكن إثباته بالسمع، أما لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنبَتَكُمْ... نَبَاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على معنى أنبتكم فنبتم نباتاً عجيباً كاملاً كان ذلك وصفاً للنبات بكونه عجيباً كاملاً، وكون النبات كذلك أمر مشاهد محسوس، فيمكن الاستدلال به على كمال قدرة الله تعالى، فكان هذا موافقاً لهذا المقام فظهر أن العدول من تلك الحقيقة إلى هذا المجاز كان لهذا السر اللطيف، أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو إشارة إلى الطريقة المعهودة في القرآن من أنه تعالى لما كان قادراً على الابتداء كان قادراً على الإعادة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُخْرِجُكُمْ إِخْرَاجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أكده بالمصدر كأنه قال: يخرجكم حقاً لا محالة.</p><p id="69.P1q0e">الدليل الرابع: قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-19" data-v="71:19">وَاللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ بِسَاطًا</span><a class="vn" href="/quran/71/19" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-20" data-v="71:20">لِتَسْلُكُوا مِنْهَا سُبُلًا فِجَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/20" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.oK2qD">أي طرقاً واسعة واحدها فج وهو مفسر فيما تقدم.</p><p id="69.ab25q">واعلم أن نوحاً عليه السلام لما دعاهم إلى الله ونبههم على هذه الدلائل الظاهرة حكى عنهم أنواع قبائحهم وأقوالهم وأفعالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-21" data-v="71:21">قَالَ نُوحٌ رَبِّ إِنَّهُمْ عَصَوْنِي وَاتَّبَعُوا مَنْ لَمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/21" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.G3MNB"><span class="sh">فالأول قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ نُوحٌ رَّبّ إِنَّهُمْ عصونى</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأنه قال في أول السورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-3" data-v="71:3">أَنِ اعبدوا الله واتقوه وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/71/3" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكأنه قال: قلت لهم أطيعون فهم عصوني.</p><p id="69.dQZY0"><span class="sh">الثاني قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبعوا مَن لَّمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلاَّ خَسَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.MYVLJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكر في الآية الأولى أنهم عصوه وفي هذه الآية أنهم ضموا إلى عصيانه معصية أخرى وهي طاعة رؤسائهم الذين يدعونهم إلى الكفر، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن لَّمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلاَّ خَسَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذان وإن كانا من جملة المنافع في الدنيا إلا أنهما لما صارا سبباً للخسار في الآخرة فكأنهما صارا محض الخسار والأمر كذلك في الحقيقة لأن الدنيا في جنب الآخرة كالعدم فإذا صارت المنافع الدنيوية أسباباً للخسار في الآخرة صار ذلك جارياً مجرى اللقمة الواحدة من الحلو إذا كانت مسمومة سم الوقت، واستدل بهذه الآية من قال: إنه ليس لله على الكافر نعمة لأن هذه النعم استدراجات ووسائل إلى العذاب الأبدي فكانت كالعدم، ولهذا المعنى قال نوح عليه السلام في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلاَّ خَسَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.XPgvl"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرئ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَلَدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الواو واعلم أن الولد بالضم لغة في الولد، ويجوز أن يكون جمعاً إما جمع ولد كالفلك، وهاهنا يجوز أن يكون واحداً وجمعاً.</p><p id="69.g67DY">النوع الثالث: من قبائح أفعالهم قوله تعالى:</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-22" data-v="71:22">وَمَكَرُوا مَكْرًا كُبَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/22" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-23" data-v="71:23">وَقَالُوا لَا تَذَرُنَّ آَلِهَتَكُمْ وَلَا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلَا سُوَاعًا وَلَا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/71/23" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-24" data-v="71:24">وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيرًا وَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا ضَلَالًا</span><a class="vn" href="/quran/71/24" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.NMY7g"><span class="sh">فيه مسائل:</span></p><p id="69.X24vr"><span class="sh">المسألة الأولى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-21" data-v="71:21">مَن لَّمْ يَزِدْهُ</span><a class="vn" href="/quran/71/21" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن المتبوعين هم الذين مكروا وقالوا للأتباع: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَذَرُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجمع الضمير وهو راجع إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لأنه في معنى الجمع.</p><p id="69.W2oxv"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرئ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُبَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُبَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف والتثقيل، وهو مبالغة في الكبير، فأول المراتب الكبير، والأوسط الكبار بالتخفيف، والنهاية الكبار بالتثقيل، ونظيره: جميل وجمال وجمال، وعظيم وعظام وعظام، وطويل وطوال وطوال.</p><p id="69.jYAmB"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> المكر الكبار هو أنهم قالوا لأتباعهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَذَرُنَّ وُدّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهم منعوا القوم عن التوحيد، وأمروهم بالشرك، ولما كان التوحيد أعظم المراتب، لا جرم كان المنع منه أعظم الكبائر فلهذا وصفه الله تعالى بأنه كبار، واستدل بهذا من فضل علم الكلام على سائر العلوم، فقال: الأمر بالشرك كبار في القبح والخزي، فالأمر بالتوحيد والإرشاد وجب أن يكون كباراً في الخير والدين.</p><p id="69.el6DA"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> أنه تعالى إنما سماه مكرًا لوجهين:</p><p id="69.9ZGoM"><span class="sh">الأول:</span> لما في إضافة الإلهية إليهم من الحيلة الموجبة لاستمرارهم على عبادتها، كأنهم قالوا: هذه الأصنام آلهة لكم، وكانت آلهة لآبائكم، فلو قبلتم قول نوح لاعترفتم على أنفسكم بأنكم كنتم جاهلين ضالين كافرين، وعلى آبائكم بأنهم كانوا كذلك، ولما كان اعتراف الإنسان على نفسه، وعلى جميع أسلافه بالقصور والنقص والجهل شاقاً شديداً، صارت الإشارة إلى هذه المعاني بلفظ آلهتكم صارفاً لهم عن الدين، فلأجل اشتمال هذا الكلام على هذه الحيلة الخفية سمى الله كلامهم مكرًا.</p><p id="69.0N4Ka"><span class="sh">الثاني:</span> أنه تعالى حكى عن أولئك المتبوعين أنهم كان لهم مال وولد، فلعلهم قالوا لأتباعهم: إن آلهتكم خير من إله نوح، لأن آلهتكم يعطونكم المال والولد، وإله نوح لا يعطيه شيئاً لأنه فقير، فبهذا المكر صرفوهم عن طاعة نوح، وهذا مثل مكر فرعون إذ قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-51" data-v="43:51">أَلَيْسَ لِى مُلْكُ مِصْرَ</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-52" data-v="43:52">أَمْ أَنَا۠ خَيْرٌ مِّنْ هَٰذَا ٱلَّذِى هُوَ مَهِينٌ وَلَا يَكَادُ يُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/52" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-53" data-v="43:53">فَلَوْلَآ أُلْقِىَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِّن ذَهَبٍ أَوْ جَآءَ مَعَهُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/53" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.1lax4"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> ذكر أبو زيد البلخي في كتابه في الرد على عبدة الأصنام أن العلم بأن هذه الخشبة المنحوتة في هذه الساعة ليست خالقة للسموات والأرض، والنبات والحيوان علم ضروري، والعلوم الضرورية لا يجوز وقوع الاختلاف فيها بين العقلاء، وعبادة الأوثان دين كان موجوداً قبل مجيء نوح عليه السلام بدلالة هذه الآية، وقد استمر ذلك الدين إلى هذا الزمان، وأكثر سكان أطراف المعمورة على هذا الدين، فوجب حمل هذا الدين على وجه لا يعرف فساده بضرورة العقل، وإلا لما بقي هذه المدة المتطاولة في أكثر أطراف العالم، فإذاً لابد وأن يكون للذاهبين إلى ذلك المذهب تأويلات:</p><p id="69.EAa4X"><span class="sh">أحدها:</span> قال أبو معشر جعفر بن محمد المنجم: هذه المقالة إنما تولدت من مذهب القائلين بأن الله جسم وفي مكان، وذلك لأنهم قالوا: إن الله نور هو أعظم الأنوار، والملائكة الذين هم حافون حول العرش الذي هو مكانه، هم أنوار صغيرة بالنسبة إلى ذلك النور الأعظم، فالذين اعتقدوا هذا المذهب اتخذوا صنماً هو أعظم الأصنام على صورة إلههم الذي اعتقدوه، واتخذوا أصناماً متفاوتة، بالكبر والصغر والشرف والخسة على صورة الملائكة المقربين، واشتغلوا بعبادة تلك الأصنام على اعتقاد أنهم يعبدون الإله والملائكة، فدين عبادة الأوثان إنما ظهر من اعتقاد التجسيم.</p><p id="69.2eon0"><span class="sh">الوجه الثاني:</span> وهو أن جماعة الصابئة كانوا يعتقدون أن الإله الأعظم خلق هذه الكواكب الثابتة والسيارة، وفوض تدبير هذا العالم السفلي إليها، فالبشر عبيد هذه الكواكب، والكواكب عبيد الإله الأعظم، فالبشر يجب عليهم عبادة الكواكب، ثم إن هذه الكواكب كانت تطلع مرة وتغيب أخرى، فاتخذوا أصناماً على صورها واشتغلوا بعبادتها، وغرضهم عبادة الكواكب الوجه الثالث: أن القوم الذين كانوا في قديم الدهر، كانوا منجمين على مذهب أصحاب الأحكام، في إضافات سعادات هذا العالم ونحوساتها إلى الكواكب، فإذا اتفق في الفلك شكل عجيب صالح لطلسم عجيب، فكانوا يتخذون ذلك الطلسم، وكان يظهر منه أحوال عجيبة وآثار عظيمة، وكانوا يعظمون ذلك الطلسم ويكرمونه ويشتغلون بعبادته، وكانوا يتخذون كل طلسم على شكل موافق لكوكب خاص ولبرج خاص، فقيل: كان ود على صورة رجل، وسواع على صورة امرأة، ويغوث على صورة أسد، ويعوق على صورة فرس، ونسر على صورة نسر.</p><p id="69.Be7yv"><span class="sh">الوجه الرابع:</span> أنه كان يموت أقوام صالحون فكانوا يتخذون تماثيل على صورهم ويشتغلون بتعظيمها، وغرضهم تعظيم أولئك الأقوام الذين ماتوا حتى يكونوا شافعين لهم عند الله وهو المراد من قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-3" data-v="39:3">مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرّبُونَا إِلَى الله زُلْفَى</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الوجه الخامس: أنه ربما مات ملك عظيم، أو شخص عظيم، فكانوا يتخذون تمثالاً على صورته وينظرون إليه، فالذين جاؤا بعد ذلك ظنوا أن آباءهم كانوا يعبدونها فاشتغلوا بعبادتها لتقليد الآباء، أو لعل هذه الأسماء الخمسة وهي: ود، وسواع، ويغوث، ويعوق، ونسر، أسماء خمسة من أولاد آدم، فلما ماتوا قال إبليس لمن بعدهم: لو صورتم صورهم، فكنتم تنظرون إليهم، ففعلوا فلما مات أولئك قال لمن بعدهم: إنهم كانوا يعبدونهم فعبدوهم، ولهذا السبب نهى الرسول عليه السلام عن زيارة القبور أولاً، ثم أذن فيها على ما يروى أنه عليه السلام قال: «كنت نهيتكم عن زيارة القبور ألا فزوروها فإن في زيارتها تذكرة».</p><p id="69.KqyR8"><span class="sh">السادس:</span> الذين يقولون إنه تعالى جسم، وإنه يجوز عليه الانتقال والحلول، لا يستبعدون أن يحل تعالى في شخص إنسان، أو في شخص صنم، فإذا أحسوا من ذلك الصنم المتخذ على وجه الطلسم حالة عجيبة، خطر ببالهم أن الإله حصل في ذلك الصنم ولذلك فإن جمعاً من قدماء الروافض لما رأوا أن علياً عليه السلام قلع باب خيبر، وكان ذلك على خلاف المعتاد قالوا: إن الإله حل في بدنه وإنه هو الإله.</p><p id="69.ke208"><span class="sh">الوجه السابع:</span> لعلهم اتخذوا تلك الأصنام كالمحراب ومقصودهم بالعبادة هو الله، فهذا جملة ما في هذا الباب، وبعضها باطلة بدليل العقل، فإنه لما ثبت أنه تعالى ليس بجسم بطل اتخاذ الصنم على صورة الإله، وبطل القول أيضاً بالحلول والنزول، ولما ثبت أنه تعالى هو القادر على كل المقدورات، بطل القول بالوسايط والطلسمات، ولما جاء الشرع بالمنع من اتخاذ الصنم، بطل القول باتخاذها محاريب وشفعاء.</p><p id="69.E1ovN"><span class="sh">المسألة السادسة:</span> هذه الأصنام الخمسة كانت أكبر أصنامهم، ثم إنها انتقلت عن قوم نوح إلى العرب، فكان ود لكلب، وسواع لهمدان، ويغوث لمذحج، ويعوق لمراد، ونسر لحمير ولذلك سمت العرب بعبد ود، وعبد يغوث، هكذا قيل في الكتب، وفيه إشكال لأن الدنيا قد خربت في زمان الطوفان، فكيف بقيت تلك الأصنام، وكيف انتقلت إلى العرب، ولا يمكن أن يقال: إن نوحاً عليه السلام وضعها في السفينة وأمسكها لأنه عليه السلام إنما جاء لنفيها وكسرها فكيف يمكن أن يقال إنه وضعها في السفينة سعياً منه في حفظها.</p><p id="69.NYJBg"><span class="sh">المسألة السابعة:</span> قرئ:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَذَرُنَّ وُدّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الواو وبضم الواو، قال الليث: ود بفتح الواو صنم كان لقوم نوح، ود بالضم صنم لقريش، وبه سمي عمرو بن عبد ود، وأقول: على قول الليث وجب أن لا يجوز هاهنا قراءة ود بالضم لأن هذه الآيات في قصة نوح لا في أحوال قريش وقرأ الأعمش: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يغوثا ويعوقا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالصرف وهذه قراءة مشكلة لأنهما إن كانا عربيين أو عجميين ففيهما سببا منع الصرف، إما التعريف ووزن الفعل، وإما التعريف والعجمة، فلعله صرفهما لأجل أنه وجد أخواتهما منصرفة ودا وسواعا ونسرا.</p><p id="69.oMy06"><span class="sh">واعلم أن نوحاً لما حكى عنهم أنهم قالوا لأتباعهم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَذَرُنَّ ءالِهَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَضَلُّواْ كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.bNQvm"><span class="sh">الأول:</span> أولئك الرؤساء قد أضلوا كثيراً قبل هؤلاء الموصين (بأن يتمسكوا) بعبادة الأصنام وليس هذا أول مرة اشتغلوا بالإضلال الثاني: يجوز أن يكون الضمير عائداً إلى الأصنام، كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-36" data-v="14:36">إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مّنَ الناس</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأجرى الأصنام على هذا القول مجرى الآدميين كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-195" data-v="7:195">أَلَهُمْ أَرْجُلٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/195" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وأما قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِدِ الظالمين إِلاَّ ضَلاَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه سؤالان:</p><p id="69.QVPod"><span class="sh">الأول:</span> كيف موقع قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِدِ الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؟</p><p id="69.Gz42J"><span class="sh">الجواب:</span> كأن نوحاً عليه السلام لما أطنب في تعديد أفعالهم المنكرة وأقوالهم القبيحة امتلأ قلبه غيظاً وغضباً عليهم فختم كلامه بأن دعا عليهم.</p><p id="69.ZZ5ng"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> إنما بعث ليصرفهم عن الضلال فكيف يليق به أن يدعو الله في أن يزيد في ضلالهم؟</p><p id="69.znmDE"><span class="sh">الجواب:</span> من وجهين:</p><p id="69.lEW4B">الأول: لعله ليس المراد الضلال في أمر الدين، بل الضلال في أمر دنياهم، وفي ترويج مكرهم وحيلهم الثاني: الضلال العذاب لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-47" data-v="54:47">إِنَّ المجرمين فِي ضلال وَسُعُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/47" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-25" data-v="71:25">مِمَّا خَطِيئَاتِهِمْ أُغْرِقُوا فَأُدْخِلُوا نَارًا فَلَمْ يَجِدُوا لَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَنْصَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/25" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Rya20"><span class="sh">ثم إنه تعالى لما حكى كلام نوح عليه السلام قال بعده:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّمَّا خطاياهم أُغْرِقُواْ فَأُدْخِلُواْ نَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.4JQnx"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> (ما) صلة كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-155" data-v="4:155">فَبِمَا نَقْضِهِم</span><a class="vn" href="/quran/4/155" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-159" data-v="4:159">فَبِمَا رَحْمَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/4/159" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى من خطاياهم أي من أجلها وبسببها، وقرأ ابن مسعود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خطيآتهم ما أغرقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخر كلمة ما، وعلى هذه القراءة لا تكون ما صلة زائدة لأن ما مع ما بعده في تقرير المصدر.</p><p id="69.boGqJ"><span class="sh">واعلم أن تقديم قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّمَّا خطاياهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان أنه لم يكن إغراقهم بالطوفان (فإدخالهم النار) إلا من أجل خطيآتهم، فمن قال من المنجمين: إن ذلك إنما كان بسبب أنه انقضى في ذلك الوقت نصف الدور الأعظم، وما يجري مجرى هذه الكلمات كان مكذباً لصريح هذه الآية فيجب تكفيره.</p><p id="69.wgApZ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرئ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطيئاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالهمزة وخطياتهم بقلبها ياء وإدغامها و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطاياهم</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطيئاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتوحيد على إرادة الجنس، ويجوز أن يراد به الكفر.</p><p id="69.L9W0N"><span class="sh">واعلم أن الخطايا والخطيئآت كلاهما جمع خطيئة، إلا أن الأول جمع تكسير والثاني جمع سلامة، وقد تقدم الكلام فيها في [البقرة:</span> 58] عند قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّغْفِرْ لَكُمْ خطاياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي [الأعراف: 161] عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> المسألة الثالثة: تمسك أصحابنا في إثبات عذاب القبر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُغْرِقُواْ فَأُدْخِلُواْ نَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك من وجهين:</p><p id="69.ZWrZv"><span class="sh">الأول:</span> أن الفاء في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُدْخِلُواْ نَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> تدل على أنه حصلت تلك الحالة عقيب الإغراق فلا يمكن حملها على عذاب الآخرة، وإلا بطلت دلالة هذه الفاء الثاني: أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادخلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على سبيل الإخبار عن الماضي.</p><p id="69.nyRlV"><span class="sh">وهذا إنما يصدق لو وقع ذلك، قال مقاتل والكلبي:</span> معناه أنهم سيدخلون في الآخرة ناراً ثم عبر عن المستقبل بلفظ الماضي لصحة كونه وصدق الوعد به كقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-50" data-v="7:50">ونادى أصحاب النار</span><a class="vn" href="/quran/7/50" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-44" data-v="7:44">وَنَادَى أصحاب الجنة</span><a class="vn" href="/quran/7/44" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن الذي قالوه ترك للظاهر من غير دليل.</p><p id="69.B2Zaz"><span class="sh">فإن قيل:</span> إنما تركنا هذا الظاهر لدليل، وهو أن من مات في الماء فإنا نشاهده هناك فكيف يمكن أن يقال: إنهم في تلك الساعة أدخلوا ناراً؟ والجواب: هذا الإشكال إنما جاء لاعتقاد أن الإنسان هو مجموع هذا الهيكل، وهذا خطأ لما بينا أن هذا الإنسان هو الذي كان موجوداً من أول عمره، مع أنه كان صغير الجثة في أول عمره، ثم إن أجزاءه دائماً في التحلل والذوبان، ومعلوم أن الباقي غير المتبدل، فهذا الإنسان عبارة عن ذلك الشيء الذي هو باق من أول عمره إلى الآن، فلم لا يجوز أن يقال: إنه وإن بقيت هذه الجثة في الماء إلا أن الله تعالى نقل تلك الأجزاء الأصلية الباقية التي كان الإنسان المعين عبارة عنها إلى النار والعذاب.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَجِدُواْ لَهُمْ مّن دُونِ الله أَنصَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا تعريض بأنهم إنما واظبوا على عبادة تلك الأصنام لتكون دافعة للآفات عنهم جالبة للمنافع إليهم، فلما جاءهم عذاب الله لم ينتفعوا بتلك الأصنام، وما قدرت تلك الأصنام على دفع عذاب الله عنهم، وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-43" data-v="21:43">أَمْ لَهُمْ الِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ مّن دُونِنَا</span><a class="vn" href="/quran/21/43" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن هذه الآية حجة على كل من عول على شيء غير الله تعالى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-26" data-v="71:26">وَقَالَ نُوحٌ رَبِّ لَا تَذَرْ عَلَى الْأَرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ دَيَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.EBj81">قال المبرد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَيَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تستعمل إلا في النفي العام، يقال: ما بالدار ديار ولا تستعمل في جانب الإثبات، قال أهل العربية: هو فيعال من الدور، وأصله ديوار فقلبت الواو ياء وأدغمت إحداهما في الأخرى، قال الفراء والزجاج: وقال ابن قتيبة: ما بها ديار أي نازل دار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-27" data-v="71:27">إِنَّكَ إِنْ تَذَرْهُمْ يُضِلُّوا عِبَادَكَ وَلَا يَلِدُوا إِلَّا فَاجِرًا كَفَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/27" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.VLxmN"><span class="sh">فإن قيل:</span> كيف عرف نوح عليه السلام ذلك؟ قلنا: للنص والاستقراء، أما النص فقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-35" data-v="11:35">وَأُوحِىَ إلى نُوحٍ أَنَّهُ لَن يُؤْمِنَ مِن قَوْمِكَ إِلاَّ من قد آمن</span><a class="vn" href="/quran/11/35" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الاستقراء فهو أنه لبث فيهم ألف سنة إلا خمسين عاماً فعرف طباعهم وجربهم، وكان الرجل منهم ينطلق بابنه إليه ويقول: احذر هذا فإنه كذاب، وإن أبي أوصاني بمثل هذه الوصية، فيموت الكبير وينشأ الصغير على ذلك، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَلِدُواْ إِلاَّ فَاجِراً كَفَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان:</p><p id="69.Zj84l">أحدهما: أنهم يكونون في علمك كذلك والثاني: أنهم سيصيرون كذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-28" data-v="71:28">رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِمَنْ دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِنًا وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا تَبَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/28" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.mEy70"><span class="sh">واعلم أنه عليه السلام لما دعا على الكفار قال بعده:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ اغفر لِى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فيما صدر عني من ترك الأفضل، ويحتمل أنه حين دعا على الكفار إنما دعا عليهم بسبب تأذيه منهم، فكان ذلك الدعاء عليهم كالانتقام فاستغفر عن ذلك لما فيه من طلب حظ النفس.</p><p id="69.yGeXo"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِوَالِدَىَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبوه لمك بن متوشلخ وأمه شمخاء بنت أنوش وكانا مؤمنين، وقال عطاء: لم يكن بين نوح وآدم عليهما السلام من آبائه كافر، وكان بينه وبين آدم عشرة آباء.</p><p id="69.Kkxgl">وقرأ الحسن بن علي (ولولدي) يريد ساما وحاما.</p><p id="69.6LDr9"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَن دَخَلَ بَيْتِىَ مُؤْمِناً</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: مسجدي، وقيل: سفينتي، وقيل: لمن دخل في ديني، فإن قيل: فعلى هذا التفسير يصير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُؤْمِناً</span><span class="ve">﴾</span></span> مكرراً، قلنا: إن من دخل في دينه ظاهراً قد يكون مؤمناً بقلبه وقد لا يكون، والمعنى ولمن دخل في ديني دخولاً مع تصديق القلب.</p><p id="69.8goAR"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْمُؤْمِنِينَ والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما خص نفسه أولاً بالدعاء ثم المتصلين به لأنهم أولى وأحق بدعائه ثم عم المؤمنين والمؤمنات.</p><p id="69.2Oa1N"><span class="sh">ثم ختم الكلام مرة أخرى بالدعاء على الكافرين فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِدِ الظالمين إِلاَّ تَبَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هلاكاً ودماراً وكل شيء أهلك فقد تبر ومنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-139" data-v="7:139">إِنَّ هَؤُلاء مُتَبَّرٌ مَّا هُمْ فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/7/139" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-7" data-v="17:7">وَلِيُتَبّرُواْ مَا عَلَوْاْ تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/7" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فاستجاب الله دعاءه فأهلكهم بالكلية، فإن قيل: ما جرم الصبيان حين أغرقوا؟ والجواب من وجوه:</p><p id="69.Y3MoZ"><span class="sh">الأول:</span> أن الله تعالى أيبس أصلاب آبائهم وأعقم أرحام نسائهم قبل الطوفان بأربعين سنة أو (تسعين) فلم يكن معهم صبي حين أغرقوا، ويدل عليه قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغفروا رَبَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-10" data-v="71:10">فَقُلْتُ ٱسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُۥ كَانَ غَفَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/10" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-11" data-v="71:11">يُرْسِلِ ٱلسَّمَآءَ عَلَيْكُم مِّدْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/11" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-alrazy-71-12" data-v="71:12">وَيُمْدِدْكُم بِأَمْوَٰلٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَل لَّكُمْ جَنَّٰتٍ وَيَجْعَل لَّكُمْ أَنْهَٰرًا</span><a class="vn" href="/quran/71/12" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل بحسب المفهوم على أنهم إذا لم يستغفروا فإنه تعالى لا يمددهم بالبنين الثاني: قال الحسن: علم الله براءة الصبيان فأهلكهم بغير عذاب الثالث: غرقوا معهم لا على وجه العقاب بل كما يموتون بالغرق والحرق وكان ذلك زيادة في عذاب الآباء والأمهات إذا أبصروا أطفالهم يغرقون والله سبحانه وتعالى أعلم.</p><p id="69.Ob1kg">والحمد لله رب العالمين وصلاته وسلامه على سيدنا محمد النبي وآله وصحبه أجمعين.</p></div></div></div></div></body></html>