<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة غافر" id="ch57"><h1 id="69.Rol8A">سورة غافر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="40:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-1" data-v="40:1">حم</span><a class="vn" href="/quran/40/1" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-2" data-v="40:2">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/2" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-3" data-v="40:3">غَافِرِ الذَّنْبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ ذِي الطَّوْلِ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/3" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-4" data-v="40:4">مَا يُجَادِلُ فِي آَيَاتِ اللَّهِ إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-5" data-v="40:5">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِنْ بَعْدِهِمْ وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ فَأَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/5" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-6" data-v="40:6">وَكَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/6" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zKqao"><span class="sh">اعلم أن في الآية مسائل:</span></p><p id="69.PkRWG"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ عاصم في رواية أبي بكر وحمزة والكسائي حم بكسر الحاء، والباقون بفتح الحاء، ونافع في بعض الروايات، وابن عامر بين الفتح والكسر وهو أن لا يفتحها فتحاً شديداً، قال صاحب الكشاف: قرئ بفتح الميم وتسكينها، ووجه الفتح التحريك لالتقاء الساكنين وإيثار أخف الحركات نحو: أين وكيف، أو النصب بإضمار إقرأ، ومنع الصرف إما للتأنيث والتعريف، من حيث إنها اسم للسورة وللتعريف، وإنها على زنة أعجمي نحو قابيل وهابيل، وأما السكون فلأنا بينا أن الأسماء المجردة تذكر موقوفة الأواخر.</p><p id="69.QZJQ1"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الكلام المستقصى في هذه الفواتح مذكور في أول سورة البقرة، والأقرب هاهنا أن يقال حم اسم للسورة، فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلُ الكتاب مِنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر والتقدير أن هذه السورة المسماة بحم تنزيل الكتاب، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر، لكن المراد منه المنزل.</p><p id="69.r1lVN"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أنه لما ذكر أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم * تَنزِيلُ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وجب بيان أن المنزل من هو؟ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بيّن أن الله تعالى موصوف بصفات الجلال وسمات العظمة ليصير ذلك حاملاً على التشمير عن ساق الجد عند الاستماع وزجره عن التهاون والتواني فيه، فبين أن المنزل هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله العزيز العليم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.RXWOD"><span class="sh">واعلم أن الناس اختلفوا في أن العلم بالله ما هو؟ فقال جمع عظيم، أنه العلم بكونه قادراً وبعده العالم بكونه عالماً، إذا عرفت هذا فنقول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> له تفسيران:</p><p id="69.ODN0k"><span class="sh">أحدهما:</span> الغالب فيكون معناه القادر الذي لا يساويه أحد في القدرة.</p><p id="69.yGqbn"><span class="sh">والثاني:</span> الذي لا مثل له، ولا يجوز أن يكون المراد بالعزيز هنا القادر، لأن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على كونه قادراً، فوجب حمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> على المعنى الثاني وهو الذي لا يوجد له مثل، وما كان كذلك وجب أن لا يكون جسماً، والذي لا يكون جسماً يكون منزّهاً عن الشهوة والنفرة، والذي يكون كذلك يكون منزّهاً عن الحاجة.</p><p id="69.Q8PYa">وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو مبالغة في العلم، والمبالغة التامة إنما تتحقق عند كونه تعالى عالماً بكل المعلومات، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الله العزيز العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> يرجع معناه إلى أن هذا الكتاب تنزيل من القادر المطلق، الغني المطلق، العالم المطلق، ومن كان كذلك كان عالماً بوجوه المصالح والمفاسد، وكان عالماً بكونه غنياً عن جر المصالح ودفع المفاسد، ومن كان كذلك كان رحيماً جواداً، وكانت أفعاله حكمة وصواباً منزّهة عن القبيح والباطل، فكأنه سبحانه إنما ذكر عقيب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه الأسماء الثلاثة لكونها دالة على أن أفعاله سبحانه حكمة وصواب، ومتى كان الأمر كذلك لزم أن يكون هذا التنزيل حقاً وصواباً، وقيل الفائدة في ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> أمران أحدهما: أنه بقدرته وعلمه أنزل القرآن على هذا الحد الذي يتضمن المصالح والإعجاز، ولولا كونه عزيزاً عليماً لما صح ذلك والثاني: أنه تكفل بحفظه وبعموم التكليف فيه وظهوره إلى حين انقطاع التكليف، وذلك لا يتم إلا بكونه عزيزاً لا يغلب وبكونه عليماً لا يخفى عليه شيء، ثم وصف نفسه بما يجمع الوعد والوعيد والترهيب والترغيب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب وَقَابِلِ التوب شَدِيدِ العقاب ذِى الطول لاَ إله إِلاَّ هُوَ إِلَيْهِ المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه ستة أنواع من الصفات:</p><p id="69.do5mb"><span class="sh">الصفة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الجبائي: معناه أنه غافر الذنب إذا استحق غفرانه إما بتوبة أو طاعة أعظم منه، ومراده منه أن فاعل المعصية إما أن يقال إنه كان قد أتى قبل ذلك بطاعة كان ثوابها أعظم من عقاب هذه المعصية أو ما كان الأمر كذلك فإن كان الأول كانت هذه المعصية صغيرة فيحبط عقابها، وإن كان الثاني كانت هذه المعصية كبيرة فلا يزول عقابها إلا بالتوبة، ومذهب أصحابنا أن الله تعالى قد يعفو عن الكبيرة بعد التوبة، وهذه الآية تدل على ذكل وبيانه من وجوه:</p><p id="69.KyLN3"><span class="sh">الأول:</span> أن غفران الكبيرة بعد التوبة وغفران الصغيرة من الأمور الواجبة على العبد، وجميع الأنبياء والأولياء والصالحين من أوساط الناس مشتركون في فعل الواجبات، فلو حملنا كونه تعالى غافر الذنب على هذا المعنى لم يبق بينه وبين أقل الناس من زمرة المطيعين فرق في المعنى الموجب لهذا المدح وذلك باطل، فثبت أنه يجب أن يكون المراد منه كونه غافر الكبائر قبل التوبة وهو المطلوب الثاني: أن الغفران عبارة عن الستر ومعنى الستر إنما يعقل في الشيء الذي يكون باقياً موجوداً فيستر، والصغيرة تحبط بسبب كثرة ثواب فاعلها، فمعنى الغفر فيها غير معقول، ولا يمكن حمل قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب</span><span class="ve">﴾</span></span> على الكبيرة بعد التوبة، لأن معنى كونه قابلاً للتوب ليس إلا ذلك، فلو كان المراد غافر الذنب هذا المعنى لزم التكرار وإنه باطل فثبت أن كونه غافر الذنب يفيد كونه غافراً للذنوب الكبائر قبل التوبة الثالث: أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب</span><span class="ve">﴾</span></span> مذكور في معرض المدح العظيم، فوجب حمله على ما يفيد أعظم أنواع المدح، وذلك هو كونه غافراً للكبائر قبل التوبة، وهو المطلوب.</p><p id="69.7NW3V"><span class="sh">الصفة الثانية:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَابِلِ التوب</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه بحثان:</p><p id="69.N4x7n"><span class="sh">الأول:</span> في لفظ التوب قولان: الأول: أنه مصدر وهو قول أبي عبيدة، والثاني: أنه جماعة التوبة وهو قول الأخفش، قال المبرد يجوز أن يكون مصدراً يقال تاب يتوب توباً وتوبة مثل قال يقول قولاً وقولة، ويجوز أن يكون جمعاً لتوبة فيكون توبة وتوب مثل ثمرة وثمر إلا أن المصدر أقرب لأن على هذا التقدير يكون تأويله أنه يقبل هذا الفعل.</p><p id="69.VPB4x"><span class="sh">الثاني:</span> مذهب أصحابنا أن قبول التوبة من المذنب يقع على سبيل التفضل، وليس بواجب على الله، وقالت المعتزلة إنه واجب على الله واحتج أصحابنا بأنه تعالى ذكر كونه قابلاً للتوب على سبيل المدح والثناء، ولو كان ذلك من الواجبات لم يبق فيه من معنى المدح إلا القليل، وهو القدر الذي يحصل لجميع الصالحين عند أداء الواجبات والاحتراز عن المحظورات.</p><p id="69.r0Vlb"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.PqlwV"><span class="sh">البحث الأول:</span> في هذه الآية سؤال وهو أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يصلح أن يكون نعتاً للنكرة ولا يصلح أن يكون نعتاً للمعرفة تقول مررت برجل شديد البطش، ولا تقول مررت بعبد الله شديد البطش، وقوله الله اسم علم فيكون معرفة فكيف يجوز وصفه بكونه شديد العقاب مع أنه لا يصلح إلا أن يجعل وصفاً للنكرة؟ قالوا وهذا بخلاف قولنا غافر الذنب وقابل التوب لأنه ليس المراد منهما حدوث هذين الفعلين وأنه يغفر الذنب ويقبل التوبة الآن أو غداً، وإنما أريد ثبوت ذلك ودوامه، فكان حكمهما حكم إله الخلق ورب العرش، وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> فمشكل لأنه في تقدير شديد عقابه فيكون نكرة فلا يصح جعله صفة للمعرفة، وهذا تقرير السؤال وأجيب عنه بوجوه:</p><p id="69.apQ9D"><span class="sh">الأول:</span> أن هذه الصفة وإن كانت نكرة إلا أنها لما ذكرت مع سائر الصفات التي هي معارف حسن ذكرها كما في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-85-14" data-v="85:14">وَهُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلْوَدُودُ</span><a class="vn" href="/quran/85/14" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-alrazy-85-15" data-v="85:15">ذُو ٱلْعَرْشِ ٱلْمَجِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/15" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-alrazy-85-16" data-v="85:16">فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/16" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span> والثاني: قال الزجاج إن خفض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> على البدل، لأن جعل النكرة بدلاً من المعرفة وبالعكس أمر جائز، واعترضوا عليه بأن جعله وحده بدلاً من الصفات فيه نبوّة ظاهرة الثالث: أنه لا نزاع في أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب وَقَابِلِ التوب</span><span class="ve">﴾</span></span> يحسن جعلهما صفة، وإنما كان كذلك لأنهما مفيدان معنى الدوام والاستمرار، فكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد معنى الدوام والاستمرار، لأن صفات الله تعالى منزّهة عن الحدوث والتجدد، فكونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه كونه بحيث يشتد عقابه، وهذا المعنى حاصل أبداً، وغير موصوف بأنه حصل بعد أن لم يكن كذلك، فهذا ما قيل في هذا الباب.</p><p id="69.R2ZQq"><span class="sh">البحث الثاني:</span> هذه الآية مشعرة بترجيح جانب الرحمة والفضل، لأنه تعالى لما أراد أن يصف نفسه بأنه شديد العقاب ذكر قبله أمرين كل واحد منهما يقتضي زوال العقاب، وهو كونه غافر الذنب وقابل التوب وذكر بعده ما يدل على حصول الرحمة العظيمة، وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِى الطول</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكونه شديد العقاب لما كان مسبوقاً بتينك الصفتين وملحوقاً بهذه الصفة، دل ذلك على أن جانب الرحمة والكرم أرجح.</p><p id="69.p4E1r"><span class="sh">البحث الثالث:</span> لقائل أن يقول ذكر الواو في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب وَقَابِلِ التوب</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يذكرها في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> فما الفرق؟ قلنا إنه لو لم يذكر الواو في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب وَقَابِلِ التوب</span><span class="ve">﴾</span></span> لاحتمل أن يقع في خاطر إنسان أنه لا معنى لكونه غافر الذنب إلا كونه قابل التوب، أما لما ذكر الواو زال هذا الاحتمال، لأن عطف الشيء على نفسه محال، أما كونه شديد العقاب فمعلوم أنه مغاير لكونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذنب وَقَابِلِ التوب</span><span class="ve">﴾</span></span> فاستغنى به عن ذكر الواو.</p><p id="69.Z5WMo"><span class="sh">الصفة الرابعة:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذي التفضل يقال طال علينا طولاً أي تفضل علينا تفضلاً، ومن كلامهم طل علي بفضلك، ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-86" data-v="39:86">أُوْلُواْ الطول مِنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/86" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومضى تفسيره عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-25" data-v="4:25">وَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ مِنكُمْ طَوْلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/25" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أنه لم يصف نفسه بكونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لابد وأن يكون المراد بكونه تعالى آتياً بالعقاب الشديد الذي لا يقبح منه إتيانه به، بل لا يجوز وصفه تعالى بكونه آتياً لفعل القبيح، وإذا ثبت هذا فنقول: ذكر بعده كونه ذا الطول وهو كونه ذا الفضل، فيجب أن يكون معناه كونه ذا الفضل بسبب أن يترك العقاب الذي له أن يفعله لأنه ذكر كونه ذا الطول ولم يبين أنه ذو الطول فيماذا فوجب صرفه إلى كونه ذا الطول في الأمر الذي سبق ذكره، وهو فعل العقاب الحسن دفعاً للإجمال، وهذا يدل على أنه تعالى قد يترك العقاب الذي حسن منه تعالى فعله، وذلك يدل على أن العفو عن أصحاب الكبائر جائز وهو المطلوب.</p><p id="69.Je6po"><span class="sh">الصفة الخامسة:</span> التوحيد المطلق وهو قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ إله إِلاَّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه وصف نفسه بصفات الرحمة والفضل، فلو كان معه إله آخر يشاركه ويساويه في صفة الرحمة والفضل لما كانت الحاجة إلى عبوديته شديدة، أما إذا كان واحداً وليس له شريك ولا شبيه كانت الحاجة إلى الإقرار بعبوديته شديدة، فكان الترغيب والترهيب الكاملان يحصلان بسبب هذا التوحيد.</p><p id="69.OmdVP"><span class="sh">الصفة السادسة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الصفة أيضاً مما يقوي الرغبة في الإقرار بعبوديته، لأنه بتقدير أن يكون موصوفاً بصفات الفضل والكرم وكان واحداً لا شريك له، إلا أن القول بالحشر والنشر إن كان باطلاً لم يكن الخوف الشديد حاصلاً من عصيانه، أما لما كان القول بالحشر والقيامة حاصلاً كان الخوف أشد والحذر أكمل، فلهذا السبب ذكر الله تعالى هذه الصفات، واحتج أهل التشبيه بلفظة إلى، وقالوا إنها تفيد انتهاء الغاية، والجواب عنه مذكور في مواضع كثيرة من هذا الكتاب.</p><p id="69.Oz2Aw"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما قرر أن القرآن كتاب أنزله ليهتدى به في الدين ذكر أحوال من يجادل لغرض إبطاله وإخفاء أمره فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يجادل فِي ءايات الله إِلاَّ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.JozMx"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أن الجدال نوعان جدال في تقرير الحق وجدال في تقرير الباطل، أما الجدال في تقرير الحق فهو حرفة الأنبياء عليهم السلام قال تعالى لمحمد صلى الله عليه وسلم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-27-125" data-v="27:125">وجادلهم بالتى هِىَ أَحْسَنُ</span><a class="vn" href="/quran/27/125" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال حكاية عن الكفار أنهم قالوا لنوح عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-32" data-v="11:32">يانوح قَدْ جَادَلْتَنَا فَأَكْثَرْتَ جِدَالَنَا</span><a class="vn" href="/quran/11/32" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما الجدال في تقرير الباطل فهو مذموم وهو المراد بهذه الآية حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يجادل فِي ءايات الله إِلاَّ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-58" data-v="43:58">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلاَّ جَدَلاَ بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجادلوا بالباطل لِيُدْحِضُواْ بِهِ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال صلى الله عليه وسلم: «إن جدالاً في القرآن كفر» فقوله إن جدالاً على لفظ التنكير يدل على التمييز بين جدال لأجل تقريره والذب عنه، قال صلى الله عليه وسلم: «إن جدالاً في القرآن كفر» وقال: «لا تماروا في القرآن فإن المراء فيه كفر».</p><p id="69.wDrJ5"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الجدال في آيات الله هو أن يقال مرة إنه سحر ومرة إنه شعر ومرة إنه قول الكهنة ومرة أساطير الأولين ومرة إنما يعلمه بشر، وأشباه هذا مما كانوا يقولونه من الشبهات الباطلة فذكر تعالى أنه لا يفعل هذا إلا الذين كفروا وأعرضوا عن الحق.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا ينبغي أن تغتر بأني أمهلهم وأتركهم سالمين في أبدانهم وأموالهم يتقلبون في البلاد أي يتصرفون للتجارات وطلب المعاش، فإني وإن أمهلتهم فإني سآخذهم وأنتقم منهم كما فعلت بأشكالهم من الأمم الماضية، وكانت قريش كذلك يتقلبون في بلاد الشام واليمن ولهم الأموال الكثيرة يتجرون فيها ويربحون، ثم كشف عن هذا المعنى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ والأحزاب مِن بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذكر من أولئك المكذبين قوم نوح والأحزاب من بعدهم أي الأمم المستمرة على الكفر كقوم عاد وثمود وغيرهم، كما قال في سورة ص [12، 13] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وفِرْعَوْنُ ذُو الأوتاد * وَثَمُودُ وَقَوْمُ لُوطٍ وأصحاب الأَيْكَةِ أُوْلَئِكَ الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمَّتْ كُلُّ أمَة بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وعزمت كل أمة من هؤلاء الأحزاب أن يأخذوا رسولهم ليقتلوه ويعذبوه ويحبسوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجادلوا بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هؤلاء جادلوا رسلهم بالباطل أي بإيراد الشبهات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْحِضُواْ بِهِ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أن يزيلوا بسبب إيراد تلك الشبهات الحق والصدق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فأنزلت بهم من الهلاك ما هموا بإنزاله بالرسل، وأرادوا أن يأخذوهم فأخذتهم أنا، فكيف كان عقابي إياهم، أليس كان مهلكاً مستأصلاً مهيباً في الذكر والسماع، فأنا أفعل بقومك كما فعلت بهؤلاء إن أصروا على الكفر والجدال في آيات الله، ثم كشف عن هذا المعنى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبّكَ عَلَى الذين كَفَرُواْ أَنَّهُمْ أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ومثل الذي حق على أولئك الأمم السالفة من العقاب حقت كلمتي أيضاً على هؤلاء الذين كفروا من قومك فهم على شرف نزول العقاب بهم قال صاحب الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل الرفع بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مثل ذلك الوجوب وجب على الكفرة كونهم من أصحاب النار، ومعناه كما وجب إهلاكهم في الدنيا بالعذاب المستأصل، كذلك وجب إهلاكهم بعذاب النار في الآخرة، أو في محل النصب بحذف لام التعليل وإيصال الفعل، واحتج أصحابنا بهذه الآية على أن قضاء الله بالسعادة والشاقوة لازم لا يمكن تغييره، فقالوا إنه تعالى أخبر أنه حقت كلمة العذاب عليهم وذلك يدل على أنهم لا قدرة لهم على الإيمان، لأنهم لو تمكنوا منه لتمكنوا من إبطال هذه الكلمة الحقة، ولتمكنوا من إبطال علم الله وحكمته، ضرورة أن المتمكن من الشيء يجب كونه متمكناً من كل ما هو من لوازمه، ولأنهم لو آمنوا لوجب عليهم أن يؤمنوا بهذه الآية فحينئذ كانوا قد آمنوا بأنهم لا يؤمنون أبداً، وذلك تكليف ما لا يطاق، وقرأ نافع وابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقَّتْ كلمات رَبَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع والباقون على الواحد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-7" data-v="40:7">الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آَمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/7" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-8" data-v="40:8">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدْتَهُمْ وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آَبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/8" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-9" data-v="40:9">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ وَمَنْ تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/9" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.0wqyV"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن أن الكفار يبالغون في إظهار العداوة مع المؤمنين، بيّن أن أشرف طبقات المخلوقات هم الملائكة الذين هم حملة العرش والحافون حول العرش يبالغون في إظهار المحبة والنصرة للمؤمنين، كأنه تعالى يقول إن كان هؤلاء الأراذل يبالغون في العداوة فلا تبال بهم ولا تلتفت إليهم ولا تقم لهم وزناً، فإن حملة العرش معك والحافون من حول العرش معك ينصرونك وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.byW7b"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أنه تعالى حكى عن نوعين من فرق الملائكة هذه الحكاية:</p><p id="69.r4EYg"><span class="sh">القسم الأول:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَحْمِلُونَ العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد حكى تعالى أن الذين يحملون العرش يوم القيامة ثمانية، فيمكن أن يقال الذين يحملون في هذا الوقت هم أولئك الثمانية الذين يحملونه يوم القيامة، ولا شك أن حملة العرش أشراف الملائكة وأكابرهم، روى صاحب الكشاف أن حملة العرش أرجلهم في الأرض السفلى ورؤسهم قد خرقت العرش وهم خشوع لا يرفعون طرفهم، وعن النبي صلى الله عليه وسلم: «لا تتفكروا في عظم ربكم ولكن تفكروا فيما خلق الله تعالى من الملائكة فإن خلقاً من الملائكة يقال له إسرافيل زاوية من زوايا العرش على كاهله، وقدماه في الأرض السفلى، وقد مرق رأسه من سبع سموات وإنه ليتضاءل من عظمة الله حتى يصير كأنه الوضع» قيل إنه طائر صغير، وروي أن الله تعالى أمر جميع الملائكة أن يغدو ويروحوا بالسلام على حملة العرش تفضيلاً لهم على سائر الملائكة، وقيل خلق الله العرش من جوهرة خضراء، وبين القائمتين من قوائمه خفقان الطير المسرع ثمانين ألف عام، وقيل حول العرش سبعون ألف صف من الملائكة يطوفون به مهللين مكبرين ومن ورائهم سبعون ألف صف قيام قد وضعوا أيديهم على عواتقهم رافعين أصواتهم بالتهليل والتكبير ومن ورائهم مائة ألف صف قد وضعوا الأيمان على الشمائل، ما منهم أحد إلا ويسبح بما لا يسبح به الآخر، هذه الآثار نقلتها من الكشاف.</p><p id="69.8rl56"><span class="sh">وأما القسم الثاني:</span> من الملائكة الذين ذكرهم الله تعالى في هذه الآية فقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ حَوْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأظهر أن المراد منهم ما ذكره في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-75" data-v="39:75">وَتَرَى الملائكة حَافّينَ مِنْ حَوْلِ العرش يُسَبّحُونَ بِحَمْدِ رَبّهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأقول العقل يدل على أن حملة العرش، والحافين حول العرش يجب أن يكونوا أفضل الملائكة، وذلك لأن نسبة الأرواح إلى الأرواح كنسبة الأجساد إلى الأجساد، فلما كان العرش أشرف الموجودات الجسمانية كانت الأرواح المتعلقة بتدبير العرش يجب أن تكون أفضل من الأرواح المدبرة للأجساد، وأيضاً يشبه أن يكون هناك أرواح حاملة لجسم العرش ثم يتولد عن تلك الأرواح القاهرة المستعلية لجسم العرش أرواح أُخر من جنسها، وهي متعلقة بأطراف العرش وإليهم الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-75" data-v="39:75">وَتَرَى الملائكة حَافّينَ مِنْ حَوْلِ العرش</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وبالجملة فقد ظهر بالبراهين اليقينية، وبالمكاشفات الصادقة أنه لا نسبة لعالم الأجساد، إلى عالم الأرواح فكل ما شاهدته بعين البصر في اختلاف مراتب عالم الأجساد، فيجب أن تشاهده بعين بصيرتك في اختلاف مراتب عالم الأرواح.</p><p id="69.kykQr"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> دلت هذه الآية على أنه سبحانه منزّه عن أن يكون في العرش، وذلك لأنه تعالى قال في هذه الآية<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَحْمِلُونَ العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في آية أخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-17" data-v="69:17">وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبّكَ فَوْقَهُمْ يَوْمَئِذٍ ثمانية</span><a class="vn" href="/quran/69/17" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولا شك أن حامل العرش يكون حاملاً لكل من في العرش، فلو كان إله العالم في العرش لكان هؤلاء الملائكة حاملين لإله العالم فحينئذ يكونون حافظين لإله العالم والحافظ القادر أولى بالإلهية والمحمول المحفوظ أولى بالعبودية، فحينئذ ينقلب الإله عبداً والعبد إلها، وذلك فاسد، فدل هذا على أن إله العرش والأجسام متعال عن العرش والأجسام.</p><p id="69.7Mdp7"><span class="sh">واعلم أنه تعالى حكى عن حملة العرش، وعن الحافين بالعرش ثلاثة أشياء:</span></p><p id="69.XwMK8"><span class="sh">النوع الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبّحُونَ بِحَمْدِ رَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظيره قوله حكاية عن الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-30" data-v="2:30">وَنَحْنُ نُسَبّحُ بِحَمْدِكَ</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-75" data-v="39:75">وَتَرَى الملائكة حَافّينَ مِنْ حَوْلِ العرش يُسَبّحُونَ بِحَمْدِ رَبّهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالتسبيح عبارة عن تنزيه الله تعالى عما لا ينبغي، والتحميد الاعتراف بأنه هو المنعم على الإطلاق، فالتسبيح إشارة إلى الجلال والتحميد إشارة إلى الإكرام، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبّحُونَ بِحَمْدِ رَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قريب من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-55-78" data-v="55:78">تبارك اسم رَبّكَ ذِى الجلال والإكرام</span><a class="vn" href="/quran/55/78" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.plwdn"><span class="sh">النوع الثاني:</span> مما حكى الله عن هؤلاء الملائكة هو قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْمِنُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل فأي فائدة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْمِنُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الاشتغال بالتسبيح والتحميد لا يمكن إلا وقد سبق الإيمان بالله؟ قلنا الفائدة فيه ما ذكره صاحب الكشاف، وقد أحسن فيه جداً فقال إن المقصود منه التنبيه على أن الله تعالى لو كان حاضراً بالعرش لكان حملة العرش والحافون حول العرش يشاهدونه ويعاينونه، ولما كان إيمانهم بوجود الله موجباً للمدح والثناء لأن الإقرار بوجود شيء حاضر مشاهد معاين لا يوجب المدح والثناء، ألا ترى أن الإقرار بوجود الشمس وكونها مضيئة لا يوجب المدح والثناء، فلما ذكر الله تعالى إيمانهم بالله على سبيل الثناء والمدح والتعظيم، علم أنهم آمنوا به بدليل أنهم ما شاهدوه حاضراً جالساً هناك، ورحم الله صاحب الكشاف فلو لم يحصل في كتابه إلا هذه النكتة لكفاه فخراً وشرفاً.</p><p id="69.NoMk1"><span class="sh">النوع الثالث:</span> مما حكى الله عن هؤلاء الملائكة قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعلم أنه ثبت أن كمال السعادة مربوط بأمرين: التعظيم لأمر الله، والشفقة على خلق الله، ويجب أن يكون التعظيم لأمر الله مقدماً على الشفقة على خلق الله فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبّحُونَ بِحَمْدِ رَبّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مشعر بالتعظيم لأمر الله وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مشعر بالشفقة على خلق الله.</p><p id="69.q4kZB"><span class="sh">ثم في الآية مسائل:</span></p><p id="69.DPJ27"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتج كثير من العلماء بهذه الآية في إثبات أن الملك أفضل من البشر، قالوا لأن هذه الآية تدل على أن الملائكة لما فرغوا من ذكر الله بالثناء والتقديس اشتغلوا بالاستغفار لغيرهم وهم المؤمنون، وهذا يدل على أنهم مستغنون عن الاستغفار لأنفسهم إذ لو كانوا محتاجين إليه لقدموا الاستغفار لأنفسهم على الاستغفار لغيرهم بدليل قوله صلى الله عليه وسلم: «ابدأ بنفسك» وأيضاً قال تعالى لمحمد صلى الله عليه وسلم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-47-19" data-v="47:19">فاعلم أَنَّهُ لاَ إله إِلا الله واستغفر لِذَنبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ والمؤمنات</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأمر محمداً أن يذكر أولاً الاستغفار لنفسه، ثم بعده يذكر الاستغفار لغيره، وحكى عن نوح عليه السلام أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-28" data-v="71:28">رَّبّ اغفر لِى ولوالدى وَلِمَن دَخَلَ بَيْتِىَ مُؤْمِناً وَلِلْمُؤْمِنِينَ والمؤمنات</span><a class="vn" href="/quran/71/28" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أن كل من كان محتاجاً إلى الاستغفار فإنه يقدم الاستغفار لنفسه على الاستغفار لغيره، فالملائكة لو كانوا محتاجين إلى الاستغفار لكان اشتغالهم بالاستغفار لأنفسهم مقدماً على اشتغالهم بالاستغفار لغيرهم، ولما لم يذكر الله تعالى عنهم استغفارهم لأنفسهم علمنا أن ذلك إنما كان لأنهم ما كانوا محتاجين إلى الاستغفار، وأما الأنبياء عليهم السلام فقد كانوا محتاجين إلى استغفار بدليل قوله تعالى لمحمد عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لِذَنبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا ثبت هذا فقد ظهر أن الملك أفضل من البشر، والله أعلم.</p><p id="69.A9XAQ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> احتج الكعبي بهذه الآية على أن تأثير الشفاعة في حصول زيادة الثواب للمؤمنين لا في إسقاط العقاب عن المذنبين، قال وذلك لأن الملائكة قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لِلَّذِينَ تَابُواْ واتبعوا سَبِيلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال وليس المراد فاغفر للذين تابوا من الكفر سواء كان مصراً على الفسق أو لم يكن كذلك، لأن من هذا حاله لا يوصف بكونه متبعاً سبيل ربه ولا يطلق ذلك فيه، وأيضاً إن الملائكة يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْهُمْ جنات عَدْنٍ التى وَعَدْتَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا لا يليق بالفاسقين، لأن خصومنا لا يقطعون على أن الله تعالى وعدهم الجنة وإنما يجوزون ذلك، فثبت أن شفاعة الملائكة لا يتناول إلا أهل الطاعة، فوجب أن تكون شفاعة الأنبياء كذلك، ضرورة أنه لا قائل بالفرق والجواب أن نقول هذه الآية تدل على حصول الشفاعة من الملائكة المذنبين، فنبين هذا ثم نجيب عما ذكره الكعبي، أما بيان دلالة هذه الآية على ما قلناه فمن وجوه:</p><p id="69.XqlNR"><span class="sh">الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والاستغفار طلب المغفرة، والمغفرة لا تذكر إلا في إسقاط العقاب.</p><p id="69.0W4rP"><span class="sh">أما طلب النفع الزائد فإنه لا يسمى استغفاراً الثاني:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يدل على أنهم يستغفرون لكل أهل الإيمان، فإذا دللنا على أن صاحب الكبيرة مؤمن وجب دخوله تحت هذه الشفاعة الثالث: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لِلَّذِينَ تَابُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> طلب المغفرة للذين تابوا، ولا يجوز أن يكون المراد إسقاط عقوبة الكبيرة بعد التوبة، لأن ذلك واجب على الله عند الخصم، وما كان فعله واجباً كان طلبه بالدعاء قبيحاً، ولا يجوز أيضاً أن يكون المراد إسقاط عقوبة الصغائر، لأن ذلك أيضاً واجب فلا يحسن طلبه بالدعاء، ولا يجوز أن يكون المراد طلب زيادة منفعة على الثواب، لأن ذلك لا يسمى مغفرة، فثبت أنه لا يمكن حمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لِلَّذِينَ تَابُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا على إسقاط عقاب الكبيرة قبل التوبة، وإذا ثبت هذا في حق الملائكة فكذلك في حق الأنبياء لانعقاد الإجماع على أنه لا فرق، أما الذي يتمسك به الكعبي وهو أنهم طلبوا المغفرة للذين تابوا، فنقول يجب أن يكون المراد منه الذين تابوا عن الكفر واتبعوا سبيل الإيمان، وقوله إن التائب عن الكفر المصر على الفسق لا يسمى تائباً ولا متبعاً سبيل الله، قلنا لا نسلم قوله، بل يقال إنه تائب عن الكفر وتابع سبيل الله في الدين والشريعة، وإذا ثبت أنه تائب عن الكفر ثبت أنه تائب، ألا ترى أنه يكفي في صدق وصفه بكونه ضارباً وضاحكاً صدور الضرب والضحك عنه مرة واحدة، ولا يتوقف ذلك على صدور كل أنواع الضرب والضحك عنه فكذا هاهنا.</p><p id="69.RMPx7"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> قال أهل التحقيق: إن هذه الشفاعة الصادرة عن الملائكة في حق البشر تجري مجرى اعتذار عن ذلة سبقت، وذلك لأنهم قالوا في أول تخليق البشر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-30" data-v="2:30">أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا وَيَسْفِكُ الدماء</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما سبق منهم هذا الكلام تداركوا في آخر الأمر بأن قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لِلَّذِينَ تَابُواْ واتبعوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كالتنبيه على أن من آذى غيره، فالأولى أن يجبر ذلك الإيذاء بإيصال نفع عليه.</p><p id="69.qWlov"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما حكى عن الملائكة أنهم يستغفرون للذين تابوا، بيّن كيفية ذلك الاستغفار، فحكى عنهم أنهم قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيء رَّحْمَةً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.KVdwe"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> أن الدعاء في أكثر الأمر مذكور بلفط<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويدل عليه أن الملائكة عند الدعاء قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بدليل هذه الآية، وقال آدم عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-23" data-v="7:23">رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا</span><a class="vn" href="/quran/7/23" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال نوح عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-47" data-v="11:47">رَبّ إِنّى أَعُوذُ بِكَ أَنْ أَسْأَلَكَ مَا لَيْسَ لِى بِهِ عِلْمٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/47" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-5" data-v="71:5">رَبّ إِنّى دَعَوْتُ قَوْمِى لَيْلاً وَنَهَاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/5" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-71-28" data-v="71:28">رَّبّ اغفر لِى ولوالدى</span><a class="vn" href="/quran/71/28" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال عن إبراهيم عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-260" data-v="2:260">رَبّ أَرِنِى كَيْفَ تُحْىِ الموتى</span><a class="vn" href="/quran/2/260" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-41" data-v="14:41">رَبَّنَا اغفر لِى وَلِوَالِدَىَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الحساب</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-128" data-v="2:128">رَبَّنَا واجعلنا مُسْلِمَيْنِ لَكَ وَمِن ذُرّيَّتِنَا أُمَّةً مُّسْلِمَةً لَّكَ</span><a class="vn" href="/quran/2/128" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال عن يوسف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-101" data-v="12:101">رَبّ قَدْ اتَيْتَنِى مِنَ الملك</span><a class="vn" href="/quran/12/101" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال عن موسى عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-143" data-v="7:143">رَبّ أَرِنِى أَنظُرْ إِلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/7/143" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في قصة الوكز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-28-16" data-v="28:16">قَالَ رَبِّ إِنِّى ظَلَمْتُ نَفْسِى فَٱغْفِرْ لِى فَغَفَرَ لَهُۥٓ إِنَّهُۥ هُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/28/16" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" id="qr-alrazy-28-17" data-v="28:17">قَالَ رَبِّ بِمَآ أَنْعَمْتَ عَلَىَّ فَلَنْ أَكُونَ ظَهِيرًا لِّلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/17" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحكى تعالى عن داود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-24" data-v="38:24">فاستغفر رَبَّهُ وَخَرَّ رَاكِعاً وَأَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/24" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعن سليمان أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-35" data-v="38:35">رَبّ اغفر لِى وَهَبْ لِى مُلْكاً</span><a class="vn" href="/quran/38/35" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعن زكريا أنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-3" data-v="19:3">نادى رَبَّهُ نِدَاء خَفِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/3" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعن عيسى عليه السلام أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-114" data-v="5:114">رَبَّنَا أَنزِلْ عَلَيْنَا مَائِدَةً مّنَ السماء</span><a class="vn" href="/quran/5/114" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعن محمد صلى الله عليه وسلم أن الله تعالى قال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-97" data-v="23:97">وَقُلْ رَّبّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشياطين</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحكى عن المؤمنون أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-191" data-v="3:191">رَبَّنَا مَا خَلَقْتَ هَذا باطلا</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأعادوا هذه اللفظة خمس مرات، وحكى أيضاً عنهم أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-285" data-v="2:285">غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ المصير</span><a class="vn" href="/quran/2/285" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر السورة.</p><p id="69.4VyWg"><span class="sh">فثبت بما ذكرنا أن من أرضى الدعاء أن ينادي العبد ربه بقوله يا رب وتمام الإشكال فيه أن يقال لفظ الله أعظم من لفظ الرب، فلم صار لفظ الرب مختصاً بوقت الدعاء؟، والجواب كأن العبد يقول:</span> كنت في كتم العدم المحض والنفي الصرف، فأخرجتني إلى الوجود، وربيتني فاجعل تربيتك لي شفيعاً إليك في أن لا تخليني طرفة عين عن تربيتك وإحسانك وفضلك.</p><p id="69.Zy1gn"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> السنة في الدعاء، يبدأ فيه بالثناء على الله تعالى، ثم يذكر الدعاء عقيبه، والدليل عليه هذه الآية، فإن الملائكة لما عزموا على الدعاء والاستغفار للمؤمنين بدأوا بالثناء فقالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيء رَّحْمَةً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً أن الخليل عليه السلام لما أراد أن يذكر الدعاء ذكر الثناء أولاً فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-78" data-v="26:78">ٱلَّذِى خَلَقَنِى فَهُوَ يَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/78" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-79" data-v="26:79">وَٱلَّذِى هُوَ يُطْعِمُنِى وَيَسْقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/79" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-80" data-v="26:80">وَإِذَا مَرِضْتُ فَهُوَ يَشْفِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/80" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-81" data-v="26:81">وَٱلَّذِى يُمِيتُنِى ثُمَّ يُحْيِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/81" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-82" data-v="26:82">وَٱلَّذِىٓ أَطْمَعُ أَن يَغْفِرَ لِى خَطِيٓـَٔتِى يَوْمَ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/82" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكل هذا ثناء على الله تعالى، ثم بعده ذكر الدعاء فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-83" data-v="26:83">رَبّ هَبْ لِى حُكْماً وَأَلْحِقْنِى بالصالحين</span><a class="vn" href="/quran/26/83" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.15YmR">واعلم أن العقل يدل أيضاً على رعاية هذا الترتيب، وذلك ذكر الله بالثناء والتعظيم بالنسبة إلى جوهر الروح كالإكسير الأعظم بالنسبة إلى النحاس، فكما أن ذرة من الإكسير إذا وقعت على عالم من النحاس انقلب الكل ذهباً إبريزاً فكذلك إذا وقعت ذرة من إكسير معرفة جلال الله تعالى على جوهر الروح النطقية، انقلب من نحوسة النحاسة إلى صفاء القدس وبقاء عالم الطهارة، فثبت أن عند إشراق نور معرفة الله تعالى في جواهر الروح، يصير الروح أقوى صفاء وأكمل إشراقاً، ومتى صار كذلك كانت قوته أقوى وتأثيره أكمل، فكان حصول الشيء المطلوب بالدعاء أقرب وأكمل، وهذا هو السبب في تقديم الثناء على الله على الدعاء.</p><p id="69.03vGd"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> اعلم أن الملائكة وصفوا الله تعالى بثلاثة أنواع من الصفات: الربوبية والرحمة والعلم، أما الربوبية فهي إشارة إلى الإيجاد والإبداع، وفيه لطيفة أخرى وهي أن قولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى التربية، والتربية عبارة عن إبقاء الشيء على أكمل أحواله وأحسن صفاته، وهذا يدل على أن هذه الممكنات، كما أنها محتاجة حال حدوثها إلى إحداث الحق سبحانه وتعالى وإيجاده، فكذلك إنها محتاجة حال بقائها إلى إبقاء الله، وأما الرحمة فهي إشارة إلى أن جانب الخير والرحمة والإحسان راجح على جانب الضر، وأنه تعالى إنما خلق الخلق للرحمة والخير، لا للاضرار والشر، فإن قيل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيء رَّحْمَةً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه سؤال، لأن العلم وسع كل شيء، أما الرحمة فما وصلت إلى كل شيء، لأن المضرور حال وقوعه في الضر لا يكون ذلك الضرر رحمة، وهذا السؤال أيضاً مذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-156" data-v="7:156">وَرَحْمَتِى وَسِعَتْ كُلَّ شَيء</span><a class="vn" href="/quran/7/156" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> قلنا كل وجود فقد نال من رحمة الله تعالى نصيباً وذلك لأن الموجود إما واجب وإما ممكن، أما الواجب فليس إلا الله سبحانه وتعالى، وأما الممكن فوجوده من الله تعالى وبإيجاده، وذلك رحمة، فثبت أنه لا موجود غير الله إلا وقد وصل إليه نصيب ونصاب من رحمة الله، فلهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيء رَّحْمَةً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية دقيقة أخرى، وهي أن الملائكة قدموا ذكر الرحمة على ذكر العلم فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيء رَّحْمَةً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك لأن مطلوبهم إيصال الرحمة وأن يتجاوز عما عليه منهم من أنواع الذنوب، فالمطلوب بالذات هو الرحمة، والمطلوب بالعرض أن يتجاوز عما علمه منهم، والمطلوب بالذات مقدم على المطلوب بالعرض، ألا ترى أنه لما كان إبقاء الصحة مطلوباً بالذات وإزالة المرض مطلوباً بالعرض لا جرم لما ذكروا حد الطب قدموا فيه حفظ الصحة على إزالة المرض، فقالوا الطب علم يتعرف منه أحوال بدن الإنسان من جهة ما يصلح ويزول عن الصحة لتحفظ الصحة حاصلة وتسترد زائلة، فكذا هاهنا المطلوب بالذات هو الرحمة، وأما التجاوز عما علمه منهم من أنواع الذنوب فهو مطلوب بالعرض، لأجل أن حصول الرحمة على سبيل الكمال لا يحصل إلا بالتجاوز عن الذنوب، فلهذا السبب وقع ذكر الرحمة سابقاً على ذكر العلم.</p><p id="69.64NAL"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> دلت هذه الآية على أن المقصود بالقصة الأولى في الخلق والتكوين إنما هو الرحمة والفضل والجود والكرم، ودلت الدلائل اليقينية على أن كل ما دخل في الوجود من أنواع الخير والشر والسعادة والشقاوة فبقضاء الله وقدره، والجمع بين هذين الأصلين في غاية الصعوبة، فعند هذا قالت الحكماء: الخير مراد مرضي، والشر مراد مكروه، والخير مقضي به بالذات، والشر مقضي به باللعرض، وفيه غور عظيم.</p><p id="69.Mz6Qd"><span class="sh">المسألة الخامسة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِعْتَ كُلَّ شَيء رَّحْمَةً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على كونه سبحانه عالماً بجميع المعلومات التي لا نهاية لها من الكليات والجزئيات، وأيضاً فلولا ذلك لم يكن في الدعاء والتضرع فائدة لأنه إذا جاز أن يخرج عن علمه بعض الأشياء، فعلى هذا التقدير لا يعرف هذا الداعي أن الله سبحانه يعلمه ويعلم دعاءه وعلى هذا التقدير لا يبقى في الدعاء فائدة ألبتة.</p><p id="69.nNoe7"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما حكى عنهم كيفية ثنائهم على الله تعالى حكى عنهم كيفية دعائهم، وهو أنهم قالوا:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لِلَّذِينَ تَابُواْ واتبعوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن الملائكة طلبوا بالدعاء من الله تعالى أشياء كثيرة للمؤمنين، فالمطلوب الأول الغفران وقد سبق تفسيره في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لِلَّذِينَ تَابُواْ واتبعوا سَبِيلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل لا معنى للغفران إلا إسقاط العذاب، وعلى هذا التقدير فلا فرق بين قوله: فاغفر لهم، وبين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا دلالة لفظ المغفرة على إسقاط عذاب الجحيم دلالة حاصلة على الرمز والإشارة، فلما ذكروا هذا الدعاء على سبيل الرمز والإشارة أردفوه بذكره على سبيل التصريح لأجل التأكيد والمبالغة، واعلم أنهم لما طلبوا من الله إزالة العذاب عنهم أردفوه بأن طلبوا من الله إيصال الثواب إليهم فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جنات عَدْنٍ التى وَعَدْتَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل أنتم زعمتم أن هذه الشفاعة إنما حصلت للمذنبين وهذه الآية تبطل ذلك لأنه تعالى ما وعد المذنبين بأن يدخلهم في جنّات عدن، قلنا لا نسلم أنه ما وعدهم بذلك، لأنا بينا أن الدلائل الكثيرة في القرآن دلّت على أنه تعالى لا يخلد أهل لا إله إلا الله محمد رسول الله في النار، وإذا أخرجهم من النار وجب أن يدخلهم الجنة فكان هذا وعداً من الله تعالى لهم بأن يدخلهم في جنّات عدن، إما من غير دخول النار وإما بعد أن يدخلهم النار.</p><p id="69.Nd128"><span class="sh">قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ صَلَحَ مِنْ ءابَائِهِمْ وأزواجهم وَذُرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وأدخل معهم في الجنة هؤلاء الطوائف الثلاث، وهم الصالحون من الآباء والأزواج والذريات، وذلك لأن الرجل إذا حضر معه في موضع عيشه وسروره أهله وعشيرته كان ابتهاجه أكمل، قال الفرّاء والزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ صالح</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب من مكانين فإن شئت رددته على الضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن شئت في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدْتَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ صَلَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهل الإيمان، ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ أَنتَ العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما ذكروا في دعائهم هذين الوصفين لأنه لو لم يكن عزيزاً بل كان بحيث يغلب ويمنع لما صح وقوع المطلوب منه، ولو لم يكن حكيماً لما حصل هذا المطلوب على وفق الحكمة والمصلحة، ثم قالوا بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم المراد وقهم عذاب السيئات، فإن قيل فعلى هذا التقدير لا فرق بين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين ما تقدم من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وحينئذ يلزم التكرار الخالي عن الفائدة وإنه لا يجوز، قلنا بل التفاوت حاصل من وجهين:</p><p id="69.jr3gm"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> دعاء مذكور للأصول وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> دعاءً مذكوراً للفروع الثاني: أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> مقصوراً على إزالة الجحيم وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> يتناول عذاب الجحيم وعذاب موقف القيامة وعذاب الحساب والسؤال.</p><p id="69.ML4Mr">والقول الثاني: في تفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أن الملائكة طلبوا إزالة عذاب النار بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وطلبوا إيصال ثواب الجنة إليهم بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْهُمْ جنات عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم طلبوا بعد ذلك أن يصونهم الله تعالى في الدنيا عن العقائد الفاسدة، والأعمال الفاسدة، وهو المراد بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن تَقِ السيئات يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ومن تق السيئات في الدنيا فقد رحمته في يوم القيامة، ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك هُوَ الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث وجدوا بأعمال منقطعة نعيماً لا ينقطع، وبأعمال حقيرة ملكاً لا تصل العقول إلى كنه جلالته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-10" data-v="40:10">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِنْ مَقْتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/10" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-11" data-v="40:11">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَى خُرُوجٍ مِنْ سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/11" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-12" data-v="40:12">ذَلِكُمْ بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ وَإِنْ يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/40/12" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Mbwve"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما عاد إلى شرح أحوال الكافرين المجادلين في آيات الله وهم الذين ذكرهم الله في قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-4" data-v="40:4">مَا يجادل فِي ءايات الله إِلاَّ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> بين أنهم في القيامة يتعرفون بذنوبهم واستحقاقهم العذاب الذي ينزل بهم ويسألون الرجوع إلى الدنيا ليتلافوا ما فرط منهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين كَفَرُواْ يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ الله أَكْبَرُ مِن مَّقْتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الآية مسائل:</p><p id="69.RWML7"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في الآية حذف وفيها أيضاً تقديم وتأخير، أما الحذف فتقديره لمقت الله إياكم، وأما التقديم والتأخير فهو أن التقدير أن يقال لمقت الله لكم حال ما تدعون إلى الإيمان فتكفرون أكبر من مقتكم أنفسكم وفي تفسير مقتهم أنفسهم وجوه:</p><p id="69.yPMzA"><span class="sh">الأول:</span> أنهم إذا شاهدوا القيامة والجنة والنار مقتوا أنفسهم على إصرارهم على التكذيب بهذه الأشياء في الدنيا الثاني: أن الأتباع يشتد مقتهم للرؤساء الذين دعوهم إلى الكفر في الدنيا، والرؤساء أيضاً يشتد مقتهم للأتباع فعبر عن مقت بعضهم بعضاً بأنهم مقتوا أنفسهم، كما أنه تعالى قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-54" data-v="2:54">فاقتلوا أَنفُسَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/54" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد قتل بعضهم بعضاً الثالث: قال محمد بن كعب إذا خطبهم إبليس وهم في النار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِىَ عَلَيْكُمْ مّن سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span>- إلى قوله- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-22" data-v="14:22">وَلُومُواْ أَنفُسَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ففي هذه الحالة مقتوا أنفسهم، واعلم أنه لا نزاع أن مقتهم أنفسهم إنما يحصل في يوم القيامة، أما مقت الله لهم ففيه وجهان الأول: أنه حاصل في الآخرة، والمعنى لمقت الله لكم في هذا الوقت أشد من مقتكم أنفسكم في هذا الوقت والثاني: وعليه الأكثرون أن التقدير لمقت الله لكم في الدنيا إذ تدعون إلى الإيمان فتكفرون، أكبر من مقتكم أنفسكم الآن ففي تفسير الألفاظ المذكورة في الآية أوجه:</p><p id="69.qZGBq"><span class="sh">الأول:</span> أن الذين ينادونهم ويذكرون لهم هذا الكلام هم خزنة جهنم الثاني: المقت أشد البغض وذلك في حق الله تعالى محال، فالمراد منه أبلغ الإنكار والزجر الثالث: قال الفراء<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنهم ينادون إن مقت الله أكبر يقال ناديت إن زيداً قائم وإن زيداً لقائم الرابع: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تدعون إلى الإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه حذف والتقدير لمقت الله لكم إذ تدعون إلى الإيمان فتأتون بالكفر أكبر من مقتكم الآن أنفسكم.</p><p id="69.mvZnz">ثم إنه تعالى بيّن أن الكفار إذا خاطبوا بهذا الخطاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثنتين</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية، والمعنى أنهم لما عرفوا أن الذي كانوا عليه في الدنيا كان فاسداً باطلاً تمنوا الرجوع إلى الدنيا لكي يشتغلوا عند الرجوع إليها بالأعمال الصالحة، وفي الآية مسائل:</p><p id="69.GvrZz"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتج أكثر العلماء بهذه الآية في إثبات عذاب القبر، وتقرير الدليل أنهم أثبتوا لأنفسهم موتتين حيث قالوا:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثنتين</span><span class="ve">﴾</span></span> فأحد الموتتين مشاهد في الدنيا فلابد من إثبات حياة أخرى في القبر حتى يصير الموت الذي يحصل عقيبها موتاً ثانياً، وذلك يدل على حصول حياة في القبر، فإن قيل قال كثير من المفسرين الموتة الأولى إشارة إلى الحالة الحاصلة عند كون الإنسان نطفة وعلقة والموتة الثانية إشارة إلى ما حصل في الدنيا، فلم لا يجوز أن يكون الأمر كذلك، والذي يدل على أن الأمر ما ذكرناه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-28" data-v="2:28">كَيْفَ تَكْفُرُونَ بالله وَكُنتُمْ أمواتا فأحياكم ثُمَّ يُمِيتُكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/28" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنتُمْ أمواتا</span><span class="ve">﴾</span></span> الحالة الحاصلة عند كونه نطفة وعلقة وتحقيق الكلام أن الإماتة تستعمل بمعنيين أحدهما: إيجاد الشيء ميتاً والثاني: تصيير الشيء ميتاً بعد أن كان حياً كقولك وسع الخياط ثوبي، يحتمل أنه خاطه واسعاً ويحتمل أنه صيره واسعاً بعد أن كان ضيقاً، فلم لا يجوز في هذه الآية أن يكون المراد بالإماتة خلقها ميتة، ولا يكون المراد تصييرها ميتة بعد أن كانت حية.</p><p id="69.mga8J"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أن هذا كلام الكفار فلا يكون حجة.</p><p id="69.RxDK4"><span class="sh">السؤال الثالث:</span> أن هذه الآية تدل على المنع من حصول الحياة في القبر، وبيانه أنه لو كان الأمر كذلك لكان قد حصلت الحياة ثلاث مرات أولها: في الدنيا.</p><p id="69.NeyW5"><span class="sh">وثانيها:</span> في القبر.</p><p id="69.oPqQM"><span class="sh">وثالثها:</span> في القيامة، والمذكور في الآية ليس إلا حياتين فقط، فتكون إحداهما الحياة في الدنيا والحياة الثانية في القيامة والموت الحاصل بينهما هو الموت المشاهد في الدنيا.</p><p id="69.pP8vg"><span class="sh">السؤال الرابع:</span> أنه إن دلت هذه الآية على حصول الحياة في القبر فهاهنا ما يدل على عدمه وذلك بالمنقول والمعقول، أما المنقول فمن وجوه:</p><p id="69.rP3YL"><span class="sh">الأول:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-9" data-v="39:9">أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ ءانَاء اليل ساجدا وَقَائِماً يَحْذَرُ الأخرة وَيَرْجُو رَّحْمَةِ رَبّهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلم يذكر في هذه الآية إلا الحذر عن الآخرة، ولو حصلت الحياة في القبر لكان الحذر عنها حاصلاً، ولو كان الأمر كذلك لذكره، ولما لم يذكره علمنا أنه غير حاصل الثاني: أنه تعالى حكى في سورة الصافات عن المؤمنين المحقين أنهم يقولون بعد دخولهم في الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-58" data-v="37:58">أَفَمَا نَحْنُ بِمَيِّتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/58" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-37-59" data-v="37:59">إِلَّا مَوْتَتَنَا ٱلْأُولَىٰ وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/59" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولا شك أن كلام أهل الجنة حق وصدق ولو حصلت لهم حياة في القبر لكانوا قد ماتوا موتتين، وذلك على خلاف قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَا نَحْنُ بِمَيّتِينَ * إِلاَّ مَوْتَتَنَا الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا والاستدلال بهذه الآية أقوى من الاستدلال بالآية التي ذكرتموها، لأنه الآية التي تمسكنا بها حكاية قول المؤمنين الذين دخلوا الجنة والآية التي تمسكتم بها حكاية قول الكافرين الذين دخلوا النار.</p><p id="69.YqXLQ"><span class="sh">وأما المعقول فمن وجوه:</span></p><p id="69.rK7WY"><span class="sh">الأول:</span> وهو أن الذي افترسته السباع وأكلته لو أعيد حياً لكان إما أن يعاد حياً بمجموعة أو بأحاد أجزائه، والأول باطل لأن الحس يدل على أنه لم يحصل له مجموع، والثاني باطل لأنه لما أكلته السباع، فلو جعلت تلك الأجزاء أحياء لحصلت أحياء في معدة السباع وفي أمعائها، وذلك في غاية الاستبعاد.</p><p id="69.8KoqG"><span class="sh">الثاني:</span> أن الذي مات لو تركناه ظاهراً بحيث يراه كل واحد فإنهم يرونه باقياً على موته، فلو جوزنا مع هذه الحالة أنه يقال إنه صار حياً لكان هذا تشكيكاً في المحسوسات، وإنه دخول في السفسطة (والجواب) قوله لم لا يجوز أن تكون الموتة الأولى هي الموتة التي كانت حاصلة حال ما كان نطفة وعلقة؟ فنقول هذا لا يجوز، وبيانه أن المذكور في الآية أن الله أماتهم ولفظ الإماتة مشروط بسبق حصول الحياة إذ لو كان الموت حاصلاً قبل هذه الحالة امتنع كون هذا إماتة، وإلا لزم تحصيل الحاصل وهو محال وهذا بخلاف قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ تَكْفُرُونَ بالله وَكُنتُمْ أمواتا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المذكور في هذه الآية أنهم كانوا أمواتاً وليس فيها أن الله أماتهم بخلاف الآية التي نحن في تفسيرها، لأنها تدل على أن الله تعالى أماتهم مرتين، وقد بينا أن لفظ الإماتة لا يصدق إلا عند سبق الحياة فظهر الفرق.</p><p id="69.wvZE7"><span class="sh">أما قوله إن هذا كلام الكفار فلا يكون حجة، قلنا لما ذكروا ذلك لم يكذبهم الله تعالى إذ لو كانوا كاذبين لأظهر الله تكذيبهم، ألا ترى أنهم لما كذبوا في قولهم:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله رَبّنَا مَا كُنا مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كذبهم الله في ذلك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-23" data-v="6:23">ثُمَّ لَمْ تَكُن فِتْنَتُهُمْ إِلَّآ أَن قَالُوا وَٱللَّهِ رَبِّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/23" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" id="qr-alrazy-6-24" data-v="6:24">ٱنظُرْ كَيْفَ كَذَبُوا عَلَىٰٓ أَنفُسِهِمْ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/24" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما قوله ظاهر الآية يمنع من إثبات حياة في القبرة إذ لو حصلت هذه الحياة لكان عدد الحياة ثلاث مرات لا مرتين، فنقول (الجواب) عنه من وجوه:</p><p id="69.eaLWA"><span class="sh">الأول:</span> هو أن مقصودهم تعديل أوقات البلاء والمحنة وهي أربعة الموتة الأولى، والحياة في القبر، والموتة الثانية، والحياة في القيامة، فهذه الأربعة أوقات البلاء والمحنة، فأما الحياة في الدنيا فليست من أقسام أوقات البلاء والمحنة فلهذا السبب لم يذكروها الثاني: لعلهم ذكروا الحياتين: وهي الحياة في الدنيا، والحياة في القيامة، أما الحياة في القبر فأهملوا ذكرها لقلة وجودها وقصر مدتها الثالث: لعلهم لما صاروا أحياء في القبور لم يموتوا بل بقوا أحياء، إما في السعادة، وإما في الشقاوة، واتصل بها حياة القيامة فكانوا من جملة من أرادهم الله بالاستثناء في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-68" data-v="39:68">فَصَعِقَ مَن فِي السموات وَمَن فِي الأرض إِلاَّ مَن شَاء الله</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الرابع: لو لم تثبت الحياة في القبر لزم أن لا يحصل الموت إلا مرة واحدة فكان إثبات الموت مرتين كذباً وهو على خلاف لفظ القرآن، أما لو أثبتنا الحياة في القبر لزمنا إثبات الحياة ثلاث مرات والمذكور في القرآن مرتين، أما المرة الثالثة فليس في اللفظ ما يدل على ثبوتها أو عدمها، فثبت أن نفي حياة القبر يقتضي ترك ما دل اللفظ عليه، فأما إثبات حياة القبر فإنه يقتضي إثبات شيء زائد على ما دل عليه اللفظ مع أن اللفظ لا إشعار فيه بثبوته ولا بعدمه فكان هذا أولى، وأما ما ذكروه في المعارضة الأولى فنقول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-39-9" data-v="39:9">يَحْذَرُ الآخرة</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> تدخل فيه الحياة الآخرة سواء كانت في القبر أو في القيامة، وأما المعارضة الثانية فجوابها أنا نرجح قولنا بالأحاديث الصحيحة الواردة في عذاب القبر.</p><p id="69.NV01Y">وأما الوجهان العقليان فمدفوعان، لأنا إذا قلنا إن الإنسان ليس عبارة عن هذا الهيكل بل هو عبارة عن جسم نوراني سار في هذا البدن كانت الإشكالات التي ذكرتموها غير واردة في هذا الباب، والله أعلم.</p><p id="69.pD6Jz"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اعلم أنا لما أثبتنا حياة القبر فيكون الحاصل في حق بعضهم أربعة أنواع من الحياة وثلاثة أنواع من الموت، والدليل عليه قوله تعالى في سورة البقرة:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-243" data-v="2:243">أَلَمْ تَرَ إِلَى الذين خَرَجُواْ مِن ديارهم وَهُمْ أُلُوفٌ حَذَرَ الموت فَقَالَ لَهُمُ الله مُوتُواْ ثُمَّ أحياهم</span><a class="vn" href="/quran/2/243" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهؤلاء أربعة مراتب في الحياة، حياتان في الدنيا، وحياة في القبر، وحياة رابعة في القيامة.</p><p id="69.dqwWx">المسألة الثالثة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثنتين</span><span class="ve">﴾</span></span> نعت لمصدر محذوف والتقدير إماتتين اثنتين، ثم حكى الله عنهم أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعترفنا بِذُنُوبِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل الفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعترفنا</span><span class="ve">﴾</span></span> تقتضي أن تكون الإماتة مرتين والإحياء مرتين سبباً لهذا الاعتراف فبينوا هذه السببية، قلنا لأنهم كانوا منكرين للبعث فلما شاهدوا الإحياء بعد الإماتة مرتين لم يبق لهم عذر في الإقرار بالبعث، فلا جرم وقع هذا الإقرار كالمسبب عن ذلك الإحياء وتلك الإماتة، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ إلى خُرُوجٍ مّن سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هل إلى نوع من الخروج سريع أو بطيء من سبيل، أم اليأس وقع فلا خروج، ولا سبيل إليه؟ وهذا كلام من غلب عليه اليأس والقنوط، واعلم أن الجواب الصريح عنه أن يقال لا أو نعم وهو تعالى لم يفعل ذلك بل ذكر كلاماً يدل على أنه لا سبيل لهم إلى الخروج فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِىَ الله وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ وَإِن يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذلكم الذي أنتم فيه، وهو أن لا سبيل لكم إلى الخروج قط، إنما وقع بسبب كفركم بتوحيد الله تعالى، وإيمانكم بالإشراك به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحكم للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث حكم عليكم بالعذاب السرمدي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العلى الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة على الكبرياء والعظمة، وعلى أن عقابه لا يكون إلا كذلك، والمشبهة استدلوا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العلي</span><span class="ve">﴾</span></span> على العلو الأعلى في الجهة، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> على كبر الجثة والذات، وكل ذلك باطل، لأنا دللنا على أن الجسمية والمكان محالان في حق الله تعالى، فوجب أن يكون المراد من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العلى الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> العلو والكبرياء بحسب القدرة والإلهية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-13" data-v="40:13">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آَيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ رِزْقًا وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلَّا مَنْ يُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/40/13" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-14" data-v="40:14">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/14" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ljlBm"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما ذكر ما يوجب التهديد الشديد في حق المشركين أردفه بذكر ما يدل على كمال قدرته وحكمته، ليصير ذلك دليلاً على أنه لا يجوز جعل هذه الأحجار المنحوتة والخشب المصورة شركاء لله تعالى في المعبودية، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي يُرِيكُمْ ءاياته</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن أهم المهمات رعاية مصالح الأديان، ومصالح الأبدان، فهو سبحانه وتعالى راعى مصالح أديان العباد بإظهار البينات والآيات، وراعى مصالح أبدانهم بإنزال الرزق من السماء، فموقع الآيات من الأديان كموقع الأرزاق من الأبدان، فالآيات لحياة الأديان، والأرزاق لحياة الأبدان، وعند حصولهما يحصل الإنعام على أقوى الاعتبارات وأكمل الجهات.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلاَّ مَن يُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن الوقوف على دلائل توحيد الله تعالى كالأمر المركوز في العقل، إلا أن القول بالشرك والاشتغال بعبادة غير الله يصير كالمانع من تجلي تلك الأنوار، فإذا أعرض العبد عنها وأناب إلى الله تعالى زال الغطاء والوطاء فظهر الفوز التام، ولما قرر هذا المعنى صرح بالمطلوب وهو الإعراض عن غير الله والإقبال بالكلية على الله تعالى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادعوا الله مُخْلِصِينَ لَهُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشرك، ومن الالتفات إلى غير الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَرِهَ الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ ابن كثير ينزل خفيفة والباقون بالتشديد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-15" data-v="40:15">رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ ذُو الْعَرْشِ يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنْذِرَ يَوْمَ التَّلَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/40/15" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-16" data-v="40:16">يَوْمَ هُمْ بَارِزُونَ لَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-17" data-v="40:17">الْيَوْمَ تُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.9n0Kq"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما ذكر من صفات كبريائه وإكرامه كونه مظهراً للآيات منزلاً للأرزاق، ذكر في هذه الآية ثلاثة أخرى من صفات الجلال والعظمة وهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدرجات ذُو العرش يُلْقِى الروح</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف ثلاثة أخبار لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مرتبة على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-13" data-v="40:13">الذى يُرِيكُمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/13" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو أخبار مبتدأ محذوف، وهي مختلفة تعريفاً وتنكيراً، قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدرجات</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب على المدح، وأقول لابد من تفسير هذه الصفات الثلاثة:</p><p id="69.D8dWR"><span class="sh">الصفة الأولى:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدرجات</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن الرفيع يحتمل أن يكون المراد منه الرافع وأن يكون المراد منه المرتفع، أما إذا حملناه على الأول ففيه وجوه الوجه الأول:: أنه تعالى يرفع درجات الأنبياء والأولياء في الجنة والثاني: رافع درجات الخلق في العلوم والأخلاق الفاضلة، فهو سبحانه عين لكل أحد من الملائكة درجة معينة، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-37-164" data-v="37:164">وَمَا مِنَّا إِلاَّ لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعين لكل واحد من العلماء درجة معينة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-58-11" data-v="58:11">يَرْفَعِ الله الذين ءامَنُواْ مِنكُمْ والذين أُوتُواْ العلم درجات</span><a class="vn" href="/quran/58/11" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعين لكل جسم درجة معينة، فجعل بعضها سفلية عنصرية، وبعضها فلكية كوكبية، وبعضها من جواهر العرش والكرسي، فجعل لبعضها درجة أعلى من درجة الثاني، وأيضاً جعل لكل واحد مرتبة معينة في الخلق والرزق والأجل، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-165" data-v="6:165">وَهُوَ الذي جَعَلَكُمْ خلائف الأرض وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ درجات</span><a class="vn" href="/quran/6/165" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وجعل لكل أحد من السعداء والأشقياء في الدنيا درجة معينة من موجبات السعادة وموجبات الشقاوة، وفي الآخرة آثار لظهور تلك السعادة والشقاء، فإذا حملنا الرفيع على الرفع كان معناه ما ذكرناه، وأما إذا حملناه على المرتفع فهو سبحانه أرفع الموجودات في جميع صفات الكمال والجلال، أما في الأصل الوجود فهو أرفع الموجودات، لأنه واجب الوجود لذاته وما سواه ممكن ومحتاج إليه، وأما في دوام الوجود فهو أرفع الموجودات، لأنه واجب الوجود لذاته وهو الأزلي والأبدي والسرمدي، الذي هو أول لكل ما سواه، وليس له أول وآخر لكل ما سواه، وليس له آخر، أما في العلم: فلأنه هو العالم بجميع الذوات والصفات والكليات والجزئيات، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-59" data-v="6:59">وَعِندَهُ مَفَاتِحُ الغيب لاَ يَعْلَمُهَا إِلاَّ هُوَ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما في القدرة: فهو أعلى القادرين وأرفعهم، لأنه في وجوده وجميع كمالات وجوده غني عن كل ما سواه، وكل ما سواه فإنه محتاج في وجوده وفي جميع كمالات وجوده إليه، وأما في الوحدانية: فهو الواحد الذي يمتنع أن يحصل له ضد وند وشريك ونظير، وأقول: الحق سبحانه له صفتان أحدهما: استغناؤه في وجوده وفي جميع صفات وجوده عن كل ما سواه الثاني: افتقار كل ما سواه إليه في وجوده وفي صفات وجوده، فالرفيع إن فسرناه بالمرتفع، كان معناه أنه أرفع الموجودات وأعلاها في جميع صفات الجلال والإكرام، وإن فسرناه بالرافع، كان معناه أن كل درجة وفضيلة ورحمة ومنقبة حصلت لشيء سواه، فإنما حصلت بإيجاده وتكوينه وفضله ورحمته.</p><p id="69.eepn5"><span class="sh">الصفة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أنه مالك العرش ومدبره وخالقه، واحتج بعض الأغمار من المشابهة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدرجات ذُو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> وحملوه على أن المراد بالدرجات، السموات، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه موجود في العرش فوق سبع سموات، وقد أعظموا الفرية على الله تعالى، فإنا بينا بالدلائل القاهرة العقلية أن كونه تعالى جسماً وفي جهة محال، وأيضاً فظاهر اللفظ لا يدل على ما قالوه، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يفيد إلا إضافته إلى العرش ويكفي في إضافته إليه بكونه مالكاً له ومخرجاً له من العدم إلى الوجود، فأي ضرورة تدعونا إلى الذهاب إلى القول الباطل والمذهب الفاسد، والفائدة في تخصيص العرش بالذكر هو أنه أعظم الأجسام، والمقصود بيان كمال إلهيته ونفاذ قدرته، فكل ما كان محل التصرف والتدبير أعظم، كانت دلالته على كمال القدرة أقوى.</p><p id="69.V6okV"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقِي الروح مِنْ أَمْرِهِ على مَن يَشَاء مِنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مباحث:</p><p id="69.zMark"><span class="sh">البحث الأول:</span> اختلفوا في المراد بهذا الروح، والصحيح أن المراد هو الوحي، وقد أطنبنا في بيان أنه لم سمي الوحي بالروح في أول سورة النحل في تفسير قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-2" data-v="16:2">يُنَزّلُ الملائكة بالروح مِنْ أَمْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/16/2" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-122" data-v="6:122">أَوَ مَن كَانَ مَيْتًا فأحييناه</span><a class="vn" href="/quran/6/122" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحاصل الكلام فيه: أن حياة الأرواح بالمعارف الإلهية والجلايا القدسية، فإذا كان الوحي سبباً لحصول هذه الأرواح سمي بالروح، فإن الروح سبب لحصول الحياة، والوحي سبب لحصول هذه الحياة الروحانية.</p><p id="69.JXBgv"><span class="sh">واعلم أن هذه الآية مشتملة على أسرار عجيبة من علوم المكاشفات، وذلك لأن كمال كبرياء الله تعالى لا تصل إليه العقول والأفهام، فالطريق الكامل في تعريفه بقدر الطاقة البشرية أن يذكر ذلك الكلام على الوجه الكلي العقلي، ثم يذكر عقيبه شيء من المحسوسات المؤكدة لذلك المعنى العقلي ليصير الحصر بهذا الطريق معاضداً للعقل، فهاهنا أيضاً كذلك، فقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدرجات</span><span class="ve">﴾</span></span> إما أن يكون بمعنى كونه رافعاً للدرجات، وهو إشارة إلى تأثير قدرة الله تعالى في إيجاد الممكنات على احتلاف درجاتها وتباين منازلها وصفاتها، أو إلى كونه تعالى مرتفعاً في صفات الجلال ونعوت العزة عن كل الموجودات، فهذا الكلام عقلي برهاني، ثم إنه سبحانه بين هذا الكلام الكلي بمزيد تقرير، وذلك لأن ما سوى الله تعالى إما جسمانيات وإما روحانيات، فبين في هذه الآية أن كلا القسمين مسخر تحت تسخير الحق سبحانه وتعالى، أما الجسمانيات فأعظمها العرش، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على استيلائه على كلية عالم الأجسام، ولما كان العرش من جنس المحسوسات كان هذا المحسوس مؤكداً لذلك المعقول، أعني قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدرجات</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما الروحانيات فكلها مسخرة للحق سبحانه، وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقِي الروح مِنْ أَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ZMX23"><span class="sh">واعلم أن أشرف الأحوال الظاهرة في روحانيات هذا العالم ظهور آثار الوحي، والوحي إنما يتم بأركان أربعة فأولها:</span> المرسل وهو الله سبحانه وتعالى، فلهذا أضاف إلقاء الوحي إلى نفسه فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقِى الروح</span><span class="ve">﴾</span></span> والركن الثاني: الإرسال والوحي وهو الذي سماه بالروح والركن الثالث: أن وصول الوحي من الله تعالى إلى الأنبياء لا يمكن أن يكون إلا بواسطة الملائكة، وهو المشار إليه في هذه الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالركن الروحاني يسمى أمراً، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-12" data-v="41:12">وأوحى فِي كُلّ سَمَاء أَمْرَهَا</span><a class="vn" href="/quran/41/12" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-54" data-v="7:54">أَلاَ لَهُ الخلق والأمر</span><a class="vn" href="/quran/7/54" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والركن الرابع: الأنبياء الذين يلقي الله الوحي إليهم وهو المشار إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على مَن يَشَاء مِنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والركن الخامس: تعيين الغرض والمقصود الأصلي من إلقاء هذا الوحي إليهم، وذلك هو أن الأنبياء عليهم السلام يصرفون الخلق من عالم الدنيا إلى عالم الآخرة، ويحملونهم على الإعراض عن هذه الجسمانيات والإقبال على الروحانيات، وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنذِرَ يَوْمَ التلاق يَوْمَ هُم بارزون</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا ترتيب عجيب يدل على هذه الإشارات العالية من علوم المكاشفات الإلهية.</p><p id="69.dlbOE">وبقي هاهنا أن نبين أنه ما السبب في تسمية يوم القيامة بيوم التلاق؟ وكم الصفات التي ذكرها الله تعالى في هذه السورة ليوم التلاق؟</p><p id="69.DgGO1"><span class="sh">أما السبب في تسمية يوم القيامة بيوم التلاق ففيه وجوه:</span></p><p id="69.xz5JY"><span class="sh">الأول:</span> أن الأرواح كانت متباينة عن الأجساد فإذا جاء يوم القيامة صارت الأرواح ملاقية للأجساد فكان ذلك اليوم يوم التلاق الثاني: أن الخلائق يتلاقون فيه فيقف بعضهم على حال البعض الثالث: أن أهل السماء ينزلون على أهل الأرض فيلتقي فيه أهل السماء وأهل الأرض قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-25-25" data-v="25:25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السماء بالغمام وَنُزّلَ الملائكة تَنزِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> الرابع: أن كل أحد يصل إلى جزاء عمله في ذلك اليوم فكان ذلك من باب التلاق وهو مأخوذ من قولهم فلان لقي عمله الخامس: يمكن أن يكون ذلك مأخوذاً من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-110" data-v="18:110">فَمَن كَانَ يَرْجُو لِقَاء رَبّهِ</span><a class="vn" href="/quran/18/110" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-44" data-v="33:44">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سلام</span><a class="vn" href="/quran/33/44" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> السادس: يوم يلتقي فيه العابدون والمعبودون السابع: يوم يلتقي فيه آدم عليه السلام وآخر ولده الثامن: قال ميمون بن مهران يوم يلتقي فيه الظالم والمظلوم فربما ظلم الرجل رجلاً وانفصل عنه ولو أراد أن يجده لم يقدر عليه ولم يعرفه ففي يوم القيامة يحضران ويلقى بعضهم بعضاً، قرأ ابن كثير عنه التلاقي والتنادي بإثبات الياء في الوصل والوقف، وهادي وواقي بالياء في الوقف وبالتنوين في الوصل.</p><p id="69.2mopK"><span class="sh">وأما بين أن الله تعالى كم عدد من الصفات ووصف بها يوم القيامة في هذه الآية، فنقول:</span></p><p id="69.VXVkl"><span class="sh">الصفة الأولى:</span> كونه يوم التلاق وقد ذكرنا تفسيره.</p><p id="69.P9R8d"><span class="sh">الصفة الثانية:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُم بارزون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تفسير هذا البروز وجوه:</p><p id="69.med2P"><span class="sh">الأول:</span> أنهم برزوا عن بواطن القبور الثاني: بارزون أي ظاهرون لا يسترهم شيء من جبل أو أكمة أو بناء، لأن الأرض بارزة قاع صفصف، وليس عليهم أيضاً ثياب إنما هم عراة مكشوفون كما جاء في الحديث:</p><p id="69.1oKaj"><span class="sh">يحشرون عراة حفاة غرلا الثالث:</span> أن يجعل كونهم بارزين كناية عن ظهور أعمالهم وانكشاف أسرارهم كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-86-9" data-v="86:9">يَوْمَ تبلى السرائر</span><a class="vn" href="/quran/86/9" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span> الرابع: أن هذه النفوس الناطقة البشرية كأنها في الدنيا انغمست في ظلمات أعمال الأبدان فإذا جاء يوم القيامة أعرضت عن الاشتغال بتدبير الجسمانيات وتوجهت بالكلية إلى عالم القيامة ومجمع الروحانيات، فكأنها برزت بعد أن كانت كامنة في الجسمانيات مستترة بها.</p><p id="69.9nKQe"><span class="sh">الصفة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يخفى عَلَى الله مِنْهُمْ شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد يوم لا يخفى على الله منهم شيء، والمقصود منه الوعيد فإنه تعالى بيّن أنهم إذا برزوا من قبورهم واجتمعوا وتلاقوا فإن الله تعالى يعلم ما فعله كل واحد منهم فيجازي كلاً بحسبه إن خيراً فخير وإن شراً فشر، فهم وإن لم يعلموا تفصيل ما فعلوه، فالله تعالى عالم بذلك ونظيره قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-18" data-v="69:18">يَوْمَئِذٍ تُعْرَضُونَ لاَ تخفى مِنكُمْ خَافِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/18" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-86-9" data-v="86:9">يَوْمَ تبلى السرائر</span><a class="vn" href="/quran/86/9" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-100-9" data-v="100:9">أَفَلَا يَعْلَمُ إِذَا بُعْثِرَ مَا فِى ٱلْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/100/9" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-alrazy-100-10" data-v="100:10">وَحُصِّلَ مَا فِى ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/100/10" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-99-4" data-v="99:4">يَوْمَئِذٍ تُحَدّثُ أَخْبَارَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/4" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل الله تعالى لا يخفى عليه منهم شيء في جميع الأيام، فما معنى تقييد هذا المعنى بذلك اليوم؟ قلنا إنهم كانوا يتوهمون في الدنيا إذا استتروا بالحيطان والحجب أن الله لا يراهم وتخفى عليه أعمالهم، فهم في ذلك اليوم صائرون من البروز والانكشاف إلى حال لا يتوهمون فيها مثل ما يتوهمونه في الدينا، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-41-22" data-v="41:22">ولكن ظَنَنتُمْ أَنَّ الله لاَ يَعْلَمُ كَثِيراً مّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/22" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-108" data-v="4:108">يَسْتَخْفُونَ مِنَ الناس وَلاَ يَسْتَخْفُونَ مِنَ الله</span><a class="vn" href="/quran/4/108" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-14-48" data-v="14:48">وَبَرَزُواْ للَّهِ الواحد الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/48" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.VJZl7"><span class="sh">الصفة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم لِلَّهِ الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير يوم ينادي فيه لمن الملك اليوم؟ وهذا النداء في أي الأوقات يحصل فيه قولان:</p><p id="69.QDpA1"><span class="sh">الأول:</span> قال المفسرون إذا هلك كل من في السموات ومن في الأرض فيقول الرب تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ يعني يوم القيامة فلا يجيبه أحد فهو تعالى يجيب نفسه فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ الواحد الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل الأصول هذا القول ضعيف وبيانه من وجوه:</p><p id="69.1bLYA"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى بيّن أن هذا النداء إنما يحصل يوم التلاق ويوم البروز ويوم تجزى كل نفس بما كسبت، والناس في ذلك الوقت أحياء، فبطل قولهم إن الله تعالى إنما ينادي بهذا النداء حين هلك كل من في السموات والأرض والثاني: أن الكلام لابد فيه من فائدة لأن الكلام إما أن يذكر حال حضور الغير، أو حال ما لا يحضر الغير، والأول: باطل هاهنا لأن القوم قالوا إنه تعالى إنما يذكر هذا الكلام عند فناء الكل، والثاني: أيضاً باطل لأن الرجل إنما يحسن تكلمه حال كونه وحده إما لأنه يحفظ به شيئاً كالذي يكرر على الدرس وذلك على الله محال، أو لأجل أنه يحصل سرور بما يقوله وذلك أيضاً على الله محال، أو لأجل أن يعبد الله بذلك الذكر وذلك أيضاً على الله محال، فثبت أن قول من يقول إن الله تعالى يذكر هذا النداء حال هلاك جميع المخلوقات باطل لا أصل له.</p><p id="69.G6qvk"><span class="sh">والقول الثاني:</span> أن في يوم التلاق إذا حضر الأولون والآخرون وبرزوا لله نادى منادٍ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقول كل الحاضرين في محفل القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمؤمنون يقولون تلذذاً بهذا الكلام، حيث نالوا بهذا الذكر المنزلة الرفيعة، والكفار يقولونه على الصغار والذلة على وجه التحسر والندامة على أن فاتهم هذا الذكر في الدنيا، وقال القائلون بهذا القول إن صح القول الأول عن ابن عباس وغيره لم يمتنع أن يكون المراد أن هذا النداء يذكر بعد فناء البشر إلا أنه حضر هناك ملائكة يسمعون ذلك النداء، وأقول أيضاً على هذا القول لا يبعد أن يكون السائل والمجيب هو الله تعالى، ولا يبعد أيضاً أن يكون السائل جمعاً من الملائكة والمجيب جمعاً آخرين، الكل ممكن وليس على التعيين دليل، فإن قيل وما الفائدة في تخصيص هذا اليوم بهذا النداء؟</p><p id="69.97JG0"><span class="sh">فنقول الناس كانوا مغرورين في الدنيا بالأسباب الظاهرة، وكان الشيخ الإمام الوالد عمر رضي الله عنه يقول:</span> لولا الأسباب لما ارتاب مرتاب، وفي يوم القيامة زالت الأسباب، وانعزلت الأرباب، ولم يبق ألبتة غير حكم مسبب الأسباب، فلهذا اختص النداء بيوم القيامة، واعلم أنه وإن كان ظاهر اللفظ يدل على اختصاص ذلك النداء بذلك اليوم إلا أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ الواحد الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد أن هذا النداء حاصل من جهة المعنى أبداً، وذلك لأن قولنا: الله اسم لواجب الوجود لذاته، وواجب الوجود لذاته واحد وكل ما سواه ممكن لذاته، والممكن لذاته لا يوجد إلا بإيجاد الواجب لذاته، ومعنى الإيجاد هو ترجيح جانب الوجود على جانب العدم، وذلك الترجيح هو قهر للجانب المرجوح فثبت أن الإله القهار واحد أبداً، ونداء لمن الملك اليوم إنما ظهر من كونه واحداً قهاراً، فإذا كان كونه قهاراً باقياً من الأزل إلى الأبد لا جرم كان نداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> باقياً في جانب المعنى من الأزل إلى الأبد.</p><p id="69.9Eby8"><span class="sh">الصفة الخامسة:</span> من صفات ذلك اليوم قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم تجزى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.58OAV"><span class="sh">واعلم أنه سبحانه لما شرح صفات القهر في ذلك اليوم أردفه ببيان صفات العدل والفضل في ذلك اليوم فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم تجزى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.LMLnd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> هذا الكلام اشتمل على أمور ثلاثة: أولها: إثبات الكسب للإنسان والثاني: أن كسبه يوجب الجزاء والثالث: أن ذلك الجزاء إنما يستوفى في ذلك اليوم فهذه الكلمة على اختصارها مشتملة على هذه الأصول الثلاثة في هذا الكتاب، وهي أصول عظيمة الموقع في الدين، وقد سبق تقرير هذه الأصول مراراً، ولا بأس بذكر بعض النكت في تقرير هذه الأصول أما الأول: فهو إثبات الكسب للإنسان وهو عبارة عن كون أعضائه سليمة صالحة للفعل والترك فما دام يبقى على هذا الاستواء امتنع صدور الفعل والترك عنه، فإذا انضاف إليه الداعي إلى الفعل أو الداعي إلى الترك وجب صدور ذلك الفعل أو الترك عنه.</p><p id="69.lkQme"><span class="sh">وأما الثاني:</span> وهو بيان ترتب الجزاء عليه، فاعلم أن الأفعال على قسمين منها ما يكون الداعي إليه طلب الخيرات الجسمانية الحاصلة في عالم الدنيا، ومنها ما يكون الداعي إليه طلب الخيرات الروحانية التي لا يظهر كمالها إلا في عالم الآخرة وقد ثبت بالتجربة أن كثرة الأفعال سبب لحصول الملكات الراسخة، فمن غلب عليه القسم الأول استحكمت رحمته رغبته في الدنيا وفي الجسمانيات، فعند الموت يحصل الفراق بينه وبين مطلوبه على أعظم الوجوه ويعظم عليه البلاء، ومن غلب عليه القسم الثاني فعند الموت يفارق المبغوض ويتصل بالمحبوب فتعظم الآلاء والنعماء، فهذا هو معنى الكسب، ومعنى كون ذلك الكسب موجباً للجزاء، فظهر بهذا أن كمال الجزاء لا يحصل إلا في يوم القيامة، فهذا قانون كلي عقلي، والشريعة الحقة أتت بما يقوي هذا القانون الكلي في تفاصيل الأعمال والأقوال، والله أعلم.</p><p id="69.4gMar"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> هذه الآية أصل عظيم في أصول الفقه، وذلك لأنا نقول لو كان شيء من أنواع الضرر مشروعاً لكان إما أن يكون مشروعاً لكونه جزاء على شيء من الجنايات أو لا لكونه جزاء والقسمان باطلان، فبطل القول بكونه مشروعاً، أما بيان أنه لا يجوز أن يكون مشروعاً ليكون جزاء على شيء من الأعمال فلأن هذا النص يقتضي تأخير الأجزية إلى يوم القيامة، فإثباته في الدنيا يكون على خلاف هذا النص، وأما بيان أنه لا يجوز أن يكون مشروعاً للجزاء لقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-185" data-v="2:185">يُرِيدُ الله بِكُمُ اليسر وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العسر</span><a class="vn" href="/quran/2/185" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-22-78" data-v="22:78">وَمَا جَعَلَ عَلَيْكمْ فِي الدين مِنْ حَرَجٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/78" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولقوله صلى الله عليه وسلم: «لا ضرر ولا ضرار في الإسلام» عدلنا عن هذه العمومات فيما إذا كانت المضار أجزية، وفيما ورد نص في الإذن فيه كذبح الحيوانات، فوجب أن يبقى على أصل الحرمة فيما عداه، فثبت بما ذكرنا أن الأصل في المضار والآلام التحريم، فإن وجدنا نصاً خاصاً يدل على الشرعية قضينا به تقديماً للخاص على العام، وإلا فهو باق على أصل التحريم، وهذا أصل كلي منتفع به في الشريعة، والله علم.</p><p id="69.bvbx8"><span class="sh">الصفة السادسة:</span> من صفات ذلك اليوم قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ ظُلْمَ اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود أنه لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم تجزى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أردفه بما يدل على أنه لا يقع في ذلك اليوم نوع من أنواع الظلم، قال المحققون وقوع الظلم في الجزاء يقع على أربعة أقسام أحدها: أن يستحق الرجل ثواباً فيمنع منه.</p><p id="69.Z2j3G"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يعطي بعض بعض حقه ولكنه لا يوصل إليه حقه بالتمام.</p><p id="69.eqydv"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يعذب من لا يستحق العذاب.</p><p id="69.PZegX"><span class="sh">ورابعها:</span> أن يكون الرجل مستحقاً للعذاب فيعذب ويزداد على قدر حقه فقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ ظُلْمَ اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد نفي هذه الأقسام الأربعة، قال القاضي هذه الآية قوية في إبطال قول المجبرة لأن على قولهم لا ظلم غالباً وشاهداً إلا من الله، ولأنه تعالى إذا خلق فيه الكفر ثم عذبه عليه فهذا هو عين الظلم والجواب عنه معلوم.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله سَرِيعُ الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر هذا الكلام في هذا الموضع لائق جداً، لأنه تعالى لما بيّن أنه لا ظلم بين أنه سريع الحساب. وذلك يدل على أنه يصل إليهم ما يستحقونه في الحال، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:18-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-18" data-v="40:18">وَأَنْذِرْهُمْ يَوْمَ الْآَزِفَةِ إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><a class="vn" href="/quran/40/18" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-19" data-v="40:19">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><a class="vn" href="/quran/40/19" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-20" data-v="40:20">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/20" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-21" data-v="40:21">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَآَثَارًا فِي الْأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/21" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-22" data-v="40:22">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَتْ تَأْتِيهِمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/22" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.Je1kO"><span class="sh">اعلم أن المقصود من هذه الآية وصف يوم القيامة بأنواع أخرى من الصفات الهائلة المهيبة، وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.YZeG0"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> ذكروا في تفسير يوم الآزفة وجوهاً الأول: أن يوم الآزفة هو يوم القيامة، والآزفة فاعلة من أزف الأمر إذا دنا وحضر لقوله في صفة يوم القيامة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-57" data-v="53:57">أَزِفَتِ ٱلْءَازِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/53/57" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-alrazy-53-58" data-v="53:58">لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ ٱللَّهِ كَاشِفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/53/58" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال شاعر:</p><p id="69.LPQ1V">أزف الترحل غير أن ركابنا *** لما تزل برحالنا وكأن قد</p><p id="69.mJLmK"><span class="sh">والمقصود منه التنبيه على أن يوم القيامة قريب ونظيره قوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-1" data-v="54:1">اقتربت الساعة</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج إنما قيل لها آزفة لأنها قريبة وإن استبعد الناس مداها، وما هو كائن فهو قريب.</p><p id="69.ekQgd"><span class="sh">واعلم أن الآزفة نعت لمحذوف مؤنث على تقدير يوم القيامة الآزفة أو يوم المجازاة الآزفة قال القفال:</span> وأسماء القيامة تجري على التأنيث كالطامة والحاقة ونحوها كأنها يرجع معناها إلى الداهية والقول الثاني: أن المراد بيوم الآزفة وقت الآزفة وهي مسارعتهم إلى دخول النار، فإن عند ذلك ترتفع قلوبهم عن مقارها من شدة الخوف والقول الثالث: قال أبو مسلم يوم الآزفة يوم المنية وحضور الأجل، والذي يدل عليه أنه تعالى وصف يوم القيامة بأنه يوم التلاق، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُم بارزون</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنذِرْهُمْ يَوْمَ الأزفة</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجب أن يكون هذا اليوم غير ذلك اليوم، وأيضاً هذه الصفة مخصوصة في سائر الآيات بيوم الموت قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-83" data-v="56:83">فَلَوْلَآ إِذَا بَلَغَتِ ٱلْحُلْقُومَ</span><a class="vn" href="/quran/56/83" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-56-84" data-v="56:84">وَأَنتُمْ حِينَئِذٍ تَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/84" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-75-26" data-v="75:26">كَلاَّ إِذَا بَلَغَتِ التراقي</span><a class="vn" href="/quran/75/26" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً فوصف يوم الموت بالقرب أولى من وصف يوم القيامة بالقرب، وأيضاً الصفات المذكورة بعد قوله الآزفة لائقة بيوم حضور الموت لأن الرجل عند معاينة ملائكة العذاب يعظم خوفه، فكأن قلوبهم تبلغ حناجرهم من شدة الخوف، ويبقوا كاظمين ساكتين عن ذكر ما في قلوبهم من شدة الخوف ولا يكون لهم حميم ولا شفيع يدفع ما بهم من أنواع الخوف والقلق.</p><p id="69.RMpGa"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اختلفوا في أن المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ القلوب لَدَى الحناجر كاظمين</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن شدة الخوف أو هو محمول على ظاهره، قيل المراد وصف ذلك اليوم بشدة الخوف والفزع ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-33-10" data-v="33:10">وَبَلَغَتِ القلوب الحناجر وَتَظُنُّونَ بالله الظنونا</span><a class="vn" href="/quran/33/10" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-56-83" data-v="56:83">فَلَوْلَآ إِذَا بَلَغَتِ ٱلْحُلْقُومَ</span><a class="vn" href="/quran/56/83" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-56-84" data-v="56:84">وَأَنتُمْ حِينَئِذٍ تَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/84" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل بل هو محمول على ظاهره، قال الحسن: القلوب انتزعت من الصدور بسبب شدة الخوف وبلغت القلوب الحناجر فلا تخرج فيموتوا ولا ترجع إلى مواضعها فيتنفسوا ويتروحوا ولكنها مقبوضة كالسجال كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-67-27" data-v="67:27">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاظمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مكروبين والكاظم الساكت حال امتلائه غماً وغيظاً فإن قيل بم انتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاظمين</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا هو حال أصحاب القلوب على المعنى لأن المراد إذ قلوبهم لدى الحناجر حال كاظمين كونهم ويجوز أيضاً أن يكون حال عن القلوب، وأن القلوب كاظمة على غم وكرب فيها مع بلوغها الحناجر، وإنما جمع الكاظمة جمع السلامة لأنه وصفها بالكظم الذي هو من أفعال العقلاء كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-4" data-v="12:4">رَأَيْتُهُمْ لِى سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/4" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-4" data-v="26:4">فَظَلَّتْ أعناقهم لَهَا خاضعين</span><a class="vn" href="/quran/26/4" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويعضده قراءة من قرأ كاظمون وبالجملة فالمقصود من الآية تقرير أمرين أحدهما: الخوف الشديد وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ القلوب لَدَى الحناجر</span><span class="ve">﴾</span></span>، والثاني: العجز عن الكلام وهو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاظمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الملهوف إذا قدر على الكلام حصلت له خفقة وسكون، أما إذا لم يقدر على الكلام وبث الشكوى عظم قلقه وقوي خوفه.</p><p id="69.yX1kp"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> احتج أكثر المعتزلة في نفي الشفاعة عن المذنبين بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا للظالمين مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا نفى حصول شفيع لهم يطاع فوجب أن لا تحصل لهم هذا الشفيع أجاب أصحابنا عنه من وجوه:</p><p id="69.b9Z2e"><span class="sh">الأول:</span> أنه تعالى نفى أن يحصل لهم شفيع يطاع وهذا لا يدل على نفي الشفيع، ألا ترى أنك إذا قلت ما عندي كتاب يباع فهذا يقتضي نفي كتاب يباع ولا يقتضي نفي الكتاب وقالت العرب:</p><p id="69.evJPY">ولا ترى الضب بها ينجحر ***</p><p id="69.8E4NX"><span class="sh">ولفظ الطاعة يقتضي حصول المرتبة فهذا يدل على أنه ليس لهم يوم القيامة شفيع يطيعه الله، لأنه ليس في الوجود أحد أعلى حالاً من الله تعالى حتى يقال إن الله يطيعه الوجه الثاني:</span> في الجواب أن المراد من الظالمين، هاهنا الكفار والدليل عليه أن هذه الآية وردت في زجر الكفار الذين يجادلون في آيات الله فوجب أن يكون مختصاً بهم، وعندنا أنه لا شفاعة في حق الكفار والثالث: أن لفظ الظالمين، إما أن يفيد الاستغراق، وإما أن لا يفيد فإن أفاد الاستغراق كان المراد من الظالمين مجموعهم وجملتهم ويدخل في مجموع هذا الكلام الكفار، وعندنا أنه ليس لهذا المجموع شفيع لأن بعض هذا المجموع هم الكفار، وليس لهم شفيع فحينئذ لا يكون لهذا المجموع شفيع، وإن لم يفد الاستغراق كان المراد من الظالمين بعض من كان موصوفاً بهذه الصفة، وعندنا أن بعض الموصوفين بهذه الصفة ليس لهم شفيع وهم الكفار، أجاب المستدلون عن السؤال الأول، فقالوا يجب حمل كلام الله تعالى على محمل مفيد وكل أحد يعلم أنه ليس في الوجود شيء يطيعه الله لأن المطيع أدون حالاً من المطاع، وليس في الوجود شيء أعلى مرتبة من الله تعالى حتى يقال إن الله يطيعه وإذا كان هذا المعنى معلوماً بالضرورة كان حمل الآية عليه إخراجاً لها عن الفائدة فوجب حمل الطاعة على الإجابة والذي يدل على ورود لفظ الطاعة بمعنى الإجابة قول الشاعر:</p><p id="69.pOkmK">رب من أنضجت غيظاً صدره *** قد تمنى لي موتاً لم يطع</p><p id="69.zgLMK"><span class="sh">أما السؤال الثاني:</span> فقد أجابوا عنه بأن لفظ الظالمين صيغة جمع دخل عليها حرف التعريف فيفيد العموم، أقصى ما في الباب أن هذه الآية وردت لذم الكفار لأن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب.</p><p id="69.0eRdY"><span class="sh">أما السؤال الثالث:</span> فجوابه أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا للظالمين مِنْ حَمِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد أن كل واحد من الظالمين محكوم عليه بأنه ليس له حميم ولا شفيع يطاع، فهذا تمام كلام القوم في تقرير ذلك الاستدلال.</p><p id="69.KB6pE"><span class="sh">أجاب أصحابنا عن السؤال الأول فقالوا إن القوم كانوا يقولون في الأصنام إنها شفعاؤنا عند الله وكانوا يقولون إنها تشفع لنا عند الله من غير حاجة فيه إلى إذن الله، ولهذا السبب رد الله تعالى عليهم ذلك بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-255" data-v="2:255">مَن ذَا الذي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/255" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يدل على أن القوم اعتقدوا أنه يجب على الله إجابة الأصنام في تلك الشفاعة، وهذا نوع طاعة، فالله تعالى نفى تلك الطاعة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا للظالمين مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأجابوا عن الكلام الثاني بأن قالوا الأصل في حرف التعريف أن ينصرف إلى المعهود السابق، فإذا دخل حرف التعريف على صيغة الجمع، وكان هناك معهود سابق انصرف إليه، وقد حصل في هذه الآية معهود سابق وهم الكفار الذين يجادلون في آيات الله، فوجب أن ينصرف إليه وأجابوا عن الكلام الثالث بأن قالوا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا للظالمين مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل عموم السلب، ويحتمل سلب العموم، أما الأول: فعلى تقدير أن يكون المعنى أن كل واحد من الظالمين محكوم عليه بأنه ليس له حميم ولا شفيع، وأما الثاني: فعلى تقدير أن يكون المعنى أن مجموع الظالمين ليس لهم حميم ولا شفيع، ولا يلزم من نفي الحكم عن المجموع نفيه عن كل واحد من آحاد ذلك المجموع والذي يؤكد ما ذكرناه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-6" data-v="2:6">الذين كَفَرُواْ سَوَاء عَلَيْهِمْ ءأَنذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنذِرْهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/6" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: إن الذين كفروا لا يؤمنون، إن حملناه على أن كل واحد منهم محكوم عليه بأنه لا يؤمن لزم وقوع الخلف في كلام الله، لأن كثيراً ممن كفر فقد آمن بعد ذلك، أما لو حملناه على أن مجموع الذين كفروا لا يؤمنون سواء آمن بعضهم أو لم يؤمن صدق وتخلص عن الخلف، فلا جرم حملنا هذه الآية على سلب العموم ولم نحملها على عموم السلب فكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا للظالمين مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجب حمله على سلب العموم لا على عموم السلب، وحينئذ استدلال المعتزلة بهذه الآية فهذا غاية الكلام في هذا الباب.</p><p id="69.10l9W"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> في بيان نظم الآية، فنقول إنه تعالى ذكر في هذه الآية جميع الأسباب الموجبة للخوف فأولها: أنه سمى ذلك اليوم يوم الآزفة، أي يوم القرب من عذابه لمن ابتلي بالذنب العظيم، لأنه إذا قرب زمان عقوبته كان في أقصى غايات الخوف، حتى قيل إن تلك الغموم والهموم أعظم في الإيحاش من عين تلك العقوبة والثاني: قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ القلوب لَدَى الحناجر</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه بلغ ذلك الخوف إلى أن انقلع القلب من الصدر وارتفع إلى الحنجرة والتصق بها وصار مانعاً من دخول النفس والثالث: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاظمين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه لا يمكنهم أن ينطقوا وأن يشرحوا ما عندهم من الحزن والخوف، وذلك يوجب مزيد القلق والاضطراب الرابع: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا للظالمين مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين أنه ليس لهم قريب ينفعهم، ولا شفيع يطاع فيهم فتقبل شفاعته والخامس: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الأعين وَمَا تُخْفِي الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه سبحانه عالم لا يعزب عن علمه مثقال ذرة في السموات ولا في الأرض، والحاكم إذا بلغ في العلم إلى هذا الحد كان خوف المذنب منه شديداً جداً، قال صاحب الكشاف: الخائنة صفة النظرة أو مصدر بمعنى الخائنة، كالعافية المعافاة، والمراد استراق النظر إلى ما لا يحل كما يفعل أهل الريب، والمراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُخْفِي الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> مضمرات القلوب، والحاصل أن الأفعال قسمان: أفعال الجوارح وأفعال القلوب، أما أفعال الجوارح، فأخفاها خائنة الأعين، والله أعلم بها، فكيف الحال في سائر الأعمال.</p><p id="69.GWwQg"><span class="sh">وأما أفعال القلوب، فهي معلومة لله تعالى لقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُخْفِى الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> فدل هذا على كونه تعالى عالماً بجميع أفعالهم السادس: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يَقْضِى بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا أيضاً يوجب عظم الخوف، لأن الحاكم إذا كان عالماً بجميع الأحوال، وثبت منه أنه لا يقضي إلا بالحق في كل ما دق وجل، كان خوف المذنب منه في الغاية القصوى السابع: أن الكفار إنما عولوا في دفع العقاب عن أنفسهم على شفاعة هذه الأصنام، وقد بيّن الله تعالى أنه لا فائدة فيها ألبتة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لاَ يَقْضُونَ بِشَئ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثامن: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله هُوَ السميع البصير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يسمع من الكفار ثناءهم على الأصنام، ولا يسمع منهم ثناءهم على الله ويبصر خضوعهم وسجودهم لهم، ولا يبصر خضوعهم وتواضعهم لله، فهذه الأحوال الثمانية إذا اجتمعت في حق المذنب الذي عظم ذنبه كان بالغاً في التخويف إلى الحد الذي لا تعقل الزيادة عليه، ثم إنه تعالى لما بالغ في تخويف الكفار بعذاب الآخرة أردفه ببيان تخويفهم بأحوال الدنيا فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَسيرُواْ فِي الأرض فَيَنظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عاقبة الذين مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن العاقل من اعتبر بغيره، فإن الذين مضوا من الكفار كانوا أشد قوة من هؤلاء الحاضرين من الكفار، وأقوى آثاراً في الأرض منهم، والمراد حصونهم وقصورهم وعساكرهم، فلما كذبوا رسلهم أهلكهم الله بضروب الهلاك معجلاً حتى إن هؤلاء الحاضرين من الكفار يشاهدون تلك الآثار، فحذرهم الله تعالى من مثل ذلك بهذا القول، وبين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَهُم مّنَ الله مِن وَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه لما نزل العذاب بهم عند أخذه تعالى لهم لم يجدوا من يعينهم ويخلصهم، ثم بين أن ذلك نزل بهم لأجل أنهم كفروا وكذبوا الرسل، فحذر قوم الرسول من مثله، وختم الكلام ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ قَوِىٌّ شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغة في التحذير والتخويف، والله أعلم.</p><p id="69.g29bv">وقرأ ابن عامر وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانُواْ هُمْ أَشَدَّ مّنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكاف، والباقون بالهاء أما وجه قراءة ابن عامر فهو انصراف من الغيبة إلى الخطاب، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمدلله</span><span class="ve">﴾</span></span> والوجه في حسن هذا الخطاب أنه في شأن أهل مكة، فجعل الخطاب على لفظ المخاطب الحاضر لحضورهم، وهذه الآية في المعنى كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-6" data-v="6:6">مكناهم فِي الارض مَا لَمْ نُمَكّن لَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/6/6" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما قراءة الباقين على لفظ الغيبة فلأجل موافقة ما قبله من ألفاظ الغيبة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:23-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-23" data-v="40:23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآَيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/23" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-24" data-v="40:24">إِلَى فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/24" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-25" data-v="40:25">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ مِنْ عِنْدِنَا قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آَمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/25" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-26" data-v="40:26">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَى وَلْيَدْعُ رَبَّهُ إِنِّي أَخَافُ أَنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَنْ يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/40/26" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-27" data-v="40:27">وَقَالَ مُوسَى إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ مِنْ كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/27" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.bRK3z">واعلم أنه تعالى لما سلى رسوله بذكر الكفار الذين كذبوا الأنبياء قبله وبمشاهدة آثارهم، سلاه أيضاً بذكر موسى عليه السلام، وأنه مع قوة معجزاته بعثه إلى فرعون وهامان وقارون فكذبوه وكابروه، وقالوا هو ساحر كذاب.</p><p id="69.2yrja"><span class="sh">واعلم أن موسى عليه السلام، لما جاءهم بتلك المعجزات الباهرة وبالنبوّة وهي المراد بقوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءهُمْ بالحق مِنْ عِندِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> حكى الله تعالى عنهم ما صدر عنهم من الجهالات فالأول: أنهم وصفوه بكونه ساحراً كاذباً، وهذا في غاية البعد، لأن تلك المعجزات كانت قد بلغت في القوة والظهور إلى حيث يشهد كل ذي عقل سليم بأنه ليس من السحر ألبتة الثاني: أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقتلوا أَبْنَاء الذين ءامَنُواْ مَعَهُ واستحيوا نِسَاءهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والصحيح أن هذا القتل غير القتل الذي وقع في وقت ولادة موسى عليه السلام، لأن في ذلك الوقت أخبره المنجمون بولادة عدو له يظهر عليه، فأمر بقتل الأولاد في ذلك الوقت، وأما في هذا الوقت فموسى عليه السلام قد جاءه وأظهر المعجزات الظاهرة، فعند هذا أمر بقتل أبناء الذين آمنوا معه لئلا ينشئوا على دين موسى فيقوى بهم، وهذه العلة مختصة بالبنين دون البنات، فلهذا السبب أمر بقتل الأبناء.</p><p id="69.qnwzB"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَيْدُ الكافرين إِلاَّ فِي ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أن جميع ما يسعون فيه من مكايدة موسى ومكايدة من آمن معه يبطل، لأن ما يفتح الله للناس من رحمة فلا ممسك لها النوع الثالث: من قبائح أفعال أولئك الكفار مع موسى عليه السلام ما حكاه الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِى أَقْتُلْ موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الكلام كالدلالة على أنهم كانوا يمنعونه من قتله، وفيه احتمالان.</p><p id="69.5eDg4"><span class="sh">والاحتمال الأول:</span> أنهم منعوه من قتله لوجوه:</p><p id="69.XAOEl"><span class="sh">الأول:</span> لعله كان فيهم من يعتقد بقلبه كون موسى صادقاً، فيأتي بوجوه الحيل في منع فرعون من قتله الثاني: قال الحسن: أن أصحابه قالوا له لا تقتله فإنما هو ساحر ضعيف ولا يمكنه أن يغلب سحرتك، وإن قتلته أدخلت الشبهة على الناس وقالوا إنه كان محقاً وعجزوا عن جوابه فقتلوه الثالث: لعلّهم كانوا يحتالون في منعه من قتله، لأجل أن يبقى فرعون مشغول القلب بموسى فلا يتفرغ لتأديب أولئك الأقوام، فإن من شأن الأمراء أن يشغلوا قلب ملكهم بخصم خارجي حتى يصيروا آمنين من شر ذلك الملك.</p><p id="69.q6vQ4"><span class="sh">والاحتمال الثاني:</span> أن أحداً ما منع فرعون من قتل موسى وأنه كان يريد أن يقتله إلا أنه كان خائفاً من أنه لو حاول قتله لظهرت معجزات قاهرة تمنعه عن قتله فيفتضح إلا أنه لوقاحته قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِى أَقْتُلْ موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وغرضه منه أنه إنما امتنع عن قتله رعاية لقلوب أصحابه وغرضه منه إخفاء خوفه.</p><p id="69.m15Qk"><span class="sh">أما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَدْعُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنما ذكره على سبيل الاستهزاء يعني أني أقتله فليقل لربه حتى يخلصه مني.</p><p id="69.KNRv9"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أَخَافُ أَن يُبَدّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَن يُظْهِرَ فِي الأرض الفساد</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.DarRo"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> فتح ابن كثير الياء من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفتح نافع وابن كثير وأبو عمرو الياء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أَخَافُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً قرأ نافع وابن عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن يَظْهَر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالواو وبحذف أو، يعني أنه يجمع بين تبديل الدين وبين إظهار المفاسد، والذين قرأوا بصيغة أو فمعناه أنه لابد من وقع أحد الأمرين وقرئ يظهر بضم الياء وكسر الهاء والفساد بالنصب على التعدية، وقرأ حمزة والكسائي وأبو بكر عن عاصم بلفظ أو يظهر بفتح الياء والهاء والفساد بالرفع، أما وجه القراءة الأولى فهو أنه أسند الفعل إلى موسى في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَدَّلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكذلك في يظهر ليكون الكلام على نسق واحد، وأما وجه القراءة الثانية فهو أنه إذا بدل الدين فقد ظهر الفساد الحاصل بسبب ذلك التبديل.</p><p id="69.ErRxo"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المقصود من هذا الكلام بيان السبب الموجب لقتله وهو أن وجوده يوجب إما فساد الدين أو فساد الدنيا، أما فساد الدين فلأن القوم اعتقدوا أن الدين الصحيح هو الذي كانوا عليه، فلما كان موسى ساعياً في إفساده كان في اعتقادهم أنه ساع في إفساد الدين الحق وأما فساد الدنيا فهو أنه لابد وأن يجتمع عليه قوم ويصير ذلك سبباً لوقوع الخصومات وإثارة الفتن، ولما كان حب الناس لأديانهم فوق حبهم لأموالهم لا جرم بدأ فرعون بذكر الدين فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أَخَافُ أَن يُبَدّلَ دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أتبعه بذكر فساد الدنيا فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَن يُظْهِرَ فِي الأَرْضِ الفساد</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.wJq5O"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما حكى عن فرعون هذا الكلام حكى بعده ما ذكره موسى عليه السلام فحكى عنه أنه قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى عُذْتُ بِرَبّى وَرَبّكُمْ مّن كُلّ مُتَكَبّرٍ لاَّ يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسألتان:</p><p id="69.RbwDd"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ نافع وأبو بكر وحمزة والكسائي عذت بإدغام الذال في التاء والباقون بالإظهار.</p><p id="69.y6GND"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> المعنى أنه لم يأتِ في دفع شره إلا بأن استعاذ بالله، واعتمد على فضل الله لا جرم صانه الله عن كل بلية وأوصله إلى كل أمنية، وعلم أن هذه الكلمات التي ذكرها موسى عليه السلام تشتمل على فوائد:</p><p id="69.mXAz2"><span class="sh">الفائدة الأولى:</span> أن لفظة<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى</span><span class="ve">﴾</span></span> تدل على التأكيد فهذا يدل على أن الطريق المؤكد المعتبر في دفع الشرور والآفات عن النفس الاعتماد على الله والتوكل على عصمة الله تعالى.</p><p id="69.1Qde1"><span class="sh">الفائدة الثانية:</span> أنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى عُذْتُ بِرَبّى وَرَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكما أن عند القراءة يقول المسلم: أعوذ بالله من الشيطان الرجيم، فالله تعالى يصون دينه وإخلاصه عن وساوس شياطين الجن، فكذلك عند توجه الآفات والمخافات من شياطين الإنس إذا قال المسلم: أعوذ بالله فالله يصونه عن كل الآفات والمخافات.</p><p id="69.nPGrE"><span class="sh">الفائدة الثالثة:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِرَبّى وَرَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى كأن العبد يقول إن الله سبحانه هو الذي رباني وإلى درجات الخير رقاني، ومن الآفات وقاني، وأعطاني نعماً لا حد لها ولا حصر، فلما كان المولى ليس إلا الله وجب أن لا يرجع العاقل في دفع كل الآفات إلا إلى حفظ الله تعالى.</p><p id="69.AR6ov"><span class="sh">الفائدة الرابعة:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه بعث لقوم موسى عليه السلام على أن يقتدوا به في الاستعاذة بالله، والمعنى فيه أن الأرواح الطاهرة القوية إذا تطابقت على همة واحدة قوي ذلك التأثير جداً، وذلك هو السبب الأصلي في أداء الصلوات في الجماعات.</p><p id="69.kpjG1"><span class="sh">الفائدة الخامسة:</span> أنه لم يذكر فرعون في هذا الدعاء، لأنه كان قد سبق له حق تربية على موسى من بعض الوجوه، فترك التعيين رعاية لذلك الحق.</p><p id="69.d3GKz"><span class="sh">الفائدة السادسة:</span> أن فرعون وإن كان أظهر ذلك الفعل إلا أنه لا فائدة في الدعاء على فرعون بعينه، بل الأولى الاستعاذة بالله في دفع كل من كان موصوفاً بتلك الصفة، حتى يدخل فيه كل من كان عدواً سواء كان مظهراً لتلك العداوة أو كان مخفياً لها.</p><p id="69.2MrWq"><span class="sh">الفائدة السابعة:</span> أن الموجب للإقدام على إيذاء الناس أمران أحدهما: كون الإنسان متكبراً قاسي القلب والثاني: كونه منكراً للبعث والقيامة، وذلك لأن التكبر القاسي قد يحمله طبعه على إيذاء الناس إلا أنه إذا كان مقراً بالبعث والحساب صار خوفه من الحساب مانعاً له من الجري على موجب تكبره، فإذا لم يحصل عنده الإيمان بالبعث والقيامة كانت الطبيعة داعية له إلى الإيذاء والمانع وهو الخوف من السؤال والحساب زائلاً، وإذا كان الخوف من السؤال والحساب زائلاً فلا جرم تحصل القسوة والإيذاء.</p><p id="69.E0mVX"><span class="sh">الفائدة الثامنة:</span> أن فرعون لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِى أَقْتُلْ موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال على سبيل الاستهزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليدع رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال موسى إن الذي ذكرته يا فرعون بطريق الاستهزاء هو الدين المبين والحق المنير، وأنا أدعو ربي وأطلب منه أن يدفع الشرك عني، وسترى أن ربي كيف يقهرك، وكيف يسلطني عليك.</p><p id="69.y0le8">واعلم أن من أحاط عقله بهذه الفوائد علم أنه لا طريق أصلح ولا أصوب في دفع كيد الأعداء وإبطال مكرهم إلا الاستعاذة بالله والرجوع إلى حفظ الله، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-28" data-v="40:28">وَقَالَ رَجُلٌ مُؤْمِنٌ مِنْ آَلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ مِنْ رَبِّكُمْ وَإِنْ يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ وَإِنْ يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُمْ بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/28" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.g8NxW">اعلم أنه تعالى لما حكى عن موسى عليه السلام أنه ما زاد في دفع مكر فرعون وشره على الاستعاذة بالله، بيّن أنه تعالى قيض إنساناً أجنبياً غير موسى حتى ذب عنه على أحسن الوجوه وبالغ في تسكين تلك الفتنة واجتهد في إزالة ذلك الشر.</p><p id="69.ryMN7"><span class="sh">يقول مصنف هذا الكتاب رحمه الله، ولقد جربت في أحوال نفسي أنه كلما قصدني شرير بشر ولم أتعرض له وأكتفي بتفويض ذلك الأمر إلى الله، فإنه سبحانه يقيض أقواماً لا أعرفهم ألبتة، يبالغون في دفع ذلك الشر، وفيه مسائل:</span></p><p id="69.vEx3M"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> اختلفوا في ذلك الرجل الذي كان من آل فرعون، فقيل إنه كان ابن عم له، وكان جارياً مجرى ولي العهد ومجرى صاحب الشرطة، وقيل كان قبطياً من آل فرعون وما كان من أقاربه، وقيل إنه كان من بني إسرائيل، والقول الأول أقرب لأن لفظ الآل يقع على القرابة والعشيرة قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-54-34" data-v="54:34">إِلاَّ آلَ لُوطٍ نجيناهم بِسَحَرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/34" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعن رسول الله أنه قال: الصديقون ثلاثة: حبيب النجار مؤمن آل ياسين، ومؤمن آل فرعون الذي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلاً أَن يَقُولَ رَبّىَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والثالث علي ابن أبي طالب وهو أفضلهم وعن جعفر بن محمد أنه قال: كان أبو بكر خيراً من مؤمن آل فرعون لأنه كان يكتم إيمانه وقال أبو بكر جهاراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلاً أَن يَقُولَ رَبّىَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان ذلك سراً وهذا كان جهاراً.</p><p id="69.lrEAb"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> لفظ من في قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّنْ ءالِ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يكون متعلقاً بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُؤْمِنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كان ذلك المؤمن شخصاً من آل فرعون ويجوز أن يكون متعلقاً بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكْتُمُ إيمانه</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير رجل مؤمن يكتم إيمانه من آل فرعون، وقيل إن هذا الاحتمال غير جائز لأنه يقال كتمت من فلان كذا، إنما يقال كتمته كذا قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-42" data-v="4:42">وَلاَ يَكْتُمُونَ الله حَدِيثاً</span><a class="vn" href="/quran/4/42" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.ba1rq"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> رجل مؤمن الأكثرون قرأوا بضم الجيم وقرئ رجل بكسر الجيم كما يقال عضد في عضد.</p><p id="69.qWebz"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلاً أَن يَقُولَ رَبّىَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهام على سبيل الإنكار، وقد ذكر في هذا الكلام ما يدل على حسن ذلك الاستنكار، وذلك لأنه ما زاد على أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّىَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وجاء بالبينات وذلك لا يوجب القتل ألبتة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ جَاءكُمْ بالبينات مِن رَّبّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين:</p><p id="69.J6xXM"><span class="sh">الأول:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّىَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى التوحيد، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ جَاءكُمْ بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الدلائل الدالة على التوحيد، وهو قوله في سورة طه [50] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّنَا الذي أعطى كُلَّ شَيء خَلْقَهُ ثُمَّ هدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله في سورة الشعراء [24] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ السموات والأرض وَمَا بَيْنَهُمَا إِن كُنتُمْ مُّوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="69.9DN38">إلى آخر الآيات، ثم ذكر ذلك المؤمن حجة ثانية في أن الإقدام على قتله غير جائز وهي حجة مذكورة على طريقة التقسيم، فقال إن كان هذا الرجل كاذباً كان وبال كذبه عائداً عليه فاتركوه وإن كان صادقاً يصبكم بعض الذي يعدكم، فثبت أن على كلا التقديرين كان الأولى إبقاؤه حياً.</p><p id="69.o0ewJ"><span class="sh">فإن قيل السؤال على هذا الدليل من وجهين:</span></p><p id="69.BDboj"><span class="sh">الأول:</span> أن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَكُ كاذبا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أن ضرر كذبه مقصور عليه ولا يتعداه، وهذا الكلام فاسد لوجوه:</p><p id="69.KzQ7X"><span class="sh">أحدها:</span> أنا لا نسلم أن بتقدير كونه كاذباً كان ضرر كذبه مقصوراً عليه، لأنه يدعو الناس إلى ذلك الدين الباطل، فيغتر به جماعة منهم، ويقعون في المذهب الباطل والاعتقاد الفاسد، ثم يقع بينهم وبين غيرهم الخصومات الكثيرة فثبت أن بتقدير كونه كاذباً لم يمكن ضرر كذبه مقصوراً عليه، بل كان متعدياً إلى الكل، ولهذا السبب العلماء أجمعوا على أن الزنديق الذي يدعو الناس إلى زندقته يجب قتله.</p><p id="69.YoWx6"><span class="sh">وثانيها:</span> أنه إن كان الكلام حجة له، فلا كذاب إلا ويمكنه أن يتمسك بهذه الطريقة، فوجب تمكن جميع الزنادقة والمبطلين من تقرير أديانهم الباطلة.</p><p id="69.yy1V8"><span class="sh">وثالثها:</span> أن الكفار الذين أنكروا نبوّة موسى عليه السلام وجب أن لا يجوز الإنكار عليهم، لأنه يقال: إن كان ذلك المنكر كاذباً في ذلك الإنكار فعليه كذبه، وإن يك صادقاً انتفعتم بصدقه، فثبت أن هذا الطريق يوجب تصويب ضده، وما أفضى ثبوته إلى عدمه كان باطلاً.</p><p id="69.bLjy1"><span class="sh">السؤال الثاني:</span> أنه كان من الواجب أن يقال وإن يك صادقاً يصبكم كل الذي يعدكم لأن الذي يصيب في بعض ما يعد دون البعض هم أصحاب الكهانة والنجوم، أما الرسول الصادق الذي لا يتكلم إلا بالوحي فإنه يجب أن يكون صادقاً في كل ما يقول فكان قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصِبْكُمْ بَعْضُ الذي يَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غير لائق بهذا المقام والجواب: عن الأسئلة الثلاثة بحرف واحد وهو أن تقدير الكلام أن يقال إنه لا حاجة بكم في دفع شره إلى قتله بل يكفيكم أن تمنعوه عن إظهار هذه المقالة ثم تتركوا قتله فإن كان كاذباً فحينئذ لا يعود ضرره إلا إليه، وإن يك صادقاً انتفعتم به، والحاصل أن المقصود من ذكر ذلك التقسيم بيان أنه لا حاجة إلى قتله بل يكفيكم أن تعرضوا عنه وأن تمنعوه عن إظهار دينه فبهذا الطريق (تكون) الأسئلة الثلاثة مدفوعة.</p><p id="69.aQnWO"><span class="sh">وأما السؤال الثاني:</span> وهو قوله كان الأولى أن يقال يصبكم كل الذي يعدكم، فالجواب عنه من وجوه:</p><p id="69.Lpe2A"><span class="sh">الأول:</span> أن مدار هذا الاستدلال على إظهار الإنصاف وترك اللجاج لأن المقصود منه إن كان كاذباً كان ضرر كذبه مقصوراً عليه، وإن كان صادقاً فلا أقل من أن يصل إليكم بعض ما يعدكم، وإن كان المقصود من هذا الكلام ما ذكر صح، ونظيره قولله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-24" data-v="34:24">وَإِنَّا أَوْ إِيَّاكُمْ لعلى هُدًى أَوْ فِي ضلال مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/34/24" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والوجه الثاني: أنه عليه السلام كان يتوعدهم بعذاب الدنيا وبعذاب الآخرة، فإذا وصل إليهم في الدنيا عذاب الدنيا فقد أصابهم بعض الذي يعدهم به، الوجه الثالث: حُكي عن أبي عبيدة أنه قال ورود لفظ البعض بمعنى الكل جائز، واحتج بقول لبيد:</p><p id="69.g8prm">تراك أمكنة إذا لم أرضها *** أو يرتبط بعض النفوس حمامها</p><p id="69.R1waD">والجمهور على أن هذا القول خطأ، قالوا وأراد لبيد ببعض النفوس نفسه، والله أعلم.</p><p id="69.enPD9">ثم حكى الله تعالى عن هذا المؤمن حكاية ثالثة في أنه لا يجوز إيذاء موسى عليه السلام فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يَهْدِى مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُّرْتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقرير هذا الدليل أن يقال: إن الله تعالى هدى موسى إلى الإتيان بهذه المعجزات الباهرة، ومن هداه الله إلى الإتيان بالمعجزات لا يكون مسرفاً كذاباً فهذا يدل على أن موسى عليه السلام ليس من الكاذبين، فكان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يَهْدِى مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى علو شأن موسى عليه السلام على طريق الرمز والتعريض، ويحتمل أيضاً أن يكون المراد أن فرعون مسرف في عزمه على قتل موسى، كذاب في إقدامه على ادعاء الإلهية، والله لا يهدي من هذا شأنه وصفته، بل يبطله ويهدم أمره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:29-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-29" data-v="40:29">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ فَمَنْ يَنْصُرُنَا مِنْ بَأْسِ اللَّهِ إِنْ جَاءَنَا قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَى وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/29" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-30" data-v="40:30">وَقَالَ الَّذِي آَمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ مِثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/30" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-31" data-v="40:31">مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِلْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/31" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-32" data-v="40:32">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/32" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-33" data-v="40:33">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/33" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.ONxR4"><span class="sh">اعلم أن مؤمن آل فرعون لما أقام أنواع الدلائل على أنه لا يجوز الإقدام على قتل موسى، خوفهم في ذلك بعذاب الله فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم لَكُمُ الملك اليوم ظاهرين فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قد علوتم الناس وقهرتموهم، فلا تفسدوا أمركم على أنفسكم ولا تتعرضوا لبأس الله وعذابه، فإنه لا قبل لكم به، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنصُرُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَاءنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه كان يظهر من نفسه أنه منهم وأن الذي ينصحهم به هو مشارك لهم فيه، ولما قال ذلك المؤمن هذا الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال فرعون ما أريكم إلا ما أرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا أشير إليكم برأي سوى ما ذكرته أنه يجب قتله حسماً لمادة الفتنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَهْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذا الرأي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ سَبِيلَ الرشاد</span><span class="ve">﴾</span></span> والصلاح، ثم حكى تعالى أن ذلك المؤمن رد هذا الكلام على فرعون فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أَخَافُ عَلَيْكُمْ مّثْلَ يَوْمِ الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zdMqg"><span class="sh">واعلم أنه تعالى حكى عن ذلك المؤمن أنه كان يكتم إيمانه، والذي يكتم كيف يمكنه أن يذكر هذه الكلمات مع فرعون، ولهذا السبب حصل هاهنا قولان الأول:</span> أن فرعون لما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-26" data-v="40:26">ذَرُونِى أَقْتُلْ موسى</span><a class="vn" href="/quran/40/26" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> لم يصرح ذلك المؤمن بأنه على دين موسى، بل أوهم أنه مع فرعون وعلى دينه، إلا أنه زعم أن المصلحة تقتضي ترك قتل موسى، لأنه لم يصدر عنه إلا الدعوة إلى الله والإتيان بالمعجزات القاهرة وهذا لا يوجب القتل، والإقدام على قتله يوجب الوقوع في ألسنة الناس بأقبح الكلمات، بل الأولى أن يؤخر قتله وأن يمنع من إظهار دينه، لأن على هذا التقدير إن كان كاذباً كان وبال كذبه عائداً إليه، وإن كان صادقاً حصل الانتفاع به من بعض الوجوه، ثم أكد ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-28" data-v="40:28">إِنَّ الله لاَ يَهْدِى مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/28" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه إن صدق فيما يدعيه من إثبات الإله القادر الحكيم فهو لا يهدي المسرف الكذاب، فأوهم فرعون أنه أراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يَهْدِى مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه يريد موسى وهو إنما كان يقصد به فرعون، لأن المسرف الكذاب هو فرعون والقول الثاني: أن مؤمن آل فرعون كان يكنم إيمانه أولاً، فلما قال فرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِى أَقْتُلْ موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أزال الكتمان وأظهر كونه على دين موسى، وشافه فرعون بالحق.</p><p id="69.4a0Gm"><span class="sh">واعلم أنه تعالى حكى عن هذا المؤمن أنواعاً من الكلمات ذكرها لفرعون الأول:</span> قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم إِنّى أَخَافُ عَلَيْكُمْ مّثْلَ يَوْمِ الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير مثل أيام الأحزاب، إلا أنه لما أضاف اليوم إلى الأحزاب وفسرهم بقوم نوح وعاد ثمود، فحينئذٍ ظهر أن كل حزب كان له يوم معين في البلاء، فاقتصر من الجمع على ذكر الواحد لعدم الالتباس، ثم فسّر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّى أَخَافُ عَلَيْكُمْ مّثْلَ يَوْمِ الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ودأب هؤلاء دونهم في عملهم من الكفار والتكذيب وسائر المعاصي، فيكون ذلك دائباً ودائماً لا يفترون عنه، ولا بد من حذف مضاف يريد مثل جزاء دأبهم، والحاصل أنه خوفهم بهلاك معجل في الدنيا، ثم خوفهم أيضاً بهلاك الآخرة، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ الله فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود منه التنبيه على عذاب الآخرة.</p><p id="69.nZjLm"><span class="sh">والنوع الثاني:</span> من كلمات ذلك المؤمن قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا الله يُرِيدُ ظُلْماً لّلْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن تدمير أولئك الأحزاب كان عدلاً، لأنهم استوجبوه بسبب تكذيبهم للأنبياء، فتلك الجملة قائمة هاهنا، فوجب حصول الحكم هاهنا، قالت المعتزلة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا الله يُرِيدُ ظُلْماً لّلْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه لا يريد أن يظلم بعض العباد بعضاً، ويدل على أنه لا يريد ظلم أحد من العباد، فلو خلق الكفر فيهم ثم عذبهم على ذلك الكفر لكان ظالماً، وإذا ثبت أنه لا يريد الظلم ألبتة ثبت أنه غير خالق لأفعال العباد، لأنه لو خلقها لأرادها، وثبت أيضاً أنه قادر على الظلم، إذ لو لم يقدر عليه لما حصل المدح بترك الظلم، وهذا الاستدلال قد ذكرناه مراراً في هذا الكتاب مع الجواب، فلا فائدة في الإعادة.</p><p id="69.LMmAG"><span class="sh">النوع الثالث:</span> من كلمات هذا المؤمن قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وياقوم إِنّى أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التناد</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.b5q0B"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> التنادي تفاعل من النداء، يقال تنادى القوم، أي نادى بعضهم بعضاً، والأصل الياء وحذف الياء حسن في الفواصل، وذكرنا ذلك في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-15" data-v="40:15">يَوْمَ التلاق</span><a class="vn" href="/quran/40/15" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأجمع المفسرون على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ التناد</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة، وفي سبب تسمية ذلك اليوم بذلك الاسم وجوه:</p><p id="69.aMYje"><span class="sh">الأول:</span> أن أهل النار ينادون أهل الجنة، وأهل الجنة ينادون أهل النار، كما ذكر الله عنهم في سورة الأعراف<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-50" data-v="7:50">ونادى أصحاب النار أصحاب الجنة</span><a class="vn" href="/quran/7/50" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-44" data-v="7:44">وَنَادَى أصحاب الجنة أصحاب النار</span><a class="vn" href="/quran/7/44" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.EBl1X"><span class="sh">الثاني:</span> قال الزجاج: لا يبعد أن يكون السبب فيه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-71" data-v="17:71">يَوْمَ نَدْعُواْ كُلَّ أُنَاسٍ بإمامهم</span><a class="vn" href="/quran/17/71" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.51w0v"><span class="sh">الثالث:</span> أنه ينادي بعض الظالمين بعضاً بالويل والبثور فيقولون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-14" data-v="21:14">يا ويلنا</span><a class="vn" href="/quran/21/14" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.Wk0PL"><span class="sh">الرابع:</span> ينادون إلى المحشر، أي يدعون الخامس: ينادي المؤمن<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-19" data-v="69:19">هَاؤُمُ اقرؤا كتابيه</span><a class="vn" href="/quran/69/19" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> والكافر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-69-25" data-v="69:25">ياليتنى لَمْ أُوتَ كتابيه</span><a class="vn" href="/quran/69/25" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.WgMXE"><span class="sh">السادس:</span> ينادى باللعنة على الظالمين السابع: يجاء بالموت على صورة كبش أملح، ثم يذبح وينادى يا أهل القيامة لا موت، فيزداد أهل الجنة فرحاً على فرحهم، وأهل النار حزناً على حزنهم الثامن: قال أبو علي الفارسي: التنادي مشتق من التناد، من قولهم ند فلان إذا هرب، وهو قراءة ابن عباس وفسرها، فقال يندون كما تند الإبل، ويدل على صحة هذه القراءة قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-80-34" data-v="80:34">يَوْمَ يَفِرُّ المرء مِنْ أَخِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/34" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقوله تعالى بعد هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم إذا سمعوا زفير النار يندون هاربين، فلا يأتون قطراً من الأقطار إلا وجدوا ملائكة صفوفاً، فيرجعون إلى المكان الذي كانوا فيه.</p><p id="69.VlAwJ"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> انتصب قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ التناد</span><span class="ve">﴾</span></span> لوجهين:</p><p id="69.3xnLg">أحدهما: الظرف للخوف، كأنه خاف عليهم في ذلك اليوم، لما يلحقهم من العذاب، إن لم يؤمنوا والآخر أن يكون التقدير إني أخاف عليكم عذاب يوم التناد وإذا كان كذلك كان انتصاب يوم انتصاب المفعول به، لا انتصاب الظرف، لأن إعرابه إعراب المضاف المحذوف، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ التناد</span><span class="ve">﴾</span></span> عن قتادة: منصرفين عن موقف يوم الحساب إلى النار، وعن مجاهد: فارين عن النار غير معجزين، ثم أكد التهديد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مّنَ الله مِنْ عَاصِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم نبه على قوة ضلالتهم وشدة جهالتهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ الله فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-34" data-v="40:34">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِنْ قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِمَّا جَاءَكُمْ بِهِ حَتَّى إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ مِنْ بَعْدِهِ رَسُولًا كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُرْتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/34" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-35" data-v="40:35">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آَيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ وَعِنْدَ الَّذِينَ آَمَنُوا كَذَلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/35" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.wB0lJ"><span class="sh">واعلم أن مؤمن آل فرعون لما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-33" data-v="40:33">وَمَن يُضْلِلِ الله فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/33" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ذكر لهذا مثلاً، وهو أن يوسف لما جاءهم بالبينات الباهرة فأصروا على الشك والشبهة، ولم ينتفعوا بتلك الدلائل، وهذا يدل على أن من أضله الله فما له من هاد وفي الآية مسائل:</p><p id="69.Xz1qJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قيل إن يوسف هذا هو يوسف بن يعقوب عليهما السلام، ونقل صاحب الكشاف أنه يوسف بن أفراييم بن يوسف ابن يعقوب أقام فيهم نيفاً وعشرين سنة، وقيل إن فرعون موسى هو فرعون يوسف بقي حياً إلى زمانه وقيل فرعون آخر، والمقصود من الكل شيء واحد وهو أن يوسف جاء قومه بالبينات، وفي المراد بها قولان الأول: أن المراد بالبينات قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-12-39" data-v="12:39">أأرباب مُّتَّفَرّقُونَ خَيْرٌ أَمِ الله الواحد القهار</span><a class="vn" href="/quran/12/39" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والثاني: المراد بها المعجزات، وهذا أولى، ثم إنهم بقوا في نبوته شاكين مرتابين، ولم ينتفعوا ألبتة بتلك البينات، فلما مات قالوا إنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن يَبْعَثَ الله مِن بَعْدِهِ رَسُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما حكموا بهذا الحكم على سبيل التشهي والتمني من غير حجة ولا برهان، بل إنما ذكروا ذلك ليكون ذلك أساساً لهم في تكذيب الأنبياء الذين يأتون بعد ذلك وليس في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يبعث الله من بعد رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأجل تصديق رسالة يوسف وكيف وقد شكوا فيها وكفروا بها وإنما هو تكذيب لرسالة من هو بعده مضموماً إلى تكذيب رسالته، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُضِلُّ الله مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُّرْتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مثل هذا الضلال يضل الله كل مسرف في عصيانه مرتاب في دينه، قال الكعبي هذه الآية حجة لأهل القدر لأنه تعالى بين كفرهم، ثم بين أنه تعالى إنما أضلهم لكونهم مسرفين مرتابين، فثبت أن العبد ما لم يضل عن الدين، فإن الله تعالى لا يضله.</p><p id="69.LPB45"><span class="sh">ثم بيّن تعالى ما لأجله بقوا في ذلك الشك والإسراف فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يجادلون فِي ءايات الله بِغَيْرِ سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بغير حجة، بل إما بناء على التقليد المجرد، وإما بناء على شبهات خسيسة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتاً عِندَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقت هو أن يبلغ المرء في القوم مبلغاً عظيماً فيمقته الله ويبغضه ويظهر خزيه وتعسه.</p><p id="69.A2Dme"><span class="sh">وفيه مسائل:</span></p><p id="69.0r5MJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> في ذمة لهم بأنهم يجادلون بغير سلطان دلالة على أن الجدال بالحجة حسن وحق وفيه إبطال للتقليد.</p><p id="69.ogqom"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قال القاضي مقت الله إياهم يدل على أن فعلهم ليس بخلق الله لأن كونه فاعلاً للفعل وماقتاً له محال.</p><p id="69.2LAoO"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> الآية تدل على أنه يجوز وصف الله تعالى بأنه قد يمقت بعض عباده إلا أن ذلك صفة واجبة التأويل في حق الله كالغضب والحياء والتعجب، والله أعلم. ثم بيّن أن هذا المقت كما حصل عند الله فكذلك قد حصل عند الذين آمنوا.</p><p id="69.9Qx10"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يَطْبَعُ الله على كُلّ قَلْبِ مُتَكَبّرٍ جَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.GPmdJ"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ ابن عامر وأبو عمرون وقتيبة عن الكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلْبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> منوناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَكَبّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للقلب والباقون بغير تنوين على إضافة القلب إلى المتكبر قال أبو عبيد الاختيار الإضافة لوجوه:</p><p id="69.rR0WE"><span class="sh">الأول:</span> أن عبد الله قرأ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كُلّ قَلْبِ مُتَكَبّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو شاهد لهذه القراءة الثاني: أن وصف الإنسان بالتكبر والجبروت أولى من وصف القلب بهما، وأما الذين قرأوا بالتنوين فقالوا إن الكبر قد أضيف إلى القلب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-56" data-v="40:56">إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلاَّ كِبْرٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-283" data-v="2:283">فإنه آثم قلبه</span><a class="vn" href="/quran/2/283" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأيضاً فيمكن أن يكون ذلك على حذف المضاف أي على كل ذي قلب متكبر، وأيضاً قال قوم الإنسان الحقيقي هو القلب وهذا البحث طويل وقد ذكرناه في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-193" data-v="26:193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلْأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-194" data-v="26:194">عَلَىٰ قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ ٱلْمُنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/194" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالوا ومن أضاف، فلابد له من تقدير حذف، والتقدير يطبع الله على قلب كل متكبر.</p><p id="69.1Zy9e"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> الكلام في الطبع والرين والقسوة والغشاوة قد سبق في هذا الكتاب بالاستقصاء، وأصحابنا يقولون قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يَطْبَعُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الكل من الله والمعتزلة يقولون إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك يَطْبَعُ الله على كُلّ قَلْبِ مُتَكَبّرٍ جَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن هذا الطبع إنما حصل من الله لأنه كان في نفسه متكبراً جباراً وعند هذا تصير الآية حجة لكل واحد من هذين الفريقين من وجه، وعليه من وجه آخر، والقول الذي يخرج عليه الوجهان ما ذهبنا إليه وهو أنه تعالى يخلق دواعي الكبر والرياسة في القلب، فتصير تلك الدواعي مانعة من حصول ما يدعون إلى الطاعة والانقياد لأمر الله، فيكون القول بالقضاء والقدر حياً ويكون تعليل الصد عن الدين بكونه متجبراً متكبراً باقياً، فثبت أن هذا المذهب الذي اخترناه في القضاء والقدر هو الذي ينطبق لفظ القرآن من أوله إلى آخره عليه.</p><p id="69.y7Koa">المسألة الثالثة: لابد من بيان الفرق بين المتكبر والجبار، قال مقاتل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَكَبّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن قبول التوحيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في غير حق، وأقول كمال السعادة في أمرين التعظيم لأمر الله والشفقة على خلق الله فعلى قول مقاتل التكبر كالمضاد للتعظيم لأمر الله والجبروت كالمضاد للشفقة على خلق الله، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-36" data-v="40:36">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا لَعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/36" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-37" data-v="40:37">أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ كَاذِبًا وَكَذَلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.eJWjo"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما وصف فرعون بكونه متكبراً جباراً بين أنه أبلغ في البلادة والحماقة إلى أن قصد الصعود إلى السموات، وفي الآية مسائل:</span></p><p id="69.j5o3a"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتج الجمع الكثير من المشبة بهذه الآية في إثبات أن الله في السموات وقرروا ذلك من وجوه:</p><p id="69.QXpMK"><span class="sh">الأول:</span> أن فرعون كان من المنكرين لوجود الله، وكل ما يذكره في صفات الله تعالى فذلك إنما يذكره لأجل أنه سمع أن موسى يصف الله بذلك، فهو أيضاً يذكره كما سمعه، فلولا أنه سمع موسى يصف الله بأنه موجود في السماء وإلا لما طلبه في السماء، الوجه الثاني: أنه قال وإني لأظنه كاذباً، ولم يبين أنه كاذب فيماذا، والمذكور السابق متعين لصرف الكلام إليه فكأن التقدير فأطلع إلى الإله الذي يزعم موسى أنه موجود في السماء، ثم قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنّى لأَظُنُّهُ كاذبا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وإني لأظن موسى كاذباً في إدعائه أن الإله موجود في السماء، وذلك يدل على أن دين موسى هو أن الإله موجود في السماء الوجه الثالث: العلم بأنه لو وجد إله لكان موجوداً في السماء علم بديهي متقرر في كل العقول ولذلك فإن الصبيان إذا تضرعوا إلى الله رفعوا وجوههم وأيديهم إلى السماء، وإن فرعون مع نهاية كفره لما طلب الإله فقد طلبه في السماء، وهذا يدل على أن العلم بأن الإله موجود في السماء علم متقرر في عقل الصديق والزنديق والملحد والموحد والعالم والجاهل.</p><p id="69.2nLAQ"><span class="sh">فهذا جملة استدلالات المشبهة بهذه الآية، والجواب:</span> أن هؤلاء الجهال يكفيهم في كمال الخزي والضلال أن جعلوا قول فرعون اللعين حجة لهم على صحة دينهم، وأما موسى عليه السلام فإنه لم يزد في تعريف إله العالم على ذكر صفة الخلاقية فقال في سورة طه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-20-50" data-v="20:50">رَبُّنَا الذي أعطى كُلَّ شَيء خَلْقَهُ ثُمَّ هدى</span><a class="vn" href="/quran/20/50" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال في سورة الشعراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-26" data-v="26:26">قَالَ رَبُّكُمْ وَرَبُّ ءَابَآئِكُمُ ٱلْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/26" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-27" data-v="26:27">قَالَ إِنَّ رَسُولَكُمُ ٱلَّذِىٓ أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-28" data-v="26:28">قَالَ رَبُّ ٱلْمَشْرِقِ وَٱلْمَغْرِبِ وَمَا بَيْنَهُمَآ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/28" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فظهر أن تعريف ذات الله بكونه في السماء دين فرعون وتعريفه بالخلاقية والموجودية دين موسى، فمن قال بالأول كان على دين فرعون، ومن قال بالثاني كان على دين موسى، ثم نقول لا نسلم أن كل ما يقوله فرعون في صفات الله تعالى فذلك قد سمعه من موسى عليه السلام، بل لعله كان على دين المشبهة فكان يعتقد أن الإله لو كان موجوداً لكان حاصلاً في السماء، فهو إنما ذكر هذا الاعتقاد من قبل نفسه لا لأجل أنه قد سمعه من موسى عليه السلام.</p><p id="69.DaxKR"><span class="sh">وأما قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنّى لأَظُنُّهُ كاذبا</span><span class="ve">﴾</span></span> فنقول لعله لما سمع موسى عليه السلام قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبّ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ظن أنه عنى به أنه رب السموات، كما يقال للواحد منا إنه رب الدار بمعنى كونه ساكناً فيه، فلما غلب على ظنه ذلك حكى عنه، وهذا ليس بمستبعد، فإن فرعون كان بلغ في الجهل والحماقة إلى حيث لا يبعد نسبة هذا الخيال إليه، فإن استبعد الخصم نسبة هذا الخيال إليه كان ذلك لائقاً بهم، لأنهم لما كانوا على دين فرعون وجب عليهم تعظيمه.</p><p id="69.5X38b">وأما قوله إن فطرة فرعون شهدت بأن الإله لو كان موجوداً لكان في السماء، قلنا نحن لا ننكر أن فطرة أكثر الناس تخيل إليهم صحة ذلك لا سيما من بلغ في الحماقة إلى درجة فرعون فثبت أن هذا الكلام ساقط.</p><p id="69.p9LbY"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> اختلف الناس في أن فرعون هل قصد بناء الصرح ليصعد منه إلى السماء أم لا؟ أما الظاهريون من المفسرين فقد قطعوا بذلك، وذكروا حكاية طويلة في كيفية بناء ذلك الصرح، والذي عندي أنه بعيد والدليل عليه أن يقال فرعون لا يخلو إما أن يقال إنه كان من المجانين أو كان من العقلاء، فإن قلنا إنه كان من المجانين لم يجز من الله تعالى إرسال الرسول إليه، لأن العقل شرط في التكليف، ولم يجز من الله أن يذكر حكاية كلام مجنون في القرآن، وأما إن قلنا إنه كان من العقلاء فنقول إن كل عاقل يعلم ببديهة عقله أنه يتعذر في قدرة البشر وضع بناء يكون أرفع من الجبل العالي، ويعلم أيضاً ببديهة عقله أنه لا يتفاوت في البصر حال السماء بين أن ينظر إليه من أسفل الجبال وبين أن ينظر إليه من أعلى الجبال، وإذا كان هذا العلمان بديهيين امتنع أن يقصد العاقل وضع بناء يصعد منه إلى السماء، وإذا كان فساد هذا معلوماً بالضرورة امتنع إسناده إلى فرعون، والذي عندي في تفسير هذه الآية أن فرعون كان من الدهرية وغرضه من ذكر هذا الكلام إيراد شبهة في نفي الصانع وتقريره أنه قال: إنا لا نرى شيئاً نحكم عليه بأنه إله العالم فلم يجز إثبات هذا الإله، أما إنه لا نراه فلأنه لو كان موجوداً لكان في السماء ونحن لا سبيل لنا إلى صعود السموات فكيف يمكننا أن نراه، ثم إنه لأجل المبالغة في بيان أنه لا يمكنه صعود السموات<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ ياهامان ابن لِى صَرْحاً لَّعَلّى أَبْلُغُ الأسباب</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود أنه لما عرف كل أحد أن هذا الطريق ممتنع كان الوصول إلى معرفة وجود الله بطريق الحس ممتنعاً، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-35" data-v="6:35">فإن استطعت أن تبتغي نفقاً في الأرض أو سلماً في السماء فتأتيهم بآية</span><a class="vn" href="/quran/6/35" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وليس المراد منه أن محمداً صلى الله عليه وسلم طلب نفقاً في الأرض أو وضع سلماً إلى السماء، بل المعنى أنه لما عرف أن هذا المعنى ممتنع فقد عرف أنه لا سبيل لك إلى تحصيل ذلك المقصود، فكذا هاهنا غرض فرعون من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياهامان ابن لِى صَرْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الاطلاع على إله موسى لما كان لا سبيل إليه إلا بهذا الطريق وكان هذا الطريق ممتنعاً، فحينئذٍ يظهر منه أنه لا سبيل إلى معرفة الإله الذي يثبته موسى فنقول هذا ما حصلته في هذا الباب.</p><p id="69.bAK8B"><span class="sh">واعلم أن هذه الشبهة فاسدة لأن طرق العلم ثلاثة الحس والخبر والنظر، ولا يلزم من انتفاء طريق واحد وهو الحس انتفاء المطلوب، وذلك لأن موسى عليه السلام كان قد بيّن لفرعون أن الطريق في معرفة الله تعالى إنما هو الحجة والدليل كما قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-26-26" data-v="26:26">قَالَ رَبُّكُمْ وَرَبُّ ءَابَآئِكُمُ ٱلْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/26" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-27" data-v="26:27">قَالَ إِنَّ رَسُولَكُمُ ٱلَّذِىٓ أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-alrazy-26-28" data-v="26:28">قَالَ رَبُّ ٱلْمَشْرِقِ وَٱلْمَغْرِبِ وَمَا بَيْنَهُمَآ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/28" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلا أن فرعون لخبثه ومكره تغافل عن ذلك الدليل، وألقى إلى الجهال أنه لما كان لا طريق إلا الإحساس بهذا الإله وجب نفيه، فهذا ما عندي في هذا الباب وبالله التوفيق والعصمة.</p><p id="69.g6v8g"><span class="sh">المسألة الثالثة:</span> ذهب قوم إلى أنه تعالى خلق جواهر الأفلاك وحركاتها بحيث تكون هي الأسباب لحدوث الحوادث في هذا العالم الأسفل، واحتجوا بقوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّعَلّى أَبْلُغُ الأسباب أسباب السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعلوم أنها ليست أسباباً إلا لحوادث هذا العالم قالوا ويؤكد هذا بقوله تعالى في سورة ص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-38-10" data-v="38:10">فَلْيَرْتَقُواْ فِي الأسباب</span><a class="vn" href="/quran/38/10" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> أما المفسرون فقد ذكروا في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّعَلّى أَبْلُغُ الأسباب أسباب السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> أن المراد بأسباب السموات طرقها وأبوابها وما يؤدي إليها، وكل ما أداك إلى شيء فهو سبب كالرشاد ونحوه.</p><p id="69.ZdpbE"><span class="sh">المسألة الرابعة:</span> قالت اليهود أطبق الباحثون عن تواريخ بني إسرائيل وفرعون أن هامان ما كان موجوداً ألبتة في زمان موسى وفرعون وإنما جاء بعدهما بزمان مديد ودهر داهر، فالقول بأن هامان كان موجوداً في زمان فرعون خطأ في التاريخ، وليس لقائل أن يقول إن وجود شخص يسمى بهامان بعد زمان فرعون لا يمنع من وجود شخص آخر يسمى بهذا الاسم في زمانه، قالوا لأن هذا الشخص المسمى بهامان الذي كان موجوداً في زمان فرعون ما كان شخصاً خسيساً في حضرة فرعون بل كان كالوزير له، ومثل هذا الشخص لا يكون مجهول الوصف والحلية فلو كان موجوداً لعرف حاله، وحيث أطبق الباحثون عن أحوال فرعون وموسى أن الشخص المسمى بهامان ما كان موجوداً في زمان فرعون وإنما جاء بعده بأدوار علم أن غلط وقع في التواريخ، قالوا ونظير هذا أنا نعرف في دين الإسلام أن أبا حنيفة إنما جاء بعد محمد صلى الله عليه وسلم فلو أن قائلاً ادعى أن أبا حنيفة كان موجوداً في زمان محمد عليه السلام وزعم أنه شخص آخر سوى الأول وهو يسمى بأبي حنيفة، فإن أصحاب التواريخ يقطعون بخطئه فكذا هاهنا والجواب: أن تواريخ موسى وفرعون قد طال العهد بها واضطربت الأحوال والأدوار فلم يبق على كلام أهل التواريخ اعتماد في هذا الباب، فكان الأخذ بقول الله تعالى أولى بخلاف حال رسولنا مع أبي حنيفة فإن هذه التواريخ قريبة غير مضطربة بل هي مضبوطة فظهر الفرق بين البابين، فهذا جملة ما يتعلق بالمباحث المعنوية في هذه الآية، وبقي ما يتعلق بالمباحث اللفظية.</p><p id="69.PN95Z">قيل الصرح البناء الظاهر لا يخفى على الناظر وإن بعد، اشتقوه من صرح الشيء إذ ظهر و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسباب السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> طرقها، فإن قيل ما فائدة هذا التكرير. ولو قيل: لعلي أبلغ الأسباب السموات، كان كافياً؟ أجاب صاحب الكشاف عنه فقال: إذا أبهم الشيء ثم أوضح كان تفخيماً لشأنه، فلما أراد تفخيم أسباب السموات أبهمها ثم أوضحها، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَطَّلِعَ إلى إله موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ حفص عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَطَّلِعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح العين والباقون بالرفع، قال المبرد: من رفع فقد عطفه على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبلغ</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير لعلي أبلغ الأسباب ثم أطلع إلا أن حرف ثم أشد تراخياً من الفاء، ومن نصب جعله جواباً، والمعنى لعلي أبلغ الأسباب فمتى بلغتها أطلع والمعنى مختلف، لأن الأول: لعلي أطلع والثاني: لعلي أبلغ وأنا ضامر أني متى بلغت فلابد وأن أطلع.</p><p id="69.vOy8v">واعلم أنه تعالى لما حكى عن فرعون هذه القصة قال بعدها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاذبا وكذلك زُيّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوء عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه مسائل:</p><p id="69.Or5o8"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> قرأ عاصم وحمزة والكسائي<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصُدَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الصاد، قال أبو عبيدة: وبه يقرأ، لأن ما قبله فعل مبني للمفعول به فجعل ما عطف عليه مثله، والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصُدَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الصاد على أنه منع الناس عن الإيمان، قالوا ومن صده قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-124" data-v="7:124">لأُقَطّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ وَأَرْجُلَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/124" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويؤيد هذه القراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-167" data-v="4:167">الذين كَفَرُواْ وَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ الله</span><a class="vn" href="/quran/4/167" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-48-25" data-v="48:25">هُمُ الذين كَفَرُواْ وَصَدُّوكُمْ عَنِ المسجد الحرام</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.K65za"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيّنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لابد له من المزين، فقالت المعتزلة: إنه الشيطان، فقيل لهم إن كان المزين لفرعون هو الشيطان، فالمزين للشيطان إن كان شيطاناً آخر لزم إثبات التسلسل في الشياطين أو الدور وهو محال، ولما بطل ذلك وجب انتهاء الأسباب والمسببات في درجات الحاجات إلى واجب الوجود، وأيضاً فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيّنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الشيء إن لم يكن في اعتقاد الفاعل موصوفاً بأنه خير وزينة وحسن فإنه لا يقدم عليه، إلا أن ذلك الاعتقاد إن كان صواباً فهو العلم، وإن كان خطأ فهو الجهل، ففاعل ذلك الجهل ليس هو ذلك الإنسان، لأن العاقل لا يقصد تحصيل الجهل لنفسه، ولأنه إنما يقصد تحصيل الجهل لنفسه إذا عرف كونه جهلاً، ومتى عرف كونه جهلاً امتنع بقاؤه جاهلاً، فثبت أن فاعل ذلك الجهل ليس هو ذلك الإنسان، ولا يجوز أن يكون فاعله هو الشيطان، لأن البحث الأول بعينه عائد فيه، فلم يبق إلا أن يكون فاعله هو الله تعالى، والله أعلم. ويقوي ما قلناه أن صاحب الكشاف نقل أنه قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزينَ لَهُ سُوء عَمَلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على البناء للفاعل والفعل لله عزّ وجلّ، ويدل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى إله موسى</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلاَّ فِي تَبَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والتباب الهلاك والخسران، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-101" data-v="11:101">وَمَا زَادُوهُمْ غَيْرَ تَتْبِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/101" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-111-1" data-v="111:1">تَبَّتْ يَدَا أَبِى لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/1" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:38-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-38" data-v="40:38">وَقَالَ الَّذِي آَمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/38" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-39" data-v="40:39">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ وَإِنَّ الْآَخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/39" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-40" data-v="40:40">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَى إِلَّا مِثْلَهَا وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِنْ ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/40" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-41" data-v="40:41">وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/41" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-42" data-v="40:42">تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/42" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-43" data-v="40:43">لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآَخِرَةِ وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/43" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-44" data-v="40:44">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/44" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.zrRaG">اعلم أن هذا من بقية كلام الذي آمن من آل فرعون، وقد كان يدعوهم إلى الإيمان بموسى والتمسك بطريقته.</p><p id="69.BExOQ"><span class="sh">واعلم أنه نادى في قومه ثلاث مرات:</span> في المرة الأولى دعاهم إلى قبول ذلك الدين على سبيل الإجمال، وفي المرتين الباقيتين على سبيل التفصيل.</p><p id="69.LJ9Xq"><span class="sh">أما الإجمال فهو قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم اتبعون أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرشاد</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتبعون</span><span class="ve">﴾</span></span> طريقة التقليد، لأنه قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرشاد</span><span class="ve">﴾</span></span> والهدى هو الدلالة، ومن بين الأدلة للغير يوصف بأنه هداه، وسبيل الرشاد هو سبيل الثواب والخير وما يؤدي إليه، لأن الرشاد نقيض الغي، وفيه تصريح بأن ما عليه فرعون وقومه هو سبيل الغي.</p><p id="69.lx04d"><span class="sh">وأما التفصيل فهو أنه بين حقارة حال الدنيا وكمال حال الآخرة، أما حقارة الدنيا فهي قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم إِنَّمَا هذه الحياة الدنيا متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه يستمتع بهذه الحياة الدنيا في أيام قليلة، ثم تنقطع وتزول، وأما الآخرة فهي دار القرار والبقاء والدوام، وحاصل الكلام أن الآخرة باقية دائمة والدنيا منقضية منقرضة، والدائم خير من المنقضي، وقال بعض العارفين: لو كانت الدينا ذهباً فانياً، والآخرة خزفاً باقياً، لكانت الآخرة خيراً من الدنيا، فكيف والدنيا خزف فان، والآخرة ذهب باق.</p><p id="69.zVgmW"><span class="sh">واعلم أن الآخرة كما أن النعيم فيها دائم فكذلك العذاب فيها دائم، وإن الترغيب في النعيم الدائم والترهيب عن العذاب الدائم من أقوى وجوه الترغيب والترهيب، ثم بين كيف تحصل المجازاة في الآخرة، وأشار فيه إلى أن جانب الرحمة غالب على جانب العقاب فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ عَمِلَ سَيّئَةً فَلاَ يجزى إِلاَّ مِثْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بالمثل ما يقابلها في الاستحقاق، فإن قيل كيف يصح هذا الكلام، مع أن كفر ساعة يوجب عقاب الأبد؟ قلنا إن الكافر يعتقد في كفره كونه طاعة وإيماناً فلهذا السبب يكون الكافر على عزم أن يبقى مصراً على ذلك الاعتقاد أبداً، فلا جرم كان عقابه مؤبداً بخلاف الفاسق فإنه يعتقد فيه كونه خيانة ومعصية فيكون على عزم أن لا يبقى مصراً عليه، فلا جرم قلنا إن عقاب الفاسق منقطع.</p><p id="69.EGkl3"><span class="sh">أما الذي يقوله المعتزلة من أن عقابه مؤبد فهو باطل، لأن مدة تلك المعصية منقطعة والعزم على الإتيان بها أيضاً ليس دائماً بل منقطعاً فمقابلته بعقاب دائم يكون على خلاف قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ عَمِلَ سَيّئَةً فَلاَ يجزى إِلاَّ مِثْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، واعلم أن هذه الآية أصل كبير في علوم الشريعة فيما يتعلق بأحكام الجنايات فإنها تقتضي أن يكون المثل مشروعاً، وأن يكون الزائد على المثل غير مشروع، ثم نقول ليس في الآية بيان أن تلك المماثلة معتبرة في أي الأمور فلو حملناه على رعاية المماثلة في شيء معين، مع أن ذلك المعين غير مذكور في الآية صارت الآية مجملة، ولو حملناه على رعاية المماثلة في جميع الأمور صارت الآية عاماً مخصوصاً، وقد ثبت في أصول الفقه أن التعارض إذا وقع بين الإجمال وبين التخصيص كان دفع الإجمال أولى فوجب أن تحمل هذه الآية على رعاية المماثلة من كل الوجوه إلا في مواضع التخصيص، وإذا ثبت هذا فالأحكام الكثيرة في باب الجنايات على النفوس، وعلى الأعضاء، وعلى الأموال يمكن تفريعها على هذه الآية.</p><p id="69.xgA5w"><span class="sh">ثم نقول إنه تعالى لما بيّن أن جزاء السيئة مقصور على المثل بين أن جزاء الحسنة غير مقصور على المثل بل هو خارج عن الحساب فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَمِلَ صالحا مّن ذَكَرٍ أَوْ أنثى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُوْلَئِكَ يَدْخُلُونَ الجنة يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واحتج أصحابنا بهذه الآية فقالوا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَمِلَ صالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> نكرة في معرض الشرط في جانب الإثبات فجرى مجرى أن يقال من ذكر كلمة أو من خطا خطوة فله كذا فإنه يدخل فيه كل من أتى بتلك الكلمة أو بتلك الخطوة مرة واحدة، فكذلك هاهنا وجب أن يقال كل من عمل صالحاً واحداً من الصالحات فإنه يدخل الجنة ويرزق فيها بغير حساب، والآتي بالإيمان والمواظب على التوحيد والتقديس مدة ثمانين سنة قد أتى بأعظم الصالحات وبأحسن الطاعات، فوجب أن يدخل الجنة والخصم يقول إنه يبقى مخلداً في النار أبد الآباد فكان ذلك على خلاف هذا النص الصريح.</p><p id="69.K94D6"><span class="sh">قالت المعتزلة إنه تعالى شرط فيه كونه مؤمناً وصاحب الكبيرة عندنا ليس بمؤمن فلا يدخل في هذا الوعد والجواب:</span> أنا بينا في أول سورة البقرة في تفسير قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-3" data-v="2:3">الذين يُؤْمِنُونَ بالغيب</span><a class="vn" href="/quran/2/3" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن صاحب الكبيرة مؤمن فسقط هذا الكلام، واختلفوا في تفسير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمنهم من قال لما كان لا نهاية لذلك الثواب قيل بغير حساب، وقال الآخرون لأنه تعالى يعطيهم ثواب أعمالهم ويضم إلى ذلك الثواب من أقسام التفضل ما يخرج عن الحساب وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واقع في مقابلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مِثْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن جزاء السيئة له حساب وتقدير، لئلا يزيد على الاستحقاق، فأما جزاء العمل الصالح فبغير تقدير وحساب بل ما شئت من الزيادة على الحق والكثرة والسعة، وأقول هذا يدل على أن جانب الرحمة والفضل راجح على جانب القهر والعقاب، فإذا عارضنا عمومات الوعد بعمومات الوعيد، وجب أن يكون الترجيح بجانب عمومات الوعد وذلك يهدم قواعد المعتزلة، ثم استأنف ذلك المؤمن ونادى في المرة الثالثة وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم مالي أدعوكم إلى النجاة وتدعونني إلى النار</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنا أدعوكم إلى الإيمان الذي يوجب النجاة وتدعونني إلى الكفر الذي يوجب النار، فإن قيل لم كرر نداء قومه، ولم جاء بالواو في النداء الثالث دون الثاني؟ قلنا أما تكرير النداء ففيه زيادة تنبيه لهم وإيقاظ من سنة الغفلة، وإظهار أن له بهذا المهم مزيد اهتمام، وعلى أولئك الأقوام فرط شفقة، وأما المجيء بالواو العاطفة فلأن الثاني يقرب من أن يكون عين الأول، لأن الثاني بيان للأول والبيان عين المبين، وأما الثالث فلأنه كلام مباين للأول والثاني فحسن إيراد الواو العاطفة فيه، ولما ذكر هذا المؤمن أنه يدعوهم إلى النجاة وهم يدعونه إلى النار، فسّر ذلك بأنهم يدعونه إلى الكفر بالله وإلى الشرك به، أما الكفر بالله فلأن الأكثرين من قوم فرعون كانوا ينكرون وجود الإله، ومنهم من كان يقر بوجود الله إلا أنه كان يثبت عبادة الأصنام وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِى بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد بنفي العلم نفي المعلوم، كأنه قال وأشرك به ما ليس بإله وما ليس بإله كيف يعقل جعله شريكاً للإله؟ ولما بيّن أنهم يدعونه إلى الكفر والشرك بيّن أنه يدعوهم إلى الإيمان بالعزيز الغفار فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كونه كامل القدرة، وفيه تنبيه على أن الإله هو الذي يكون كامل القدرة، وأما فرعون فهو في غاية العجز فكيف يكون إلهاً، وأما الأصنام فإنها أحجار منحوتة فكيف يعقل القول بكونها آلهة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغفار</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنه لا يجب أن يكونوا آيسين من رحمة الله بسبب إصرارهم على الكفر مدة مديدة، فإن إله العالم وإن كان عزيزاً لا يغلب قادراً لا يغالب، لكنه غفار يغفر كفر سبعين سنة بإيمان ساعة واحدة، ثم قال ذلك المؤمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والكلام في تفسير لا جرم مرّ في سورة هود في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-22" data-v="11:22">لاَ جَرَمَ أَنَّهُمْ فِي الأخرة هُمُ الأخسرون</span><a class="vn" href="/quran/11/22" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد أعاده صاحب الكشاف هاهنا فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مساقه على مذهب البصريين أن يجعل (لا) رداً لما دعاه إليه قومه و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فعل بمعنى حق و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ما في حيزه فاعله أي حق ووجب بطلان دعوته أو بمعنى كسب من قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-2" data-v="5:2">وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَانُ قَوْمٍ أَن صَدُّوكُمْ عَنِ المسجد الحرام أَن تَعْتَدُواْ</span><a class="vn" href="/quran/5/2" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي كسب ذلك الدعاء إليه بطلان دعوته بمعنى أنه ما حصل من ذلك إلا ظهور بطلان دعوته، ويجوز أن يقال إن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نظيره لابد فعل من الجرم وهو القطع كما أن بد فعل من التبديد وهو التفريق، وكما أن معنى لابد أنك تفعل كذا أنه لابد لك من فعله، فكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-62" data-v="16:62">لاَ جَرَمَ أَنَّ لَهُمُ النار</span><a class="vn" href="/quran/16/62" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي لا قطع لذلك بمعنى أنهم أبداً يستحقون النار لا انقطاع لاستحقاقهم، ولا قطع لبطلان دعوة الأصنام، أي لا تزال باطلة لا ينقطع ذلك فينقلب حقاً، وروي عن بعض العرب لا جرم أنه يفعل بضم الجيم وسكون الراء بزنة بد وفعل إخوان كرشد ورشد وكعدم وعدم هذا كله ألفاظ صاحب الكشاف.</p><p id="69.1NB0b"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّمَا تَدْعُونَنِى إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدنيا وَلاَ فِي الأخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن الأوثان التي تدعونني إلى عبادتها ليس لها دعوة في الدنيا ولا في الآخرة وفي تفسير هذه الدعوة احتمالان.</p><p id="69.d9eWr"><span class="sh">الأول:</span> أن المعنى ما تدعونني إلى عبادته ليس له دعوة إلى نفسه لأنه جمادات والجمادات لا تدعو أحداً إلى عبادة نفسها وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِى الأخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه تعالى إذا قلبها حيواناً في الآخرة فإنها تتبرأ من هؤلاء العابدين.</p><p id="69.VNBRb"><span class="sh">والاحتمال الثاني:</span> أن يكون قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدنيا وَلاَ فِي الأخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس له استجابة دعوة في الدنيا ولا في الآخرة، فسميت استجابة الدعوة بالدعوة إطلاقاً لاسم أحد المتضايفين على الآخر، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-42-40" data-v="42:40">وَجَزَاء سَيّئَةٍ سَيّئَةٌ مّثْلُهَا</span><a class="vn" href="/quran/42/40" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فبين أن هذه الأصنام لا فائدة فيها ألبتة، ومع ذلك فإن مردنا إلى الله العالم بكل المعلومات القادر على كل الممكنات الغني عن كل الحاجات الذي لا يبدل القول لديه وما هو بظلام للعبيد، فأي عاقل يجوز له عقله أن يشتغل بعبادة تلك الأشياء الباطلة وأن يعرض عن عبادة هذا الإله الذي لابد وأن يكون مرده إليه؟ وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ المسرفين هُمْ أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة يعني المشركين وقال مجاهد السفاكين للدماء والصحيح أنهم أسرفوا في معصية الله بالكلمة والكيفية، أما الكمية فالدوام وأما الكيفية فبالعود والإصرار، ولما بالغ مؤمن آل فرعون في هذه البيانات ختم كلامه بخاتمة لطيفة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كلام مبهم يوجب التخويف ويحتمل أن يكون المراد أن هذا الذكر يحصل في الدنيا وهو وقت الموت، وأن يكون في القيامة وقت مشاهدة الأهوال وبالجملة فهو تحذير شديد، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُفَوّضُ أَمْرِى إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كلام من هدد بأمر يخافه فكأنهم خوفوه بالقتل وهو أيضاً خوفهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم عول في دفع تخويفهم وكيدهم ومكرهم على فضل الله تعالى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُفَوّضُ أَمْرِى إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إنما تعلم هذه الطريقة من موسى عليه السلام، فإن فرعون لما خوفه بالقتل رجع موسى في دفع ذلك الشر إلى الله حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-27" data-v="40:27">إِنّى عُذْتُ بِرَبّى وَرَبّكُمْ مّن كُلّ مُتَكَبّرٍ لاَّ يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الحساب</span><a class="vn" href="/quran/40/27" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فتح نافع وأبو عمرو الياء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْرِى</span><span class="ve">﴾</span></span> والباقون بالإسكان.</p><p id="69.x1ldm"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله بَصِيرٌ بالعباد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عالم بأحوالهم وبمقادير حاجاتهم، وتمسك أصحابنا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُفَوّضُ أَمْرِى إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن الكل من الله، وقالوا إن المعتزلة الذين قالوا إن الخير والشر يحصل بقدرتهم قد فوضوا أمر أنفسهم إليهم وما فوضوها إلى الله، والمعتزلة تمسكوا بهذه الآية فقالوا إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفوض</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف بكونه فاعلاً مستقلاً بالفعل، والمباحث المذكورة في قوله أعوذ بالله عائدة بتمامها في هذا الموضع.</p><p id="69.4km63">وهاهنا آخر كلام مؤمن آل فرعون، والله الهادي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:45-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-45" data-v="40:45">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا وَحَاقَ بِآَلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/45" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-46" data-v="40:46">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آَلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-47" data-v="40:47">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/47" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-48" data-v="40:48">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/48" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-49" data-v="40:49">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِنَ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-50" data-v="40:50">قَالُوا أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا بَلَى قَالُوا فَادْعُوا وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.KaY2e"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن أن ذلك الرجل لم يقصر في تقرير الدين الحق، وفي الذب عنه فالله تعالى رد عنه كيد الكافرين وقصد القاصدين، وقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوقَاهُ الله سَيّئَاتِ مَا مَكَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنه لما صرّح بتقرير الحق فقد قصدوه بنوع من أنواع السوء، قال مقاتل لما ذكر هذه الكلمات قصدوا قتله فهرب منهم إلى الجبل فطلبوه فلم يقدروا عليه، وقيل المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوقَاهُ الله سَيّئَاتِ مَا مَكَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم قصدوا إدخاله في الكفر وصرفه عن الإسلام فوقاه الله عن ذلك إلا أن الأول أولى لأن قوله بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِئَالِ فِرْعَوْنَ سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يليق إلا بالوجه الأول، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِئَالِ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أحاط بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غرقوا في البحر، وقيل بل المراد منه النار المذكورة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وجائز أيضاً أن تكون مرتفعة على إضمار تفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> كأن قائلاً قال: ما سوء العذاب؟ فقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.yyvLj">قرأ حمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاق</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الحاء وكذلك في كل القرآن والباقون بالفتح أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوّاً وَعَشِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه مسائل:</p><p id="69.kxp71"><span class="sh">المسألة الأولى:</span> احتج أصحابنا بهذه الآية على إثبات عذاب القبر قالوا الآية تقتضي عرض النار عليهم غدواً وعشياً، وليس المراد منه يوم القيامة لأنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ الساعة أَدْخِلُواْ ءالَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، وليس المراد منه أيضاً الدنيا لأن عرض النار عليهم غدواً وعشياً ما كان حاصلاً في الدنيا، فثبت أن هذا العرض إنما حصل بعد الموت وقبل يوم القيامة، وذلك يدل على إثبات عذاب القبر في حق هؤلاء، وإذ ثبت في حقهم ثبت في حق غيرهم لأنه لا قائل بالفرق، فإن قيل لم لا يجوز أن يكون المراد من عرض النار عليهم غدواً وعشياً عرض النصائح عليهم في الدنيا؟ لأن أهل الدين إذا ذكروا لهم الترغيب والترهيب وخوفوهم بعذاب الله فقد عرضوا عليهم النار، ثم نقول في الآية ما يمنع من حمله على عذاب القبر وبيانه من وجهين:</p><p id="69.ZONDB"><span class="sh">الأول:</span> أن ذلك العذاب يجب أن يكون دائماً غير منقطع، وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوّاً وَعَشِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي أن لا يحصل ذلك العذاب إلا في هذين الوقتين، فثبت أن هذا لا يمكن حمله على عذاب القبر الثاني: أن الغدوة والعشية إنما يحصلان في الدينا، أما في القبر فلا وجود لهما، فثبت بهذين الوجهين أنه لا يمكن حمل هذه الآية على عذاب القبر والجواب: عن السؤال الأول أن في الدنيا عرض عليهم كلمات تذكرهم أمر النار، لا أنه يعرض عليهم نفس النار، فعلى قولهم يصير معنى الآية الكلمات المذكرة لأمر النار كانت تعرض عليهم، وذلك يفضي إلى ترك ظاهر اللفظ والعدول إلى المجاز، أما قوله الآية تدل على حصول هذا العذاب في هذين الوقتين وذلك لا يجوز، قلنا لم لا يجوز أن يكتفي في القبر بإيصال العذاب إليه في هذين الوقتين، ثم عند قيام القيامة يلقى في النار فيدوم عذابه بعد ذلك، وأيضاً لا يمتنع يأن يكون ذكر الغدوة والعشية كناية عن الدوام كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-62" data-v="19:62">وَلَهُمْ رِزْقُهُمْ فِيهَا بُكْرَةً وَعَشِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/62" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> أما قوله إنه ليس في القبر والقيامة غدوة وعشية، قلنا لم لا يجوز أن يقال إن عند حصول هذين الوقتين لأهل الدنيا يعرض عليهم العذاب؟ والله أعلم.</p><p id="69.ELB5K"><span class="sh">المسألة الثانية:</span> قرأ نافع وحمزة والكسائي وحفص عن عاصم<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدخلوا آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يقال لخزنة جهنم: أدخلوهم في أشد العذاب، والباقون أدخلوا على معنى أنه يقال لهؤلاء الكفار: أدخلوا أشد العذاب، والقراءة الأولى اختيار أبي عبيدة، واحتج عليها بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعْرَضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يفعل بهم فكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَدْخِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما وجه القراءة الثانية فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا أبواب جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهاهنا آخر الكلام في قصة مؤمن آل فرعون.</p><p id="69.7VxPp">واعلم أن الكلام في تلك القصة لما انجر إلى شرح أحوال النار، لا جرم ذكر الله عقيبها قصة المناظرات التي تجري بين الرؤساء والأتباع من أهل النار فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النار</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى اذكر يا محمد لقومك إذ يتحاجون أي يحاجج بعضهم بعضاً، ثم شرح خصومتهم وذلك أن الضعفاء يقولون للرؤساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، قال صاحب الكشاف تبعاً كخدم في جمع خادم أو ذوي تبع أي أتباع أو وصفاً بالمصدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا نَصِيباً مّنَ النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فهل تقدرون على أن تدفعوا أيها الرؤساء عنا نصيباً من العذاب، واعلم أن أولئك الأتباع يعلمون أن أولئك الرؤساء لا قدرة لهم على ذلك التخفيف، وإنما مقصودهم من هذا الكلام المبالغة في تخجيل أولئك الرؤساء وإيلام قلوبهم، لأنهم هم الذين سعوا في إيقاع هؤلاء الأتباع في أنواع الضلالات فعند هذا يقول الرؤساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلٌّ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن كلنا واقعون في هذا العذاب، فلو قدرت على إزالة العذاب عنك لدفعته عن نفسي، ثم يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله قَدْ حَكَمَ بَيْنَ العباد</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوصل إلى كل أحد مقدار حقه من النعيم أو من العذاب، ثم عند هذا يحصل اليأس للأتباع من المتبوعين فيرجعون إلى خزنة جهنم ويقولون لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادعوا رَبَّكُمْ يُخَفّفْ عَنَّا يَوْماً مّنَ العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل لم لم يقل: وقال الذين في النار لخزنتها بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الذين فِي النار لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا فيه وجهان الأول: أن يكون المقصود من ذكر جهنم التهويل والتفظيع والثاني: أن يكون جهنم اسماً لموضع هو أبعد النار قعراً، من قولهم بئر جهنام أي بعيدة القعر، وفيها أعظم أقسام الكفار عقوبة وخزنة ذلك الموضع تكون أعظم خزنة جهنم عند الله درجة، فإذا عرف الكفار أن الأمر كذلك استغاثوا بهم، فأولئك الملائكة يقولون لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُم بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقصود أن قبل إرسال الرسل كان للقوم أن يقولوا إنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-5-19" data-v="5:19">مَا جَاءنَا مِن بَشِيرٍ وَلاَ نَذِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/5/19" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أما بعد مجيء الرسل فلم يبق عذر ولا علة كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-15" data-v="17:15">وَمَا كُنَّا مُعَذّبِينَ حتى نَبْعَثَ رَسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/17/15" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الآية تدل على أن الواجب لا يتحقق إلا بعد مجيء الشرع، ثم إن أولئك الملائكة يقولون للكفار ادعوا أنتم فإنا لا نجترئ على ذلك ولا نشفع إلا بشرطين أحدهما: كون المشفوع له مؤمناً والثاني: حصول الإذن في الشفاعة ولم يوجد واحد من هذين الشرطين فإقدامنا على هذه الشفاعة ممتنع لكن ادعوا أنتم، وليس قولهم فادعوا لرجاء المنفعة، ولكن للدلالة على الخيبة، فإن الملك المقرب إذا لم يسمع دعاؤه فكيف يسمع دعاء الكفار، ثم يصرحون لهم بأنه لا أثر لدعائهم فيقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا دُعَاء الكافرين إِلاَّ فِي ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل إن الحاجة على الله محال، وإذا كان كذلك امتنع أن يقال: إنه تأذى من هؤلاء المجرمين بسبب جرمهم، وإذا كان التأذي محالاً عليه كانت شهوة الانتقام ممتنعة في حقه، إذا ثبت هذا فنقول إيصال هذه المضار العظيمة إلى أولئك الكفار إضرار لا منفعة فيه إلى الله تعالى ولا لأحد من العبيد، فهو إضرار خال عن جميع الجهات المنتفعة فكيف يليق بالرحيم الكريم أن يبقى على ذلك الإيلام أبد الآباد ودهر الداهرين، من غير أن يرحم حاجتهم ومن غير أن يسمع دعاءهم ومن غير أن يلتفت إلى تضرعهم وانكسارهم، ولو أن أقصى الناس قلباً فعل مثل هذا التعذيب ببعض عبيده لدعاه كرمه ورحمته إلى العفو عنه مع أن هذا السيد في محل النفع والضرر والحاجة، فأكرم الأكرمين كيف يليق به هذا الإضرار؟ قلنا أفعال الله لا تعلل و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-23" data-v="21:23">لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْئَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/23" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما جاء الحكم الحق به في الكتاب الحق وجب الإقرار به، والله أعلم بالصواب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:51-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-51" data-v="40:51">إِنَّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آَمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-52" data-v="40:52">يَوْمَ لَا يَنْفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/52" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-53" data-v="40:53">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْهُدَى وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/53" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-54" data-v="40:54">هُدًى وَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/54" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-55" data-v="40:55">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/55" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.KPEVz"><span class="sh">اعلم أن في كيفية النظم وجوهاً الأول:</span> أنه تعالى لما ذكر وقاية الله موسى صلوات الله عليه وذلك المؤمن من مكر فرعون بين في هذه الآية أنه ينصر رسله والذين آمنوا معه والثاني: لما بين من قبل ما يقع بين أهل النار من التخاصم وأنهم عند الفزع إلى خزنة جهنم يقولون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-50" data-v="40:50">أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُم بالبينات</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أتبع ذلك بذكر الرسل وأنه ينصرهم في الدنيا والآخرة والثالث: وهو الأقرب عندي أن الكلام في أول السورة إنما وقع من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-4" data-v="40:4">مَا يجادل فِي ءايات الله إِلاَّ الذين كَفَرُواْ فَلاَ يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي البلاد</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وامتد الكلام في الرد على أولئك المجادلين وعلى أن المحقين أبداً كانوا مشغولين بدفع كيد المبطلين، وكل ذلك إنما ذكره الله تعالى تسلية للرسول صلى الله عليه وسلم وتصبيراً له على تحمل أذى قومه.</p><p id="69.r5XGz"><span class="sh">ولما بلغ الكلام في تقرير المطلوب إلى الغاية القصوى وعد تعالى رسوله صلى الله عليه وسلم بأن ينصره على أعدائه في الحياة الدنيا وفي الآخرة فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا والذين ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، أما في الدنيا فهو المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأما في الآخرة فهو المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُومُ الأشهاد</span><span class="ve">﴾</span></span> فحاصل الكلام أنه تعالى وعد بأنه ينصر الأنبياء والرسل، وينصر الذين ينصرونهم نصرة يظهر أثرها في الدنيا وفي الآخرة.</p><p id="69.aVgGp"><span class="sh">واعلم أن نصرة الله المحقين تحصل بوجوه:</span></p><p id="69.w3Vwo"><span class="sh">أحدها:</span> النصرة بالحجة، وقد سمى الله الحجة سلطاناً في غير موضع، وهذه النصرة عامة للمحقين أجمع، ونعم ما سمى الله هذه النصرة سلطاناً لأن السلطنة في الدنيا قد تبطل، وقد تتبدل بالفقر والذلة والحاجة والفتور، أما السلطنة الحاصلة بالحجة فإنها تبقى أبد الآباد ويمتنع تطرق الخلل والفتور إليها.</p><p id="69.jj8vE"><span class="sh">وثانيها:</span> أنهم منصورون بالمدح والتعظيم، فإن الظلمة وإن قهروا شخصاً من المحقين إلا أنهم لا يقدرون على إسقاط مدحه عن ألسنة الناس.</p><p id="69.82zN8"><span class="sh">وثالثها:</span> أنهم منصورون بسبب أن بواطنهم مملوءة من أنوار الحجة وقوة اليقين، فإنهم إنما ينظرون إلى الظلمة والجهال كما تنظر ملائكة السموات إلى أخس الأشياء.</p><p id="69.ayM6V"><span class="sh">ورابعها:</span> أن المبطلين وإن كان يتفق لهم أن يحصل لهم استيلاء على المحقين، ففي الغالب أن ذلك لا يدوم بل يكشف للناس أن ذلك كان أمراً وقع على خلاف الواجب ونقيض الحق.</p><p id="69.droXW"><span class="sh">وخامسها:</span> أن المحق إن اتفق له أن وقع في نوع من أنواع المحذور فذلك يكون سبباً لمزيد ثوابه وتعظيم درجاته.</p><p id="69.82gJ8"><span class="sh">وسادسها:</span> أن الظلمة والمبطلين كما يموتون تموت آثارهم ولا يبقى لهم في الدنيا أثر ولا خبر.</p><p id="69.R2WYO">وأما المحقون فإن آثارهم باقية على وجه الدهر والناس بهم يقتدون في أعمال البر والخير ولمحنهم يتركون فهذا كله أنواع نصرة الله للمحقين في الدينا.</p><p id="69.OQ9W3"><span class="sh">وسابعها:</span> أنه تعالى قد ينتقم للأنبياء والأولياء بعد موتهم، كما نصر يحيى بن زكريا فإنه لما قتل به سبعون ألفاً، وأما نصرته تعالى إياهم في الآخرة فذلك بإعلاء درجاتهم في مراتب الثواب وكونهم مصاحبين لأنبياء الله، كما قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-69" data-v="4:69">فَأُوْلَئِكَ مَعَ الذين أَنْعَمَ الله عَلَيْهِم مّنَ النبيين والصديقين والشهداء والصالحين وَحَسُنَ أُولَئِكَ رَفِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/4/69" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.5gR8d"><span class="sh">واعلم أن في قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُومُ الأشهاد</span><span class="ve">﴾</span></span> دقيقة معتبرة وهي أن السلطان العظيم إذا خص بعض خواصه بالإكرام العظيم والتشريف الكامل عند حضور الجمع العظيم من أهل المشرق والمغرب كان ذلك ألذ وأبهج فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا إلى وَيَوْمَ يَقُومُ الأشهاد</span><span class="ve">﴾</span></span> المقصود منه هذه الدقيقة، واختلفوا في المراد بالأشهاد، والظاهر أن المراد كل من يشهد بأعمال العباد يوم القيامة من ملك ونبي ومؤمن، أما الملائكة فهم الكرام الكاتبون يشهدون بما شاهدوا، وأما الأنبياء فقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-41" data-v="4:41">فَكَيْفَ إِذَا جِئْنَا مِن كُلّ أمَّةٍ بِشَهِيدٍ وَجِئْنَا بِكَ على هَؤُلاء شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/41" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-2-143" data-v="2:143">وكذلك جعلناكم أُمَّةً وَسَطًا لّتَكُونُواْ شُهَدَاء عَلَى الناس وَيَكُونَ الرسول عَلَيْكُمْ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/2/143" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال المبرد يجوز أن يكون واحد الأشهاد شاهداً كأطيار وطائر وأصحاب وصاحب، ويجوز أن يكون واحد الأشهاد شهيداً كأشراف وشريف وأيتام ويتيم.</p><p id="69.EDnEk"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لاَ يَنفَعُ الظالمين مَعْذِرَتُهُمْ وَلَهُمُ اللعنة وَلَهُمْ سُوء الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ ابن كثير وأبو عمرو وابن عامر لا تنفع بالتاء لتأنيث المعذرة والباقون بالياء كأنه أريد الاعتذار.</p><p id="69.X6X4k"><span class="sh">واعلم أن المقصود أيضاً من هذا شرح تعظيم ثواب أهل الثواب، وذلك لأنه تعالى بيّن أنه ينصرهم في يوم يجتمع فيه الأولون والآخرون، فحالهم في علو الدرجات في ذلك اليوم ما ذكرناه وأما حال أعدائهم فهو أنه حصلت لهم أمور ثلاثة أحدها:</span> أنه لا ينفعهم شيء من المعاذير ألبتة.</p><p id="69.bD49A"><span class="sh">وثانيها:</span> أن<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمُ اللعنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يفيد الحصر يعني اللعنة مقصورة عليهم وهي الإهانة والإذلال.</p><p id="69.M8nrb"><span class="sh">وثالثها:</span> سوء الدار وهو العقاب الشديد فهذا اليوم إذا كان الأعداء واقعين في هذه المراتب الثلاثة من الوحشة والبلية، ثم إنه خص الأنبياء والأولياء بأنواع التشريفات الواقعة في الجمع الأعظم فهنا يظهر أن سرور المؤمن كم يكون، وأن غموم الكافرين إلى أين تبلغ.</p><p id="69.wnDxJ"><span class="sh">فإن قيل قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لاَ يَنفَعُ الظالمين مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنهم يذكرون الأعذار إلا أن تلك الأعذار لا تنفعهم فكيف الجمع بين هذا وبين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-77-36" data-v="77:36">وَلاَ يُؤْذَنُ لَهُمْ فَيَعْتَذِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/77/36" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> قلنا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ تَنفَعُ الظالمين مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يدل على أنهم ذكروا الأعذار، بل ليس فيه إلا أنه ليس عندهم عذر مقبول نافع، وهذا القدر لا يدل على أنهم ذكروه أم لا. وأيضاً فيقال يوم القيامة يوم طويل فيعتذرون في وقت ولا يعتذرون في وقت آخر، ولما بين الله تعالى أنه ينصر الأنبياء والمؤمنين في الدنيا والآخرة ذكر نوعاً من أنواع تلك النصرة في الدنيا فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا مُوسَى الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون المراد من الهدى ما آتاه الله من العلوم الكثيرة النافعة في الدنيا والآخرة، ويجوز أن يكون المراد تلك الدلائل القاهرة التي أوردها على فرعون وأتباعه وكادهم بها، ويجوز أن يكون المراد هو النبوّة التي هي أعظم المناصب الإنسانية، ويجوز أن يكون المراد إنزال التوراة عليه.</p><p id="69.6Lyxo"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثْنَا بَنِى إسراءيل الكتاب هُدًى وذكرى لأُوْلِى الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يكون المراد منه أنه تعالى لما أنزل التوراة على موسى بقي ذلك العلم فيهم وتوارثوه خلفاً عن سلف، ويجوز أن يكون المراد سائر الكتب التي أنزلها الله عليهم وهي كتب أنبياء بني إسرائيل التوراة والزبور والإنجيل، والفرق بين الهدى والذكرى وأن الهدى ما يكون دليلاً على الشيء وليس من شرطه أن يذكر شيئاً آخر كان معلوماً ثم صار منسياً، وأما الذكرى فهي الذي يكون كذلك فكتب أنبياء الله مشتملة على هذين القسمين بعضها دلائل في أنفسها، وبعضها مذكرات لما ورد في الكتب الإلهية المتقدمة. ولما بيّن أن الله تعالى ينصر رسله وينصر المؤمنين في الدنيا والآخرة وضرب المثال في ذلك بحال موسى وخاطب بعد ذلك محمداً صلى الله عليه وسلم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبر إِنَّ وَعْدَ الله حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالله ناصرك كما نصرهم ومنجز وعده في حقك كما كان كذلك في حقهم، ثم أمره بأن يقبل على طاعة الله النافعة في الدنيا والآخرة فإن من كان لله كان الله له.</p><p id="69.ZoJdN">واعلم أن مجامع الطاعات محصورة في قسمين التوبة عما لا ينبغي، والاشتغال بما ينبغي، والأول مقدم على الثاني بحسب الرتبة الذاتية فوجب أن يكون مقدماً عليه في الذكر، أما التوبة عما لا ينبغي فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لِذَنبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والطاعنون في عصمة الأنبياء عليهم السلام يتمسكون به ونحن نحمله على التوبة عن ترك الأولى والأفضل، أو على ما كان قد صدر عنهم قبل النبوة، وقيل أيضاً المقصود منه محض التعبد كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-3-194" data-v="3:194">رَبَّنَا وَءاتِنَا مَا وَعَدتَّنَا على رُسُلِكَ</span><a class="vn" href="/quran/3/194" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن إيتاء ذلك الشيء واجب ثم إنه أمرنا بطلبه، وكقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-112" data-v="21:112">رَبّ احكم بالحق</span><a class="vn" href="/quran/21/112" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> من أنا نعلم أنه لا يحكم إلا بالحق، وقيل إضافة المصدر إلى الفاعل والمفعول فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لِذَنبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من باب إضافة المصدر إلى المفعول أي واستغفر لذنب أمتك في حقك، وأما الاشتغال بما ينبغي فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبّحْ بِحَمْدِ رَبّكَ بالعشى والإبكار</span><span class="ve">﴾</span></span> والتسبيح عبارة عن تنزيه الله عن كل ما لا يليق به، والعشي والإبكار، قيل صلاة العصر وصلاة الفجر، وقيل الإبكار، عبارة عن أول النهار إلى النصف، والعشي عبارة عن النصف إلى آخر النهار، فيدخل فيه كل الأوقات، وقيل المراد طرفا النهار، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-114" data-v="11:114">وَأَقِمِ الصلاة طَرَفَىِ النهار</span><a class="vn" href="/quran/11/114" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وبالجملة فالمراد منه الأمر بالمواظبة على ذكر الله، وأن لا يفتر اللسان عنه، وأن لا يغفل القلب عنه، حتى يصير الإنسان بهذا السبب داخلاً في زمرة الملائكة، كما قال في وصفهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-21-20" data-v="21:20">يُسَبّحُونَ الليل والنهار لاَ يَفْتُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/20" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:56-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-56" data-v="40:56">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آَيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ إِنْ فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبْرٌ مَا هُمْ بِبَالِغِيهِ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-57" data-v="40:57">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-58" data-v="40:58">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَى وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ قَلِيلًا مَا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/58" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-59" data-v="40:59">إِنَّ السَّاعَةَ لَآَتِيَةٌ لَا رَيْبَ فِيهَا وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/59" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.p0DA6"><span class="sh">اعلم أنا بينا أن الكلام في أول هذه السورة إنما ابتدئ رداً على الذين يجادلون في آيات الله، واتصل البعض بالبعض وامتد على الترتيب الذي لخصناه، والنسق الذي كشفنا عنه إلى هذا الموضع، ثم إنه تعالى نبّه في هذه الآية على الداعية التي تحمل أولئك الكفار على تلك المجادلة، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يجادلون فِي ءايات الله بِغَيْرِ سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما يحملهم على هذا الجدال الباطل كبر في صدرهم فذلك الكبر هو الذي يحملهم على هذا الجدال الباطل، وذلك الكبر هو أنهم لو سلموا نبوتك لزمهم أن يكونوا تحت يدك وأمرك ونهيك، لأن النبوّة تحتها كل ملك ورياسة وفي صدورهم كبر لا يرضون أن يكونوا في خدمتك، فهذا هو الذي يحملهم على هذه المجادلات الباطلة والمخاصمات الفاسدة.</p><p id="69.DQO9Z"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا هُم ببالغيه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم يريدون أن يكونوا تحت يدك ولا يصلون إلى هذا المراد، بل لابد وأن يصيروا تحت أمرك ونهيك، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستعذ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فالتجئ إليه من كيد من يجادلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يقولون، أو تقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البصير</span><span class="ve">﴾</span></span> بما تعمل ويعملون، فهو يجعلك نافذ الحكم عليهم ويصونك عن مكرهم وكيدهم.</p><p id="69.dBO9p"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما وصف جدالهم في آيات الله بأنه بغير سلطان ولا حجة ذكر لهذا مثالاً، فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَخَلْقُ السموات والأرض أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> والقادر على الأكبر قادر على الأصغر لا محالة، وتقرير هذا الكلام أن الاستدلال بالشيء على غيره على ثلاثة أقسام أحدها: أن يقال لما قدر على الأضعف وجب أن يقدر على الأقوى وهذا فاسد.</p><p id="69.x8Kd3"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يقال لما قدر على الشيء قدر على مثله، فهذا استدلال حق لما ثبت في العقول أن حكم الشيء حكم مثله.</p><p id="69.MMGDo"><span class="sh">وثالثها:</span> أن يقال لما قدر على الأقوى الأكمل فبأن يقدر على الأقل الأرذل كان أولى، وهذا الاستدلال في غاية الصحة والقوة ولا يرتاب فيه عاقل ألبتة، ثم إن هؤلاء القوم يسلمون أن خالق السموات والأرض هو الله سبحانه وتعالى، ويعلمون بالضرورة أن خلق السموات والأرض أكبر من خلق الناس وكان من حقهم أن يقروا بأن القادر على خلق السموات والأرض يكون قادراً على إعادة الإنسان الذي خلقه أولاً، فهذا برهان جلي في إفادة هذا المطلوب، ثم إن هذا البرهان على قوته صار بحيث لا يعرفه أكثر الناس، والمراد منهم الذين ينكرون الحشر والنشر، فظهر بهذا المثال أن هؤلاء الكفار يجادلون في آيات الله بغير سلطان ولا حجة، بل بمجرد الحسد والجهل والكبر والتعصب، ولما بيّن الله تعالى أن الجدال المقرون بالكبر والحسد والجهل كيف يكون، وأن الجدال المقرون بالحجة والبرهان كيف يكون، نبّه تعالى على الفرق بين البابين بذكر المثال فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِى الأعمى والبصير</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وما يستوي المستدل والجاهل المقلد، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات وَلاَ المسئ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمراد بالأول التفاوت بين العالم والجاهل، والمراد بالثاني التفاوت بين الآتي بالأعمال الصالحة وبين الآتي بالأعمال الفاسدة الباطلة، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً مَّا تَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم وإن كانوا يعلمون أن العلم خير من الجهل، وأن العمل الصالح خير من العمل الفاسد، إلا أنه قليلاً ما تتذكرون في النوع المعين من الاعتقاد أنه علم أو جهل، والنوع المعين من العمل أنه عمل صالح أو فاسد، فإن الحسد يعمي قلوبهم، فيعتقدون في الجهل والتقليد أنه محض المعرفة، وفي الحسد والحقد والكبر أنه محض الطاعة، فهذا هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلاً مَّا تَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ عاصم وحمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء على الخطاب، أي قل لهم قليلاً ما تتذكرون، والباقون بالياء على الغيبة.</p><p id="69.qPzMb">ولما قرر الدليل الدال على إمكان وجود يوم القيامة، أردفه بأن أخبر عن وقوعها ودخولها في الوجود فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الساعة لأَتِيَةٌ لاَّ رَيْبَ فِيهَا ولكن أَكْثَرَ الناس لاَ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بأكثر الناس الكفار الذين ينكرون البعث والقيامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:60-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-60" data-v="40:60">وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-61" data-v="40:61">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/61" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-62" data-v="40:62">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/62" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-63" data-v="40:63">كَذَلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/63" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.LWlnr"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما بيّن أن القوم بالقيامة حق وصدق، وكان من المعلوم بالضرورة أن الإنسان لا ينتفع في يوم القيامة إلا بطاعة الله تعالى، لا جرم كان الاشتغال بالطاعة من أهم المهمات، ولما كان أشرف أنواع الطاعات الدعاء والتضرع، لا جرم أمر الله تعالى به في هذه الآية فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ رَبُّكُمْ ادعونى أَسْتَجِبْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> واختلف الناس في المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادعونى</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل إنه الأمر بالدعاء، وقيل إنه الأمر بالعبادة، بدليل أنه قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِى</span><span class="ve">﴾</span></span> ولولا أن الأمر بالدعاء أمر بمطلق العبادة لما بقي لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِى</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى، وأيضاً الدعاء بمعنى العبادة كثير في القرآن كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-4-117" data-v="4:117">إِن يَدْعُونَ مِن دُونِهِ إِلاَّ إناثا</span><a class="vn" href="/quran/4/117" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأجيب عنه بأن الدعاء هو اعتراف بالعبودية والذلة والمسكنة، فكأنه قيل إن تارك الدعاء إنما تركه لأجل أن يستكبر عن إظهار العبودية وأجيب عن قوله إن الدعاء بمعنى العبادة كثير في القرآن، بأن ترك الظاهرة لا يصار إليه إلا بدليل منفصل، فإن قيل كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادعونى استجب لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد يدعى كثيراً فلا يستجاب أجاب الكعبي عنه بأن قال: الدعاء إنما يصح على شرط، ومن دعا كذلك استجيب له، وذلك الشرط هو أن يكون المطلوب بالدعاء مصلحة وحكمة، ثم سأل نفسه فقال: فما هو أصلح يفعله بلا دعاء، فما الفائدة في الدعاءا وأجاب: عنه من وجهين:</p><p id="69.Q7z0v"><span class="sh">الأول:</span> أن فيه الفزع والانقطاع إلى الله والثاني: أن هذا أيضاً وارد على الكل، لأنه إن علم أنه يفعله فلابد وأن يفعله، فلا فائدة في الدعاء، وإن علم أنه لا يفعله فإنه ألبتة لا يفعله، فلا فائدة في الدعاء، وكل ما يقولونه هاهنا فهو جوابنا، هذا تمام ما ذكره، وعندي فيه وجه آخر وهو أنه قال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادعونى استجب لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكل من دعا الله وفي قلبه ذرة من الاعتماد على ماله وجاهه وأقاربه وأصدقائه وجده واجتهاده، فهو في الحقيقة ما دعا الله إلا باللسان، أما بالقلب فإنه معول في تحصيل ذلك المطلوب على غير الله، فهذا الإنسان ما دعا ربه في وقت، أما إذا دعا في وقت لا يبقى في القلب التفات إلى غير الله، فالظاهر أنه تحصل الاستجابة، إذا عرفت هذا ففيه بشارة كاملة، وهي أن انقطاع القلب بالكلية عما سوى الله لا يحصل إلا عند القرب من الموت، فإن الإنسان قاطع في ذلك الوقت بأنه لا ينفعه شيء سوى فضل الله تعالى، فعلى القانون الذي ذكرناه وجب أن يكون الدعاء في ذلك الوقت مقبولاً عند الله، ونرجو من فضل الله وإحسانه أن يوفقنا للدعاء المقرون بالإخلاص والتضرع في ذلك الوقت، واعلم أن الكلام المستقصى في الدعاء قد سبق ذكره في سورة البقرة.</p><p id="69.xwv10"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِى سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ داخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صاغرين وهذا إحسان عظيم من الله تعالى حيث ذكر الوعيد الشديد على ترك الدعاء، فإن قيل روي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال حكاية عن رب العزة أنه قال: «من شغله ذكري عن مسألتي أعطيته أفضل ما أعطي السائلين» فهذا الخبر يقتضي أن ترك الدعاء أفضل، هذه الآية تدل على أن ترك الدعاء يوجب الوعيد الشديد، فكيف الجمع بينهما؟ قلنا لا شك أن العقل اذا كان مستغرقاً في الثناء كان ذلك أفضل من الدعاء، لأن الدعاء طلب للحظ والاستغراق في معرفة جلال الله أفضل من طلب الحظ، أما إذا لم يحصل ذلك الاستغراق كان الاشتغال بالدعاء أولى، لأن الدعاء يشتمل على معرفة عزة الربوبية وذلة العبودية، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي جعل لكم الليل لتسكنوا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن تعلقه بما قبله من وجهين:</p><p id="69.R27mX"><span class="sh">الأول:</span> كأنه تعالى قال: إني أنعمت عليك قبل طلبك لهذه النعم الجليلة العظيمة، ومن أنعم قبل السؤال بهذه النعم العالية فكيف لا ينعم بالأشياء القليلة بعد السؤال والثاني: أنه تعالى لما أمر بالدعاء، فكأنه قيل الاشتغال بالدعاء لابد وأن يكون مسبوقاً بحصول المعرفة، فما الدليل على وجود الإله القادر، وقد ذكر الله تعالى هذه الدلائل العشرة على وجوده وقدرته وحكمته، واعلم أنا بينا أن دلائل وجود الله وقدرته، إما فلكية، وإما عنصرية، أما الفلكيات فأقسام كثيرة أحدها: تعاقب الليل والنهار، و(لما) كان أكثر مصالح العالم مربوطاً بهما فذكرهما الله تعالى في هذا المقام، وبيّن أن الحكمة في خلق الليل حصول الراحة بسبب النوم والسكون، والحكمة في خلق النهار، إبصار الأشياء ليحصل مكنة التصرف فيها على الوجه الأنفع، أما أن السكون في وقت النوم سبب للراحة فبيانه من وجهين:</p><p id="69.jRXb1"><span class="sh">الأول:</span> أن الحركات توجب الإعياء من حيث إن الحركة توجب السخونة والجفاف، وذلك يوجب التألم والثاني: أن الإحساس بالأشياء إنما يمكن بإيصال الأرواح الجسمانية إلى ظاهر الحس، ثم إن تلك الأرواح تتحلل بسبب كثرة الحركات فتضعف الحواس والإحساسات، وإذا نام الإنسان عادت الأرواح الحساسة في باطن البدن وركزت وقويت وتخلصت عن الإعياء، وأيضاً الليل بارد رطب فبرودته ورطوبته يتداركان ما حصل في النهار من الحر والجفاف بسبب ما حدث من كثرة الحركات، فهذه هي المنافع المعلومة من قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي جَعَلَ لَكُمُ اليل لِتَسْكُنُواْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار مُبْصِراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعلم أن الإنسان مدني بالطبع، ومعناه أنه ما لم يحصل مدينة تامة لم تنتظم مهمات الإنسان في مأكوله ومشروبه وملبسه ومنكحه، وتلك المهمات لا تحصل إلا بأعمال كثيرة، وتلك الأعمال تصرفات في أمور، وهذه التصرفات لا تكمل إلا بالضوء والنور حتى يميز الإنسان بسبب ذلك النور بين ما يوافقه وبين ما لا يوافقه، فهذا هو الحكمة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار مُبْصِراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل كان الواجب بحسب رعاية النظم أن يقال هو الذي جعل لكم الليل لتسكنوا فيه والنهار لتبصروا فيه، أو فجعل لكم الليل ساكناً ولكنه لم يقل كذلك بل قال في الليل لتسكنوا فيه، وقال في النهار مبصراً فما الفائدة فيه؟ وأيضاً فما الحكمة في تقديم ذكر الليل على ذكر النهار مع أن النهار أشرف من الليل؟ قلنا: أما الجواب عن الأول: فهو أن الليل والنوم في الحقيقة طبيعة عدمية فهو غير مقصود بالذات، أما اليقظة فأمور وجودية، وهي مقصودة بالذات، وقد بيّن الشيخ عبد القاهر النحوي في دلائل الإعجاز أن دلالة صيغة الاسم على التمام والكمال أقوى من دلالة صيغة الفعل عليهما، فهذا هو السبب في هذا الفرق، والله أعلم، وأما الجواب عن الثاني: فهو أن الظلمة طبيعة عدمية والنور طبيعة وجودية والعدم في المحدثات مقدم على الوجود، ولهذا السبب قال في أول سورة الأنعام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-1" data-v="6:1">وَجَعَلَ الظلمات والنور</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.nyL7a"><span class="sh">واعلم أنه تعالى لما ذكر ما في الليل والنهار من المصالح والحكم البالغة قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لَذُو فَضْلٍ عَلَى الناس ولكن أَكْثَرَ الناس لاَ يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن فضل الله على الخلق كثير جداً ولكنهم لا يشكرونه، واعلم أن ترك الشكر لوجوه:</p><p id="69.yDadB"><span class="sh">أحدها:</span> أن يعتقد الرجل أن هذه النعم ليست من الله تعالى مثل أن يعتقد أن هذه الأفلاك واجبة الوجود لذواتها وواجبة الدوران لذواتها، فحينئذٍ هذا الرجل لا يعتقد أن هذه النعم من الله.</p><p id="69.QDypG">وثانيها أن الرجل وإن اعتقد أن كل العالم حصل بتخليق الله وتكونيه إلا أن هذه النعم العظيمة، أعني نعمة تعاقب الليل والنهار لما دامت واستمرت نسيها الإنسان، فإذا ابتلي الإنسان بفقدان شيء منها عرف قدرها مثل أن يتفق لبعض الناس والعياذ بالله أن يحبسه بعض الظلمة في آبار عميقة مظلمة مدة مديدة، فحينئذٍ يعرف ذلك الإنسان قدر نعمة الهواء الصافي وقدر نعمة الضوء، ورأيت بعض الملوك كان يعذب بعض خدمه بأن أمر أقواماً حتى يمنعونه عن الاستناد إلى الجدار، وعن النوم فعظم وقع هذا التعذيب.</p><p id="69.6yOoP">وثالثها: أن الرجل وإن كان عارفاً بمواقع هذه النعم إلا أنه يكون حريصاً على الدنيا محباً للمال والجاه، فإذا فاته المال الكثير والجاه العريض وقع في كفران هذه النعم العظيمة، ولما كان أكثر الخلق هالكين في أحد هذه الأودية الثلاثة التي ذكرناها، لا جرم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أَكْثَرَ الناس لاَ يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-34-13" data-v="34:13">وَقَلِيلٌ مّنْ عِبَادِىَ الشكور</span><a class="vn" href="/quran/34/13" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقول إبليس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-17" data-v="7:17">وَلاَ تَجِدُ أَكْثَرَهُمْ شاكرين</span><a class="vn" href="/quran/7/17" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولما بيّن الله تعالى بتلك الدلائل المذكورة وجود الإله القادر الرحيم الحكيم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ الله رَبُّكُمْ خالق كُلّ شَيء لاَّ إله إِلاَّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال صاحب الكشاف ذلكم المعلوم المميز بالأفعال الخاصة التي لا يشاركه فيها أحد هو الله ربكم خالق كل شيء لا إله إلا هو أخبار مترادفة أي هو الجامع لهذه الأوصاف من الإلهية والربوبية وخلق كل شيء لا إله إلا هو أخبار مترادفة أي هو الجامع لهذه الأوصاف من الإلهية والربوبية وخلق كل شيء وأنه لا ثاني له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد فأنى تصرفون ولم تعدلون عن هذه الدلائل وتكذبون بها، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك يُؤْفَكُ الذين كَانُواْ بئايات الله يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن كل من جحد بآيات الله ولم يتأملها ولم يكن فيه همة لطلب الحق وخوف العاقبة أفك كما أفكوا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:64-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-64" data-v="40:64">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَرَزَقَكُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/64" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-65" data-v="40:65">هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/65" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-66" data-v="40:66">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِنْ رَبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/66" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-67" data-v="40:67">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا وَمِنْكُمْ مَنْ يُتَوَفَّى مِنْ قَبْلُ وَلِتَبْلُغُوا أَجَلًا مُسَمًّى وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/67" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.DAyo1">اعلم أنا بينا أن دلائل وجود الله وقدرته إما أن تكون من دلائل الآفاق أو من باب دلائل الأنفس، أما دلائل الآفاق فالمراد كل ما هو غير الإنسان من كل هذا العالم وهي أقسام كثيرة، والمذكور منها في هذه الآية أقسام منها أحوال الليل والنهار وقد سبق ذكره.</p><p id="69.Ggor6"><span class="sh">وثانيها:</span> الأرض والسماء وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي جَعَلَ لَكُمُ الأرض قَرَاراً والسماء بِنَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَرَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي منزلاً في حال الحياة وبعد الموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء بِنَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> كالقبة المضروبة على الأرض، وقيل مسك الأرض بلا عمد حتى أمكن التصرف عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء بِنَاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قائماً ثابتاً وإلا لوقعت علينا، وأما دلائل الأنفس فالمراد منها دلالة أحوال بدن الإنسان ودلالة أحوال نفسه على وجود الصانع القادر الحكيم، والمذكور منها في هذه الآية قسمان أحدها: ما هو حاصل مشاهد حال كما حاله والثاني: ما كان حاصلاً في ابتداء خلقته وتكوينه.</p><p id="69.MAGb7"><span class="sh">أما القسم الأول:</span> فأنواع كثيرة والمذكور منها في هذه الآية أنواع ثلاثة أولها: حدوث صورته وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَوَّرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.7BLW0"><span class="sh">وثانيها:</span> حسن صورته وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.AzNMO"><span class="sh">وثالثها:</span> أنه رزقه من الطيبات وهو المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقَكُم مّنَ الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد أطنبنا في تفسير هذه الأشياء في هذا الكتاب مراراً لا سيما في تفسير قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-17-70" data-v="17:70">وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِى ءادَمَ</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولما ذكر الله تعالى هذه الدلائل الخمسة اثنين من دلائل الآفاق وثلاثة من دلائل الأنفس قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ الله رَبُّكُمْ فتبارك الله رَبُّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وتفسير تبارك إما الدوام والثبات وإما كثرة الخيرات، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الحى لاَ إله إِلاَّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا يفيد الحصر وأن لا حي إلا هو، فوجب أن يحمل ذلك على الحي الذي يمتنع أن يموت امتناعاً ذاتياً وحينئذٍ لا حي إلا هو فكأنه أجرى الشيء الذي يجوز زواله مجرى المعدوم.</p><p id="69.w5Bzj"><span class="sh">واعلم أن الحي عبارة عن الدراك الفعال والدراك إشارة إلى العلم التام، والفعال إشارة إلى القدرة الكاملة، ولما نبه على هاتين الصفتين من صفات الجلال نبه على الصفة الثالثة وهي:</span> الوحدانية بقوله لا إله إلا هو، ولما وصفه بهذه الصفات أمر العباد بشيئين أحدها: بالدعاء والثاني: بالإخلاص فيه، فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادعوه مُخْلِصِينَ لَهُ الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجوز أن يكون المراد قول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون المراد أنه لما كان موصوفاً بصفات الجلال والعزة استحق لذاته أن يقال له الحمد لله رب العالمين ولما بيّن صفات الجلال والعظمة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنّى نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الذين تَدْعُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فأورد ذلك على المشركين بألين قول ليصرفهم عن عبادة الأوثان، وبيّن أن وجه النهي في ذلك ما جاءه من البينات، وتلك البينات أن إله العالم قد ثبت كونه موصوفاً بصفات الجلال والعظمة على ما تقدم ذكره، وصريح العقل يشهد بأن العبادة لا تليق إلا به، وأن جعل الأحجار المنحوتة والخشب المصورة شركاء له في المعبودية مستنكر في بديهة العقل.</p><p id="69.MOR30"><span class="sh">ولما بيّن أنه أمر بعبادة الله تعالى فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما ذكر هذه الأحكام في حق نفسه لأنهم كانوا يعتقدون فيه أنه في غاية العقل وكمال الجوهر، ومن المعلوم بالضرورة أن كل أحد فإنه لا يريد لنفسه إلا الأفضل الأكمل، فإذا ذكر أن مصلحته لا تتم إلا بالإعراض عن غير الله والإقبال بالكلية على طاعة الله ظهر به أن هذا الطريق أكمل من كل ما سواه، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي خَلَقَكُمْ مّن تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.64pzP"><span class="sh">واعلم أنا قد ذكرنا أن الدلائل على قسمين دلائل الآفاق والأنفس، أما دلائل الآفاق فكثيرة والمذكور منها في هذه الآية أربعة:</span> الليل والنهار والأرض والسماء، وأما دلائل الأنفس فقد ذكرنا أنها على قسمين أحدها: الأحوال الحاضرة حال كمال الصحة وهي أقسام كثيرة، والمذكور هاهنا منها ثلاثة أنواع: الصورة وحسن الصورة ورزق الطيبات.</p><p id="69.prmM9"><span class="sh">وأما القسم الثاني:</span> وهو كيفية تكون هذا البدن من ابتداء كونه نطفة وجنيناً إلى آخر الشيخوخة والموت فهو المذكور في هذه الآية فقال:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي خَلَقَكُمْ مّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل المراد آدم، وعندي لا حاجة إليه لأن كل إنسان فهو مخلوق من المني ومن دم الطمث، والمني مخلوق من الدم فالإنسان مخلوق من الدم والدم إنما يتولد من الأغذية والأغذية إما حيوانية وإما نباتية، والحال في تكون ذلك الحيوان كالحال في تكون الإنسان، فالأغذية بأسرها منتهية إلى النباتية والنبات إنما يكون من التراب والماء، فثبت أن كل إنسان فهو متكون من التراب، ثم إن ذلك التراب يصير نطفة ثم علقة بعد كونه علقة مراتب كثيرة إلى أن ينفصل من بطن الأم، فالله تعالى ترك ذكرها هاهنا لأجل أنه تعالى ذكرها في سائر الآيات.</p><p id="69.vWPLe"><span class="sh">واعلم أنه تعالى رتب عمر الإنسان على ثلاث مراتب أولها:</span> كونه طفلاً.</p><p id="69.pyBLW"><span class="sh">وثانيها:</span> أن يبلغ أشده.</p><p id="69.VDQ8k"><span class="sh">وثالثها:</span> الشيخوخة وهذا ترتيب صحيح مطابق للعقل، وذلك لأن الإنسان في أول عمره يكون في التزايد والنشوء والنماء وهو المسمى بالطفولية والمرتبة الثانية: أن يبلغ إلى كمال النشوء وإلى أشد السن من غير أن يكون قد حصل فيه نوع من أنواع الضعف، وهذه المرتبة هي المراد من قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتبلغوا أشدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمرتبة الثالثة: أن يتراجع ويظهر فيه أثر من آثار الضعف والنقص، وهذه المرتبة هي المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لِتَكُونُواْ شُيُوخاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا عرفت هذا التقسيم عرفت أن مراتب العمر بحسب هذا التقسيم لا تزيد على هذه الثلاثة، قال صاحب الكشاف قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَبْلُغُواْ أَشُدَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بفعل محذوف تقديره ثم يبقيكم لتبلغوا.</p><p id="69.xq40R"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنكُمْ مَّن يتوفى مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من قبل الشيخوخة أو من قبل هذه الأحوال إذا خرج سقطاً.</p><p id="69.WRoe4"><span class="sh">ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْلُغُواْ أَجَلاً مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه يفعل ذلك لتبلغوا أجلاً مسمى وهو وقت الموت وقيل يوم القيامة.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما في هذه الأحوال العجيبة من أنواع العبر وأقسام الدلائل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-68" data-v="40:68">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ فَإِذَا قَضَى أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/40/68" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.RLogr"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما ذكر انتقال الإنسان من كونه تراباً إلى كونه نطفة ثم إلى كونه علقة ثم إلى كونه طفلاً ثم إلى بلوغ الأشد ثم إلى الشيخوخة واستدل بهذه التغيرات على وجود الإله القادر قال بعده:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كما أن الاتنقال من صفة إلى صفة أخرى من الصفات التي تقدم ذكرها يدل على الإله القادر، فكذلك الانتقال من الحياة إلى الموت وبالعكس يدل على الإله القادر وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا قضى أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجوه:</p><p id="69.dAGyw">الأول: معناه أنه لما نقل هذه الأجسام من بعض هذه الصفات إلى صفة أخرى لم يتعب في ذلك التصرف ولم يحتج إلى آلة وأداة، فعبّر عن نفاذ قدرته في الكائنات والمحدثات من غير معارض ولا مدافع بما إذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كن فيكون</span><span class="ve">﴾</span></span> الوجه الثاني: أنه عبّر عن الإحياء والإماتة بقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنْ فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكأنه قيل الانتقال من كونه تراباً إلى كونه نطفة، ثم إلى كونه علقة انتقالات تحصل على التدرج قليلاً قليلاً، وأما صيرورة الحياة فهي إنما تحصل لتعليق جوهر الروح النطقية به، وذلك يحدث دفعة واحدة، فلهذا السبب وقع التعبير عنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنْ فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الوجه الثالث: أن من الناس من يقول إن تكون الإنسان إنما ينعقد من المني والدم في الرحم في مدة معينة وبحسب انتقالاته من حالات إلى حالات، فكأنه قيل إنه يمتنع أن يكون كل إنسان عن إنسان آخر، لأن التسلسل محال، ووقوع الحادث في الأزل محال، فلابد من الاعتراف بإنسان هو أول الناس، فحينئذٍ يكون حدوث ذلك الإنسان لا بواسطة المني والدم، بل بإيجاد الله تعالى ابتداء، فعبّر الله تعالى عن هذا المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنْ فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:69-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-69" data-v="40:69">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آَيَاتِ اللَّهِ أَنَّى يُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/69" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-70" data-v="40:70">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/70" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-71" data-v="40:71">إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/71" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-72" data-v="40:72">فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/72" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-73" data-v="40:73">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/73" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-74" data-v="40:74">مِنْ دُونِ اللَّهِ قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا بَلْ لَمْ نَكُنْ نَدْعُو مِنْ قَبْلُ شَيْئًا كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/74" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-75" data-v="40:75">ذَلِكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنْتُمْ تَمْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/75" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-76" data-v="40:76">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/76" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.XMXqD"><span class="sh">اعلم أنه تعالى عاد إلى ذم الذين يجادلون في آيات الله فقال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى الذين يجادلون فِي ءايات الله أنى يُصْرَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا ذم لهم على أن جادلوا في آيات الله ودفعها والتكذيب بها، فعجب تعالى منهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى يُصْرَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يقول الرجل لمن لا يبين: أنى يذهب بك تعجباً من غفلته، ثم بيّن أنهم هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كَذَّبُواْ بالكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالقرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> من سائر الكتب، فإن قيل سوف للاستقبال، وإذ للماضي فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ إِذِ الأغلال فِي أعناقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل قولك: سوف أصوم أمس قلنا المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو إذاً، لأن الأمور المستقبلة لما كان في أخبار الله تعالى متيقنة مقطوعاً بها عبر عنها بلفظ ما كان ووجد، والمعنى على الاستقبال، هذا لفظ صاحب الكشاف.</p><p id="69.9bMEK">ثم إنه تعالى وصف كيفية عقابهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ الأغلال فِي أعناقهم والسلاسل يُسْحَبُونَ فِي الحميم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: أنه يكون في أعناقهم الأغلال والسلاسل، ثم يسحبون بتلك السلاسل في الحميم، أي في الماء المسخن بنار جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ فِي النار يُسْجَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والسجر في اللغة الإيقاد في التنور، ومعناه أنهم في النار فهي محيطة بهم، ويقرب منه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-104-6" data-v="104:6">نَارُ ٱللَّهِ ٱلْمُوقَدَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/6" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" id="qr-alrazy-104-7" data-v="104:7">ٱلَّتِى تَطَّلِعُ عَلَى ٱلْأَفْـِٔدَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/7" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ تُشْرِكُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَلُّواْ عَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غابوا عن عيوننا فلا نراهم ولا نستشفع بهم، ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لَّمْ نَكُنْ نَّدْعُواْ مِن قَبْلُ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تبيّن أنهم لو لم يكونوا شيئاً، وما كنا نعبد بعبادتهم شيئاً، كما تقول حسبت أن فلاناً شيء، فإذا هو ليس بشيء إذا جربته فلم تجد عنده خيراً، ويجوز أيضاً أن يقال إنهم كذبوا وأنكروا أنهم عبدوا غير الله، كما أخبر الله تعالى عنهم في سورة الأنعام أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله رَبّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُضِلُّ الله الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القاضي: معناه أنه يضلهم عن طريق الجنة، إذ لا يجوز أن يقال يضلهم عن الحجة إذ قد هداهم في الدنيا إليها، وقال صاحب الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُضِلُّ الله الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل ضلال آلهتهم عنهم يضلهم عن آلهتهم، حتى أنهم لو طلبوا الآلهة أو طلبتم الآلهة لم يجد أحدهما الآخر، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ بِمَا كُنتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذلكم الإضلال بسبب ما كان لكم من الفرح والمرح بغير الحق، وهو الشرك وعبادة الأصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا أبواب جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> السبعة المقسومة لكم، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-15-44" data-v="15:44">لَهَا سَبْعَةُ أَبْوَابٍ لِكُلّ بَابٍ مّنْهُمْ جُزْء مَّقْسُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/44" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى المتكبرين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه ما قال في الآية المتقدمة في صفة هؤلاء المجادلين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-56" data-v="40:56">إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلاَّ كِبْرٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:77-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-77" data-v="40:77">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/77" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-78" data-v="40:78">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِنْ قَبْلِكَ مِنْهُمْ مَنْ قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُمْ مَنْ لَمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآَيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/78" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.yebo7"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما تكلم من أول السورة إلى هذا الموضع في تزييف طريقة المجادلين في آيات الله، أمر في هذه الآية رسوله بأن يصبر على إيذائهم وإيحاشهم بتلك المجادلات، ثم قال:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وَعْدَ الله حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعنى به ما وعد به الرسول من نصرته، ومن إنزال العذاب على أعدائه، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الذي نَعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أولئك الكفار من أنواع العذاب، مثل القتل يوم بدر، فذلك هو المطلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل إنزال العذاب عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة فننتقم منهم أشد الانتقام، ونظيره قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-43-41" data-v="43:41">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُم مُّنتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/41" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" id="qr-alrazy-43-42" data-v="43:42">أَوْ نُرِيَنَّكَ ٱلَّذِى وَعَدْنَٰهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِم مُّقْتَدِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/42" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلاً مّن قَبْلِكَ مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُمْ مَّن لَّمْ نَقُصُّ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه قال لمحمد صلى الله عليه وسلم: أنت كالرسل من قبلك، وقد ذكرنا حال بعضهم لك ولم نذكر حال الباقين، وليس فيهم أحد أعطاه الله آيات ومعجزات إلا وقد جادله قومه فيها وكذبوه فيها وجرى عليهم من الهم ما يقارب ما جرى عليك فصبروا، وكانوا أبداً يقترحون على الأنبياء إظهار المعجزات الزائدة على قدر الحاجة على سبيل العناد والتعنت، ثم إن الله تعالى لما علم أن الصلاح في إظهار ما أظهره، وإلا لم يظهره ولم يكن ذلك قادحاً في نبوتهم، فكذلك الحال في اقتراح قومك عليك المعجزات الزائدة لما لم يكن إظهارها صلاحاً، لا جرم ما أظهرناها، وهذا هو المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لرسول أن يأتي بآية إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاء أَمْرُ الله قُضِىَ بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا وعيد ورد عقيب اقتراح الآيات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَرُّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمبطلون</span><span class="ve">﴾</span></span> هم المعاندون الذين يجادلون في آيات الله، ويقترحون المعجزات الزائدة على قدر الحاجة على سبيل التعنت.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:79-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-79" data-v="40:79">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/79" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-80" data-v="40:80">وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/80" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-81" data-v="40:81">وَيُرِيكُمْ آَيَاتِهِ فَأَيَّ آَيَاتِ اللَّهِ تُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/81" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.z3RD5"><span class="sh">اعلم أنه تعالى لما أطنب في تقرير الوعيد عاد إلى ذكر ما يدل على وجود الإله الحكيم الرحيم، وإلى ذكر ما يصلح أن يعد إنعاماً على العباد، قال الزجاج الإبل خاصة، وقال القاضي هي الأزواج الثمانية، وفي الآية سؤالات:</span></p><p id="69.odMWr"><span class="sh">السؤال الأول:</span> أنه لم أدخل لام الغرض على قوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتركبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتبلغوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يدخل على البواقي فما السبب فيه؟</p><p id="69.Jaj5O"><span class="sh">الجواب:</span> قال صاحب الكشاف الركوب في الحج والغزو إما أن يكون واجباً أو مندوباً، فهذان القسمان أغراض دينية فلا جرم أدخل عليهما حرف التعليل، وأما الأكل وإصابة المنافع فمن جنس المباحات، فلا جرم ما أدخل عليها حرف التعليل، نظيره قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-16-8" data-v="16:8">والخيل والبغال والحمير لِتَرْكَبُوهَا وَزِينَةً</span><a class="vn" href="/quran/16/8" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأدخل التعليل على الركوب ولم يدخله على الزنية.</p><p id="69.rz62m">السؤال الثاني: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الفلك تُحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه تحملون في البر والبحر إذا عرفت هذا فنقول: لم لم يقل وفي الفلك كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-11-40" data-v="11:40">قُلْنَا احمل فِيهَا مِن كُلّ زَوْجَيْنِ اثنين</span><a class="vn" href="/quran/11/40" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> والجواب: أن كلمة على للاستعلاء فالشيء الذي يوضع في الفلك كما يصح أن يقال وضع فيه يصح أن يقال وضع عليه، ولما صح الوجهان كانت لفظة على أولى حتى يتم المراد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الفلك تُحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولما ذكر الله هذه الدلائل الكثيرة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيكُمْ آياته فَأَىَّ ءايات الله تنكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن هذه الآيات التي عددناها كلها ظاهرة باهرة، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَىَّ ءايات الله تنكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> تنبيه على أنه ليس في شيء من الدلائل التي تقدم ذكرها ما يمكن إنكاره، قل صاحب الكشاف قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَىُّ آيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> جاء على اللغة المستفيضة، وقولك: فأية آيات الله قليل لأن التفرقة بين المذكر والمؤنث في الأسماء غير الصفات نحوحمار وحمارة غريب، وهي في أي أغرب لإبهامه، والله أعلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:82-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-40-82" data-v="40:82">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآَثَارًا فِي الْأَرْضِ فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/82" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-83" data-v="40:83">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا بِمَا عِنْدَهُمْ مِنَ الْعِلْمِ وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/83" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-84" data-v="40:84">فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آَمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" id="qr-alrazy-40-85" data-v="40:85">فَلَمْ يَكُ يَنْفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/85" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="69.QRZ5q"><span class="sh">اعلم أنه تعالى راعى ترتيبا لطيفاً في آخر هذه السورة، وذلك أنه ذكر فصلاً في دلائل الإلهية وكمال القدرة والرحمة والحكمة، ثم أردفه بفصل التهديد والوعيد وهذا الفصل الذي وقع عليه ختم هذه السورة هو الفصل المشتمل على الوعيد، والمقصود أن هؤلاء الكفار الذين يجادلون في آيات الله وحصل الكبر العظيم في صدورهم بهذا، والسبب في ذلك كله طلب الرياسة والتقدم على الغير في المال والجاه، فمن ترك الانقياد للحق لأجل طلب هذه الأشياء فقد باع الآخرة بالدنيا، فبين تعالى أن هذه الطريقة فاسدة، لأن الدنيا فانية ذاهبة، واحتج عليه بقوله تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَسِيرُواْ فِي الأرض فَيَنظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عاقبة الذين مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لو ساروا في أطراف الأرض لعرفوا أن عاقبة المتكبرين المتمردين، ليست إلا الهلاك والبوار، مع أنهم كانوا أكثر عدداً ومالاً وجاهاً من هؤلاء المتأخرين، فلما لم يستفيدوا من تلك المكنة العظيمة والدولة القاهرة إلا الخيبة والخسار، والحسرة والبوار، فكيف يكون حال هؤلاء الفقراء المساكين، أما بيان أنهم كانوا أكثر من هؤلاء عدداً فإنما يعرف في الأخبار، وأما أنهم كانوا أشد قوة وآثاراً في الأرض، فلأنه قد بقيت آثارهم بحصون عظيمة بعدهم، مثل الأهرام الموجودة بمصر، ومثل هذه البلاد العظيمة التي بناها الملوك المتقدمون، ومثل ما حكى الله عنهم من أنهم كانوا ينحتون من الجبال بيوتاً.</p><p id="69.LBaWL"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَآ أغنى عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا أغنى عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نافية أو مضمنة معنى الاستفهام ومحلها النصب، وما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> موصولة أو مصدرية ومحلها الرفع يعني أي شيء أغنى عنهم مكسوبهم أو كسبهم.</p><p id="69.NGPoY"><span class="sh">ثم بيّن تعالى أن أولئك الكفار لما جاءتهم رسلهم بالبينات والمعجزات فرحوا بما عندهم من العلم، واعلم أن الضمير في قوله:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون عائداً إلى الكفار، وأن يكون عائداً إلى الرسل، أما إذا قلنا إنه عائد إلى الكفار، فذلك العلم الذي فرحوا به أي علم كان؟ وفيه وجوه:</p><p id="69.n2aoN"><span class="sh">الأول:</span> أن يكون المراد الأشياء التي كانوا يسمونها بالعلم، وهي الشبهات التي حكاها الله عنهم في القرآن كقولهم:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-45-24" data-v="45:24">وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدهر</span><a class="vn" href="/quran/45/24" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-6-148" data-v="6:148">لَوْ شَاء الله مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا</span><a class="vn" href="/quran/6/148" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-36-78" data-v="36:78">مَن يُحىِ العظام وَهِىَ رَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-18-36" data-v="18:36">وَلَئِن رُّدِدتُّ إلى رَبّى لأَجِدَنَّ خَيْراً مّنْهَا مُنْقَلَباً</span><a class="vn" href="/quran/18/36" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكانوا يفرحون بذلك ويدفعون به علوم الأنبياء، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-23-53" data-v="23:53">كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/53" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.n9J6N"><span class="sh">الثاني:</span> يجوز أن يكون المراد علوم الفلاسفة، فإنهم كانوا إذا سمعوا بوحي الله دفعوه وصغروا علم الأنبياء إلى علومهم، وعن سقراط أنه سمع بمجيء بعض الأنبياء فقيل له لو هاجرت فقال نحن قوم مهديون فلا حاجة بنا إلى من يهدينا الثالث: يجوز أن يكون المراد علمهم بأمور الدنيا ومعرفتهم بتدبيرها، كما قال تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-30-7" data-v="30:7">يَعْلَمُونَ ظَاهِراً مّنَ الحياة الدنيا وَهُمْ عَنِ الأخرة هُمْ غافلون</span><a class="vn" href="/quran/30/7" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-53-30" data-v="53:30">ذَلِكَ مَبْلَغُهُمْ مّنَ العلم</span><a class="vn" href="/quran/53/30" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلما جاءهم الرسل بعلوم الديانات وهي معرفة الله تعالى ومعرفة المعاد وتطهير النفس عن الرذائل لم يلتفتوا إليها واستهزؤا بها، واعتقدوا أنه لا علم أنفع وأجلب للفوائد من علمهم، ففرحوا به.</p><p id="69.1bv9W"><span class="sh">أما إذا قلنا الضمير عائد إلى الأنبياء ففيه وجهان الأول:</span> أن يجعل الفرح للرسل، ومعناه أن الرسل لما رأوا من قومهم جهلاً كاملاً، وإعراضاً عن الحق وعلموا سوء عاقبتهم وما يلحقهم من العقوبة على جهلهم وإعراضهم، فرحوا بما أوتوا من العلم وشكروا الله عليه، وحاق بالكافرين جزاء جهلهم واستهزائهم الثاني: أن يكون المراد فرحوا بما عند الرسل من العلم فرح ضحك منه واستهزاء به، كأنه قال استهزؤا بالبينات، وبما جاؤا به من علم الوحي فرحين، ويدل عليه قوله تعالى:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِءونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="69.zp2X7"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْاْ بَأْسَنَا قَالُواْ ءامَنَّا بالله وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> البأس شدة العذاب ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-7-165" data-v="7:165">بِعَذَابٍ بَئِيسٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/165" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل أي فرق بين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَكُ يَنفَعُهُمْ إيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين ما لو قيل فلم ينفعهم إيمانهم؟ قلنا هو مثل كان في نحو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alrazy-19-35" data-v="19:35">مَا كَانَ للَّهِ أَن يَتَّخِذَ مِن وَلَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/19/35" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى فلم يصح ولم يستقم أن ينفعهم إيمانهم، فإن قيل اذكروا ضابطاً في الوقت الذي لا ينفع الإتيان بالإيمان فيه، قلنا إنه الوقت الذي يعاين فيه نزول ملائكة الرحمة والعذاب، لأن في ذلك الوقت يصير المرء ملجأ إلى الإيمان فذلك الإيمان لا ينفع إنما ينفع مع القدرة على خلافه، حتى يكون المرء مختاراً، أما إذا عاينوا علامات الآخرة فلا.</p><p id="69.gkvKz"><span class="sh">ثم قال تعالى:</span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ الله التى قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن عدم قبول الإيمان حال اليأس سنة الله مطردة في كل الأمم.</p><p id="69.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسِرَ هُنَالِكَ الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنَالِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مستعار للزمان أي وخسروا وقت رؤية البأس، والله الهادي للصواب.</p></div></div></div></div></body></html>