<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التوبة" id="ch9"><h1 id="94.Zr0PR">سورة التوبة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="9:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-1">بَرَاءَةٌ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى الَّذِينَ عَاهَدْتُمْ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/1" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="94.XZMVR">وتسمى سورة التوبة، وتسمى أيضاً الفاضحة: لأنها كشفت أسرار المنافقين، واتفقت المصاحف والقراء على إسقاط البسملة من أولها، واحتلف في سبب ذلك، فقال عثمان بن عفان: اشتبهت معانيها بمعاني الأنفال، وكانت تدعى القرينتين في زمان رسول الله صلى الله عليه وسلم، فلذلك قرنت بينهما فوضعتهما في السبع الطوال. وكان الصحابة قد ا ختلفوا هل هما سورتان أو سورة واحدة؟ فتركت البسملة بينهما لذلك وقال علي بن أبي طالب: البسملة أمان، وبراءة نزلت بالسيف، فلذلك لم تبدأ بالأمان <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَرَآءَةٌ مِّنَ الله وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المراد بالبراءة التبرؤ من المشركين، وارتفاع براءة على أنه خبر ابتداء أو مبتدأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الذين عاهدتم مِّنَ المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدير الكلام: براءة واصلة من الله ورسوله إلى الذين عاهدتم من المشركين، فمن وإلى يتعلقان بمحذوف لا ببراءة، وإنما أسند العهد إلى المسلمين في قوله عاهدتم من المشركين، فمن وإلى يتعلقان بمحذوف لا ببراءة، وإنما أسند العهد إلى المسلمين في قوله عاهدتم، لأن فعل النبي صلى الله عليه وسلم لازم للمسلمين، فكأنهم هم الذين عاهدوا المشركين، وكان النبي صلى الله عليه وسلم قد عاهد المشركين إلى آجالٍ محدودة، فمنهم من وفى فأمر الله أن يتم عهده إلى مدته، ومنهم من نقض، أو قارب النقض فجعل له أجل أربعة أشهر، وبعدها لا يكون له عهد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-2">فَسِيحُوا فِي الْأَرْضِ أَرْبَعَةَ أَشْهُرٍ وَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ وَأَنَّ اللَّهَ مُخْزِي الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/2" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسِيحُواْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سيروا آمنين أربعة أشهر، وهي الأجل الذي جعل لهم، واختلف في وقتها فقيل: هي شوال وذو القعدة وذو الحجة والمحرم، لأن السورة نزلت حينئذ وذلك عام تسعة، وقيل: هي من عيد الأضحى إلى تمام العشر الأول من ربيع الآخر، لأنهم إنما علموا بذلك حينئذ، وذلك أن رسول الله صلى الله عليه وسلم بعث تلك السنة أبا بكر الصديق يحج بالناس، ثم بعث بعده علي بن أبي طالب فقرأ على الناس سورة براءة يوم عرفة وقيل: يوم النحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرُ مُعْجِزِي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تفوتونه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-3">وَأَذَانٌ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى النَّاسِ يَوْمَ الْحَجِّ الْأَكْبَرِ أَنَّ اللَّهَ بَرِيءٌ مِنَ الْمُشْرِكِينَ وَرَسُولُهُ فَإِنْ تُبْتُمْ فَهُوَ خَيْرٌ لَكُمْ وَإِنْ تَوَلَّيْتُمْ فَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ وَبَشِّرِ الَّذِينَ كَفَرُوا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/3" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأذان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إعلام بتبرِّي الله تعالى ورسوله من المشركين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جعل البراءة مختصة بالمعاهدين من المشركين، وجعل الإعلام بالبراءة عاماً لجميع الناس: من عاهد، ومن لم يعاهد، والمشركين وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ الحج الأكبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو يوم عرفة أو يوم النحر، وقيل: أيام الموسم كلها، وعبر عنها بيوم كقولك يوم صفين والجمل، وكانت أياماً كثيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ الله برياء مِّنَ المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره أذان بأن الله برئ، وحذفت الباء تخفيفاً وقرئ إن الله بالكسر، لأن الأذان في معنى القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ارتفع بالعطف على الضمير في برئ، أو بالعطف، على موضع اسم إن، أو بالابتداء وخبره محذوف وقرئ بالنصب عطف على اسم إن، وأما الخفض فلا يجوز فيه العطف على المشركين لأنه معنى فاسد ويجوز على الجوار أو القسم، وهو مع ذلك بعيد والقراءة به شاذة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تُبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني التوبة من الكفر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-4">إِلَّا الَّذِينَ عَاهَدْتُمْ مِنَ الْمُشْرِكِينَ ثُمَّ لَمْ يَنْقُصُوكُمْ شَيْئًا وَلَمْ يُظَاهِرُوا عَلَيْكُمْ أَحَدًا فَأَتِمُّوا إِلَيْهِمْ عَهْدَهُمْ إِلَى مُدَّتِهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/4" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:4"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-5">فَإِذَا انْسَلَخَ الْأَشْهُرُ الْحُرُمُ فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدْتُمُوهُمْ وَخُذُوهُمْ وَاحْصُرُوهُمْ وَاقْعُدُوا لَهُمْ كُلَّ مَرْصَدٍ فَإِنْ تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذين عاهدتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد الذين لم ينقضوا العهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا انسلخ الأشهر الحرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الأشهر الأربعة التي جعلت لهم، فمن قال: إنها شوال وذو القعدة وذو الحجة والمحرم فهي الحرم المعروفة زاد فيها شوال ونقص رجب، وسميت حرماً تغليباً للأكثر ومن قال: إنها إلى ربيع الثاني: فسميت حرماً لحرمتها ومنع القتال فيها حينئذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقتلوا المشركين حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ناسخة لكل موادعة في القرآن، وقيل: إنها نسخت أيضاً فإما منَّا بعدُ وإما فداءً، وقيل: بل نسختها هي فيجوز المنّ والفداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُذُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه الأسر، والأحيذ هو الأسير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ مَرْصَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كل طريق ونصبه على الظرفية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تَابُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد من الكفر، ثم قرن بالإيمان الصلاة والزكاة، فذلك دليل على قتال تارك الصلاة والزكاة، كما فعل أبو بكر الصديق رضي الله عنه، والآية في معنى قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أمرت أن أقاتل الناس حتى يقولوا لا إله إلا الله ويقيموا الصلاة ويؤتوا الزكاة»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَلُّواْ سَبِيلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأمين لهم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-6">وَإِنْ أَحَدٌ مِنَ الْمُشْرِكِينَ اسْتَجَارَكَ فَأَجِرْهُ حَتَّى يَسْمَعَ كَلَامَ اللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ أَحَدٌ مِّنَ المشركين استجارك فَأَجِرْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو من الجار أي استأمنك فأمنه حتى يسمع القرآن ليرى هل يسلم أم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن لم يسلم فردّه إلى موضعه، وهذا الحكم ثابت عند قوم، وقال قوم: نسخ بالقتال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:7-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-7">كَيْفَ يَكُونُ لِلْمُشْرِكِينَ عَهْدٌ عِنْدَ اللَّهِ وَعِنْدَ رَسُولِهِ إِلَّا الَّذِينَ عَاهَدْتُمْ عِنْدَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ فَمَا اسْتَقَامُوا لَكُمْ فَاسْتَقِيمُوا لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/7" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:7"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-8">كَيْفَ وَإِنْ يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ لَا يَرْقُبُوا فِيكُمْ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً يُرْضُونَكُمْ بِأَفْوَاهِهِمْ وَتَأْبَى قُلُوبُهُمْ وَأَكْثَرُهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/8" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:8"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-9">اشْتَرَوْا بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلًا فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِهِ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/9" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:9"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-10">لَا يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/10" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:10"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-11">فَإِنْ تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ وَنُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/11" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:11"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-12">وَإِنْ نَكَثُوا أَيْمَانَهُمْ مِنْ بَعْدِ عَهْدِهِمْ وَطَعَنُوا فِي دِينِكُمْ فَقَاتِلُوا أَئِمَّةَ الْكُفْرِ إِنَّهُمْ لَا أَيْمَانَ لَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَنْتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/12" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:12"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-13">أَلَا تُقَاتِلُونَ قَوْمًا نَكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ الرَّسُولِ وَهُمْ بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ أَتَخْشَوْنَهُمْ فَاللَّهُ أَحَقُّ أَنْ تَخْشَوْهُ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/13" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ يَكُونُ لِلْمُشْرِكِينَ عَهْدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لفظ استفهام، ومعناه استنكار واستبعاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذين عاهدتم عِندَ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: المراد قريش، وقيل: قبائل بني بكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما ظرفية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأكيد للأولى، وحذف الفعل بعدها للعلم به تقديره: كيف يكون لهم عهد؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَرْقُبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يراعوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإل القرابة، وقيل: الحلف، والذمة العهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْثَرُهُمْ فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استثنى من قضي له بالإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِمَّةَ الكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رؤساء أهله قيل: إنهم أبو جهل لعنه الله، وأمية بن خلف، وعتبة بن ربيعة، وأبو سفيان بن حرب، وسهيل بن عمرو، وحكى ذلك الطبري وهو ضعيف لأن أكثر هؤلاء كان قد مات قبل نزول هذه السورة، والأحسن أنها على العموم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أيمان لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا إيمان لهم يوفون بها، وقرئ لا إيمان بكسر الهمزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَنتَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتعلق بقاتلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمُّواْ بِإِخْرَاجِ الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يعني إخراجه من المدينة حين قاتلوه بالخندق وأحد، وقيل: يعني إخراجه من مكة إذا تشاوروا فيه بدار الندوة ثم خرج هو بنفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُم بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني: إذايَتَهم للنبي صلى الله عليه وسلم والمسلمين بمكة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-14">قَاتِلُوهُمْ يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ بِأَيْدِيكُمْ وَيُخْزِهِمْ وَيَنْصُرْكُمْ عَلَيْهِمْ وَيَشْفِ صُدُورَ قَوْمٍ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/14" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:14"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-15">وَيُذْهِبْ غَيْظَ قُلُوبِهِمْ وَيَتُوبُ اللَّهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/15" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعَذِّبْهُمُ الله بِأَيْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد بالقتل والأسر وفي ذلك وعد للمسلمين بالظفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٍ مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إنهم خزاعة والإطلاق أحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتُوبُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استئناف إخبار فإن الله يتوب على بعض هؤلاء الكفار فيسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-16">أَمْ حَسِبْتُمْ أَنْ تُتْرَكُوا وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنْكُمْ وَلَمْ يَتَّخِذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلَا رَسُولِهِ وَلَا الْمُؤْمِنِينَ وَلِيجَةً وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/16" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ حَسِبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية معناها أن الله لا يتركهم دون تمحيص يظهر فيه الطيب من الخبيث، وأم هنا بمعنى بل والهمزة،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: يعلم ذلك موجباً لتقوم به الحجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيجَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بطانة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:17-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-17">مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَنْ يَعْمُرُوا مَسَاجِدَ اللَّهِ شَاهِدِينَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ بِالْكُفْرِ أُولَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ وَفِي النَّارِ هُمْ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/17" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:17"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-18">إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَأَقَامَ الصَّلَاةَ وَآتَى الزَّكَاةَ وَلَمْ يَخْشَ إِلَّا اللَّهَ فَعَسَى أُولَئِكَ أَنْ يَكُونُوا مِنَ الْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/18" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:18"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-19">أَجَعَلْتُمْ سِقَايَةَ الْحَاجِّ وَعِمَارَةَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ كَمَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَجَاهَدَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ لَا يَسْتَوُونَ عِنْدَ اللَّهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/19" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:19"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-20">الَّذِينَ آمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ أَعْظَمُ دَرَجَةً عِنْدَ اللَّهِ وَأُولَئِكَ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/20" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَن يَعْمُرُواْ مساجد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس لهم ذلك بالحق والواجب، وإن كانوا قد عمروها تغليباً وظلماً، ومن قرأ مساجد بالجمع أراد جميع المساجد، ومن قرأ بالتوحيد أراد المسجد الحرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدين على أَنْفُسِهِمْ بِالْكُفْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن أحوالهم وأقوالهم تقتضي الإقرار بالكفر، وقيل: الإشارة إلى قولهم في التلبية: لا شريك لك إلا شريكاً هو لك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجَعَلْتُمْ سِقَايَةَ الحاج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: سببها أن قوماً من قريش افتخروا بسقاية الحاج، وبعمارة المسجد الحرام؛ فبين الله أن الجهاد أفضل من ذلك، ونزلت الآية في علي بن أبي طالب والعباس بن عبد المطلب وطلحة بن شيبة افتخروا فقال طلحة أنا صاحب البيت وعندي مفاتحه.</span></p><p id="94.ZzpOb">وقال العباس: أنا صاحب السقاية، وقال علي: لقد أسلمت قبل الناس، وجاهدت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-23">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا آبَاءَكُمْ وَإِخْوَانَكُمْ أَوْلِيَاءَ إِنِ اسْتَحَبُّوا الْكُفْرَ عَلَى الْإِيمَانِ وَمَنْ يَتَوَلَّهُمْ مِنْكُمْ فَأُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/23" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:23"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-24">قُلْ إِنْ كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُمْ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُوا حَتَّى يَأْتِيَ اللَّهُ بِأَمْرِهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/24" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تتخذوا آبَآءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية قيل: نزلت فيمن ثبط عن الهجرة ولفظها عام وكذلك حكمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعيد لمن آثر أهله أو ماله أو مسكنه على الهجرة والجهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يعني فتح مكة، وقيل: هو إشارة إلى عذاب أو عقاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-25">لَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ فِي مَوَاطِنَ كَثِيرَةٍ وَيَوْمَ حُنَيْنٍ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنْكُمْ شَيْئًا وَضَاقَتْ عَلَيْكُمُ الْأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ ثُمَّ وَلَّيْتُمْ مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/25" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:25"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-26">ثُمَّ أَنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَنْزَلَ جُنُودًا لَمْ تَرَوْهَا وَعَذَّبَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَذَلِكَ جَزَاءُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/26" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:26"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-27">ثُمَّ يَتُوبُ اللَّهُ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/27" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ حُنَيْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على مواطن أو منصوب بفعل مضمر، وهذا أحسن لوجهين: أحدهما أن قوله: إذ أعجبتكم كثرتكم مختص بحنين، ولا يصح في غيره من المواطن فيضعف عطف يوم حنين على المواطن للاختلاف الذي بينهما في ذلك، والآخر أن مواطن ظرف مكان، ويوم حنين ظرف زمان، فيضعف عطف أحدهما على الآخر، إلا أن يريد بالمواطن الأوقات، وحنين: اسم علم لموضع عرف برجل اسمه حنين وانصرف لأنه مذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانوا يومئذ اثنا عشر ألفاً، فقال بعضهم: لن نغلب اليوم من قلة، فأراد الله إظهار عجزهم ففرَّ الناس عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، حتى بقي على بلغته في نفر قليل، ثم استنصر بالله، وأخذ قبضة من تراب فرمى بها وجوه الكفار وقال: شاهت الوجوه، ونادى بأصحابه فرجعوا إليه، وهزم الله الكفار وقصة حنين مذكورة في السِيَر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا رَحُبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضاقت على كثرة اتساعها وما هنا مصدرية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ جُنُوداً لَّمْ تَرَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني: الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَتُوبُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى إسلام هوازن الذين قاتلوا المسلمين بحنين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-28">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا الْمُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلَا يَقْرَبُوا الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ بَعْدَ عَامِهِمْ هَذَا وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ إِنْ شَاءَ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/28" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا المشركون نَجَسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إن نجاستهم بكفرهم وقيل: بالجنابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يَقْرَبُواْ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نص على منع المشركين، وهم عبدة الأوثان من المسجد الحرام، فأجمع العلماء على ذلك، وقاس مالك على المشركين جميع الكفار من أهل الكتاب وغيرهم، وقاس على المسجد الحرام سائر المساجد، فمنع جميع الكفار من جميع المساجد، وجعلها الشافعي عامة في الكفار خاصة بالمسجد الحرام، فمنع جميع الكفار دخول المسجد الحرام خاصة، وأباح لهم دخول غيره. وقصرها أبو حنيفة على موضع النص؛ فمنع المشركين خاصة من دخول المسجد الحرام خاصة، وأباح لهم دخول سائر المساجد وأباح دخول أهل الكتاب في المسجد الحرام وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ عَامِهِمْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد عام تسعة من الهجرة حين حج أبو بكر بالناس، وقرأ عليهم عليّ سورة براءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فقراً، كان المشركون يجلبون الأطعمة إلى مكة، فخاف الناس قلة القوت بها إذ منع المشركون منها، فوعده الله بأن يغنيهم من فضله، فأسلمت العرب كلها وتمادى جلب الأطعمة إلى مكة ثم فتح الله سائر الأمصار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-29">قَاتِلُوا الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلَا بِالْيَوْمِ الْآخِرِ وَلَا يُحَرِّمُونَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَلَا يَدِينُونَ دِينَ الْحَقِّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ حَتَّى يُعْطُوا الْجِزْيَةَ عَنْ يَدٍ وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا الذين لاَ يُؤْمِنُونَ بالله وَلاَ باليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمرَ بقتال أهل الكتاب، ونفي عنهم الإيمان بالله لقول اليهود: عزير ابن الله، وقول النصارى: المسيح ابن الله، ونفى عنهم الإيمان بالله باليوم الآخر لأن اعتقادهم فيه فاسد، فإنهم لا يقولون بالمعاد والحساب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُحَرِّمُونَ مَا حَرَّمَ الله وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهم يستحلون الميتة والدم ولحم الخنزير وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَدِينُونَ دِينَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يدخلون في الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الذين أُوتُواْ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بيان للذين أمر بقتالهم وحين نزلت هذه الآية خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى غزوة تبوك لقتال النصارى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يُعْطُواْ الجزية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اتفق العلماء على قبول الجزية من اليهود والنصارى، ويلحق بهم المجوس، لقوله صلى الله عليه وسلم: سُنوا بهم سنة أهل الكتاب واختلفوا في قبولها من عبدة الأوثان والصابئين ولا توخذ من النساء والصبيان والمجانين، وقدرها عند مالك أربعة دنانير على أهل الذهب، وأربعون درهماً على أهل الورق، ويؤخذ ذلك من كل رأس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَن يَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه تأويلان: أحدهما دفع الذميّ لها بيده لا يبعثها مع أحد ولا يمطل بها كقولك يداً بيد، الثاني عن استسلام وانقياد كقولك: ألقى فلان بيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ صاغرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أذلاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-30">وَقَالَتِ الْيَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ وَقَالَتِ النَّصَارَى الْمَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ بِأَفْوَاهِهِمْ يُضَاهِئُونَ قَوْلَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَبْلُ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/30" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَتِ اليهود عُزَيْرٌ ابن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: إن هذه المقالة قالها أربعة من اليهود، وهم سلام بن مشكم، ونعمان بن أوفى، وشاس بن قيس، ومالك بن الصيف، وقيل: لم يقلها إلا فنحاص، ونسب ذلك إلى جميعهم لأنهم متبعون لمن قالها، والظاهر أن جماعتهم قالوها إذ لم ينكروها حين نسبت إليهم، وكان سبب قولهم ذلك أنهم فقدوا التوراة، فحفظها عزير وحده، فعلّمها لهم فقالوا: ما علم الله عزير التوراة إلا أنه ابنه، وعزير مبتدأ، وابن الله خبره، ومنع عزير التنوين لأنه أعجمي لا ينصرف وقيل: بل هو منصرف وحذف التنوين لالتقاء الساكنين وهذا ضعيف، وأما من نونه فجعله عربياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَتْ النصارى المسيح ابن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="94.7K1j0">قال ابن المعالي: أطبقت النصارى على أن المسيح إله وابن إله وذلك كفر شنيع <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأفواههم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتضمن معنيين أحدهما: إلزامهم هذه المقالة والتأكيد في ذلك، والثاني: أنهم لا حجة لهم في ذلك، وإنما هو مجرد دعوى كقولك لمن تكذبه: هذا قول بلسانك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضاهئون قَوْلَ الذين كَفَرُواْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى يضاهئون يشابهون، فإن كان الضمير لليهود والنصارى، فالإشارة بقوله الذين كفروا من قبل للمشركين من العرب إذ قالوا: الملائكة بنات الله، وهم أول كافر. أو للصابئين أو لأمم متقدمة وإن كان الضمير للمعاصرين للنبي صلى الله عليه وسلم من اليهود والنصارى، فالذين كفروا من قبل هم أسلافهم المتقدمون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دعاء عليهم، وقيل: معناه لعنهم الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعجب كيف يصرفون عن الحق والصواب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-31">اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَابًا مِنْ دُونِ اللَّهِ وَالْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلَّا لِيَعْبُدُوا إِلَهًا وَاحِدًا لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/31" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">(*) اتخذوا أَحْبَارَهُمْ ورهبانهم أَرْبَاباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أطاعوهم كما يطاع الرب وإن كانوا لم يعبدوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمسيح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معطوف على الأحبار والرهبان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أمروا إِلاَّ ليعبدوا إلها واحدا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمرهم بذلك عيسى ومحمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-32">يُرِيدُونَ أَنْ يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ إِلَّا أَنْ يُتِمَّ نُورَهُ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/32" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:32"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-33">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/33" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="94.EzDV4">[الفتح: 15] أي يريدون أن يطفئوا نبوة محمد صلى الله عليه وسلم وما جاء به من عبادة الله وتوحيده <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأفواههم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أقوالهم كقولهم ساحر وشاعر، وفيه أيضاً إشارة إلى ضعف حيلتهم فيما أرادوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للرسول صلى الله عليه وسلم، أو للدين، وإظهاره جعله أعلى الأديان وأقواها حتى يعم المشارق والمغارب، وقيل: ذلك عند نزول عيسى بن مريم حتى لا يبقى إلا دين الإسلام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-34">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ كَثِيرًا مِنَ الْأَحْبَارِ وَالرُّهْبَانِ لَيَأْكُلُونَ أَمْوَالَ النَّاسِ بِالْبَاطِلِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ وَالْفِضَّةَ وَلَا يُنْفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/34" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:34"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-35">يَوْمَ يُحْمَى عَلَيْهَا فِي نَارِ جَهَنَّمَ فَتُكْوَى بِهَا جِبَاهُهُمْ وَجُنُوبُهُمْ وَظُهُورُهُمْ هَذَا مَا كَنَزْتُمْ لِأَنْفُسِكُمْ فَذُوقُوا مَا كُنْتُمْ تَكْنِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/35" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَأْكُلُونَ أموال الناس بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو الرشا جمع رشوة على الأحكام وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكْنِزُونَ الذهب والفضة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ورد في الحديث أن:</span><span>«كل ما أدّيت زكاته فليس بكنز، وما لم تؤد زكاته فهو كنز»</span><span class="orphaned-text">وقال أبو ذرّ وجماعة من الزهاد: كلما فضل عن حاجة الإنسان فهو كنز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُنفِقُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للأموال والكنوز التي يتضمنها المعنى، وقيل: هي الفضة، واكتفى في ذلك عن الذهب إذا الحكم فيهما واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يحمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل في الظرف أليم أو محذوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير يعود على ما يعود عليه ضمير ينفقونها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-36">إِنَّ عِدَّةَ الشُّهُورِ عِنْدَ اللَّهِ اثْنَا عَشَرَ شَهْرًا فِي كِتَابِ اللَّهِ يَوْمَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ مِنْهَا أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ ذَلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ فَلَا تَظْلِمُوا فِيهِنَّ أَنْفُسَكُمْ وَقَاتِلُوا الْمُشْرِكِينَ كَافَّةً كَمَا يُقَاتِلُونَكُمْ كَافَّةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/36" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:36"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-37">إِنَّمَا النَّسِيءُ زِيَادَةٌ فِي الْكُفْرِ يُضَلُّ بِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُحِلُّونَهُ عَامًا وَيُحَرِّمُونَهُ عَامًا لِيُوَاطِئُوا عِدَّةَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ فَيُحِلُّوا مَا حَرَّمَ اللَّهُ زُيِّنَ لَهُمْ سُوءُ أَعْمَالِهِمْ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/37" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثنا عَشَرَ شَهْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي الأشهر المعروفة أولها المحرم وآخرها ذو الحجة، وكان الذي جعل المحرم أول شهر من العام عمر بن الخطاب رضي الله عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: في اللوح المحفوظ، وقيل: في القرآن والأوّل أرجح لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ خَلَقَ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهَآ أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي رجب وذو القعدة وذو الحجة والمحرم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك الدين القيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أن تحريم الأشهر الحرم هو الدين المستقيم، دين إبراهيم وإسماعيل، وكانت العرب قد تمسكت به حتى غيَّره بعضهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَظْلِمُواْ فِيهِنَّ أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للأشهر الحرم، تعظيماً لأمرها وتغليظ للذنوب فيها، وإن كان الظلم ممنوعاً في غيرها، وقيل: الضمير للاثني عشر شهراً، أو الزمان كله، والأوّل أظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقاتلوا المشركين كَآفَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قاتلوهم في الأشهر الحرم، فهذا نسخ لتحريم القتال فيها، وكافة حال من الفاعل أو المفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا النسياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو تأخير حرمة الشهر إلى الشهر الآخر، وذلك أن العرب كانوا أصحاب حروب وإغارات، وكانت محرّمة عليهم في الأشهر الحرم، فيشق عليهم تركها فيجعلونها في شهر حرام ويحرمون شهراً آخر بدلاً منه، وربما أحلوا المحرم وحرموا صفر حتى تكمل في العام أربعة أشهر محرمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحِلُّونَهُ عَاماً وَيُحَرِّمُونَهُ عَاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تارة يحلون وتارة يحرمون، ولم يرد العام حقيقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيُوَاطِئُواْ عِدَّةَ مَا حَرَّمَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني: إحلالهم القتال في الأشهر الحرم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:38-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-38">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ انْفِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ اثَّاقَلْتُمْ إِلَى الْأَرْضِ أَرَضِيتُمْ بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا مِنَ الْآخِرَةِ فَمَا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الْآخِرَةِ إِلَّا قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/38" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:38"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-39">إِلَّا تَنْفِرُوا يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا وَيَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ وَلَا تَضُرُّوهُ شَيْئًا وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/39" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:39"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ انفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عتاب لمن تخلف عن غزوة تبوك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثاقلتم إِلَى الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبارة عن تخلفهم، وأصل اثاقلتم تثاقلتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ تَنفِرُواْ يُعَذِّبْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شرط وجزاء وهو العذاب في الدنيا والآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-40">إِلَّا تَنْصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ اللَّهُ إِذْ أَخْرَجَهُ الَّذِينَ كَفَرُوا ثَانِيَ اثْنَيْنِ إِذْ هُمَا فِي الْغَارِ إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لَا تَحْزَنْ إِنَّ اللَّهَ مَعَنَا فَأَنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَيْهِ وَأَيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَمْ تَرَوْهَا وَجَعَلَ كَلِمَةَ الَّذِينَ كَفَرُوا السُّفْلَى وَكَلِمَةُ اللَّهِ هِيَ الْعُلْيَا وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/40" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ تَنصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شرط وجواب، والضمير لرسول الله صلى الله عليه وسلم، فإن قيل: ارتبط هذا الشرط مع جوابه، فالجواب: أن المعنى؛ إن لم تنصروه أنتم فسينصره الله الذي نصره حين كان ثاني اثنين، فدل بقوله نصره الله على نصره في المستقبل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَخْرَجَهُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني خروجه من مكة مهاجراً إلى المدينة، وأسند إخراجه إلى الكفار، لأنهم فعلوا معه من الأذى ما اقتضى خروجه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَانِيَ اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو أبو بكر الصديق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَقُولُ لصاحبه لاَ تَحْزَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أبا بكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله مَعَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني بالنصر واللطف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزَلَ الله سَكِينَتَهُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للرسول صلى الله عليه وسلم، وقيل: لأبي بكر، لأن النبي صلى الله عليه وسلم نزل معه السكينة، ويضعف ذلك بأن الضمائر بعدها للرسول عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَّمْ تَرَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الملائكة يوم بدر وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ كَلِمَةَ الذين كَفَرُواْ السفلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريد إذلالها ودحضها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلِمَةُ الله هِيَ العليا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل هي: لا إله إلا الله، وقيل: الدين كله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-41">انْفِرُوا خِفَافًا وَثِقَالًا وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/41" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:41"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-42">لَوْ كَانَ عَرَضًا قَرِيبًا وَسَفَرًا قَاصِدًا لَاتَّبَعُوكَ وَلَكِنْ بَعُدَتْ عَلَيْهِمُ الشُّقَّةُ وَسَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَوِ اسْتَطَعْنَا لَخَرَجْنَا مَعَكُمْ يُهْلِكُونَ أَنْفُسَهُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/42" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انفروا خِفَافاً وَثِقَالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمر بالنفير إلى الغزو، والخفة استعارة لمن يمكنه السفر بسهولة، والثقل من يمكنه بصعوبة، وقال بعض العلماء: الخفيف: الغني، والثقيل: الفقير، وقيل: الخفيف الشاب، والثقيل الشيخ، وقيل: الخفيف النشيط، والثقيل الكسلان، وهذه الأقوال أمثلة في الثقل والخفة، وقيل: إن هذه الآية منسوخة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَى الضعفآء وَلاَ على المرضى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 91] الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ عَرَضاً قَرِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: نزلت هي وكثير مما بعدها في هذه السورة في المنافقين الذين تخلفوا عن غزوة تبوك، وذلك أنها كانت إلى أرض بعيدة وكانت في شدّة الحر وطيب الثمار والظلال، فثقلت عليهم فأخبر الله في هذه الآية أن السفر لو كان لعرض من الدنيا، أو إلى مسافة قريبة لفعلوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعُدَتْ عَلَيْهِمُ الشقة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطريق والمسافة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيَحْلِفُونَ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبار بغيب وهو أنهم يعتذرون بأعذار كاذبة ويحلفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُهْلِكُونَ أَنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقعونها في الهلاك بحلفهم الكاذبة، أو تخلفهم عن الغزو.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-43">عَفَا اللَّهُ عَنْكَ لِمَ أَذِنْتَ لَهُمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/43" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَفَا الله عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: كان بعض المنافقين قد استأذن النبي صلى الله عليه والسلام في التخلف عن غزوة تبوك فأذن لهم، فعاتبه الله تعالى على إذنه لهم، وقدم العفو على العتاب أكراماً له صلى الله عليه وسلم وقيل: إن قوله عفا الله عنك ليس لذنب ولا عتاب، ولكنه استفتاح كلام كما يقول: أصلحك الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يَتَبَيَّنَ لَكَ الذين صَدَقُواْ وَتَعْلَمَ الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانوا قد قالوا: استأذنوه في القعود، فإن أذن لنا قعدنا، وإن لم يأذن لنا قعدنا، وإنما كان يظهر الصدق من الكذب لو لم يأذن لهم، فحينئذ كان يقعد العاصي والمنافق ويسافر المطيع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-44">لَا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ أَنْ يُجَاهِدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/44" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:44"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-45">إِنَّمَا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَارْتَابَتْ قُلُوبُهُمْ فَهُمْ فِي رَيْبِهِمْ يَتَرَدَّدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/45" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:45"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-46">وَلَوْ أَرَادُوا الْخُرُوجَ لَأَعَدُّوا لَهُ عُدَّةً وَلَكِنْ كَرِهَ اللَّهُ انْبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ اقْعُدُوا مَعَ الْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/46" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَسْتَأْذِنُكَ الذين يُؤْمِنُونَ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: لا يستأذنك في التخلف عن الغزو لغير عذر من يؤمن بالله واليوم الآخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارتابت قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شكت، ونزلت الآية في عبد الله بن سلول والجد بن قيس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَرَادُواْ الخروج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. أي لو كانت لهم نية في الغزو والاستعداد له قبل أوانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انبعاثهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خروجهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَثَبَّطَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كسر عزمهم وجعل في قلوبهم الكسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ اقعدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون القائل لهم اقعدوا هو الله تعالى، وذلك عبارة عن قضائه عليهم القعود، ويحتمل أن يكون ذلك من قول بعضهم لبعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَ القاعدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع النساء والصبيان وأهل الأعذار، وفي ذلك ذم لهم لاختلاطهم في القعود مع هؤلاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-47">لَوْ خَرَجُوا فِيكُمْ مَا زَادُوكُمْ إِلَّا خَبَالًا وَلَأَوْضَعُوا خِلَالَكُمْ يَبْغُونَكُمُ الْفِتْنَةَ وَفِيكُمْ سَمَّاعُونَ لَهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/47" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:47"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-48">لَقَدِ ابْتَغَوُا الْفِتْنَةَ مِنْ قَبْلُ وَقَلَّبُوا لَكَ الْأُمُورَ حَتَّى جَاءَ الْحَقُّ وَظَهَرَ أَمْرُ اللَّهِ وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/48" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ خَرَجُواْ فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شراً وفساداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأَوْضَعُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أسرعوا السير، والإيضاع سرعة السير، والمعنى أنهم يسرعون للفساد والنميمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلالكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْغُونَكُمُ الفتنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحاولون أن يفتنوكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سماعون لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقيل: يسمعون أخبارهم وينقلونها إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدِ ابتغوا الفتنة مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلبوا الفساد، وروى أنها نزلت في عبد الله بن أبي سلول وأصحابه من المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَلَّبُواْ لَكَ الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دبروها من كل وجه، فأبطل الله سعيهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-49">وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ ائْذَنْ لِي وَلَا تَفْتِنِّي أَلَا فِي الْفِتْنَةِ سَقَطُوا وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/49" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:49"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-50">إِنْ تُصِبْكَ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِنْ تُصِبْكَ مُصِيبَةٌ يَقُولُوا قَدْ أَخَذْنَا أَمْرَنَا مِنْ قَبْلُ وَيَتَوَلَّوْا وَهُمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/50" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:50"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-51">قُلْ لَنْ يُصِيبَنَا إِلَّا مَا كَتَبَ اللَّهُ لَنَا هُوَ مَوْلَانَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/51" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:51"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّن يَقُولُ ائذن لِّي وَلاَ تَفْتِنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما دعا النبي صلى الله عليه وسلم إلى غزوة تبوك قال الجد بن قيس وكان من المنافقين: ائذن لي القعود ولا تفتني برؤية بني الأصفر فإني لا أصبر عن النساء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا فِي الفتنة سَقَطُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقعوا في الفتنة التي فروا منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُصِبْكَ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحسنة هنا النصر والغنيمة وشبه ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُواْ قَدْ أَخَذْنَا أَمْرَنَا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قد حذرنا وتأهبنا من قبل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لَّن يُصِيبَنَآ إِلاَّ مَا كَتَبَ الله لَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما قدر وقضى، وهذا رد على المنافقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:52-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-52">قُلْ هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنَا إِلَّا إِحْدَى الْحُسْنَيَيْنِ وَنَحْنُ نَتَرَبَّصُ بِكُمْ أَنْ يُصِيبَكُمُ اللَّهُ بِعَذَابٍ مِنْ عِنْدِهِ أَوْ بِأَيْدِينَا فَتَرَبَّصُوا إِنَّا مَعَكُمْ مُتَرَبِّصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/52" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:52"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-53">قُلْ أَنْفِقُوا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا لَنْ يُتَقَبَّلَ مِنْكُمْ إِنَّكُمْ كُنْتُمْ قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/53" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:53"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنَآ إِلاَّ إِحْدَى الحسنيين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هل تنتظرون بنا إلا إحدى أمرين: إما الظفر والنصر، وإما الموت في سبيل الله وكل واحد من الخصلتين حسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِعَذَابٍ مِّنْ عِندِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المصائب وما ينزل من السماء أو عذاب الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ بِأَيْدِينَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القتل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتربصوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تهديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَنفِقُواْ طَوْعاً أَوْ كَرْهاً لَّن يُتَقَبَّلَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تضمن الأمر هنا معنى الشرط، فاحتاج إلى جواب، والمعنى: لن يتقبل منكم سواءٌ أنفقتم طوعاً أو كرهاً، والطوع والكره عموم في الإنفاق أي: لن يتقبل على كل حال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:54-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-54">وَمَا مَنَعَهُمْ أَنْ تُقْبَلَ مِنْهُمْ نَفَقَاتُهُمْ إِلَّا أَنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَبِرَسُولِهِ وَلَا يَأْتُونَ الصَّلَاةَ إِلَّا وَهُمْ كُسَالَى وَلَا يُنْفِقُونَ إِلَّا وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/54" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:54"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-55">فَلَا تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُمْ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ بِهَا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنْفُسُهُمْ وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/55" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:55"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-56">وَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ إِنَّهُمْ لَمِنْكُمْ وَمَا هُمْ مِنْكُمْ وَلَكِنَّهُمْ قَوْمٌ يَفْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/56" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:56"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-57">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَأً أَوْ مَغَارَاتٍ أَوْ مُدَّخَلًا لَوَلَّوْا إِلَيْهِ وَهُمْ يَجْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/57" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:57"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مَنَعَهُمْ أَن تُقْبَلَ مِنْهُمْ نفقاتهم إِلاَّ أَنَّهُمْ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعليل لعدم قبول نفقاتهم بكفرهم، ويحتمل أن يكون إنهم كفروا فاعل ما منعهم، أو في موضع مفعول من أجله والفاعل الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُرِيدُ الله لِيُعَذِّبَهُمْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: العذاب في الدنيا بالمصائب، وقيل: ما ألزموا من أداء الزكاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَزْهَقَ أَنفُسُهُمْ وَهُمْ كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبار بأنهم يموتون على الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْلِفُونَ بالله إِنَّهُمْ لَمِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْرَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يخافون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما يلجأ إليه من المواضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مغارات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي الغيران في الجبال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مُدَّخَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزنه مفتعل من الدخول ومعناه نفق أو سرب في الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَجْمَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسارعون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-58">وَمِنْهُمْ مَنْ يَلْمِزُكَ فِي الصَّدَقَاتِ فَإِنْ أُعْطُوا مِنْهَا رَضُوا وَإِنْ لَمْ يُعْطَوْا مِنْهَا إِذَا هُمْ يَسْخَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/58" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:58"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-59">وَلَوْ أَنَّهُمْ رَضُوا مَا آتَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ سَيُؤْتِينَا اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَرَسُولُهُ إِنَّا إِلَى اللَّهِ رَاغِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/59" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّن يَلْمِزُكَ فِي الصدقات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعيبك على قسمتها، والآية في المنافقين كالتي قبلها وبعدها؛ وقيل: في ذي الخويصرة الذي قال: اعدل يا محمد فإنك لم تعدل. فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ويلك إن لم أعدل فمن يعدل»</span><span class="orphaned-text">الحديث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّهُمْ رَضُوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: ترغيب لهم فيما هو خير لهم، وجواب لو محذوف تقديره: لكان ذلك خيراً لهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-60">إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَاءِ وَالْمَسَاكِينِ وَالْعَامِلِينَ عَلَيْهَا وَالْمُؤَلَّفَةِ قُلُوبُهُمْ وَفِي الرِّقَابِ وَالْغَارِمِينَ وَفِي سَبِيلِ اللَّهِ وَابْنِ السَّبِيلِ فَرِيضَةً مِنَ اللَّهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/60" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:60"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-61">وَمِنْهُمُ الَّذِينَ يُؤْذُونَ النَّبِيَّ وَيَقُولُونَ هُوَ أُذُنٌ قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَكُمْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ وَرَحْمَةٌ لِلَّذِينَ آمَنُوا مِنْكُمْ وَالَّذِينَ يُؤْذُونَ رَسُولَ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/61" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا الصدقات لِلْفُقَرَآءِ والمساكين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: إنما هو هنا تقتضي حصر الصدقات وهي الزكاة في هذه الأصناف الثمانية، فلا يجوز أن يعطى منها غيرهم، ومذهب مالك أن تفريقها في هؤلاء الأصناف إلى اجتهاد الإمام، فله أن يجعلها في بعض دون بعض، ومذهب الشافعي: أنه يجب أن تقسم على جميع هذه الأصناف بالسواء، واختلف العلماء هل الفقير أشد حاجة من المسكين ليس كذلك أو بالعكس؟ فقيل: هما سواء، وقيل الفقير الذي يسأل الناس ويعلم حاله، والمسكين ليس كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاملين عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يقبضونها ويفرقونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤلفة قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كفار يعطون ترغيباً في الإسلام، وقيل: هم مسلمون يعطون ليتمكن إيمانهم، واختلف هل بقي حكمهم أو سقط للاستغناء عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الرقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني العبيد يشترون ويعتقون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والغارمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني من عليه دين، ويشترط أن يكون استدان في غير فساد ولا سرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الجهاد فيعطى منها المجاهدون ويشتري منها آلات الحرب، واختلف هل تصرف في بناء الأسوار وإنشاء الأساطيل؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو الغريب المحتاج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيضَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حقاً محموداً: ونصبه على المصدر، فإن قيل. لم ذكر مصرف الزكاة في تضاعيف ذكر المنافقين؟ فالجواب أنه حصر مصرف الزكاة في تلك الأصناف ليقطع طمع المنافقين فيها، فاتصلت هذه الآية في المعنى بقوله: ومنهم من يلزمك في الصدقات الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمُ الذين يُؤْذُونَ النبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني من المنافقين وإذايتهم للنبي صلى الله عليه وسلم بالأقوال والأفعال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيِقُولُونَ هُوَ أُذُنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسمع كل ما يقال له ويصدّقه، ويقال: إنّ قائل هذه المقالة هو نبتل بن الحارث وكان من مرده المنافقين، وقيل: عتاب بن قيس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسمع الخير والحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يصدقهم يقال: آمنت لك إذا صدقتك، ولذلك تعدّى هذا الفعل بإلى وتعدّى يؤمن بالله بالباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع عطف على أذن، وبالخفض على خير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:62-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-62">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكُمْ لِيُرْضُوكُمْ وَاللَّهُ وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَنْ يُرْضُوهُ إِنْ كَانُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:62"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-63">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّهُ مَنْ يُحَادِدِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَأَنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدًا فِيهَا ذَلِكَ الْخِزْيُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/63" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:63"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-64">يَحْذَرُ الْمُنَافِقُونَ أَنْ تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ تُنَبِّئُهُمْ بِمَا فِي قُلُوبِهِمْ قُلِ اسْتَهْزِئُوا إِنَّ اللَّهَ مُخْرِجٌ مَا تَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/64" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:64"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-65">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ لَيَقُولُنَّ إِنَّمَا كُنَّا نَخُوضُ وَنَلْعَبُ قُلْ أَبِاللَّهِ وَآيَاتِهِ وَرَسُولِهِ كُنْتُمْ تَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/65" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَن يُرْضُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره: والله أحق أن يرضوه ورسوله كذلك، فهما جملتان حذف الضمير من الثانية لدلالة الأولى عليها، وقيل: إنما وحد الضمير لأن رضا الله ورسوله واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يُحَادِدِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني من يعادي ويخالف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن هنا مكررة تأكيداً للأولى، وقيل: بدل منها، وقيل التقدير فواجب أن له، فهي في موضع خبر مبتدأ محذوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْذَرُ المنافقون أَن تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني في شأنهم سورة على النبي صلى الله عليه وسلم، والضمائر في عليهم وتنبئهم وقلوبهم تعود على المنافقين، وقال الزمخشري: إن الضمير في عليهم وتنبئهم للمؤمنين، وفي قلوبهم للمنافقين، والأول أظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ استهزءوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تهديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله مُخْرِجٌ مَّا تَحْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صنع ذلك بهم في هذه السورة، لأنها فضحتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا كُنَّا نَخُوضُ وَنَلْعَبُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في وديعة بن ثابت بلغ النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: هذا يريد أن يفتح قصور الشام هيهات هيهات، فسأله عن ذلك فقال: إنما كنا نخوض ونلعب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:66-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-66">لَا تَعْتَذِرُوا قَدْ كَفَرْتُمْ بَعْدَ إِيمَانِكُمْ إِنْ نَعْفُ عَنْ طَائِفَةٍ مِنْكُمْ نُعَذِّبْ طَائِفَةً بِأَنَّهُمْ كَانُوا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/66" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:66"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-67">الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُمْ مِنْ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمُنْكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمَعْرُوفِ وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ نَسُوا اللَّهَ فَنَسِيَهُمْ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/67" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:67"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-68">وَعَدَ اللَّهُ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْكُفَّارَ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا هِيَ حَسْبُهُمْ وَلَعَنَهُمُ اللَّهُ وَلَهُمْ عَذَابٌ مُقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/68" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:68"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن نَّعْفُ عَن طَآئِفَةٍ مِّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان رجل منهم اسمه مخشن تاب ومات شهيداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ مِّن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نفي لأن يكونوا من المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كناية عن البخل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسُواْ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غفلوا عن ذكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَسِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تركهم من رحمته وفضله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ الله المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأصل في الشر أن يقال أوعد، وإنما يقال فيه وعد إذا صرح بالشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعنى المجاهرين بالكفر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-69">كَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ كَانُوا أَشَدَّ مِنْكُمْ قُوَّةً وَأَكْثَرَ أَمْوَالًا وَأَوْلَادًا فَاسْتَمْتَعُوا بِخَلَاقِهِمْ فَاسْتَمْتَعْتُمْ بِخَلَاقِكُمْ كَمَا اسْتَمْتَعَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ بِخَلَاقِهِمْ وَخُضْتُمْ كَالَّذِي خَاضُوا أُولَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/69" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:69"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خطاب للمنافقين، والكاف في موضع نصب، والتقدير، فعلتم مثل فعل الذين من قبلكم، أو في موضع خبر مبتدأ تقديره: أنتم كالذين من قبلكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُضْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلطتم وهو مستعار من الخوض في الماء، ولا يقال إلا في الباطل من الكلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذي خاضوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره كالخوض الذي خاضوا، وقيل: كالذين خاضوا، فالذي هنا على هذا بمعنى الجميع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-70">أَلَمْ يَأْتِهِمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَقَوْمِ إِبْرَاهِيمَ وَأَصْحَابِ مَدْيَنَ وَالْمُؤْتَفِكَاتِ أَتَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/70" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَأْتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: تهديد لهم بما أصاب الأمم المتقدمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتفكات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني مدائن قوم لوط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالمعجزات.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-71">وَالْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَيُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَيُطِيعُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ سَيَرْحَمُهُمُ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/71" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:71"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-72">وَعَدَ اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ وَرِضْوَانٌ مِنَ اللَّهِ أَكْبَرُ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/72" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:72"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في مقابلة قوله: المنافقون بعضهم أولياء بعض، ولكنه خص المؤمنين بالوصف بالولاية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: عدن هي مدينة الجنة وأعظمها، وقال الزمخشري: هو اسم علم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضوان مِّنَ الله أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رضوان من الله أكبر من كل ما ذكر، وذلك معنى ما ذكر في الحديث:</span><span>«إن الله تعالى يقول لأهل الجنة أتريدون شيئاً أزيدكم، فيقولون يا ربنا أي شيء تزيدنا؟ فيقول رضواني فلا أسخط عليكم أبداً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-73">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ جَاهِدِ الْكُفَّارَ وَالْمُنَافِقِينَ وَاغْلُظْ عَلَيْهِمْ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/9/73" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:73"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاهد الكفار والمنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جهاد الكفار بالسيف، وجهاد المنافقين باللسان ما لم يظهر ما يدل على كفرهم، فإن ظهر منهم ذلك فحكمهم كحكم الزنديق، وقد اختلف هل يقتل أم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغلظ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الغلظة ضد الرحمة والرأفة، وقد تكون بالقول والفعل وغير ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-74">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ مَا قَالُوا وَلَقَدْ قَالُوا كَلِمَةَ الْكُفْرِ وَكَفَرُوا بَعْدَ إِسْلَامِهِمْ وَهَمُّوا بِمَا لَمْ يَنَالُوا وَمَا نَقَمُوا إِلَّا أَنْ أَغْنَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ مِنْ فَضْلِهِ فَإِنْ يَتُوبُوا يَكُ خَيْرًا لَهُمْ وَإِنْ يَتَوَلَّوْا يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ عَذَابًا أَلِيمًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُمْ فِي الْأَرْضِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/74" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:74"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في الجلاس بن سويد، فإنه قال: إن كان ما يقول محمد حقاً فنحن شر من الحمير، فبلغ ذلك النبي صلى الله عليه وسلم، فقرأه عليه فحلف انه ما قاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ قَالُواْ كَلِمَةَ الكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني ما تقدم من قول الجلاس؛ لأن ذلك يقتضي التكذيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَرُواْ بَعْدَ إسلامهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لم يقل بعد إيمانهم، لأنهم كانوا يقولون بألسنتهم آمنا ولم يدخل الإيمان في قلوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمُّواْ بِمَا لَمْ يَنَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم الجلاس بقتل من بلغ تلك الكلمة عنه، وقيل: هم بقتل النبي صلى الله عليه وسلم؛ وقيل: الآية نزلت في عبد الله بن أبيّ سلول، وكلمة الكفر التي قالها قوله: سمن كلبك يأكلك، وهمه بما لم يناله قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِن رَّجَعْنَآ إِلَى المدينة لَيُخْرِجَنَّ الأعز مِنْهَا الأذل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المنافقون: 8]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا نقموا إِلاَّ أَنْ أغناهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما عابوا إلا الغني الذي كان حقه أن يشكروا عليه، وذلك في الجلاس أو في عبد الله بن أبيّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن يَتُوبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتح الله لهم باب التوبة فتاب الجلاس وحسن حاله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-75">وَمِنْهُمْ مَنْ عَاهَدَ اللَّهَ لَئِنْ آتَانَا مِنْ فَضْلِهِ لَنَصَّدَّقَنَّ وَلَنَكُونَنَّ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/75" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:75"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-76">فَلَمَّا آتَاهُمْ مِنْ فَضْلِهِ بَخِلُوا بِهِ وَتَوَلَّوْا وَهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/76" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:76"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-77">فَأَعْقَبَهُمْ نِفَاقًا فِي قُلُوبِهِمْ إِلَى يَوْمِ يَلْقَوْنَهُ بِمَا أَخْلَفُوا اللَّهَ مَا وَعَدُوهُ وَبِمَا كَانُوا يَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/77" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّنْ عاهد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية نزلت في ثعلبة بن حاطب، وذلك أنه قال يا رسول الله: ادع الله أن يكثر مالي. فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: قليل تؤدي شكره خير من كثير لا تطيقه، فأعاد عليه حتى دعا له فكثر ماله، فتشاغل به حتى ترك الصلوات، ثم امتنع من أداء الزكاة، فنزلت فيه الآية فجاء بزكاته إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فأعرض عنه ولم يأخذها منه، وقال: إن الله أمرني أن لا آخذ زكاتك، ثم لم يأخذها منه أبو بكر ولا عمر ولا عثمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَخِلُواْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى منعه الزكاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَعْقَبَهُمْ نِفَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقوبة على العصيان بما هو أشد منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يَوْمِ يَلْقَوْنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حكم بوفاته على النفاق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-79">الَّذِينَ يَلْمِزُونَ الْمُطَّوِّعِينَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ فِي الصَّدَقَاتِ وَالَّذِينَ لَا يَجِدُونَ إِلَّا جُهْدَهُمْ فَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ سَخِرَ اللَّهُ مِنْهُمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/79" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:79"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَلْمِزُونَ المطوعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في المنافقين حين تصدق عبد الرحمن بن عوف بأربعة آلاف فقالوا: ما هذا إلا رياء. وأصل المطوعين المتطوعين، والمراد به هنا من تصدق بكثير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لاَ يَجِدُونَ إِلاَّ جُهْدَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم الذين لا يقدرون إلا على القليل فيتصدقون به، نزلت في أبي عقيل تصدق بصاع من تمر، فقال المنافقون: إن الله غني عن صدقة هذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يستخفون بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَخِرَ الله مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تسمية للعقوبة باسم الذنب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-80">اسْتَغْفِرْ لَهُمْ أَوْ لَا تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ إِنْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/80" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:80"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغفر لَهُمْ أَوْ لاَ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل معنيين. أحدهما: أن يكون لفظه أمر، ومعناه الشرط، ومعناه: إن استغفرت لهم أو لم تستغفرلهم لن يغفر الله لهم، كما جاء في سورة المنافقين، والآخر: أن يكون تخييراً، كأنه قال إن شئت فاستغفر لهم، وإن شئت فلا تستغفر لهم، ثم أعلمه الله أنه لا يغفر لهم، وهذا أرجح لقول رسول الله صلى الله عليه وسلم: إن الله خيرني فاخترت، وذلك حين قال عمر: أتصلي على عبد الله بن أبيّ وقد نهاك الله عن الصلاة عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبْعِينَ مَرَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكرها على وجه التمثيل للعدد الكثير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-81">فَرِحَ الْمُخَلَّفُونَ بِمَقْعَدِهِمْ خِلَافَ رَسُولِ اللَّهِ وَكَرِهُوا أَنْ يُجَاهِدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَقَالُوا لَا تَنْفِرُوا فِي الْحَرِّ قُلْ نَارُ جَهَنَّمَ أَشَدُّ حَرًّا لَوْ كَانُوا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/81" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:81"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-82">فَلْيَضْحَكُوا قَلِيلًا وَلْيَبْكُوا كَثِيرًا جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/82" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحَ المخلفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين خلفهم الله عن بدر وأقعدهم عنه، وفي هذا تحقير وذم لهم، ولذلك لم يقل المتخلفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَقْعَدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بقعودهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلاف رَسُولِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعده حين خرج إلى تبوك، فخلاف على هذا ظرف، وقيل: هو مصدر من خلف فهو على هذا مفعول من أجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ لاَ تَنفِرُواْ فِي الحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قائل هذه المقالة رجل من بني سلمة ممن صعب عليه السفر إلى تبوك في الحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَضْحَكُواْ قَلِيلاً وَلْيَبْكُواْ كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمر بمعنى الخبر فضحكهم القليل في الدنيا مدة بقائهم فيها، بكاؤهم الكثير في الآخرة؛ وقيل: هو بمعنى الأمر أي يجب أن يكونوا: يضحكون قليلاً ويبكون كثيراً في الدنيا لم وقعوا فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-83">فَإِنْ رَجَعَكَ اللَّهُ إِلَى طَائِفَةٍ مِنْهُمْ فَاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَنْ تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا إِنَّكُمْ رَضِيتُمْ بِالْقُعُودِ أَوَّلَ مَرَّةٍ فَاقْعُدُوا مَعَ الْخَالِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:83"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى طَآئِفَةٍ مِّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنما لم يقل إليهم، لأن منهم من تاب من النفاق وندم على التخلف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن تَخْرُجُواْ مَعِيَ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقوبة لهم فيها خزي وتوبيخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني في غزوة تبوك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقعدوا مَعَ الخالفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع القاعدين وهم النساء والصبيان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-84">وَلَا تُصَلِّ عَلَى أَحَدٍ مِنْهُمْ مَاتَ أَبَدًا وَلَا تَقُمْ عَلَى قَبْرِهِ إِنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَمَاتُوا وَهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/84" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:84"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُصَلِّ على أَحَدٍ مِّنْهُم مَّاتَ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في شأن عبد الله بن أبي سلول، وصلاة رسول الله صلى الله عليه وسلم عليه حين مات، وروي أنه صلى عليه فنزلت الآية، وروي أنه صلى الله عليه وسلم لما تقدم ليصلي عليه جاءه جبريل فجبذ ثوبه، وتلا عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُصَلِّ على أَحَدٍ مِّنْهُم مَّاتَ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، فانصرف رسول الله صلى الله عليه وسلم ولم يصل عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:86-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-86">وَإِذَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ أَنْ آمِنُوا بِاللَّهِ وَجَاهِدُوا مَعَ رَسُولِهِ اسْتَأْذَنَكَ أُولُو الطَّوْلِ مِنْهُمْ وَقَالُوا ذَرْنَا نَكُنْ مَعَ الْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/86" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:86"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-87">رَضُوا بِأَنْ يَكُونُوا مَعَ الْخَوَالِفِ وَطُبِعَ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/87" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:87"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-88">لَكِنِ الرَّسُولُ وَالَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ جَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ وَأُولَئِكَ لَهُمُ الْخَيْرَاتُ وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/88" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:88"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-89">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/89" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:89"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-90">وَجَاءَ الْمُعَذِّرُونَ مِنَ الْأَعْرَابِ لِيُؤْذَنَ لَهُمْ وَقَعَدَ الَّذِينَ كَذَبُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ سَيُصِيبُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/90" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:90"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يعني براءة والأرجح أنه على الإطلاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ آمِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن هنا مفسرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استأذنك أُوْلُواْ الطول مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أولو الغنى والمال الكثير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية أي إن تخلف هؤلاء فقد جاهد الرسول ومن معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعم منافع الدارين وقيل: هو الحور العين لقوله: خيرات حسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَآءَ المعذرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم المعتذرون ثم ادغمت التاء في الذال ونقلت حركته إلى العين، واختلف هل كانوا في اعتذارهم صادقين أو كاذبين وقيل: هم المقصورون من عُذِرَ في الأمر إذ قصَّر فيه ولم يجد، فوزنه على هذا المفعلون وروي أنها نزلت في قوم من غفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَعَدَ الذين كَذَبُواْ الله وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم قوم لم يجاهدوا ولم يعتذروا عن تخلفهم فكذبوا في دعواهم الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُصِيبُ الذين كَفَرُواْ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المعذرين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:91-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-91">لَيْسَ عَلَى الضُّعَفَاءِ وَلَا عَلَى الْمَرْضَى وَلَا عَلَى الَّذِينَ لَا يَجِدُونَ مَا يُنْفِقُونَ حَرَجٌ إِذَا نَصَحُوا لِلَّهِ وَرَسُولِهِ مَا عَلَى الْمُحْسِنِينَ مِنْ سَبِيلٍ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/91" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:91"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-92">وَلَا عَلَى الَّذِينَ إِذَا مَا أَتَوْكَ لِتَحْمِلَهُمْ قُلْتَ لَا أَجِدُ مَا أَحْمِلُكُمْ عَلَيْهِ تَوَلَّوْا وَأَعْيُنُهُمْ تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ حَزَنًا أَلَّا يَجِدُوا مَا يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/92" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:92"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَى الضعفآء وَلاَ على المرضى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا رفع للحرج عن أهل الأعذار الصحيحة من ضعف البدن والفقر إذا تركوا الغزو. وقيل: إن الضعفاء هنا هم النساء وهذا بعيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ على المرضى وَلاَ عَلَى الذين لاَ يَجِدُونَ مَا يُنفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: نزلت في بني مقرن وهم ستة إخوة صحبوا النبي صلى الله عليه وسلم وقيل: في عبد الله بن مغفل المزني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا نَصَحُواْ للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني: بنيانهم وأقوالهم، وإن لم يخرجوا للغزو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا عَلَى المحسنين مِن سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وصفهم بالمحسنين لأنهم نصحوا لله ورسوله ورفع عنهم العقوبة والتعنيف واللوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ عَلَى الذين إِذَا مَآ أَتَوْكَ لِتَحْمِلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هم بنو مقرن وقيل ابن مغفل وقيل سبعة نفر من بطون شتى، وهم البكاؤون ومعنى لتحملهم على الإبل وجواب إذا يحتمل أن يكون قلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ أَجِدُ مَآ أَحْمِلُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو تولوا إذا رجعتم يعني من غزوة تبوك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-94">يَعْتَذِرُونَ إِلَيْكُمْ إِذَا رَجَعْتُمْ إِلَيْهِمْ قُلْ لَا تَعْتَذِرُوا لَنْ نُؤْمِنَ لَكُمْ قَدْ نَبَّأَنَا اللَّهُ مِنْ أَخْبَارِكُمْ وَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/94" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:94"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن نُّؤْمِنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لن نصدقكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَخْبَارِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نعت لمحذوف وهو المفعول الثاني تقديره: قد نبأنا الله جملة من أخباركم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:97-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-97">الْأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْرًا وَنِفَاقًا وَأَجْدَرُ أَلَّا يَعْلَمُوا حُدُودَ مَا أَنْزَلَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/97" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:97"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-98">وَمِنَ الْأَعْرَابِ مَنْ يَتَّخِذُ مَا يُنْفِقُ مَغْرَمًا وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ الدَّوَائِرَ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/98" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:98"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأعراب أَشَدُّ كُفْراً وَنِفَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم أهل البوادي من العرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَجْدَرُ أَلاَّ يَعْلَمُواْ حُدُودَ مَآ أَنزَلَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني أنهم أحق أن لا يعلموا الشرائع لبعدهم عن الحاضرة ومجالس العلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأعراب مَن يَتَّخِذُ مَا يُنفِقُ مَغْرَماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تثقل عليهم الزكاة والنفقة في سبيل الله ثقل المغرم الذي ليس بحق عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ الدوائر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينتظر بكم مصائب الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ دَآئِرَةُ السوء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خبر أو دعاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:99-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-99">وَمِنَ الْأَعْرَابِ مَنْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَيَتَّخِذُ مَا يُنْفِقُ قُرُبَاتٍ عِنْدَ اللَّهِ وَصَلَوَاتِ الرَّسُولِ أَلَا إِنَّهَا قُرْبَةٌ لَهُمْ سَيُدْخِلُهُمُ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/99" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:99"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-100">وَالسَّابِقُونَ الْأَوَّلُونَ مِنَ الْمُهَاجِرِينَ وَالْأَنْصَارِ وَالَّذِينَ اتَّبَعُوهُمْ بِإِحْسَانٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي تَحْتَهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/100" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:100"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصلوات الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دعواته لهم وهو عطف على قربات؛ أي يقصدون بنفقاتهم التقرب إلى الله واغتنام دعاء الرسول لهم وقيل: نزلت في بني مقرن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسابقون الأولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هم من صلى للقبلتين وقيل: من شهد بدراً، وقيل: من حضر بيعة الرضوان و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين اتبعوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 117] سائر الصحابة ويدخل في ذلك التابعون ومن بعدهم إلى يوم القيامة بشرط الإحسان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:101-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-101">وَمِمَّنْ حَوْلَكُمْ مِنَ الْأَعْرَابِ مُنَافِقُونَ وَمِنْ أَهْلِ الْمَدِينَةِ مَرَدُوا عَلَى النِّفَاقِ لَا تَعْلَمُهُمْ نَحْنُ نَعْلَمُهُمْ سَنُعَذِّبُهُمْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ يُرَدُّونَ إِلَى عَذَابٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/101" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:101"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-102">وَآخَرُونَ اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ خَلَطُوا عَمَلًا صَالِحًا وَآخَرَ سَيِّئًا عَسَى اللَّهُ أَنْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/102" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:102"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-103">خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِمْ بِهَا وَصَلِّ عَلَيْهِمْ إِنَّ صَلَاتَكَ سَكَنٌ لَهُمْ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/103" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:103"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-104">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ هُوَ يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَأْخُذُ الصَّدَقَاتِ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/104" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:104"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَدُواْ عَلَى النفاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجترأوا عليه وقيل: أقاموا عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُعَذِّبُهُم مَّرَّتَيْنِ ثُمَّ يُرَدُّونَ إلى عَذَابٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العذاب العظيم هو عذاب النار وأما المرتان قبله، فالثانية منهما عذاب القبر، والأولى عذابهم بإقامة الحدود عليهم وقيل: بفضيحتهم بالنفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُونَ اعترفوا بِذُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: قيل: إنها نزلت في أبي لبابة الأنصاري فعمله الصالح الجهاد وعمله السيء نصيحته لبني قريظة، وقيل: هو لمن تخلف عن تبوك من المؤمنين فعملهم الصالح ما سبق لهم، وعملهم السيىء تخلفهم عن تبوك، وروي أنهم ربطوا أنفسهم إلى سواري المسجد، وقالوا: لا نحل أنفسنا حتى يحلنا رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقيل: هي عامة في الأمة إلى يوم القيامة.</span></p><p id="94.yj4em">قال بعضهم: ما في القرآن آية أرجى لهذه الأمة من هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: نزلت في المتخلفين الذين ربطوا أنفسهم لما تاب الله عليهم قالوا: يا رسول الله؛ إنا نريد أن نتصدق بأموالنا. فنزلت هذه الآية. وأخذ ثلث أموالهم. وقيل: هي الزكاة المفروضة، فالضمير على العموم لجميع المسلمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِمْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خطاب للنبي صلى الله عليه وسلم، في موضع صفة لصدقة أو حال من الضمير في خذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَلِّ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادع لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَكَنٌ لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسكن به نفوسهم، فهو عبارة عن صحة الاعتقاد، أو عن طمأنينة نفوسهم إذ علموا أن الله تاب عليهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يعلموا أَنَّ الله هُوَ يَقْبَلُ التوبة عَنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير في يعلموا للتائبين من التخلف. وقيل: للذين تخلفوا ولم يتوبوا، وقيل عام. وفائدة الضمير المؤكد تخصيص الله تعالى بقبول التوبة دون غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْخُذُ الصدقات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: معناه يأمر بها، وقيل: هم الذين بنوا مسجد الضرار، وقرئ مرجئون بالهمز وتركه وهما لغتان ومعناه التأخير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-107">وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مَسْجِدًا ضِرَارًا وَكُفْرًا وَتَفْرِيقًا بَيْنَ الْمُؤْمِنِينَ وَإِرْصَادًا لِمَنْ حَارَبَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ مِنْ قَبْلُ وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلَّا الْحُسْنَى وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/107" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:107"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا مَسْجِداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ الذين بغير واو صفة لقوله وآخرون مرجون أو على تقديرهم الذين وهذه القراءة جارية على قول من قال في المرجون لأمر الله هم أهل مسجد الضرار، وقرئ والذين بالواو عطف على آخرون مرجون وهذه القراءة جارية على قول من قال في المرجئين أنهم الثلاثة الذين خلفوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضِرَاراً وَكُفْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانوا بنو عمرو بن عوف من الأنصار قد بنوا مسجد قباء، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم يأتيه ويصلي فيه، فحسدهم على ذلك قومهم بنو غنم بن عوف وبنو سالم بن عوف؛ فبنوا مسجداً آخر مجاوراً له ليقطعوا الناس عن الصلاة في مسجد قباء، وذلك هو الضرار الذي قصدوا وسألوا من رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يأتيه، ويصلي لهم فيه فنزلت عليه في هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفْرِيقاً بَيْنَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أرادوا أن يتفرق المؤمنون عن مسجد قباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِرْصَاداً لِّمَنْ حَارَبَ الله وَرَسُولَهُ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انتظاراً لمن حارب الله ورسوله، وهو أبو عامر الراهب الذي سماه رسول الله صلى الله عليه وسلم الفاسق وكان من أهل المدينة، فلما قدمها رسول الله صلى الله عليه وسلم جاهر بالكفر والنفاق، ثم خرج إلى مكة فحزَّب الأحزاب من المشركين، فلما فتحت مكة خرج إلى الطائف، فلما أسلم أهل الطائف خرج إلى الشام، ليستنصر بقيصر فهلك هناك. وكان أهل مسجد الضرار يقولون: إذا قدم أبو عامر المدينة يصلي في هذا المسجد. والإشارة بقوله من قبل إلى ما فعل معه الأحزاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلاَّ الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخصلة الحسنى وهي الصلاة وذكر الله فأكذبهم الله في ذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:108-110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-108">لَا تَقُمْ فِيهِ أَبَدًا لَمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلَى التَّقْوَى مِنْ أَوَّلِ يَوْمٍ أَحَقُّ أَنْ تَقُومَ فِيهِ فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَنْ يَتَطَهَّرُوا وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُطَّهِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/108" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:108"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-109">أَفَمَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى تَقْوَى مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٍ خَيْرٌ أَمْ مَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى شَفَا جُرُفٍ هَارٍ فَانْهَارَ بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/109" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:109"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-110">لَا يَزَالُ بُنْيَانُهُمُ الَّذِي بَنَوْا رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ إِلَّا أَنْ تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/110" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:110"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَقُمْ فِيهِ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نهي عن إتيانه والصلاة فيه، فكان رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يمر بطريقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلَى التقوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هو مسجد قباء، وقيل: مسجد النبي صلى الله عليه وسلم بالمدينة، وقد رُوي ذلك عن رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانوا يستنجون بالماء ونزلت في الأنصار على قول من قال: إن المسجد الذي أسس على التقوى هو مسجد المدينة، ونزلت في بني عمرو بن عوف خاصة على قول من قال: إن المسجد الذي أسس على التقوى هو مسجد قباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ أَسَّسَ بنيانه على تقوى مِنَ اللَّهِ ورضوان خَيْرٌ أَم مَّنْ أَسَّسَ بنيانه على شَفَا جُرُفٍ هَارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: استفهام بمعنى التقرير، والذي أسس على التقوى والرضوان: مسجد المدينة أو مسجد قباء، والذي أسس على شفا جرف هار: هو مسجد الضرار، وتأسيس البناء على التقوى والرضوان: هو بحسن النية فيه، وقصد وجه الله، وإظهار شرعه، والتأسيس على شفا جرف هار: هو بفساد النية، وقصد الرياء، والتفريق بين المؤمنين، فلذلك على وجه الاستعارة والتشبيه البديع، ومعنى شفا جرف: طرفه، ومعنى هار: ساقط أو واهي، بحيث أشفى على السقوط، وأصل هار: هائر، فهو في من المقلوب، لأن لامه جعلت في موضع العين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانهار بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طاح في جهنم، وهذا ترشيح للمجاز، فإنه لما شُبه بالجرف وُصف بالإنهيار؛ الذي هو من شأن الخوف، وقيل: إن ذلك حقيقة، وأنه سقط في نار جهنم وخرج الدخان من موضعه، والصحيح أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أمر بهدمه فهدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَزَالُ بنيانهم الذي بَنَوْاْ رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: لا يزال في قلوب أهل مسجد الضرار ريبة من بنيانه: أي شك في الإسلام بسبب بنيانه، لاعتقادهم صواب فعلهم: أو غيظ بسبب هدمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلا أن يموتوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:111-112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-111">إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ الْمُؤْمِنِينَ أَنْفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ بِأَنَّ لَهُمُ الْجَنَّةَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَيَقْتُلُونَ وَيُقْتَلُونَ وَعْدًا عَلَيْهِ حَقًّا فِي التَّوْرَاةِ وَالْإِنْجِيلِ وَالْقُرْآنِ وَمَنْ أَوْفَى بِعَهْدِهِ مِنَ اللَّهِ فَاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ الَّذِي بَايَعْتُمْ بِهِ وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:111"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-112">التَّائِبُونَ الْعَابِدُونَ الْحَامِدُونَ السَّائِحُونَ الرَّاكِعُونَ السَّاجِدُونَ الْآمِرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَالنَّاهُونَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَالْحَافِظُونَ لِحُدُودِ اللَّهِ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/112" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:112"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله اشترى مِنَ المؤمنين أَنفُسَهُمْ وأموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إنها نزلت في بيعة العقبة، وحكمها عام في كل مؤمن مجاهد في سبيل الله إلى يوم القيامة. قال بعضهم: ما أكرَمَ الله، فإن أنفسنا هو خلقها، وأموالنا هو رزقها، ثم وهبها لنا، ثم اشتراها منا بهذا الثمن الغالي، فإنها لصفقة رابحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقاتلون فِي سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جملة في موضع الحال بيان للشراء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستبشروا بِبَيْعِكُمُ الذي بَايَعْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال بعضهم: ناهيك عن بيع البائع فيه رب العلا والثمن جنة المأوى، والواسطة محمد المصطفى صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التائبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما بعده: أوصاف للمؤمنين الذين اشترى الله منهم أنفسهم وأموالهم؛ تقديره: هم التائبون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السائحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقيل معناه الصائمون، ويقال ساح في الأرض: أي ذهب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:113-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-113">مَا كَانَ لِلنَّبِيِّ وَالَّذِينَ آمَنُوا أَنْ يَسْتَغْفِرُوا لِلْمُشْرِكِينَ وَلَوْ كَانُوا أُولِي قُرْبَى مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُمْ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/113" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:113"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-114">وَمَا كَانَ اسْتِغْفَارُ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ إِلَّا عَنْ مَوْعِدَةٍ وَعَدَهَا إِيَّاهُ فَلَمَّا تَبَيَّنَ لَهُ أَنَّهُ عَدُوٌّ لِلَّهِ تَبَرَّأَ مِنْهُ إِنَّ إِبْرَاهِيمَ لَأَوَّاهٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/114" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:114"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="94.Q5xEv">[التوبة: 17] نزلت في شأن أبي طالب؛ فإنه لما امتنع أن يقول: لا إله إلا الله عند موته، قال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: والله لأستغفرنّ لك ما لم أنه عنك، فكان يستغفر حتى نزلت هذه الآية، وقيل: إن النبي صلى الله عليه وسلم استأذن ربه أن يستغفر لأمه فنزلت الآية، وقيل: إن المسلمين أرادوا أن يستغفروا لآبائهم المشركين؛ فنزلت الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ استغفار إِبْرَاهِيمَ لأَبِيهِ إِلاَّ عَن مَّوْعِدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى: لا حجة لكم أيها المؤمنون في استغفار إبراهيم لأبيه، فإن ذلك لم يكن إلا لوعد تقدم، وهو قوله سأستغفر لك ربي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا تَبَيَّنَ لَهُ أَنَّهُ عَدُوٌّ للَّهِ تَبَرَّأَ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: تبين له ذلك بموت أبيه على الكفر، وقيل: لأنه نهي عن الاستغفار له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأواه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: كثير الدعاء، وقيل: موقن، وقيل: فقيه، وقيل: كثير الذكر لله، وقيل: كثير التأوّه من خوف الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:115-117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-115">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُضِلَّ قَوْمًا بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّى يُبَيِّنَ لَهُمْ مَا يَتَّقُونَ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/115" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:115"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-116">إِنَّ اللَّهَ لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَمَا لَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/116" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:116"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-117">لَقَدْ تَابَ اللَّهُ عَلَى النَّبِيِّ وَالْمُهَاجِرِينَ وَالْأَنْصَارِ الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ فِي سَاعَةِ الْعُسْرَةِ مِنْ بَعْدِ مَا كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِنْهُمْ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ إِنَّهُ بِهِمْ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/117" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:117"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ الله لِيُضِلَّ قَوْماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: نزلت في قوم من المسلمين استغفروا للمشركين من غير إذن، فخافوا على أنفسهم من ذلك، فنزلت الآية تأنيساً لهم أي: ما كان الله ليؤاخذكم بذلك قبل أن يبين لكم المنع من ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَاعَةِ العسرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني: حين محاولة غزوة تبوك، والساعة هنا بمعنى الحين والوقت، وإن كان مدة، والعسرة: الشدة وضيق الحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ مَا كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني تزيغ عن الثبات على الإيمان، أو عن الخروج في تلك الغزوة لما رأوا من الضيق والمشقة، وفي كاد ضمير الأمر والشأن، أو ترتفع بها القلوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني: على هذا الفريق أي رجع بهم عما كادوا يقعون فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:118-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-118">وَعَلَى الثَّلَاثَةِ الَّذِينَ خُلِّفُوا حَتَّى إِذَا ضَاقَتْ عَلَيْهِمُ الْأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ وَضَاقَتْ عَلَيْهِمْ أَنْفُسُهُمْ وَظَنُّوا أَنْ لَا مَلْجَأَ مِنَ اللَّهِ إِلَّا إِلَيْهِ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ لِيَتُوبُوا إِنَّ اللَّهَ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/118" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:118"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-119">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَكُونُوا مَعَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/119" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:119"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَى الثلاثة الذين خُلِّفُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم كعب بن مالك، وهلال بن أمية، ومرارة بن الربيع، تخلفوا عن غزوة تبوك، من غير عذر ومن غير نفاق ولا قصد للمخالفة، فلما رجع رسول الله صلى الله عليه وسلم عتب عليهم، وأمر أن لا يكلمهم أحد، وأمرهم أن يعتزلوا نساءهم، فبقوا على ذلك مدّة إلى أن أنزل الله توبتهم، وقد روي حديثهم في البخاري ومسلم والسير، ومعنى خُلّفوا هنا: أي عن الغزوة.</span></p><p id="94.KRE63">وقال كعب بن مالك معناه: خُلفوا عن قبول الضر وليس بالتخلف عن الغزو. يقوِّي ذلك كونه جعل إذا ضاقت غاية للتخلف <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَاقَتْ عَلَيْهِمُ الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبارة عما أصابه من الغم والخوف من الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ ليتوبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجع بهم ليستقيموا على التوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُونُواْ مَعَ الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يريد صدق اللسان إذا كانوا هؤلاء الثلاثة قد صدقوا ولم يعتذروا بالكذب، فنفعهم الله بذلك، ويحتمل أن يريد أعم من صدق اللسان، وهو الصدق في الأقوال والأفعال والمقاصد والعزائم، والمراد بالصادقين: المهاجرون لقول الله في الحشر: للفقراء المهاجرين، إلى قوله: هم الصادقون وقد احتج بها أبو بكر الصديق على الأنصار يوم السقيفة، فقال: نحن الصادقون، وقد أمركم الله أن تكونوا معنا، أي تابعين لنا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-120">مَا كَانَ لِأَهْلِ الْمَدِينَةِ وَمَنْ حَوْلَهُمْ مِنَ الْأَعْرَابِ أَنْ يَتَخَلَّفُوا عَنْ رَسُولِ اللَّهِ وَلَا يَرْغَبُوا بِأَنْفُسِهِمْ عَنْ نَفْسِهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ لَا يُصِيبُهُمْ ظَمَأٌ وَلَا نَصَبٌ وَلَا مَخْمَصَةٌ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلَا يَطَئُونَ مَوْطِئًا يَغِيظُ الْكُفَّارَ وَلَا يَنَالُونَ مِنْ عَدُوٍّ نَيْلًا إِلَّا كُتِبَ لَهُمْ بِهِ عَمَلٌ صَالِحٌ إِنَّ اللَّهَ لَا يُضِيعُ أَجْرَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/120" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:120"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ لأَهْلِ المدينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: عتاب لمن تخلف عن غزوة تبوك من أهل يثرب ومن جاورها من قبائل العرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَرْغَبُواْ بِأَنْفُسِهِمْ عَن نَّفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يمتنعوا من اقتحام المشقات التي تحملها هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بِأَنَّهُمْ لاَ يُصِيبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعليل لما يجب من عدم التخلف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَمَأٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عطش</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَخْمَصَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَطَأُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأرجلهم أو بدوابِّهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَنَالُونَ مِنْ عَدُوٍّ نَّيْلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عموم في كل ما يصيب الكفار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-122">وَمَا كَانَ الْمُؤْمِنُونَ لِيَنْفِرُوا كَافَّةً فَلَوْلَا نَفَرَ مِنْ كُلِّ فِرْقَةٍ مِنْهُمْ طَائِفَةٌ لِيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنْذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:122"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ المؤمنون لِيَنفِرُواْ كَآفَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. قال ابن عباس: هذه الآية في البعوث إلى الغزو والسرايا: أي لا ينبغي خروج جميع المؤمنين في السرايا، وإنما يجب ذلك إذا خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم بنفسه، ولذلك عاتبهم في الآية المتقدمة على التخلف عنه، فالآية الأولى في الخروج معه صلى الله عليه وسلم، وهذه في السرايا التي كان يبعثها، وقيل: هي ناسخة لكل ما ورد من الأمر بخروج الجميع، فهو دليل على أن الجهاد فرض كفاية لا فرض عين، وقيل: هي في طلب العلم، ومعناها: أنه لا تجب الرحلة في طلب العلم على الجميع، بل على البعض لأنه فرض كفاية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَآئِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تحضيض على نفر بعض المؤمنين للجهاد أو لطلب العلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَتَفَقَّهُواْ فِي الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن قلنا إن الآية في الخروج إلى طلب العلم، فالضمير في يتفقهوا للفرقة التي تنفر أي ترحل، وكذلك الضمير في ينذروا وفي رجعوا: أي ليعلموا قومهم إذا رجعوا إليهم من الرحلة، وإن قلنا: إن الآية في السرايا، فالضمير في يتفقهوا للفرقة التي تقعد في المدينة ولا تخرج مع السرايا، وأما الضمير في رجعوا فهو للفرقة التي خرجت مع السرايا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للقوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-123">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا قَاتِلُوا الَّذِينَ يَلُونَكُمْ مِنَ الْكُفَّارِ وَلْيَجِدُوا فِيكُمْ غِلْظَةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/123" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:123"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا الذين يَلُونَكُمْ مِّنَ الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمر بقتال الأقرب فالأقرب على تدريج، وقيل: إنها إشارة إلى قتال الروم بالشام، لأنهم كانوا أقرب الكفار إلى أرض العرب، وكانت أرض العرب قد عمها الإسلام، وكانت العراق حينئذ بعيدة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:124-125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-124">وَإِذَا مَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هَذِهِ إِيمَانًا فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا فَزَادَتْهُمْ إِيمَانًا وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/124" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:124"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-125">وَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إِلَى رِجْسِهِمْ وَمَاتُوا وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/125" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:125"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنْهُمْ مَّن يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هذه إيمانا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المنافقين من يقول بعضهم لبعض: أيكم زادته هذه إيماناً على وجه الاستخفاف بالقرآن: كأنهم يقولون أي عجب في هذا؟ وأي دليل في هذا؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الذين آمَنُواْ فَزَادَتْهُمْ إيمانا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذلك لما يتجدد عندهم من البراهين والأدلة عند نزول كل سورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا الذين فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ فَزَادَتْهُمْ رِجْساً إلى رِجْسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المرض. عبارة عن الشك والنفاق والمعنى: زادتهم رجساً إلى رجسهم أو زادتهم كفراً ونفاقاً إلى كفرهم ونفاقهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:126-127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-126">أَوَلَا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لَا يَتُوبُونَ وَلَا هُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/126" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:126"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-127">وَإِذَا مَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ نَظَرَ بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ هَلْ يَرَاكُمْ مِنْ أَحَدٍ ثُمَّ انْصَرَفُوا صَرَفَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/127" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:127"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يفتنون أي يختبرون بالأمراض والجوع، وقيل: بالأمر بالجهاد واختار ابن عطية أن يكون المعنى يفضحون بما يكشف من سرائرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَّظَرَ بَعْضُهُمْ إلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: تغامزوا، وأشار بعضهم إلى بعض على وجه الاستخفاف بالقرآن، ثم قال بعضهم لبعض: هل يراكم من أحد؟ كأن سبب خوفهم أن ينقل عنهم ذلك. وقيل: معنى نظر بعضهم إلى بعض وعلى وجه التعجب مما ينزل في القرآن؛ من كشف أسرارهم ثم قال بعضهم لبعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَرَاكُمْ مِّنْ أَحَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: هل رأى أحوالكم فنقلها عنكم أو علمت من غير نقل فهذا أيضاً على وجه التعجب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ انصرفوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يراد الانصراف بالأبدان، أو الانصراف بالقلوب عن الهدى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرَفَ الله قُلُوبَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دعاء أو خبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعليل لصرف قلوبهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:128-129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-9-128">لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِنْ أَنْفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ بِالْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:128"></a><span class="v" id="qr-altasheel-9-129">فَإِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/129" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:129"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جَآءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني النبي صلى الله عليه وسلم، والخطاب للعرب أو لقريش خاصة أي من قبيلتكم حيث تعرفون حسبه وصدقه وأمانته أو لبني آدم كلهم: أي من جنسكم وقرئ من أنفسكم بفتح الفاء أي من أشرفكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: يشق عليه عنتكم، والعنت: هو ما يضرهم في دينهم أو دنياهم وعزير صفة للرسول، وما عنتم فاعل بعزيز، وما مصدرية أو ما عنتم مصدر، وعزيز خبر مقدّم والجملة في موضع الصفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حريص على إيمانكم وسعادتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالمؤمنين رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سماه الله هنا باسمين من أسمائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تَوَلَّوْاْ فَقُلْ حَسْبِيَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن أعرضوا عن الإيمان، فاستعن بالله وتوكل عليه وقيل: إن هاتين الآيتين نزلتا بمكة.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>