<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجن" id="ch72"><h1 id="94.lwWAa">سورة الجن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="72:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-1">قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِنَ الْجِنِّ فَقَالُوا إِنَّا سَمِعْنَا قُرْآنًا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/1" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ استمع نَفَرٌ مِّنَ الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدمت في [الأحقاف: 29] قصة هؤلاء الجن الذين استمعوا القرآن من النبي صلى الله عليه وسلم وأسلموا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا إِنَّا سَمِعْنَا قُرْآناً عَجَباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قال بعضهم لعض، وعجباً مصدر وصف به للمبالغة لأن العجب مصدر قولك: عجبت عجباً. وقيل: هو على حذف مضاف تقديره ذا عجب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-3">وَأَنَّهُ تَعَالَى جَدُّ رَبِّنَا مَا اتَّخَذَ صَاحِبَةً وَلَا وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/3" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:3"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-4">وَأَنَّهُ كَانَ يَقُولُ سَفِيهُنَا عَلَى اللَّهِ شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/72/4" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ تعالى جَدُّ رَبِّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جدُّ الله: جلاله وعظمته، وقيل: معناه من قولك: فلان مجدود إذا استغنى، وقرئ أنه في هذا الموضع بفتح الهمزة، وقرأ نافع بكسرها، وكذلك فيما بعده إلى قوله: وأنا منا المسلمون. فأما الكسر فاستئناف أو عطف على إنا سمعنا، لكنه كسر في معمول القول، فيكون عطف عليه من قول الجن، وأما الفتح فقيل: إنه عطف على قوله: إنه استمع نفر وهذا خطأ من طريق المعنى؛ لأن قوله: استمع نفر في موضع معمول أُوحي، فيلزم أن يكون المعطوف عليه مما أوحى وأن لا يكون من كلام الجن. وقيل: إنه معطوف على الضمير المجرور في قوله: آمنا به وهذا ضعيف، لأن الضمير المجرور لا يعطف عليه إلا بإعادة الخافض.</span></p><p id="94.ZDnKJ">وقال الزمخشري: هو معطوف على محل الجار والمجرور في آمنا به، كأنه قال: صدقناه وصدقنا أنه تعالى جد ربنا، وكذلك ما بعده، ولا خلاف في فتح ثلاث مواضع هي: أنه استمع، وأن لو استقاموا، وأن المساجد لله؛ لأن ذلك مما أوحي لا من كلام الجن <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ كَانَ يَقُولُ سَفِيهُنَا عَلَى الله شَطَطاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا من كلام الجن، وسفيههم أبوهم إبليس، وقيل: هو اسم جنس لكل سفيه منهم، واختبار ذلك ابن عطية، والشطط: التعدي ومجاوزة الحد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-5">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ تَقُولَ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/5" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّا ظَنَنَّآ أَن لَّن تَقُولَ الإنس والجن عَلَى الله كَذِباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ظننا أن الأقوال التي كان الإنس والجن يقولونها على الله صادقة وليست بكذب؛ لأنا ظننا أنه لا يكذب أحد على الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-6">وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزَادُوهُمْ رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/6" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِّنَ الإنس يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِّنَ الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفسير هذا ما روي أن العرب كانوا إذا حل أحد منهم بواد صاح بأعلى صوته: يا عزيز هذا الوادي إني أعوذ بك من السفهاء الذين في طاعتك، ويعتقد أن ذلك الجن الذي بالوادي يحميه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَادُوهُمْ رَهَقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ضمير الفاعل للجن، وضمير المفعول للإنس، والمعنى: أن الجن زادوا الإنس ضلالاً وإثماً لما عاذوا بهم، أو زادوهم تخويفاً لما رأوا ضعف عقولهم، وقيل: ضمير الفاعل للإنس، وضمير المفعول للجن: والمعنى إن الإنس زادوا الجن تكبراً وطغياناً لما عاذوا بهم، حتى كان الجن يقول: أنا سيد الجن والإنس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-7">وَأَنَّهُمْ ظَنُّوا كَمَا ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/7" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُمْ ظَنُّواْ كَمَا ظَنَنتُمْ أَن لَّن يَبْعَثَ الله أَحَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير في ظنوا لِكفار الإنس، وظننتم خطاب الجن بعضهم لبعض، فالمعنى أن كفار الإنس والجن ظنوا أن لن يبعث الله أحداً، والبعث هنا يحتمل أن يريد به بعث الرسل أو البعث من القبور.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-8">وَأَنَّا لَمَسْنَا السَّمَاءَ فَوَجَدْنَاهَا مُلِئَتْ حَرَسًا شَدِيدًا وَشُهُبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/8" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّا لَمَسْنَا السمآء فَوَجَدْنَاهَا مُلِئَتْ حَرَساً شَدِيداً وَشُهُباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه إخبار عن ما حدث عند مبعث النبي صلى الله عليه وسلم من منع الجن من استراق السمع من السماء ورجمهم، واللمس المس، واستعير هنا للطلب، والحرس اسم مفرد في معنى الحراس كالخدم في معنى الخدام، ولذلك وُصِفَ بشديد وهو مفرد، ويحتمل أن يريد به الملائكة الحراس، النجوم الحارسة، وكرر الشهب لاختلاف اللفظ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-9">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مَقَاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآنَ يَجِدْ لَهُ شِهَابًا رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/9" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مَقَاعِدَ لِلسَّمْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المقاعد جمع مقعد، وقد فسر رسول الله صلى الله عليه وسلم صورة قعود الجن أنهم كانوا واحداً فوق واحد، فمتى أحرق الأعلى طلع الذي تحته مكانه، فكانوا يسترقون الكلمة فيلقونها إلى الكهان ويزيدون معها، ثم يزيد الكهان للكلمة مائة كذبة،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يَسْتَمِعِ الآن يَجِدْ لَهُ شِهَاباً رَّصَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الرصد اسم جمع للراصد، كالحراس للحارس وقال ابن عطية: هو مصدر وصف به ومعناه منتظر، قال بعضهم: إن رمي الجن بالنجوم إنما حدث بعد مبعث النبي صلى الله عليه وسلم، واختار ابن عطية والزمخشري أنه كان قبل المبعث قليلاً، ثم زاد بعد المبعث وكثر حتى منع الجن من استراق السمع بالكلية، والدليل أنه كان قبل المبعث</span><span>«قول رسول الله صلى الله عليه وسلم لأصحابه وقد رأى كوكباً انقض: ما كنتم تقولون لهذا في الجاهلية؟ قالوا: كنا نقول ولد ملك أو مات ملك. فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ليس الأمر كذلك، ثم وصف استراق الجن للسمع، وقد ذكر شعراء الجاهلية ذلك في أشعارهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:10-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-10">وَأَنَّا لَا نَدْرِي أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَنْ فِي الْأَرْضِ أَمْ أَرَادَ بِهِمْ رَبُّهُمْ رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/10" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:10"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-11">وَأَنَّا مِنَّا الصَّالِحُونَ وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ كُنَّا طَرَائِقَ قِدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/11" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:11"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-12">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ نُعْجِزَ اللَّهَ فِي الْأَرْضِ وَلَنْ نُعْجِزَهُ هَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/12" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:12"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-13">وَأَنَّا لَمَّا سَمِعْنَا الْهُدَى آمَنَّا بِهِ فَمَنْ يُؤْمِنْ بِرَبِّهِ فَلَا يَخَافُ بَخْسًا وَلَا رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/13" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّا لاَ ندري أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَن فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: قال ابن عطية: معناه لا ندري أيومن الناس بهذا النبي صلى فيرشدوا، أو يكفرون به فينزل بهم الشر؟ وقال الزمخشري: معناه لا ندري هل أراد الله بأهل الأرض خيراً أو شراً من عذاب أو رحمة من خذلان أو من توفيق؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّا مِنَّا الصالحون وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منا قوم دون ذلك فحذف الموصوف وأراد به الذين ليس صلاحهم كاملاً، أو الذين ليس لهم صلاح، فإن دون تكون بمعنى أقل أو بمعنى غير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنَّا طَرَآئِقَ قِدَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الطرائق: المذاهب والسير وشبهها، والقدد المختلفة وهو جمع قدة. وهذا بيان للقسمة المذكورة قبل، وهو على حذف مضاف إي كنا ذوي طرائق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّا ظَنَنَّآ أَن لَّن نُّعْجِزَ الله فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الظن هنا بمعنى العلم، وقال ابن عطية: هذا إخبار منهم عن حالهم بعد إيمانهم، ويحتمل أن يكونوا اعتقدوا هذا الاعتقاد قبل إسلامهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعْنَا الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعنون القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يَخَافُ بَخْساً وَلاَ رَهَقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البخص النقص والظلم، والرهق تحمل ما لا يطاق، وقال ابن عباس: البخص نقص الحسنات، والرهق الزيادة في السيئات.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:14-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-14">وَأَنَّا مِنَّا الْمُسْلِمُونَ وَمِنَّا الْقَاسِطُونَ فَمَنْ أَسْلَمَ فَأُولَئِكَ تَحَرَّوْا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/14" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:14"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-15">وَأَمَّا الْقَاسِطُونَ فَكَانُوا لِجَهَنَّمَ حَطَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/15" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:15"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-16">وَأَلَّوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ لَأَسْقَيْنَاهُمْ مَاءً غَدَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:16"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-17">لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ وَمَنْ يُعْرِضْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِ يَسْلُكْهُ عَذَابًا صَعَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/17" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَّا القاسطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الضالمين، يقال قسط الرجل إذا جار، وأقسط بالألف إذا عدل.</span></p><p id="94.lR7r3">هاهنا انتهى ما حكاه الله من كلام الجن، وأما قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ أَسْلَمَ فأولئك تَحَرَّوْاْ رَشَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون من بقية كلامهم. أو يكون ابتداء كلام الله تعالى وهو الذي اختاره ابن عطية، وأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلَّوِ استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو من كلام الله باتفاق وليس من كلامهم.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحَرَّوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قصدوا الرشد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلَّوِ استقاموا عَلَى الطريقة لأَسْقَيْنَاهُم مَّآءً غَدَقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الماء الغدق الكثير وذلك استعارة في توسيع الرزق، والطريقة هي طريقة الإسلام وطاعة الله، فالمعنى لو استقاموا على ذلك لوسع الله أرزاقهم فهو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ أَهْلَ القرى آمَنُواْ واتقوا لَفَتَحْنَا عَلَيْهِمْ بَرَكَاتٍ مِّنَ السمآء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 96] وقيلأ: هي طريقة الكفر، والمعنى على هذا: لو استقاموا على الكفر لوسع الله عليهم في الدنيا أملاكهم استدراجاً، ويؤيد هذا قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّنَفْتِنَهُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والأول أظهر، والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون للمسلمين أو القاسطين المذكورين، أو لجميع الجن أو للجن الذين سمعوا النبي صلى الله عليه وسلم أو لجميع الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّنَفْتِنَهُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن كانت الطريقة الإيمان والطاعة، فمعنى الفتنة الاختبار هل يسلمون أم لا؟ وإن كانت الطريقة الكفر فمعنى الفتنة الإضلال والاستدراج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْلُكْهُ عَذَاباً صَعَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى نسلكه ندخله والصعد الشديد المشقة، وهو مصدر صعد يصعد، ووصف بالمصدر للمبالغة يقال: فلان في صعد أي في مشقة. وقيل: صعداً جبل في النار.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-18">وَأَنَّ الْمَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلَا تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ المساجد لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أراد المساجد على الاطلاق وهي بيوت عبادة الله، وروي أن الآية نزلت بسبب تغلب قريش على الكعبة، وقيل: أراد الأعضاء التي يسجد عليها، واحدها مَسْجَد بفتح الجيم وهذا بعيد، وعطف أن المساجد لله على أوحي إليّ أنه استمع، وقال الخليل: معنى الآية: لأن المساجد لله فلا تدعوا مع الله أحداً، أي لهذا السبب فلا تعبدوا غير الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-19">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوهُ كَادُوا يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/19" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ الله يَدْعُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبد الله هنا محمد صلى الله عليه وسلم ووصفه بالعبودية اختصاصاً له وتقريباً وتشريفاً، وقال الزمخشري: أنه سماه هنا عبد الله ولم يقل الرسول أو النبي؛ لأن هذا واقع في كلام رسول الله صلى الله عليه وسلم نفسه، لأنه مما أوحي إليه فذكر صلى الله عليه وسلم نفسه على ما يقتضيه التواضع والتذلل، وهذا الذي قاله بعيد مع أنه إنما يمكن على قراءة أنه لما قام بفتح الهمزة فيكون عطفاً على أوحي إلي أنه استمع، وأما على القراءة بالكسر على الاستئناف فيكون إخباراً من الله، أو من جملة كلام الجن فيبطل ما قاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَادُواْ يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اللبد الجماعات واحدها لبدة، والضمير في كادوا يحتمل أن يكون للكفار من الناس، أي كادوا يجتمعون على الردّ عليه وإبطال أمره، أو يكون للجن الذين استمعوا، أي كادوا يجتمعون عليه لاستماع القرآن، والبركة به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-22">قُلْ إِنِّي لَنْ يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِنْ دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/22" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:22"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-23">إِلَّا بَلَاغًا مِنَ اللَّهِ وَرِسَالَاتِهِ وَمَنْ يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/23" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:23"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-24">حَتَّى إِذَا رَأَوْا مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ أَضْعَفُ نَاصِرًا وَأَقَلُّ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/24" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُلْتَحَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملجأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ بَلاَغاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل من ملتحداً أي لا أحد ملجأ إلا بلاغ الرسالة، ويحتمل أن يكون استثناء منقطعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الزمخشري: هذا الجار والمجرور ليس بصلة البلاغ إنما هو بمعنى بلاغاً كائناً من الله، ويحتمل عندي أن يكون متعلقاً ببلاغاً والمعنى بلاغ من الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِسَالاَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الزمخشري: إنه معطوف على بلاغاً كأنه قال: إلا التبليغ والرسالة، ويحتمل أن يكون ورسالاته معطوفاً على اسم الله.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْصِ الله وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع خالدين على معنى من يعص لأنه في معنى الجمع، والآية في الكفار، وحملها المعتزلة على عصاة المؤمنين لأن مذهبهم خلودهم في النار. والدليل على أنها في الكفار وجهان: أحدهما أنها مكية والسورة المكية إنما الكلام فيها مع الكفار. والآخر دلالة ما قبلها وما بعدها على أن المراد بها الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا رَأَوْاْ مَا يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعلقت حتى بقوله يكونون عليه لبدا وجعلت غاية لذلك. والمعنى: أنهم يكفرون ويتظاهرون عليه حتى إذا رأوا ما يوعدون، قال ذلك الزمخشري، وقال أيضاً: يجوز أن يتعلق بمحذوف يدل على المعنى، كأنه قيل: لا يزالون على ما هم عليه من الكفر حتى إذا رأوا ما يوعدون، وهذا أظهر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-72-25">قُلْ إِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ مَا تُوعَدُونَ أَمْ يَجْعَلُ لَهُ رَبِّي أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/25" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:25"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-26">عَالِمُ الْغَيْبِ فَلَا يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/26" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:26"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-27">إِلَّا مَنِ ارْتَضَى مِنْ رَسُولٍ فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/27" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:27"></a><span class="v" id="qr-altasheel-72-28">لِيَعْلَمَ أَنْ قَدْ أَبْلَغُوا رِسَالَاتِ رَبِّهِمْ وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/28" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ أدري أَقَرِيبٌ مَّا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن هنا نافية. والمعنى قل: لا أدري أقريب ما توعدون أم بعيد وعبر عن بُعده بقوله: أم يجعل له ربي أمداً ويعني بما توعدون قتلهم يوم بدر، أو يوم القيامة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ يُظْهِرُ على غَيْبِهِ أَحَداً * إِلاَّ مَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يطلع أحداً على علم الغيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَنِ ارتضى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وهم الرسل فإنه يطلعهم على ما شاء من ذلك. ومن في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رَّسُولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لبيان الجنس لا للتبعيض، والرسل هنا يحتمل أن يراد بها الرسل من الملائكة، وعلى هذا حملها ابن عطية، أو الرسل من بني آدم، وعلى هذا حملها الزمخشري. واستدل بها على نفي كرامات الأولياء الذين يدعون المكاشفات، فإن الله خص الاطلاع على الغيب بالرسل دون غيرهم. وفيها أيضاً دليل على إبطال الكهانة والتنجيم وسائر الوجوه التي يدعي أهلها الاطلاع على الغيب؛ لأنهم ليسوا من الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى أن الله يسلك من بين يدي الرسل ومن خلفه ملائكة يكونون رصداً يحفظونه من الشياطين، وقد ذكرنا رصداً في هذه السورة، قال بعضهم: ما بعث الله رسولاً إلا ومعه ملائكة يحرسونه حتى يبلغ رسالة ربه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَعْلَمَ أَن قَدْ أَبْلَغُواْ رِسَالاَتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الفاعل بيعلم ثلاثة أقوال: الأولى أي ليعلم الله أن الرسل قد بلغوا رسالات ربهم، أي يعلمه موجوداً وقد كان علم ذلك قبل كونه. الثاني ليعلم محمد أن الملائكة الرصد أبلغوا رسالات ربهم. الثالث ليعلم من كفر أن الرسل قد بلغوا الرسالة. والأول أظهر، وجَمَعَ الضمير في أبلغوا في ربهم حملاً على المعنى، لأن من ارتضى من رسول يراد به جماعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحاط الله بما عند الرسل من العلوم والشرائع، وهذه الجملة معطوفة على قوله: ليعلم، لأن معناه أنه قد علم، قال ذلك ابن عطية، ويحتمل أن تكون هذه الجملة في موضع الحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحصى كُلَّ شَيْءٍ عَدَداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا عموم في جميع الأشياء، وعدداً منصوب على الحال أو تمييز أو مصدر من معنى أحصى.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>