<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة نوح" id="ch71"><h1 id="94.ym0a6">سورة نوح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="71:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-1" data-v="71:1">إِنَّا أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ أَنْ أَنْذِرْ قَوْمَكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/1" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-2" data-v="71:2">قَالَ يَا قَوْمِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/2" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-3" data-v="71:3">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/71/3" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-4" data-v="71:4">يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرْكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى إِنَّ أَجَلَ اللَّهِ إِذَا جَاءَ لَا يُؤَخَّرُ لَوْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/71/4" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَنذِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اعبدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن تكون أن مفسرة أو مصدرية على تقدير بأن أنذر وبأن اعبدوا والأول أظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يريد عذاب الآخرة أو الغرق الذي أصابهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مِّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من هنا للتبعيض أي يغفر لكم ما فعلتم من الذنوب قبل أن تسلموا؛ لأن الإسلام يَجُبُّ ما قبله، ولم يضمن أن يغفر لهم ما بعد إسلامهم، لأن ذلك في مشيئة الله تعالى، وقيل: إن من هنا زائدة ذلك وباطل لأن من لا تزاد عنه سيبويه إلا في غير الواجب. وقيل: هي لبيان الجنس، وقيل: لابتداء الغاية، وهذان قولان ضعيفان في المعنى، والأول هو الصحيح لأن التبعيض فيه متجه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤَخِّرْكُمْ إلى أَجَلٍ مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظاهر هذا يقتضي أنهم إن فعلوا ما أمروا به أخروا إلى أجل مسمى؛ وإن لم يفعلوا لم يؤخروا، وذلك يقتضي القول بالأجلين. وهو مذهب المعتزلة، وعلى هذا حملها الزمخشري، وأما على مذهب أهل السنة، فهي من المشكلات، وتأولها ابن عطية فقال: ليس للمعتزلة في الآية مجال لأن المعنى أن نوحاً عليه الصلاة والسلام لم يعلم هل هم ممن يؤخر أو ممن يعاجل؟ ولا قال لهم: إنكم تؤخرون عن أن أجل قد حان. لكن قد سبق في الأزل إما ممن قضى له بالإيمان والتأخير أو ممن قضى له بالكفر والمعالجة. وكان نوحاً عليه السلام قال لهم: آمنوا يظهر في الوجود أنكم ممن قضى له بالإيمان والتأخير. وإن بقيتم على كفركم يظهر في الوجود أنكم ممن قضى عليه بالكفر والمعالجة، فكان الاحتمال الذي يقتضيه ظاهر الآية إنما هو فيما يبرزه الغيب من حالهم؛ إذ يمكن أن يبرز إما الإيمان والتأخير، وإما الكفر والمعالجة، وأما عند الله فالحال الذي يكون منهم معلوم مقدر محتوم، وأجلهم كذلك معلوم قدر محتوم.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَجَلَ الله إِذَا جَآءَ لاَ يُؤَخَّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا يقتضي أن الأجل محتوم كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَآءَ أَجَلُهُمْ فَلاَ يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 49] وفي هذا حجة لأهل السنة وتقوية للتأويل الذي ذكرنا، وفيه أيضاً رد على المعتزلة في قولهم بالأجلين، ولما كان كذلك قال الزمخشري: إن ظاهر مناقض لما قبله من الوعد بالتأخير إن آمنوا، وتأول ذلك على مقتضى مذهبه بأن الأجل الذي لا يؤخر هو الأجل الثاني. وذلك أن قوم نوح قضى الله أنهم إن آمنوا عمرهم الله مثلاً ألف عام، وإن لم يؤمنوا عمرهم تسعمائة عام فالألف عام هي التي تؤخر إذا جاءت والتسعمائة عام هي التي وعدوا بالتأخير عنها إلى الألف عام إن آمنوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-7" data-v="71:7">وَإِنِّي كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ جَعَلُوا أَصَابِعَهُمْ فِي آذَانِهِمْ وَاسْتَغْشَوْا ثِيَابَهُمْ وَأَصَرُّوا وَاسْتَكْبَرُوا اسْتِكْبَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/7" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-8" data-v="71:8">ثُمَّ إِنِّي دَعَوْتُهُمْ جِهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/8" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-9" data-v="71:9">ثُمَّ إِنِّي أَعْلَنْتُ لَهُمْ وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/9" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دعوتهم ليؤمنوا فتغفر لهم، فذكر المغفرة التي هي سبب عن الإيمان؛ ليظهر قبح إعراضهم عنه؛ فإنهم أعرضوا عن سعادتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلوا أَصَابِعَهُمْ في آذَانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فعلوا ذلك لئلا يسمعوا كلامه، فيحتمل أنهم فعلوا ذلك حقيقة أو يكون عبارة عن إفراط إعراضهم حتى كأنهم فعلوا ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغشوا ثِيَابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلوها غشاوة عليهم لئلا يسمعوا كلامه، أو لئلا يراهم، ويحتمل أنهم فعلوا ذلك حقيقة، أو يكون عبارة عن إعراضهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصَرُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داوموا على كفرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْتُهُمْ جِهَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعراب جهاراً مصدر من المعنى كقولك: قعد القرفصاء، أو صفة لمصدر محذوف تقديره: دعا جهاراً، أو مصدر في موضع الحال أي مجاهراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إني أَعْلَنْتُ لَهُمْ وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْرَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر أولاً أنه دعاهم بالليل والنهار، ثم ذكر أنه دعاهم جهاراً، ثم ذكر أنه جمع بين الجهر والإسرار، وهذه غاية الجد في النصيحة وتبليغ الرسالة صلى الله عليهم وسلم، قال ابن عطية: الجهاد دعاؤهم في المحافل ومواضع اجتماعهم، والإسرار دعاء كل واحد على حدته.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-11" data-v="71:11">يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُمْ مِدْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/11" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلِ السمآء عَلَيْكُمْ مِّدْرَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مفعول من الدرّ وهو كثرة الماء، وفي الآية دليل على أن الاستغفار يوجب نزول الأمطار، ولذلك خرج عمر بن الخطاب إلى الاستسقاء فلم يزد على أستغفر ثم انصرف، فقيل له: ما رأيناك استسقيت؟ فقال: والله لقد استسقيت أبلغ الاستسقاء، ثم نزل المطر، وشكا رجل إلى الحسن الجدب فقال له: استغفر الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:13-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-13" data-v="71:13">مَا لَكُمْ لَا تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/13" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-14" data-v="71:14">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/14" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-15" data-v="71:15">أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ طِبَاقًا</span><a class="vn" href="/quran/71/15" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-16" data-v="71:16">وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُورًا وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/16" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَكُمْ لاَ تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه أربع تأويلات: أحدها أن الوقار بمعنى التوقير والكرامة، فالمعنى: مالكم لا ترجون أن يوقركم الله في دار ثوابه. قال ذلك الزمخشري. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على هذا بيان للموقر، ولو تأخر لكان صفة لوقاراً. الثاني أن الوقار بمعنى التؤدة والتثبت، والمعنى: مالكم لا ترجون لله وقاراً، متثبتين حتى تتمكنوا من النظر بوقاركم وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على هذا مفعول دخلت عليه اللام اللام كقولك: ضربت لزيد، وإعراب وقاراً على هذا مصدر في موضع الحال. الثالث أن الرجاء هنا بمعنى الخوف، والوقار بمعنى العظمة والسطان، فالمعنى: مالكم لا تخافون عظمة الله وسلطانه ولله على هذا صفة للوقار في المعنى، الرابع: أن الرجاء بمعنى الخوف، والوقار بمعنى الاستقرار، من قولك: وقر بالمكان إذا استقر فيه، والمعنى: ما لكم لا تخافون الاستقرار في دار القرار إما في الجنة أو النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طوراً بعد طور، يعني أن الإنسان كان نطفة ثم علقة ثم مضغة إلى سائر أحواله، وقيل: الأطوار الأنواع المختلفة، فالمعنى أن الناس على أنواع في ألوانهم وأخلاقهم وألسنتهم وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر في [الملك: 3]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ القمر فِيهِنَّ نُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القمر إنما هو في السماء الدنيا، وساغ أن يقول فيهن لما كان في إحداهن فهو في الجميع كقولك: فلان في الأندلس، إذا كان في بعضها، وجعل القمر نوراً والشمس سراجاً، لأن ضوء السراج أقوى من النور، فإن السراج هو الذي يضيء فيبصر به والنور قد يكون أقل من ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:17-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-17" data-v="71:17">وَاللَّهُ أَنْبَتَكُمْ مِنَ الْأَرْضِ نَبَاتًا</span><a class="vn" href="/quran/71/17" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-18" data-v="71:18">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيهَا وَيُخْرِجُكُمْ إِخْرَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/18" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-19" data-v="71:19">وَاللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ بِسَاطًا</span><a class="vn" href="/quran/71/19" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-20" data-v="71:20">لِتَسْلُكُوا مِنْهَا سُبُلًا فِجَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/20" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-21" data-v="71:21">قَالَ نُوحٌ رَبِّ إِنَّهُمْ عَصَوْنِي وَاتَّبَعُوا مَنْ لَمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/21" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-22" data-v="71:22">وَمَكَرُوا مَكْرًا كُبَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/22" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله أَنبَتَكُمْ مِّنَ الأرض نَبَاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا عبارة عن إنشائهم من تراب الأرض، ونباتاً مصدر على غير المصدر أو يكون تقديره: أنبتكم فنبتم إنباتاً، ويحتمل أن يكون منصوباً على الحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني بالبعث من القبور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله جَعَلَ لَكُمُ الأرض بِسَاطاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شبه الأرض بالبساط في امتدادها واستقرار الناس عليها، وأخذ بعضهم في لفظ البساط أن الأرض بسيطة غير كروية، خلافاً لما ذهب إليه أهل التعديل، وفي ذلك نظر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبُلاً فِجَاجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر في [الأنبياء: 31]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبعوا مَن لَّمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلاَّ خَسَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني اتبعوا أغنيائهم وكبراءهم، وقرئ وَلدُه بفتحتين وَوُلْد بضم الواو وسكون اللام وهما بمعنى واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُواْ مَكْراً كُبَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الكبّار بالتشديد أبلغ من الكبار بالتخفيف، والكبار بالتخفيف أبلغ من الكبير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-23" data-v="71:23">وَقَالُوا لَا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلَا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلَا سُوَاعًا وَلَا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/71/23" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-24" data-v="71:24">وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيرًا وَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا ضَلَالًا</span><a class="vn" href="/quran/71/24" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" id="qr-altasheel-71-25" data-v="71:25">مِمَّا خَطِيئَاتِهِمْ أُغْرِقُوا فَأُدْخِلُوا نَارًا فَلَمْ يَجِدُوا لَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَنْصَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/25" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ لاَ تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وصى بعضهم بعضاً بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَذَرُنَّ وَدّاً وَلاَ سُوَاعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه أسماء أصنامهم، كان قوم نوح يعبدونها، وروي أنها أسماء رجال صالحين كانوا في صدر الدنيا، فلما ماتوا صوَّرهم أهل ذلك العصر من حجارة، وقالوا: ننظر إليها لنتذكر أعمالهم الصالحة، فهلك ذلك الجيل وكثر تعظيمهم من بعدهم لتلك الصور، حتى عبدوها من دون الله، ثم انتقلت تلك الأصنام بأعيانها؛ وقيل: بل الأسماء فقط، إلى قبائل العرب، فكان وَدّاً لكلب بدومة الجندل، وكان سواع لهذيل، وكان يغوث لمراد، وكان يعوق لهمدان، وكان نسراً لذي الكلام من حمير. وقرئ وَداً بفتح الواو وضمها ووُدّاً وهما لغتان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَضَلُّواْ كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للرؤساء من قوم نوح، والمعنى أضلوا كثيراً من أتباعهم، وهذا من كلام نوح عليه السلام، وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَزِدِ الظالمين إِلاَّ ضَلاَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كلامه، وهو دعاء عليهم. وقال الزمخشري: إنه معطوف على قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبِّ إِنَّهُمْ عَصَوْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[نوح: 21] والتقدير: قال: رب إنهم عصوني، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تزد الضالمين إلا ضلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّمَّا خطيائاتهم أُغْرِقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا من كلام الله إخباراً عن أمرهم، وما زائدة للتأكيد وإنما قدم هذا المجرور للتأكيد أيضاً ليبين أن إغراقهم وإدخالهم النار، إنما كان بسبب خطاياهم وهي الكفر الكفر وسائر المعاصي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُدْخِلُواْ نَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني جهنم. وعبَّر عن ذلك بالفعل الماضي لأن الأمر محقق، وقيل: أراد عرضهم على النار وعبر عنه بالإدخال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-26" data-v="71:26">وَقَالَ نُوحٌ رَبِّ لَا تَذَرْ عَلَى الْأَرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ دَيَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ نُوحٌ رَّبِّ لاَ تَذَرْ عَلَى الأرض مِنَ الكافرين دَيَّاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ديّاراً من الأسماء المستعملة في النفي العام، يقال: ما في الدار ديار، أي ما فيها أحد، ووزنه فيعال وكان أصله ديوار ثم قلبت الواو ياء وأدغمت في الياء، وليس وزنه فعال لأنه لو كان كذلك لقيل: دوار، لأنه مشتق من الدور أو من الدار، وروي أن نوحاً عليه السلام لم يدع على قومه بهذا الدعاء إلا بعد أن يئس من إيمانهم، وبعد أن أخرج الله كل مؤمن من أصلابهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-71-28" data-v="71:28">رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِمَنْ دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِنًا وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا تَبَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/28" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبِّ اغفر لِي وَلِوَالِدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يؤخذ من هذا أن سنة الدعاء أن يقدم الإنسان الدعاء لنفسه على الدعاء لغيره، وكان والدا نوح عليه السلام مؤمنين قال ابن عباس: لم يكن لنوح أب كافر ما بينه وبين آدم عليهما السلام واسم والد نوح لمك بن متوشلخ وأمه شمخا بيت أنوش، حكاه الزمخشري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِمَن دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: بيته المسجد، وقيل: السفينة. وقيل: شريعته، سماها بيتاً استعارة وهذا بعيد، وقيل: داره وهذا أرجح لأنه الحقيقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْمُؤْمِنِينَ والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا دعاء بالمغفرة لكل مؤمن ومؤمنة على العموم، وفيه دليل على جواز ذلك خلافاً لمن قال من المتأخرين: إنه لا يجوز الدعاء بالمغفرة، وفيه دليل على جواز ذلك خلافاً لمن قال من المتأخرين: إنه لا يجوز الدعاء بالمغفرة لجميع المؤمنين على العموم، وهذا خطأ وتضييق لرحمة الله الواسعة، قال بعض العلماء: إن الإله الذي استجاب لنوح عليه السلام فأغرق بدعوته جميع أهل الأرض الكفار حقيق أن يستجيب له فيرحم يدعوته جميع المؤمنين والمؤمنات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلاكاً والله أعلم.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>