<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النور" id="ch24"><h1 id="94.0Xvaw">سورة النور</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="24:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-1" data-v="24:1">سُورَةٌ أَنْزَلْنَاهَا وَفَرَضْنَاهَا وَأَنْزَلْنَا فِيهَا آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/1" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُورَةٌ أَنزَلْنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>السورة خبر ابتداء مضمر، أو مبتدأ وخبره محذوف تقديره فيما أنزل عليكم سورة، وأنزلناها صفة للسورة،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَرَضْنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي فرضنا الأحكام التي فيها وقرأ ابن كثير وأبو عمرو: فَرّضناها بالتشديد للمبالغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني ما فيها من المواعظ والأحكام والأمثال، وقيل: معنى بينات هنا ليس فيها مشكل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-2" data-v="24:2">الزَّانِيَةُ وَالزَّانِي فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا مِائَةَ جَلْدَةٍ وَلَا تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ فِي دِينِ اللَّهِ إِنْ كُنْتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَلْيَشْهَدْ عَذَابَهُمَا طَائِفَةٌ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/2" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-3" data-v="24:3">الزَّانِي لَا يَنْكِحُ إِلَّا زَانِيَةً أَوْ مُشْرِكَةً وَالزَّانِيَةُ لَا يَنْكِحُهَا إِلَّا زَانٍ أَوْ مُشْرِكٌ وَحُرِّمَ ذَلِكَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/3" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزانية والزاني فاجلدوا كُلَّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا مِئَةَ جَلْدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الزانية والزاني يراد بهما الجنس، وقدم الزانية لأن الزنا كان حينئذ في النساء أكثر، فإنه كان منهنّ إماء وبغايا يجاهرن بذلك، وإعراب الزاني والزانية كإعراب: السارق والسارقة فاقطعوا أيديهما، وقد ذكر في [المائدة: 38] وهذه الآية ناسخة بإجماع لما في سورة [النساء: 14] من الإمساك في البيوت، في الآية الواحدة ومن الأذى في الأخرى، ثم إن لفظ هذه الآية عند مالك ليس على عمومه، فإن جلد المائدة إنما هو حدّ الزاني والزانية إذا كانا مسلمين حرين غير محصنين، فيخرج منها الكفار، فيردّون إلى أهل دينهم، ويخرج منها العبد والأمة والمحصن والمحصنة، فأما العبد والأمة: فحدّهما خمسون جلدة سواء كان محصنين أو غير محصنين، وأما المحصنان الحران فحدّهما الرجم هذا على مذهب مالك.</span></p><p id="94.nJlbP">وأما الكلام على الآية بالنظر إلى سائر المذاهب، فاعلم أن لفظ هذه الآية ظاهرة العموم في المسلمين والكافرين، وفي الأحرار والعبيد والإماء وفي المحصن وغير المحصن، ثم إن العلماء خصصوا من هذا العموم أشياء منها باتفاق، ومنها باختلاف، فأما الكفار فرأى أبو حنيفة وأهل الظاهر أن حدّهم جلد مائة أحصنوا أو لم يحصنوا: أخذاً بعموم الآية، ورأى الشافعي أن حدهم كحد المسلمين الجلد إن لم يحصنوا، والرجم إن أحصنوا أخذاً بالآية، وبرجم النبي صلى الله عليه وسلم لليهودي واليهودية إذا زنيا، ورأى مالك أن يردّوا إلى أهل دينهم لقوله تعالى: في سورة النساء <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللاتي يَأْتِينَ الفاحشة مِن نِّسَآئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 15] فخص نساء المسلمين على أنها قد نسختها هذه. ولكن بقيت في محلها، وأما العبد والأمة: فرأى أهل الظاهر أن حدّ الأمة خمسون جلدة لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلَيْهِنَّ نِصْفُ مَا عَلَى المحصنات مِنَ العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 25] وأن حدّ العبد الجلد مائة لعموم الآية، وقال غيرهم: يجلد العبد خمسين بالقياس على الأمة، إذا لا فرق بينهما، وأما المحصن فقال الجمهور: حدّه الرجم فهو مخصوص في هذه الآية، وبعضهم يسمي هذا التخصيص نسخاً، ثم اختلفوا في المخصص أو الناسخ، فقيل: الآية التي ارتفع لفظها وبقي حكمها وهي قوله: الشيخ والشيخة إذ زنيا فراجموهما البتة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكالاً من الله والله عزيز حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقيل: الناسخ لها السنة الثابتة في الرجم، وقال أهل الظاهر وعلي بن أبي طالب: يجلد المحصن بالآية، ثم يرجم بالسنة فجعوا عليه الحدّين، ولم يجعلوا الآية منسوخة، ولا مخصصة، وقال الخوارج: لا رجم أصلاً فإن الرجم ليس في كتاب الله، ولا يعتد بقولهم، وظاهر الآية الجلد دون تغريب، وبذلك قال أبو حنيفة، وقال مالك: الجلد والتغريب سنة للحديث، وهو قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«البكر بالبكر جلد مائة وتغريب عام»</span><span class="orphaned-text">، ولا تغريب على النساء ولا على العبيد عند مالك، وصفة الجلد عند مالك في الظهر والمجلود جالس وقال الشافعي: يفرق على جميع الأعضاء والمجلود قائم، وتستر المرأة بثوب لا يقيها الضرب، ويجرّد الرجل عند مالك وقال قوم يجلد على قميص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يعني في إسقاط الحدّ: أي أقيموه ولا بد، وقيل: في خفيف الضرب، وقيل: في الوجهين. فعلى القول الأول: يكون الضرب في الزنا كالضرب في القذف غير مبرح، وهو مذهب مالك والشافعي، وعلى القول الثاني والثالث: يكون الضرب في الزنا أشد، واختلف: هل يجوز أن يجمع مائة سوط يضرب بها مرة واحدة؟ فمنعه مالك وأجازه أبو حنيفة لما ورد في قصة أيوب عليه السلام، وأجازه الشافعي للمريض لورود ذلك في الحديث.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَشْهَدْ عَذَابَهُمَا طَآئِفَةٌ مِّنَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المراد بذلك توبيخ الزناة والغلظة عليهم، واختلف في أقل ما يجزىء من الطائفة فقيل: أربعة اعتباراً بشهادة الزنا وهو قول أبي زيد، وقيل: عشرة، وقيل: اثنين وهو مشهور مذهب مالك، وقيل: واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزاني لاَ يَنكِحُ إِلاَّ زَانِيَةً أَوْ مُشْرِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: معناها ذم الزناة وتشنيع الزنا، وأنه لا يقع فيه إلا زان أو مشرك ولا يوافقه عليه من النساء إلا زانية أو مشركة، وينكح على هذا بمعنى يجامع، وقيل: معناها لا يحل لزان أن يتزوج إلا زانية أو مشركة، ولا يحل لزانية أن تتزوج إلا زانياً أو مشركاً، ثم نسخ هذا الحكم وأبيح لهما التزوج ممن شاؤوا، والأول هو الصحيح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُرِّمَ ذلك عَلَى المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإشارة إلى الزنا أي حرم على المؤمنين وقيل: الإشارة إلى تزويد المؤمن غير الزاني بزانية، فإن قوماً منعوا أن يتزوجها، وهذا على القول الثاني في الآية قبلها وهو بعيد، وأجاز تزويجها مالك وغيره، وروي عنه كراهته.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-4" data-v="24:4">وَالَّذِينَ يَرْمُونَ الْمُحْصَنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَأْتُوا بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ فَاجْلِدُوهُمْ ثَمَانِينَ جَلْدَةً وَلَا تَقْبَلُوا لَهُمْ شَهَادَةً أَبَدًا وَأُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/4" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-5" data-v="24:5">إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَأَصْلَحُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/5" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يَرْمُونَ المحصنات ثُمَّ لَمْ يَأْتُواْ بِأَرْبَعَةِ شُهَدَآءَ فاجلدوهم ثَمَانِينَ جَلْدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا حدّ القذف، وهو الفرية التي عبر الله عنها بالرمي، والمحصنات يراد بهن هنا العفائف من النساء، وخصهن بالذكر لأن قذفهن أكثر وأشنع من قذف الرجال، ودخل الرجال في ذلك بالمعنى إذ لا فرق بينهم، وأجمع العلماء على أن حكم الرجال والنساء هنا واحد، وقيل: إن المعنى؛ يرمون الأنفس المحصنات، فيعم اللفظ على هذا النساء والرجال.</span></p><p id="94.XBk3v">ويحتاج هنا إلى الكلام في القذف والمقذوف والشهادة في ذلك، فأما القذف فهو الرمي بالزنا اتفاقاً، أو بفعل قوم لوط عند مالك والشافعي لعموم لفظ الرمي في الآية، خلافاً لأبي حنيفة، أو النفي من النسب، ومذهب مالك أن التعريض بذلك كله كالتصريح خلافاً للشافعي وأبي حنيفة، وأما القاذف فيحدّ: سواء كان مسلماً أو كافراً لعموم الآية، وسواء كان حراً أو عبداً، إلا أن العبد والامة إنما يحدّان أربعين عند الجمهور، فنصفوا حدَّهما قياساً على تنصيفه في الزنا خلافاً للظاهرية، ولا يحدّ الصبي ولا المجنون لكونهما غير مكلفين، وأما المقذوف فمذهب مالك أنه يشترط فيه الإسلام والعقل والبلوغ والحرية والبراءة عما رمي به، والتمكن من الوطء تحرزاً من المحبوب وشبهه، فلا يحدّ عنده من قذف صبياً أو كافراً أو محبوباً أو عبداً ومن لا يمكنه الوطء وقد قيل: يحدّ من قذف واحداً منهم لعموم الآية واتفقوا على اشتراط البراءة مما رُمي به وأما الشهادة التي تسقط حدّ القذف، فهي أن يشهد شاهدان عدلان بأن المقذوف عبد أو كافر أو يشهد أربعة شهود ذكور عدول على المعاينة لما قذف به كالمردود في المكحلة، ويؤدون الشهادة مجتمعين <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذين تَابُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدّم قبل هذا الاستثناء ثلاثة أحكام، وهي الحدّ، ورد شهادة القاذف، وتفسيقه، فاتفق على أن الاستثناء راجع إلى التفسيق، وأن ذلك يزول عنه بالتوبة، واتفق على أنه لا يرجع إلى الحدّ وأنه لا يسقط عنه بالتوبة، واختلف هل يرجع إلى ردّ الشهادة أم لا: فقال مالك: إذا تاب قبلت شهادته، خلافاً لأبي حنيفة، وتوبته هو صلاح حاله في دينه وقبل إكذاب نفسه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-6" data-v="24:6">وَالَّذِينَ يَرْمُونَ أَزْوَاجَهُمْ وَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ شُهَدَاءُ إِلَّا أَنْفُسُهُمْ فَشَهَادَةُ أَحَدِهِمْ أَرْبَعُ شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/6" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-7" data-v="24:7">وَالْخَامِسَةُ أَنَّ لَعْنَتَ اللَّهِ عَلَيْهِ إِنْ كَانَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/7" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-8" data-v="24:8">وَيَدْرَأُ عَنْهَا الْعَذَابَ أَنْ تَشْهَدَ أَرْبَعَ شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/8" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يَرْمُونَ أَزْوَاجَهُمْ وَلَمْ يَكُنْ لَّهُمْ شُهَدَآءُ إِلاَّ أَنفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه الآية في قذف الرجل لامرأته فيجب اللعان بذلك، وسببها</span><span>«أن رجلاً قال يا رسول الله: الرجل يجد مع امرأته رجلاً أيقلته فتقتلونه أم كيف يصنع؟ فسكت عنه نبيّ الله صلى الله عليه وسلم، ثم عاد فقال مثّل ذلك، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم قد أنزل فيك وفي صاحبتك فأتني بها فأتى بها فتلاعنا وفرق رسول الله صلى الله عليه وسلم بينهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="94.LK7wn">وموجب اللعان عند مالك شيئان: أحدهما أن يدعي الزوج أنه رأى امرأته تزني. والآخر أن ينفي حملها ويدعى الاستبراء قبله، فإذا تلاعن الزوج تعلقت به ثلاثة أحكام: نفي حدّ القذف عنه، وانتفاء سبب الولد منه، ووجوب حدّ الزنا عليها إن لم تلاعن، فإن تلاعنت سقط الحدّ عنها، ولفظ الآية عام في الزوجات الحرائر والمماليك، والمسلمات والكافرات والعدول وغيرهم، وبذلك أخذ مالك واشترط في الزوج الإسلام واشترط أبو حنيفة أن يكونا مسلمين حرين عدلين <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَشَهَادَةُ أَحَدِهِمْ أَرْبَعُ شَهَادَاتٍ بالله إِنَّهُ لَمِنَ الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقول الزوج أربع مرات: أشهد بالله لقد رأيت هذه المرأة تزني، أو أشهد بالله ما هذا الحمل مني؛ ولقد زنت وإني في ذلك لمن الصادقين، ثم يقول في الخامسة لعنة الله عليه إن كان من الكاذبين، وزاد أشهب أن يقول: أشهد بالله الذي لا إله إلا هو، وانتصب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرْبَعُ شَهَادَاتٍ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على المصدرية، والعامل فيه شهادة أحدهم وقرأ بالرفع وهو خبر شهادة أحدهم، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله إِنَّهُ لَمِنَ الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من صلة أربع شهادات أو من صلة شهادة أحدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخامسة أَنَّ لَعْنَةَ الله عَلَيْهِ إِن كَانَ مِنَ الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بنصب الخامسة هنا وفي الموضع الثاني، وانتصب بفعل مضمر تقديره ويشهد الخامسة، أو بالعطف على أربع شهادات على قراءة النصب، وقرأ الباقون بالرفع على الابتداء أو عطف على أربع شهادات بقراءة الرفع، وقرئ أن لعنه، وأن غضب: بتشديد أن، ونصب اسمها وقرأ نافع بتخفيفها ورفع اللعنة والغضب على الابتداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْرَؤُاْ عَنْهَا العذاب أَن تَشْهَدَ أَرْبَعَ شَهَادَاتٍ بالله إِنَّهُ لَمِنَ الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العذاب هنا حدّ الزنا، أي يدفعه التعان المرأة، وهي أن تقول أربع مرات: أشهد بالله ما زنيت، وإنه في ذلك لمن الكاذبين، ثم تقول في الخامس: غضب الله عليها إن كان من الصادقين، ويتعلق بالتعانها ثلاثة أحكام: دفع الحدّ عنها، والتفريق بينها وبين زوجها، وتأبيد الحرمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-10" data-v="24:10">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ وَأَنَّ اللَّهَ تَوَّابٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/10" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ فَضْلُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جواب لو محذوف هنا وفي الموضع الآخر تقديره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ فَضْلُ الله عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأخذكم، أو نحو هذا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-11" data-v="24:11">إِنَّ الَّذِينَ جَاءُوا بِالْإِفْكِ عُصْبَةٌ مِنْكُمْ لَا تَحْسَبُوهُ شَرًّا لَكُمْ بَلْ هُوَ خَيْرٌ لَكُمْ لِكُلِّ امْرِئٍ مِنْهُمْ مَا اكْتَسَبَ مِنَ الْإِثْمِ وَالَّذِي تَوَلَّى كِبْرَهُ مِنْهُمْ لَهُ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/11" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين جَآءُوا بالإفك عُصْبَةٌ مِّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإفك: أشدّ الكذب، ونزلت هذه الآية وما بعدها إلى تمام ست عشرة آية في شأن سيدتنا عائشة رضي الله عنها وفي براءتها مما رماها به أهل الإفك، وذلك أن الله برأ أربعة بأربعة برأ يوسف بشهادة الشاهد من أهلها، وبرأ موسى من قول اليهود بالحجر الذي ذهب بثوبه وبرأ مريم بكلام ولدها في حجرها، وبرأ عائشة من الإفك بإنزال القرآن في شأنها، ولقد تضمنت هذه الآيات الغاية القصوى في الاعتناء بها، والكرامة لها والتشديد على من قذفها.</span></p><p id="94.R6z91">وقد خرج حديث الإفك البخاري ومسلم وغيرهما، واختصاره <span>«أن عائشة خرجت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في غزوة بني المصطلق، فضاع لها عقد فتأخرت على التماسه حتى رحل الناس، فجاء رجل يقال له صفوان بن المعطل، فرآها فنزل عن ناقته وتنحى عنها حتى ركبت عائشة، وأخذ يقودها حتى بلغ الجيش، فقال أهل الإفك في ذلك ما قالوا، فبلغ ذلك النبي صلى الله عليه وسلم، فقال: ما بال رجال رموا أهلي والله ما علمت على أهلي إلا خيراً، ولقد ذكروا رجلاً ما علمت عليه إلا خيراً، وسأل جارية عائشة، فقالت: والله ما علمت عليها إلا ما يعلم الصائغ على تبر الذهب الأحمر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="94.3ALn9">والعصبة الجماعة من العشرة إلى الأربعين، ولم يذكر في الحديث من أهل الإفك إلا أربعة، وهم: عبد الله بن أبيّ بن سلول رأس المنافقين، وحمنة بنت جحش، ومسطح بن أثاثة وحسان بن ثابت، قيل: إن حسّان لم يكن منهم وارتفاع عصبة لأنه خبر إن، واختبار ابن عطية أن يكون عصبة بدلاً من الضمير في جاؤوا، ويكون الخبر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَحْسَبُوهُ شَرّاً لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على تقدير: إن حديث الذين جاؤوا بالإفك، والأول أظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خطاب للمسلمين، والخير في ذلك من خمسة أوجه: تبرئة أم المؤمنين، وكرامة الله لها بإنزال الوحي في شأنها، والأجر الجزيل لها في الفرية عليها، وموعظة المؤمنين، والانتقام من المفترين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي تولى كِبْرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو عبد الله بن أبي بن سلول المنافق، وقيل الذي بدأ بهذه الفرية غير معين، والعذاب العظيم هنا يحتمل أن يراد به الحدّ أو عذاب الآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-12" data-v="24:12">لَوْلَا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ ظَنَّ الْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بِأَنْفُسِهِمْ خَيْرًا وَقَالُوا هَذَا إِفْكٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/12" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ ظَنَّ المؤمنون والمؤمنات بِأَنْفُسِهِمْ خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لولا هنا عرض، والمعنى أنه: كان ينبغي للمؤمنين والمؤمنات أن يقيسوا ذلك الأمر على أنفسهم، فإن كان ذلك يبعد في حقهم، فهو في حق عائشة أبعد لفضلها، وروي أن هذا النظر وقع لأبي أيوب الأنصاري، فقال لزوجته: أكنت أنت تفعلين ذلك، قالت: لا والله، قال فعائشة أفضل منك؟ قالت: نعم، فإن قيل: لم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعْتُمُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بلفظ الخطاب، ثم عدل إلى لفظ الغيبة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَنَّ المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ولم يقل ظننتم؟ فالجواب أن ذلك التفات، قصد به المبالغة والتصريح بالإيمان، الذي يوجب أن لا يصدق المؤمن على المؤمن شراً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-13" data-v="24:13">لَوْلَا جَاءُوا عَلَيْهِ بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ فَإِذْ لَمْ يَأْتُوا بِالشُّهَدَاءِ فَأُولَئِكَ عِنْدَ اللَّهِ هُمُ الْكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/13" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-14" data-v="24:14">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ لَمَسَّكُمْ فِي مَا أَفَضْتُمْ فِيهِ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/14" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّوْلاَ جَآءُوا عَلَيْهِ بِأَرْبَعَةِ شُهَدَآءَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لولا هنا عرض، والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَآءُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأهل الإفك، ثم حكم الله بكذبهم إذ لم يأتوا بالشهداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَضْتُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يقال أفاض في الحديث وخاص فيه إذا أكثر الكلام فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-15" data-v="24:15">إِذْ تَلَقَّوْنَهُ بِأَلْسِنَتِكُمْ وَتَقُولُونَ بِأَفْوَاهِكُمْ مَا لَيْسَ لَكُمْ بِهِ عِلْمٌ وَتَحْسَبُونَهُ هَيِّنًا وَهُوَ عِنْدَ اللَّهِ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/15" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ تَلَقَّوْنَهُ بِأَلْسِنَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل في إذ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَسَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَضْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلَقَّوْنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: يأخذ بعضكم من بعض، وفي هذا الكلام وفي الذي قبله وبعده عتاب لهم على خوضهم في حديث الإفك، وإن كانوا لم يصدقوه، فإن الواجب كان الإغضاء عن ذكره والترك بالكلية، فعاتبهم على ثلاثة أشياء، وهي: تلقيه بالألسنة: أي السؤال عنه وأخذه من المسؤول والثاني: قولهم ذلك، والثالث: أنهم حسبوه هيناً وهو عند الله عظيم، وفائدة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَلْسِنَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبأفواهكم الإشارة إلى أن ذلك الحديث كان باللسان دون القلب، إذ كانوا لم يعلموا حقيقته بقلوبهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-16" data-v="24:16">وَلَوْلَا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ قُلْتُمْ مَا يَكُونُ لَنَا أَنْ نَتَكَلَّمَ بِهَذَا سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/16" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ قُلْتُمْ مَّا يَكُونُ لَنَآ أَن نَّتَكَلَّمَ بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كان الواجب أن يبادروا إلى إنكار هذا الحديث أول سماعهم له، ولولا أيضاً في هذه الآية عرض، وكان حقها أن يليها الفعل من غير فاصل بينهما، بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ سَمِعْتُمُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الظروف يجوز فيها ما لا يجوز في غيرها، والقصد بتقديم هذا الظرف الاعتناء به، وبيان أنه كان الواجب المبادرة إلى إنكار الكلام في أول وقت سمعتموه، ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَكُونُ لَنَآ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: ما ينبغي لنا ولا يحل لنا أن نتكلم بهذا.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنزيه لله عن أن تكون زوجة رسول الله صلى الله عليه وسلم على ما قال أهل الإفك، وقال الزمخشري: هو بمعنى التعجب من عظيم الأمر، والاستبعاد له، والأصل في ذلك أن يسبح الله عند رؤية العجائب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُهْتَانٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البهتان أن يقال في الإنسان ما ليس فيه، والغيبة أن يقال ما فيه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-17" data-v="24:17">يَعِظُكُمُ اللَّهُ أَنْ تَعُودُوا لِمِثْلِهِ أَبَدًا إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/17" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَعُودُواْ لِمِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعِظُكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كراهة أن تعودوا لمثله، ثم عظم الأمر وأكده بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-19" data-v="24:19">إِنَّ الَّذِينَ يُحِبُّونَ أَنْ تَشِيعَ الْفَاحِشَةُ فِي الَّذِينَ آمَنُوا لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/19" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يُحِبُّونَ أَن تَشِيعَ الفاحشة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإشارة بذلك إلى المنافقين الذين أحبوا أن يشيع حديث الإفك، ثم هو عام في غيرهم ممن اتصف بصفتهم، والعذاب في الدنيا الحد، وأما عذاب الآخرة فقد ورد في الحديث: أن من عوقب في الدنيا على ذنب لم يعاقب عليه في الآخرة فأشكل اجتماع الحدّ مع عذاب الآخرة في هذا الموضع، فيحتمل أن يكون القاذف يعذب في الآخرة ولا يسقط الحدّ عنه عذاب الآخرة بخلاف سائر الحدود، أون يكون هذا مختصاً بمن قذف عائشة، فإنه روى عن ابن عباس أنه قال: من أذنب ذنباً ثم تاب منه قبلت توبته إلا من خاض في أمر عائشة، أو يكون لمن مات مصراً غير تائب، أو يكون للمنافقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-21" data-v="24:21">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّبِعُوا خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ وَمَنْ يَتَّبِعْ خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ فَإِنَّهُ يَأْمُرُ بِالْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ مَا زَكَى مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ أَبَدًا وَلَكِنَّ اللَّهَ يُزَكِّي مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/21" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُطُوَاتِ الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في البقرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالفحشآء والمنكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر في النحل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَكَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تطهر من الذنوب، وصلح دينه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-22" data-v="24:22">وَلَا يَأْتَلِ أُولُو الْفَضْلِ مِنْكُمْ وَالسَّعَةِ أَنْ يُؤْتُوا أُولِي الْقُرْبَى وَالْمَسَاكِينَ وَالْمُهَاجِرِينَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلْيَعْفُوا وَلْيَصْفَحُوا أَلَا تُحِبُّونَ أَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/22" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتَلِ أُوْلُواْ الفضل مِنكُمْ والسعة أَن يؤتوا أُوْلِي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى يأتل يحلف، فهو من قولك: آليت إذا حلفت، وقيل معناه: يقصر فهو من قولك: ألوت أي قصرت، ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 118] والفضل هنا يحتمل أن يريد به الفضل في الدين، أو الفضل في المال، وهو أن يفضل له عن مقدار ما يكفيه، والسعة هي اتساع المال، ونزلت الآية بسبب أبي بكر الصديق رضي الله عنه حين حلف أن لا ينفق على مسطح، لما تكلم في حديث الإفك، وكان ينفق عليه لمسكنته؛ ولأنه قريبه، وكان ابن بنت خالته، فلما نزلت الآية رجع إلى مسطح النفقة والإحسان، وكفر عن يمينه قال بعضهم: هذه أرجى آية في القرآن، لأن الله أوصى بالإحسان إلى القاذف، ثم إن لفظ الآية على عمومه في أن لا يحلف أحد على ترك عمل صالح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ تُحِبُّونَ أَن يَغْفِرَ الله لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما تحبون أن يغفر الله لكم، كذلك اغفروا أنتم لمن أساء إليكم، ولما نزلت قال أبو بكر رضي الله عنه: إني لأحب أن يغفر الله لي، ثم ردّ النفقة إلى مسطح.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-23" data-v="24:23">إِنَّ الَّذِينَ يَرْمُونَ الْمُحْصَنَاتِ الْغَافِلَاتِ الْمُؤْمِنَاتِ لُعِنُوا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/23" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المحصنات الغافلات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى المحصنات هنا العفائف ذوات الصون، ومعنى الغافلات السليمات الصدور، فهو من الغفلة عن الشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لُعِنُواْ فِي الدنيا والآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا الوعيد للقاذفين لعائشة ولذلك لم يذكر فيه توبة، قال ابن عباس: كل مذنب تقبل توبته إذا تاب إلا من خاض في حديث عائشة وقيل: الوعيد لكل قاذف، والعذاب العظيم يحتمل أن يريد به الحدّ أو عذاب الآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-24" data-v="24:24">يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/24" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَشْهَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل فيه يوفيهم، وكرر يومئذ توكيداً وقيل: العام فيه عذاب أو فعل مضمر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-25" data-v="24:25">يَوْمَئِذٍ يُوَفِّيهِمُ اللَّهُ دِينَهُمُ الْحَقَّ وَيَعْلَمُونَ أَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/24/25" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِينَهُمُ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جزاؤهم الواجب لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُونَ أَنَّ الله هُوَ الحق المبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه الآية تدل على أن ما قبلها في المنافقين، لأن المؤمن قد علم في الدنيا أن الله هو الحق المبين، ومعنى المبين الظاهر الذي لا شك فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-26" data-v="24:26">الْخَبِيثَاتُ لِلْخَبِيثِينَ وَالْخَبِيثُونَ لِلْخَبِيثَاتِ وَالطَّيِّبَاتُ لِلطَّيِّبِينَ وَالطَّيِّبُونَ لِلطَّيِّبَاتِ أُولَئِكَ مُبَرَّءُونَ مِمَّا يَقُولُونَ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/26" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخبيثات لِلْخَبِيثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: معناها أن الخبيثات من النساء للخبيثين من الرجال، وأن الطيبات من النساء للطيبين من الرجال، ففي ذلك ردّ على أهل الأفك، لأن النبي صلى الله عليه وسلم هو أطيب الطيبين فزوجته أطيب الطيبات، وقيل: المعنى أن الخبيثات من الأعمال للخبيثين من الناس، والطيبات من الأعمال للطيبين من الناس، ففيه أيضاً ردّ على أهل الإفك، وقيل: معناه أن الخبيثات من الأقوال للخبيثين من الناس، والإشارة بذلك إلى أهل الإفك: أي أن أقوالهم الخبيثة لا يقولها إلا خبيث مثلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك مُبَرَّءُونَ مِمَّا يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإشارة بأولئك إلى الطيبين والطيبات والضمير في يقولون للخبيثات والخبيثين، والمراد تبرئة عائشة رضي الله عنها مما رميت به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-27" data-v="24:27">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَدْخُلُوا بُيُوتًا غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا عَلَى أَهْلِهَا ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/27" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-28" data-v="24:28">فَإِنْ لَمْ تَجِدُوا فِيهَا أَحَدًا فَلَا تَدْخُلُوهَا حَتَّى يُؤْذَنَ لَكُمْ وَإِنْ قِيلَ لَكُمُ ارْجِعُوا فَارْجِعُوا هُوَ أَزْكَى لَكُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/28" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-29" data-v="24:29">لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَنْ تَدْخُلُوا بُيُوتًا غَيْرَ مَسْكُونَةٍ فِيهَا مَتَاعٌ لَكُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا تَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/29" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حتى تَسْتَأْنِسُواْ وَتُسَلِّمُواْ على أَهْلِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذه الآية أمر بالاستئذان في غير بيت الداخل، فيعم بذلك بيوت الأقارب وغيرهم، وقد جاء في الحديث الأمر بالاستئذان على الأم خيفة أن يراها عُريانة، ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْتَأْنِسُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: تستأذنوا وهو مأخوذ من قولك: آنست للشيء إذا علمته، فالاستئناس: أن يستعلم هل يريد أهل الدار الدخول أم لا؟ وقيل هو مأخوذ من الأنس ضد الوحشة؛ وقرأ ابن عباس حتى تستأذنوا، والاستئذان واجب، وأما السلام فلا ينتهي إلى الوجوب، واختلف أيهما يقدّم، فقيل يقدّم السلام ثم يستأذن فيقول: السلام عليكم، ثم يقول أأدخل، وقيل يقدم الاستئذان لتقديمه في الآية، وليس في الآية عدد الاستئذان، وجاء في الحديث أن يستأذن ثلاث مرات، وهو تفسير الآية:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَدْخُلُواْ بُيُوتاً غَيْرَ مَسْكُونَةٍ فِيهَا مَتَاعٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سبب هذه الآية أنه لما نزلت آية الاستئذان تعمق قوم فكانوا يأتون المواضع غير المسكونة فيسلمون ويستأذنون، فأباحت هذه الآية دخولها بغير استئذان، واختلف في البيوت غير المسكونة في هذه الآية، فقيل: هي الفنادق التي في الطرق ولا يسكنها أحد، بل هي موقوفة ليأوي إليها كل ابن سبيل، والمتاع على التمتع بالنزول فيها والمبيت وغير ذلك، وقيل هي الخرب التي تدخل للبول والغائط، والمتاع على هذا حاجة الإنسان، وقيل: هي حوانيت القيسارية، والمتاع على هذا الثياب والبسط وشبهها، وهذا القول خطأ لأن الاستئذان في الحوانيت واجب بإجماع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-30" data-v="24:30">قُلْ لِلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُوا فُرُوجَهُمْ ذَلِكَ أَزْكَى لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/30" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-31" data-v="24:31">وَقُلْ لِلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فُرُوجَهُنَّ وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَى جُيُوبِهِنَّ وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آبَائِهِنَّ أَوْ آبَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ أَبْنَائِهِنَّ أَوْ أَبْنَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي أَخَوَاتِهِنَّ أَوْ نِسَائِهِنَّ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التَّابِعِينَ غَيْرِ أُولِي الْإِرْبَةِ مِنَ الرِّجَالِ أَوِ الطِّفْلِ الَّذِينَ لَمْ يَظْهَرُوا عَلَى عَوْرَاتِ النِّسَاءِ وَلَا يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ مِنْ زِينَتِهِنَّ وَتُوبُوا إِلَى اللَّهِ جَمِيعًا أَيُّهَ الْمُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/31" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِّلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّواْ مِنْ أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُواْ فُرُوجَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعرابها كإعراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقِيمُواْ الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في [إبراهيم: 31] وقد ذكر ومن أبصارهم للتبعيض، والمراد غض البصر عما يحرم، والاقتصار به على ما يحل، وقيل: معنى التبعيض فيه أن النظرة الأولى لا حرج فيها، ويمنع ما بعدها، وأجاز الأخفش أن تكون من زائدة، وقيل: هي لابتداء الغاية، لأن البصر مفتاح القلب والغض المأمور به هو عن النظر إلى العورة، أو إلى ما لا يحل من النساء، أو إلى كتب الغير وشبه ذلك مما يستر، وحفظ الفروج المأمور به: هو عن الزنا، وقيل: أراد ستر العورة، والأظهر أن الجميع مراد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُل لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تؤمر المرأة بغض بصرها عن عورة الرجل وعن عورة المرأة إجماعاً، واختلف هل يجب عليها غض بصرها عن سائر جسد الرجل الأجنبي أم لا، وعن سائر جسد المرأة أم لا، فعلى القول بذلك تشتمل الآية عليه، والكلام في حفظ فروج النساء كحفظ فروج الرجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نهى عن إظهار الزينة بالجملة ثم استثنى الظاهر منها، وهو ما لابد من النظر إليه عند حركتها أو إصلاح شأنها وشبه ذلك، فقيل: إلا ما ظهر منها يعني الثياب؛ فعلى هذا يجب ستر جميع جسدها، وقيل: الثياب والوجه والكفان، وهذا مذهب مالك لأنه أباح كشف وجهها وكفيها في الصلاة، وزاد أبو حنيفة القدمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ على جُيُوبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الجيوب هي التي يقول لها العامة أطواق، وسببها أن النساء كن في ذلك الزمان يلبسن ثياباً واسعات الجيوب، ويظهر منها صدورهن، وكن إذا غطين رؤوسهن بالأخمرة، سدلنها، من وراء الظهر، فبيقى الصدر والعنق والأذنان لا ستر عليها، فأمرهن الله بلي الأخمرة جمع خمار على الجيوب ليستر جميع ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آبَآئِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: المراد بالزينة هنا الباطنة، فلما ذكر في الآية قبلها ما أباح أن يراه غير ذوي المحرم من الزينة الظاهرة، وذكر في هذه ما أباح أن يراه الزوج وذوي المحارم من الزينة الباطنة، وبدأ بالبعولة وهم الأزواج لأن اطلاعهم يقع على أعظم من هذا، ثم ثنّى بذوي المحارم وسوّى بينهم في أبداء الزينة، ولكن مراتبهم تختلف بحسب القرب، والمراد بالآباء كل من له ولادة من والد وجدّ، وبالأبناء كل من عليه ولادة من ولد وولد ولد، ولم يذكر في هذه الآية من ذوي المحارم: العم والخال ومذهب جمهور العلماء جواز رؤيتهما للمرأة، لأنهما من ذوي المحارم، وكره ذلك قوم، وقال الشافعي: إنما لم يذكر العم والخال لئلا يصفا زينة المرأة لأولادهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نِسَآئِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني جميع المؤمنات، فكأنه قال أو صنفهن ويخرج عن ذلك نساء الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يدخل في ذلك الإماء المسلمات والكتابيات، وأما العبيد: ففيهم ثلاثة أقوال: منع رؤيتهم لسيدتهم وهو قول الشافعي، والجواز: وهو قول ابن عباس وعائشة، والجواز بشرط أن يكون العبد وغداً وهو مذهب مالك، وإنما أخذ جوازه من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ التابعين غَيْرِ أُوْلِي الإربة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واختلف هل يجوز أن يراها عبد زوجها وعبد الأجنبيّ أم لا؟ على قولين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التابعين غَيْرِ أُوْلِي الإربة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شرط في رؤية غير ذوي المحارم شرطين: أحدهما أن يكونا تابعين، ومعناه أن يتبع لشيء يعطاه كالوكيل والمتصرف، ولذلك قال بعضهم هو الذي يتبعك وهمه بطنه، والآخر: أن لا يكون لهم إربة في النساء كالخصي والمخنث والشيخ الهرم والأحمق، فلا يجوز رؤيتهم للنساء إلا باجتماع الشرطين، وقيل بأحدهما، ومعنى الإربة الحاجة إلى الوطء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ الطفل الذين لَمْ يَظْهَرُواْ على عَوْرَاتِ النسآء وَلاَ يَضْرِبْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أراد بالطفل الجنس، ولذلك وصفه بالجمع، ويقال: طفل ما لم يراهق الحلم، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَظْهَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه يطلعون بالوطء على عورات النساء، فمعناه الذين لم يطأوا النساء، وقيل: الذي لا يدرون ما عورات النساء وهذا أحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ مِن زِينَتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روي أن امرأة كان لها خلخالان، فكانت تضرب بهما ليسمعهما الرجال، فنهى الله عز وجل عن ذلك، قال الزجاج: إسماع صوت الزينة أشد تحريكاً للشهوة من إبدائها.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوبوا إِلَى الله جَمِيعاً أَيُّهَ المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التوبة واجبة على كل مؤمن مكلف بدليل الكتاب والسنة وإجماع الأمة، وفرائضها ثلاثة: الندم على الذنب من حيث عصي به ذو الجلال، لا من حيث أضر ببدن أو ما، والإقلاع عن الذنب في أول أوقات الإمكان من غير تأخير ولا توان، والعزم أن لا يعود إليها أبداً ومهما قضى عليه بالعود أحدث عزماً مجدّداً، وآدابها ثلاثة: الاعتراف بالذنب مقروناً بالانكسار، والإكثار من التضرع والاستغفار، والإكثار من الحسنات لمحو ما تقدم من السيئات، ومراتبها سبع: فتوبة الكفار من الكفر، وتوبة المخلطين من الذنوب والكبائر، وتوبة العدول من الصغائر وتوبة العابدين من الفترات، وتوبة السالكين من علل القلوب والآفات، وتوبة أهل الورع من الشبهات، وتوبة أهل المشاهدة من الغفلات. والبواعث على التوبة سبعة: خوف العقاب، ورجاء الثواب، والخجل من الحساب، ومحبة الحبيب، ومراقبة الرقيب القريب، وتعظيم بالمقام، وشكر الإنعام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-32" data-v="24:32">وَأَنْكِحُوا الْأَيَامَى مِنْكُمْ وَالصَّالِحِينَ مِنْ عِبَادِكُمْ وَإِمَائِكُمْ إِنْ يَكُونُوا فُقَرَاءَ يُغْنِهِمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَاللَّهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/32" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْكِحُواْ الأيامى مِنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأيامى جمع أيَّم ومعناه الذين لا أزواج لهم رجالاً كانوا أو نساء أبكاراً أو ثيبات، والخطاب هنا للأولياء الحكام أمرهم الله بتزويج الأيامى، فاقتضى ذلك النهي عن عضلهن من التزويج، وفي الآية دليل على عدم استقلال النساء بالإنكاح؛ واشتراك الولاية فيه، الولاية فيه، وهو مذهب مالك والشافعي خلافاً لأبي حنيفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصالحين مِنْ عِبَادِكُمْ وَإِمائِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الذين يصلحون للتزويج من ذكور العبيد وإناثهم، وقال الزمخشري: الصالحين بمعنى الصلاح في الدين، قال وإنما خصهم الله بالذكر ليحفظ عليهم صلاحهم والمخاطبون هنا ساداتهم؛ ومذهب الشافعي أن السيد يجبر على تزويج عبيده على هذه الآية خلافاً لمالك، ومذهب مالك أن السيد يجبر عبده وأمته على النكاح خلافاً للشافعي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَكُونُواْ فُقَرَآءَ يُغْنِهِمُ الله مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعد الله بالغنى للفقراء الذين يتزوجون لطلب رضا الله، ولذلك قال ابن مسعود: التمسوا الغنى في النكاح.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-33" data-v="24:33">وَلْيَسْتَعْفِفِ الَّذِينَ لَا يَجِدُونَ نِكَاحًا حَتَّى يُغْنِيَهُمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَالَّذِينَ يَبْتَغُونَ الْكِتَابَ مِمَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ فَكَاتِبُوهُمْ إِنْ عَلِمْتُمْ فِيهِمْ خَيْرًا وَآتُوهُمْ مِنْ مَالِ اللَّهِ الَّذِي آتَاكُمْ وَلَا تُكْرِهُوا فَتَيَاتِكُمْ عَلَى الْبِغَاءِ إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّنًا لِتَبْتَغُوا عَرَضَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَنْ يُكْرِهْهُنَّ فَإِنَّ اللَّهَ مِنْ بَعْدِ إِكْرَاهِهِنَّ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/33" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-34" data-v="24:34">وَلَقَدْ أَنْزَلْنَا إِلَيْكُمْ آيَاتٍ مُبَيِّنَاتٍ وَمَثَلًا مِنَ الَّذِينَ خَلَوْا مِنْ قَبْلِكُمْ وَمَوْعِظَةً لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/34" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَسْتَعْفِفِ الذين لاَ يَجِدُونَ نِكَاحاً حتى يُغْنِيَهُمُ الله مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمر بالأستعفاف وهو الاجتهاد في طلب العفة من الحرام لمن لا يقدر على التزويج، فقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَجِدُونَ نِكَاحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه لا يجدون استطاعة على التزويج بأي وجه تعذر التزويج، وقيل: معناه لا يجدون صداقاً للنكاح، والمعنى الأول أعم، والثاني: أليق بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يُغْنِيَهُمُ الله مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يَبْتَغُونَ الْكِتَابَ مِمَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ فَكَاتِبُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الكتاب هنا مصدر بمعنى الكتابة، وهي مقاطعة العبد على مال منجم فإذا أدّاه خرج حرّاً وإن عجز بقي رقيقاً، وقيل: إن الآية نزلت بسبب حويطب ابن عبد العزى سأل مولاه أن يكابته فأبى عليه، وحكمها مع ذلك عام فأمر الله سادات العبيد أن يكاتبوهم إذا طلبوا الكتابة، وهذا الامر على الندب عند مالك والجمهور، وقال الظاهرية وغيرهم. هو على الوجوب وذلك ظاهر قول عمر بن الخطاب رضي الله عنه لأنس بن مالك حين سأله مملوكه سيرين الكتابة فتلكأ أنس، فقال له عمر: لتكاتبنه أو لأوجعنك بالدرة، وإنما حمله مالك على الندب لأن الكتابة كالبيع، فكما لا يجبر على البيع لا يجبر عليها، واختلف هل يجبر السيد عبده على الكتابة أم لا؟ على قولين في المذهب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ عَلِمْتُمْ فِيهِمْ خَيْراً وَآتُوهُمْ مِّن مَّالِ الله الذي آتَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الخير هنا القوة على أداء الكتابة بأي وجه كان، وقيل: هو المال الذي يؤذي منه كتابته من غير أن يسأل أموال الناس، وقيل هو الصلاح في الدين.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتُوهُمْ مِّن مَّالِ الله الذي آتَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا أمر بإعانة المكاتب على كتابته، واختلف فيمن المخاطب بذلك فقيل: هو خطاب للناس أجمعين، وقيل للولاة، والأمر على هذين القولين للندب، وقيل: هو خطاب لسادات المكاتبين، وهو على هذا القول ندب عند مالك: وللوجوب عند الشافعي فإن كان الأمر للناس، فالمعنى أن يعطوهم صدقات من أموالهم، وإن كان للولاة فيعطوهم من الزكاة، وإن كان للسادات فيحطوا عنهم من كتابتهم، وقيل: يعطوهم من أموالهم من غير الكتابة، وعلى القول بالحط من الكتابة اختلف في مقدار ما يحط، فقيل: الربع، وروى ذلك عن رسول الله صلى الله عليه وسلم وقيل: الثلث، وقال مالك والشافعي: لا حد في ذلك، بل أقل ما ينطلق عليه اسم شيء، إلا أن الشافعي يجبره على ذلك، ولا يجبره مالك، وزمان الحط عنه في آخر الكتابة عند مالك، وقيل في أول نجم.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُكْرِهُواْ فَتَيَاتِكُمْ عَلَى البغآء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى البغاء الزنا، نهى الله المسلمين أن يجبروا مملوكاتهم على ذلك، وسبب الآية أن عبد الله بن أبيّ بن سلول المنافق كان له جاريتان، فكان يأمرهما بالزنا للكسب منه وللولادة، ويضربهما على ذلك، فشكتا ذلك إلى النبي صلى الله عليه وسلم فنزلت الآية فيه وفيمن فعل مثل فعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا الشرط راجع إلى إكراه الفتيات على الزنا، إذ لا يتصور إكراههن إلا إذا أردن التحصن وهو التعفف، وقيل: هو راجع إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْكِحُواْ الأيامى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذلك بعيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّتَبْتَغُواْ عَرَضَ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني ما تكسبه الأمة بفرجها، وما تلده من الزنا؛ ويتعلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّتَبْتَغُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُكْرِهُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُكْرِههُنَّ فَإِنَّ الله مِن بَعْدِ إِكْرَاهِهِنَّ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى غفور لهن رحيم بهن لا يؤاخذهن بالزنا لأنهن أكرهن عليه، ويحتمل أن يكون المعنى غفور رحيم للسيد الذي يكرههن إذا تاب من ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيَاتٍ مُّبَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الياء: أي بينها الله؛ وبالكسر مبينات للأحكام والحلال والحرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعي ضرب لكم الأمثال بمن كان قبلكم في تحريم الزنا، لأنه كان حراماً في كل ملة أو في براءة عائشة كما برأ يوسف ومريم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-35" data-v="24:35">اللَّهُ نُورُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ مَثَلُ نُورِهِ كَمِشْكَاةٍ فِيهَا مِصْبَاحٌ الْمِصْبَاحُ فِي زُجَاجَةٍ الزُّجَاجَةُ كَأَنَّهَا كَوْكَبٌ دُرِّيٌّ يُوقَدُ مِنْ شَجَرَةٍ مُبَارَكَةٍ زَيْتُونَةٍ لَا شَرْقِيَّةٍ وَلَا غَرْبِيَّةٍ يَكَادُ زَيْتُهَا يُضِيءُ وَلَوْ لَمْ تَمْسَسْهُ نَارٌ نُورٌ عَلَى نُورٍ يَهْدِي اللَّهُ لِنُورِهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/35" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله نُورُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>النور يطلق حقيقة على الضوء الذي يدرك بالأبصار، ومجازاً على المعاني التي تدرك بالقلوب، والله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الشورى: 11]، فتأويل الآية الله ذو نور السموات والأرض؛ ووصف نفسه بأنه نور كما تقول زيد كرَم إذا أردت المابلغة في أنه كريم، فإن أراد بالنور المدرك بالأبصار، فمعنى نور السموات والأرض أنه خلق النور الذي فيهما من الشمس والقمر والنجوم، أو أنه خلقهما وأخرجهما من العدم إلى الوجود، فإنما ظهرت به كما تظهر الأشياء بالضوء، ومن هذا المعنى قرأ عليّ بن أبي طالب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله نُورُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح النون والواو والراء وتشديد الواو: أي جعل فيهما النور وإن أراد بالنور المدرك بالقلوب، فمعنى نور السموات والأرض جاعل النور في قلوب أهل السموات والأرض ولهذا قال ابن عباس: معناه هادي أهل السموات والأرض.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ نُورِهِ كَمِشْكَاةٍ فِيهَا مِصْبَاحٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المشكاة هي الكوة غير النافذة تكون في الحائط، ويكون المصباح فيها شديد الإضاءة وقيل: المشكاة العمود الذي يكون المصباح على رأسه، والأول أصح وأشهر، والمعنى صفة نور الله في وضوحه كصفة مشكاة فيها مصباح، على أعظم ما يتصوّره البشر من الإضاءة والإنارة، وإنما شبه بالمشكاة وإن كان نور الله أعظم، لأن ذلك غاية ما يدركه الناس من الأنوار، فضرب المثل لهم بما يصلون إلى إدراكه. وقيل: الضمير في نوره عائد على سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم، وقيل: على القرآن، وقيل: على المؤمن، وهذه الأقوال ضعيفة لأنه لم يتقدم ما يعود عليه الضمير، فإن قيل: كيف يصح أن يقال الله نور السموات والأرض فأخبر أنه هو النور ثم أضاف النور إليه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ نُورِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، والمضاف عين المضاف إليه؟ فالجواب أن ذلك يصح مع التأويل الذي قدمناه أي الله ذو نور السموات والأرض، أو كما تقول: زيد كرم، ثم تقول: ينعش بكرمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصباح فِي زُجَاجَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المصباح هو الفتيل بناره، والمعنى أنه في قنديل من زجاج لأن الضوء فيه أزهر، لأنه جسم شفاف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزجاجة كَأَنَّهَا كَوْكَبٌ دُرِّيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شبه الزجاجة في إنارتها بكوكب دريّ، وذلك يحتمل معنيين إما أن يريد أنها تضيء بالمصباح الذي فيها، وإما أن يريد أنها في نفسها شديدة الضوء لصفائها ورقة جوهرها، وهذا أبلغ الاجتماع نورها مع نور المصباح، والمراد بالكوكب الدرّي أحد الدراري المضيئة: كالمشتري، والزهرة، وسهيل، ونحوها، وقيل: أراد الزهرة، ولا دليل على هذا التخصيص، وقرأ نافع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دُرِّيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم الدال وتشديد الياء بغير همزة ولهذا القراءة وجهان: إما أن ينسب الكوكب إلى الدرّ لبياضه وصفائه، أو يكون مسهلاً من الهمز، وقرأ حمزة وأبو بكر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دُرِّيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالهمز وكسر الدال، بالهمز وضم الدال، وهو مشتق من الدرء بمعنى الدفع.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوقَدُ مِن شَجَرَةٍ مُّبَارَكَةٍ زَيْتُونَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من قرأ يوقد بالياء أو تَوَقَّدَ بالفعل الماضي فالفعل مسند إلى المصباح، ومن قرأ توقد بالتاء والفعل المضارع فهو مسند إلى الزجاجة، والمعنى: توقد من زيت شجرة مباركة، ووصفها بالبركة لكثرة منافعها، أو لأنها تنبت في الأرض المباركة وهي الشام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ شَرْقِيَّةٍ وَلاَ غَرْبِيَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: يعني أنها بالشام فليست من شرق الأرض ولا من غربها، وأجود الزيتون زيتون الشام، وقيل: هي منكشفة تصيبها الشمس طول النهار، فليست خالصة للشرق فتسمى شرقية، ولا للغرب فتسمى غربية بل هي غربية شرقية، لأن الشمس تستدير عليها من الشرق والغرب، وقيل إنها في وسط دوحة لا في جهة الشرق من الدوحة ولا في جهة الغرب، وقيل: إنها من شجرة الجنة ولو كانت في الدنيا لكانت شرقية أو غربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكَادُ زَيْتُهَا يضياء وَلَوْ لَمْ تَمْسَسْهُ نَارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبالغة في وصف صفائه وحسنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُّورٌ على نُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني اجتماع نور المصباح وحسن الزجاجة وطيب الزيت، والمراد بذلك كمال النور الممثل به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدِي الله لِنُورِهِ مَن يَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوفق الله من يشاء لإصابة الحق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-36" data-v="24:36">فِي بُيُوتٍ أَذِنَ اللَّهُ أَنْ تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالْآصَالِ</span><a class="vn" href="/quran/24/36" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-37" data-v="24:37">رِجَالٌ لَا تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلَا بَيْعٌ عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ وَإِقَامِ الصَّلَاةِ وَإِيتَاءِ الزَّكَاةِ يَخَافُونَ يَوْمًا تَتَقَلَّبُ فِيهِ الْقُلُوبُ وَالْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/24/37" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-38" data-v="24:38">لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَيَزِيدَهُمْ مِنْ فَضْلِهِ وَاللَّهُ يَرْزُقُ مَنْ يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/24/38" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بُيُوتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني المساجد، وقيل: بيوت أهل الإيمان من مساجد أو مساكن، والأول أصح، والجار يتعلق بما قبله: أي كمشكاة في بيوت، أو توقد في بيوت، وقيل: بما بعده وهو يسبح، وكرر الجارّ بعد ذلك تأكيداً، وقيل: بمحذوف: أي سبحوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بُيُوتٍ أَذِنَ الله أَن تُرْفَعَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، والمراد بالإذن الأمر، ورفعها بناؤها، وقيل: تعظيمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغدو والآصال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غدوة وعيشة وقيل: أراد الصبح والعصر وقيل: صلاة الضحى والعصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِجَالٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فاعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على القراءة بكسر الباء، وأما على القراءة بالفتح فهو مرفوع بفعل مضمر يدل عليه الأول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلاَ بَيْعٌ عَن ذِكْرِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تشغلهم، ونزلت الآية في أهل الأسواق الذين إذا سمعوا النداء بالصلاة تركوا كل شغل وبادروا إليها، والبيع من التجارة، ولكنه خصه بالذكر تجريداً كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاكِهَةٌ وَنَخْلٌ وَرُمَّانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرحمن: 68]، أو أراد بالتجارة الشراء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتَقَلَّبُ فِيهِ القلوب والأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تضطرب من شدة الهول والخوف، وقيل: تفقه القلوب وتبصر الأبصار بعد العمى، لأن الحقائق تنكشف حنيئذ، والأول أصبح كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ زَاغَتِ الأبصار وَبَلَغَتِ القلوب الحناجر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحزاب: 10]، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتَقَلَّبُ فِيهِ القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تجنيس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَهُمُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متعلق بما قبله، أو بفعل من معنى ما قبله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنَ مَا عَمِلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره جزاء أحسن ما عملوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدَهُمْ مِّن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني زيادة على ثواب أعمالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر في البقرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-39" data-v="24:39">وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَعْمَالُهُمْ كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ يَحْسَبُهُ الظَّمْآنُ مَاءً حَتَّى إِذَا جَاءَهُ لَمْ يَجِدْهُ شَيْئًا وَوَجَدَ اللَّهَ عِنْدَهُ فَوَفَّاهُ حِسَابَهُ وَاللَّهُ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/24/39" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا أَعْمَالُهُمْ كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ذكر الله حال المؤمنين أعقب ذلك بمثالين لأعمال الكافرين: الأول يقتضي حال أعمالهم في الآخرة، وأنها لا تنفعهم، بل يضمحل ثوابها كما يضمحل السراب، والثاني يقتضي حال أعمالهم في الدنيا، وأنها في غاية الفساد والضلال كالظلمات التي بعضها فوق بعض، والسراب هو ما يرى في الفلوات من ضوء الشمس في الهجيرة حتى يظهر كأنه ماء يجري على وجه الأرض، والقيعة جمع قاع وهو المنسبط من الأرض، وقيل: بمعنى القاع وليس بجمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُهُ الظمآن مَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الظمآن العطشان: أي يظن العطشان أن السراب ماء، فيأتيه ليشربه، فإذا جاء خاب ما أمل، وبطل ما ظنّ، وكذلك الكافر يظن أن أعماله تنفعه، فإذا كان يوم القيامة لم تنفعه فهي كالسراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذَا جَآءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ضمير الفاعل للظمآن، وضمير المفعول للسراب أو ضمير الفاعل للكافر وضمير المفعول لعمله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَجِدْهُ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً ينتفع به أو شيئاً موجوداً على العموم لأنه معدوم، ويحتمل أن يكون ضمير الفاعل للظمآن وضمير المفعول للسراب. أو ضمير الفاعل للكافر وضمير المفعول لعمله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدَ الله عِندَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ضمير الفاعل في وجد الكافر، والضمير في عنده لعمله، والمعنى وجد الله عنده بالجزاء، أو وجد زبانية الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:40-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-40" data-v="24:40">أَوْ كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ سَحَابٌ ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا وَمَنْ لَمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُورًا فَمَا لَهُ مِنْ نُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/24/40" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-41" data-v="24:41">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُسَبِّحُ لَهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالطَّيْرُ صَافَّاتٍ كُلٌّ قَدْ عَلِمَ صَلَاتَهُ وَتَسْبِيحَهُ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/41" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-42" data-v="24:42">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/24/42" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-43" data-v="24:43">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُزْجِي سَحَابًا ثُمَّ يُؤَلِّفُ بَيْنَهُ ثُمَّ يَجْعَلُهُ رُكَامًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مِنْ جِبَالٍ فِيهَا مِنْ بَرَدٍ فَيُصِيبُ بِهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَصْرِفُهُ عَنْ مَنْ يَشَاءُ يَكَادُ سَنَا بَرْقِهِ يَذْهَبُ بِالْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/24/43" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-44" data-v="24:44">يُقَلِّبُ اللَّهُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَعِبْرَةً لِأُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/24/44" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ كَظُلُمَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا هو المثال الثاني، وهو عطف على قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَسَرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، والمشبه بالظلمات أعمال الكافر: أي هم من الضلالة والحيرة في مثل الظلمات المجتمعة من ظلمة البحر تحت الموج تحت السحاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بَحْرٍ لُّجِّيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منسوب إلى اللج، وهو معظم الماء، وذهب بعضهم إلى أن أجزاء هذا المثال قوبلت به أجزاء الممثل به: فالظلمات أعمال الكافر، والبحر اللجي صدره، والموج جهله، والسحاب الغطاء الذي على قلبه، وذهب بعضهم إلى أنه تمثيل بالجملة من غير مقابلة وفي وصف هذه الظلمات بهذه الأوصاف مبالغة كما أن وصف النور المذكور قبلها مبالغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَآ أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى مبالغة في وصف الظلمة، والضمير في أخرج وما بعده للرجل الذي وقع في الظلمات الموصوفة، واختلف في تأويل الكلام: فقيل: المعنى إذا أخرج يده لم يقارب رؤيتها، فنفى الرؤية ومقاربتها، وقيل: بل رآها بعد عسر وشدة، لأن كاد إذا نفيت تقتضي الإيجاب، وإذا أوجبت تقتضي النفي، وقال ابن عطية: إنما ذلك إذا دخل حرف النفي على الفعل الذي بعدها، فأما إذا دخل حرف النفي على كاد كقوله: لم يكد، فإنه يحتمل النفي والإيجاب.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ الله لَهُ نُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من لم يهده الله لم يهتد، فالنور كناية عن الهدى، والإيمان، في الدنيا، وقيل: أراد في الآخرة أي من لم يرحمه الله فلا رحمة له، والأول أليق بما قبله،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله يُسَبِّحُ لَهُ مَن فِي السماوات والأرض والطير صَآفَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الرؤية هنا بمعنى العلم والتسبيح التنزيه والتعظيم، وهو من العقلاء بالنطق، وأما تسبيح الطير وغيرها مما لايعقل، فقال الجمهور: إنه حقيقي، ولا يبعد أن يلهمها الله التسبيح، كما يلهمها الأمور الدقيقة التي لا يهتدي إليها العقلاء، وقيل: تسبيحه ظهور الحكمة فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَآفَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يصففن أجنحتهن في الهواء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمَ صَلاَتَهُ وَتَسْبِيحَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لله، أو لكل، والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَلاَتَهُ وَتَسْبِيحَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُزْجِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه يسوق، والإزجاء إنما يستعمل في سوق كل ثقيل كالسحاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُكَاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متكاثف بعضه فوق بعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الودق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المطر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ خِلاَلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بينه، وهو جمع خلل كجبل وجبال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنَزِّلُ مِنَ السمآء مِن جِبَالٍ فِيهَا مِن بَرَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إن الجبال هنا حقيقة وأن الله جعل في السماء جبالاً من برد، وقيل: إنه مجاز كقولك عند فلان جبال من مال أو علم: أي هي في الكثرة كالجبال، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ السمآء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لابتداء الغاية، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن جِبَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك، وهي بدل من الأولى، وتكون للتبعيض، فتكون مفعول ينزل، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَرَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: لبيان الجنس أو للتبعيض فتكون مفعول ينزل، وقال الأخفش: هي زائدة، وذلك ضعيف، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صفة للجبال، والضمير يعود على السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَا بَرْقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>السنا بالقصر الضوء، وبالمدّ المجد والشرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقَلِّبُ الله الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يأتي بهذا بعد هذا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-45" data-v="24:45">وَاللَّهُ خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مِنْ مَاءٍ فَمِنْهُمْ مَنْ يَمْشِي عَلَى بَطْنِهِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَمْشِي عَلَى رِجْلَيْنِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَمْشِي عَلَى أَرْبَعٍ يَخْلُقُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/45" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ كُلَّ دَآبَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني بن آدم والبهائم والطير لأن ذلك كله يدب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن مَّآءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني المنيّ، وقيل: الماء الذي في الطين الذي خلق منه آدم وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على بَطْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كالحيات والحوت.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-47" data-v="24:47">وَيَقُولُونَ آمَنَّا بِاللَّهِ وَبِالرَّسُولِ وَأَطَعْنَا ثُمَّ يَتَوَلَّى فَرِيقٌ مِنْهُمْ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَمَا أُولَئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/47" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَِقُولُونَ آمَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: نزلت في المنافقين، وسببها أن رجلاً من المنافقين كانت بينه وبين يهودي خصومة، فدعاه اليهودي إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فأعرض عنه، ودعاه إلى كعب بن الأشرف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-49" data-v="24:49">وَإِنْ يَكُنْ لَهُمُ الْحَقُّ يَأْتُوا إِلَيْهِ مُذْعِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/49" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُذْعِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منقادين طائعين لقصد الوصول إلى حقوقهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-50" data-v="24:50">أَفِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ أَمِ ارْتَابُوا أَمْ يَخَافُونَ أَنْ يَحِيفَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَرَسُولُهُ بَلْ أُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/50" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>توقيف سؤال يراد به التوبيخ، وكذلك ما بعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن يَحِيفَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه أن يجور، والحيف الميل، وأسنده إلى الله، لأن الرسول إنما يحكم بأمر الله وشرعه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-51" data-v="24:51">إِنَّمَا كَانَ قَوْلَ الْمُؤْمِنِينَ إِذَا دُعُوا إِلَى اللَّهِ وَرَسُولِهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ أَنْ يَقُولُوا سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/51" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا كَانَ قَوْلَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. معناه إنما الواجب أن يقول المؤمنون: سمعنا وأطعنا إذا دعوا إلى الله ورسوله، وجعل الدعاء إلى الله من حيث هو إلى شرعه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-52" data-v="24:52">وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَخْشَ اللَّهَ وَيَتَّقْهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/52" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُطِعِ الله وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. قال بان عباس: معناها من يطع الله في فرائضه، ورسوله في سننه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْشَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما مضى من ذنوبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتَّقْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما يستقبل، وسأل بعض الملوك عن آية كافية جامعة فذكرت له هذه الآية، وسمعها بعض بطارقة الروم فأسلم، وقال إنها جمعت كل ما التوراة والأنجيل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:53-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-53" data-v="24:53">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِنْ أَمَرْتَهُمْ لَيَخْرُجُنَّ قُلْ لَا تُقْسِمُوا طَاعَةٌ مَعْرُوفَةٌ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/53" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="v" id="qr-altasheel-24-54" data-v="24:54">قُلْ أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ فَإِنْ تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْهِ مَا حُمِّلَ وَعَلَيْكُمْ مَا حُمِّلْتُمْ وَإِنْ تُطِيعُوهُ تَهْتَدُوا وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/24/54" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْسَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حلفوا، والضمير للمنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغوا في اليمين وأكدوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَخْرُجُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني إلى الغزو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لاَّ تُقْسِمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نهى عن اليمين الكاذبة لأنه قد عرف أنهم يحلفون على الباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَاعَةٌ مَّعْرُوفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبتدأ وخيره محذوف أي طاعة معروفة أمثل وأولى بكم، أو خبر مبتدأ محذوف أي المطلوب منكم طاعة معروفة لا يشك فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ مَا حُمِّلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني تبليغ الراسلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْكُمْ مَّا حُمِّلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني السمع والطاعة واتباع الشريعة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-55" data-v="24:55">وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنْكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الْأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُمْ مِنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْنًا يَعْبُدُونَنِي لَا يُشْرِكُونَ بِي شَيْئًا وَمَنْ كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/55" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعد ظهر صدقه بفتح مشارق الأرض ومغاربها لهذه الأمة، وقيل: إن المراد بالآية: خلافة أبي بكر وعثمان وعليّ رضي الله عنهما لقول رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«الخلافة بعدي ثلاثون سنة»</span><span class="orphaned-text">، وانتهت الثلاثون إلى آخر خلافة عليّ، فإن قيل: أين القسم الذي جاء قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جواباً له؟ فالجواب أنه محذوف تقديره: وعدهم الله وأقسم، أو جعل الوعد بمنزلة القسم لتحققه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-58" data-v="24:58">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِيَسْتَأْذِنْكُمُ الَّذِينَ مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ وَالَّذِينَ لَمْ يَبْلُغُوا الْحُلُمَ مِنْكُمْ ثَلَاثَ مَرَّاتٍ مِنْ قَبْلِ صَلَاةِ الْفَجْرِ وَحِينَ تَضَعُونَ ثِيَابَكُمْ مِنَ الظَّهِيرَةِ وَمِنْ بَعْدِ صَلَاةِ الْعِشَاءِ ثَلَاثُ عَوْرَاتٍ لَكُمْ لَيْسَ عَلَيْكُمْ وَلَا عَلَيْهِمْ جُنَاحٌ بَعْدَهُنَّ طَوَّافُونَ عَلَيْكُمْ بَعْضُكُمْ عَلَى بَعْضٍ كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ الْآيَاتِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/58" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَسْتَأْذِنكُمُ الذين مَلَكَتْ أيمانكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل المراد بالذين ملكت أيمانكم: الرجال خاصة، وقيل النساء خاصة، لأن الرجال يستأذنون في كل وقت وقيل الرجال والنساء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لَمْ يَبْلُغُواْ الحلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الأطفال غير البالغين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَلاَثَ مَرَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الظرفية لأنهم أمروا بالاستئذان في ثلاثة مواطن، فمعى الآية أن الله أمر المماليك والأطفال بالاستئذانفي ثلاثة أوقات، وهي قبل الصبح وحين القائلة وسط النهار، وبعد صلاة العشاء الأخيرة، لأن هذه الأوقات يكون الناس فيها متجردين للنوم في غالب أمرهم، وهذه آية محكمة؛ وقال ابن عباس: ترك الناس العمل بها، وحملها بعضهم على الندب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَضَعُونَ ثيابكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني تتجّردون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظهيرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وسط النهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَلاَثُ عَوْرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع عورة من الانكشاف كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحزاب: 13] ومن رفع ثلاث فهو خبر ابتداء مضمر تقديره: هذه الأوقات ثلاث عورات لكم: أي تنكشفون فيها، ومن نصبه فهو بدل من ثلاث مرات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَيْكُمْ وَلاَ عَلَيْهِمْ جُنَاحٌ بَعْدَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا الضمير المؤنث يعود على الأوقات المتقدّمة أي ليس عليكم ولا على المماليك والأطفال جناح في ترك الاستئذان في غير المواطن الثلاثة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوافون عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره المماليك والأطفال طوافون عليكم، فلذلك يؤمر بالاستئذان في كل وقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُكُمْ على بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل من طوافون: أي بعضكم يطوف على بعض وقال الزمخشري: هو مبتدأ أي بعضكم يطوف على بعض أو فاعل بفعل مضمر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-59" data-v="24:59">وَإِذَا بَلَغَ الْأَطْفَالُ مِنْكُمُ الْحُلُمَ فَلْيَسْتَأْذِنُوا كَمَا اسْتَأْذَنَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/59" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا بَلَغَ الأطفال مِنكُمُ الحلم فَلْيَسْتَأْذِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما أمر الأطفال في الآية المتقدمة بالاستئذان في ثلاثة أوقات، وأباح لهم الدخول بغير إذن في غيرها: أمرهم هنا بالاستئذان في جميع الأوقات إذا بلغوا ولحقوا بالرجال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-60" data-v="24:60">وَالْقَوَاعِدُ مِنَ النِّسَاءِ اللَّاتِي لَا يَرْجُونَ نِكَاحًا فَلَيْسَ عَلَيْهِنَّ جُنَاحٌ أَنْ يَضَعْنَ ثِيَابَهُنَّ غَيْرَ مُتَبَرِّجَاتٍ بِزِينَةٍ وَأَنْ يَسْتَعْفِفْنَ خَيْرٌ لَهُنَّ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/60" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقواعد مِنَ النسآء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع قاعد وهي العجوز، فقيل: هي التي قعدت عن الولد، وقيل: التي قعدت عن التبرج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَيْسَ عَلَيْهِنَّ جُنَاحٌ أَن يَضَعْنَ ثِيَابَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أباح الله لهذا الصنف من العجائز ما لم يبح لغيرهنّ من وضع الثياب، قال ابن مسعود إنما أبيح لهنّ وضع الجلباب الذي فوق الخمار والرداء، وقال بعضهم: إنما ذلك في منزلها الذي يراها فيه ذوو محارمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ مُتَبَرِّجَاتٍ بِزِينَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنما أباح الله لهنّ وضع الثياب بشرط ألا يقصدن إظهار زينة، والتبرج هو الظهور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَن يَسْتَعْفِفْنَ خَيْرٌ لَّهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى أن الاستعفاف عن وضع الثياب المذكورة خير لهنّ من وضعها، والأولى لهن أن يلتزمن من ما يلتزم شباب النساء من الستر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-61" data-v="24:61">لَيْسَ عَلَى الْأَعْمَى حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْأَعْرَجِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى أَنْفُسِكُمْ أَنْ تَأْكُلُوا مِنْ بُيُوتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ آبَائِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أُمَّهَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ إِخْوَانِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخَوَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَعْمَامِكُمْ أَوْ بُيُوتِ عَمَّاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخْوَالِكُمْ أَوْ بُيُوتِ خَالَاتِكُمْ أَوْ مَا مَلَكْتُمْ مَفَاتِحَهُ أَوْ صَدِيقِكُمْ لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَنْ تَأْكُلُوا جَمِيعًا أَوْ أَشْتَاتًا فَإِذَا دَخَلْتُمْ بُيُوتًا فَسَلِّمُوا عَلَى أَنْفُسِكُمْ تَحِيَّةً مِنْ عِنْدِ اللَّهِ مُبَارَكَةً طَيِّبَةً كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ الْآيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/61" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَى الأعمى حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية اختلف في المعنى الذي رفع فيه الحرج عن الأعمى والأعرج والمريض في هذه الآية فقيل: هو في الغزو أي لا حرج عليهم في تأخيرهم عنه، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ على أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقطوع من الذي قبله على هذا القول كأنه قال: ليس على هؤلاء الثلاثة حرج في ترك الغزو، ولا عليكم حرج في الأكل، وقيل: الآية كلها في معنى الأكل، واختلف الذاهبون إلى ذلك، فقيل: إن أهل هذه الأعذار كانوا يتجنبون الأكل مع الناس لئلا يتقذرهم الناس، فنزلت الآية مبيحة لهم الأكل مع الناس، وقيل: إن الناس كانوا إذا نهضوا إلى الغزوا وخلفوا أهل هذه الأعذار في بيوتهم، وكانوا يتجنبون أكل مال الغائب، فنزلت الآية في ذلك، وقيل: إن الناس كانوا يتجنبون الأكل معهم تقذراً، فنزل الآية، وهذا ضعيف، لأن رفع الحرج عن أهل الأعذار لا عن غيرهم، وقيل: إن رفع الحرج عن هؤلاء الثلاثة في كل ما تمنعهم عنه أعذارهم من الجهاد وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ على أَنفُسِكُمْ أَن تَأْكُلُواْ مِن بُيُوتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أباح الله تعالى الإنسان الأكل في هذه البيوت المذكورة في الآية، فبدأ ببيت الرجل نفسه، ثم ذكر القرابة على ترتيبهم ولم يذكر فيهم الابن، لأنه دخل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بُيُوتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، لأن بيت ابن الرجل بيته، لقوله عليه الصلاة والسلام:</span><span>«أنت ومالك لأبيك»</span><span class="orphaned-text">، واختلف العلماء فيما ذكر في هذه الآية من الأكل بين بيوت القرابة فذهب قوم إلى أنه منسوخ، وأنه لا يجوز الأكل من بيت أحد إلا بإذنه والناسخ قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تأكلوا أَمْوَالَكُمْ بَيْنَكُمْ بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 188، النساء: 29]، وقوله عليه الصلاة والسلام:</span><span>«لا يحل مال امرئ مسلم إلا عن طيب نفسه منه»</span><span class="orphaned-text">وقيل الآية محكمة، ومعناها إباحة الأكل من بيوت القرابة إذا أذنوا في ذلك، وقيل بإذن وبغير إذن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مَا مَلَكْتُمْ مَّفَاتِحهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني الوكلاء والأجراء والعبيد الذين يمسكون مفاتح مخازن أموال ساداتهم، فأباح لهم الأكل منها، وقيل: المراد ما ملك الإنسان من مفاتح نفسه وهذا ضعيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ صَدِيقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الصديق يقع على الواحد والجماعة، كالعدوّ، والمراد به هنا جمع ليناسب ما ذكر قبله من الجموع في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آبَآئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّهَاتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وغير ذلك، وقرن الله الصديق بالقرابة، لقرب مودّته، وقال ابن عباس: الصديق أوكد من القرابة.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَأْكُلُواْ جَمِيعاً أَوْ أَشْتَاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إباحة للأكل في حال الاجتماع والانفراد، لأنّ بعض العرب كان لا يأكل وحده أبداً خيفة من البخل، فأباح لهم الله ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا دَخَلْتُمْ بُيُوتاً فَسَلِّمُواْ على أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا دخلتم بيوتاً مسكونة، فسلموا على من فيها من الناس، وإنما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى صنفكم كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تلمزوا أَنفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجرات: 11] وقيل: المعنى إذا دخلتم بيوتاً خالية فسلموا على أنفسكم بأن يقول الرجل: السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين، وقيل: يعني بالبيوت، المساجد، والأمر بالسلام على من فيها، فإن لم يكن فيها أحد فيسلم على النبي صلى الله عليه وسلم وعلى الملائكة وعلى عباد الله الصالحين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-62" data-v="24:62">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَإِذَا كَانُوا مَعَهُ عَلَى أَمْرٍ جَامِعٍ لَمْ يَذْهَبُوا حَتَّى يَسْتَأْذِنُوهُ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ أُولَئِكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ فَإِذَا اسْتَأْذَنُوكَ لِبَعْضِ شَأْنِهِمْ فَأْذَنْ لِمَنْ شِئْتَ مِنْهُمْ وَاسْتَغْفِرْ لَهُمُ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/62" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا كَانُواْ مَعَهُ على أَمْرٍ جَامِعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: الأمر الجامع هو ما يجمع الناس للمشورة فيه، أو للتعاون عليه. ونزلت هذه الآية في وقت حفر الخندق بالمدينة، فإن بعض المؤمنين كانوا يستأذنون في الانصراف لضرورة، وكان المنافقون يذهبون بغير استئذان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِبَعْضِ شَأْنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لبعض حوائجهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-63" data-v="24:63">لَا تَجْعَلُوا دُعَاءَ الرَّسُولِ بَيْنَكُمْ كَدُعَاءِ بَعْضِكُمْ بَعْضًا قَدْ يَعْلَمُ اللَّهُ الَّذِينَ يَتَسَلَّلُونَ مِنْكُمْ لِوَاذًا فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَنْ تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/63" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ تَجْعَلُواْ دُعَآءَ الرسول بَيْنَكُمْ كَدُعَآءِ بَعْضِكُمْ بَعْضاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في معناها ثلاثة أقوال الأول: أن الدعاء هنا يراد به دعاء النبي صلى الله عليه وسلم إياهم ليجتمعوا إليه في أمر جامع أو في قتال وشبه ذلك، فالمعنى أن إجابتكم له إذا دعاكم واجبه عليكم بخلاف ما إذا دعا بعضكم بعضاً، فهو كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا للَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 24] ويقوي هذا القول مناسبته لما قبله من الاستئذان والأمر الجامع، والقول الثاني أن المعنى لا تدعوا الرسول عليه السلام باسمه كما يدعو بعضكم بعضاً باسمه بل قولوا: يا رسول الله أو يا نبي الله تعظيماً له ودعاء بأشرف أسمائه، وقيل: المعنى لا تحسبوا دعاء الرسول عليكم كدعاء بعضكم على بعض: أي دعاؤه عليكم يجاب فاحذروه، ولفظ الآية بعيد من هذا المعنى على أن المعنى صحيح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ يَعْلَمُ الله الذين يَتَسَلَّلُونَ مِنكُمْ لِوَاذاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي ينصرفون عن حفر الخندق واللواذ الروغان والمخالفة وقيل: الانصراف في خفية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَحْذَرِ الذين يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير لله ولرسوله صلى الله عليه وسلم، واختلف في عن هنا، فقيل إنها زائدة وهذا ضعيف، وقال ابن عطية: معناه يقع خلافهم بعد أمره كما تقول: كان المطر عن ريح، قال الزمخشري يقال: خالفه إلى الأمر إذا ذهب إليه دونه، وخالفه عن الأمر إذا صد الناس عنه، فمعنى يخالفون عن أمره يصدّون الناس عنه، فحذف المفعول لأن الغرض ذكر المخالف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الفتنة في الدنيا بالرزايا، أو بالفضيحة أو القتل أو العذاب الآخر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-24-64" data-v="24:64">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ قَدْ يَعْلَمُ مَا أَنْتُمْ عَلَيْهِ وَيَوْمَ يُرْجَعُونَ إِلَيْهِ فَيُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/64" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ يَعْلَمُ مَآ أَنتُمْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دخلت قد للتأكيد، وفي الكلام معنى الوعيد، وقيل: معناها التقليل على وجه التهكم والخطاب لجميع الخلق، أو للمنافقين خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُرْجَعُونَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني المنافقين، والعامل في الظرف بينهم.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>