<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البروج" id="ch85"><h1 id="94.5J1a6">سورة البروج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="85:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-1" data-v="85:1">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْبُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-2" data-v="85:2">وَالْيَوْمِ الْمَوْعُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/2" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-3" data-v="85:3">وَشَاهِدٍ وَمَشْهُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/3" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-4" data-v="85:4">قُتِلَ أَصْحَابُ الْأُخْدُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/4" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسمآء ذَاتِ البروج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البروج هي المنازل المعروفة وهي اثنا عشر، تقطعها الشمس في السنة، وقيل: هي النجوم العظام، لأنها تتبرج أي تظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليوم الموعود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو يوم القيامة، باتفاق، وقد ذكر عن رسول الله صل الله عليه وسلم.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَاهِدٍ وَمَشْهُودٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل الشاهد والمشهود أن يكون من الشهادة على الأمر، أو يكون من معنى الحضور، وحذف المعمول وتقديره: مشهود عليه أو مشهود به أو مشهود فيه.</span></p><p id="94.nEWqZ">وقد اضطرب الناس في تفسير الشاهد والمشهود اضطراباً عظيماً، ويتلخص من أقوالهم في الشاهد ستة عشر قولاً: يقابلها في المشهود اثنان وثلاثون قولاً، الأول: أن الشاهد هو الله تعالى لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 79، 166، الفتح: 28]؛ والمشهود على هذا يحتمل ثلاثة أوجه: أحدها أن يكون الخلق بمعنى أنه يشهد عليهم، والآخر أن تكون الأعمال بمعنى أنه يشهد بها، والثالث أن يكون يوم القيامة، بمعنى أنه يشهد فيه أي يحضر للحساب والجزاء، أو تقع فيه الشهادة على الناس، القول الثاني: أن الشاهد محمد صلى الله عليه وسلم لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ الرسول شَهِيداً عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 87] والمشهود على هذا يحتمل أن يكوم أمته؛ لأنه يشهد عليهم أو أعمالهم، لأنه يشهد بها أو يوم القايمة لأنه يشهد فيه، أي يحضر أو تقع فيه الشهادة على الأمة، القول الثالث: أن الشاهد أمة محمد صلى الله عليه وسلم لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّتَكُونُواْ شُهَدَآءَ عَلَى الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 143] والمشهود على هذا سائر الأمم؛ لأنهم يشهدون عليهم لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنتُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً مَّا دُمْتُ فِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 117] أو أعمالهم، أو يوم القيامة. الخامس: أن الشاهد جميع الأنبياء، والمشهود أممهم لأن كل نبيّ يشهد على أمته، أو يشهد القول بأعمالهم أو يوم القيامة؛ لأنه يشهد فيه، القول السادس: أن الشاهد الملائكة الحفظة والمشهود على هذا الناس؛ لأن الملائكة يشهدون عليهم أو الأعمال لأن الملائكة يشهدون بها أو يوم القيامة، أو صلاة الصبح لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ قُرْآنَ الفجر كَانَ مَشْهُوداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 78] القول السابع: أن الشاهد جميع الناس، لأنهم يشهدون يوم القيامة أي يحضرونها، والمشهود يوم القيامة لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ يَوْمٌ مَّشْهُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 103] والقول الثامن: أن الشاهد الجوارح والمشهود عليه أصحابها، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النور: 24] أو الأعمال؛ لأن الجوارح تشهد بها يوم القيامة؛ لأن الشهادة تقع فيه، القول التاسع: أن الشاهد الله والملائكة وأولوا العلم لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ الله أَنَّهُ لاَ إله إِلاَّ هُوَ والملائكة وَأُوْلُواْ العلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 18] والمشهود به الوحدانية، القول العاشر: الشاهد جميع المخلوقات والمشهود به وجود خالقها وإثبات صفاته من الحياة والقدرة وغير ذلك، القول الحادي عشر: أن الشاهد النجم لما ورد في الحديث:</span><span>«لا صلاة بعد العصر حتى يطلع الشاهد وهو النجم»</span></p><p id="94.K9AGY">والمشهود على هذا الليل والنهار؛ لأن النجم يشهد بإنقضاء النهار ودخول الليل، القول الثاني عشر: أن الشاهد الحجر الأسود والمشهود الناس الذي يحجون. القول الثالث عشر: روي عن النبي صلى الله عليه وسلم أن الشاهد يوم الجمعة والمشهود يوم عرفة وذلك أن يوم الجمعة يشهد بالأعمال ويوم عرفة يشهده جمع عظيم من الناس، القول الرابع عشر: أن الشاهد يوم عرفة والمشهود يوم النحر قاله على بن أبي طالب. القول الخامس عشر: أن الشاهد يوم التروية والمشهود يوم عرفة. القول السادس عشر أن الشاهد يوم الاثنين والمشهود يوم الجمعة.</p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ أَصْحَابُ الأخدود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الكلام هنا في ثلاثة فصول: الأول: في جواب القسم وفيه أربعة أقوال؛ أحدها: أنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البروج: 12] والثاني أنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين فَتَنُواْ المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البروج: 10] وهذان القولان ضعيفان لبعد القسم من الجواب، وثالثها أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره: لقد قتل ورابعها أنه محذوف يدل عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره: لقد قتل هؤلاء الكفار كما قتل أصحاب الأخدود، وذلك أن الكفار من قريش كانوا يعذبون من أسلم من قومهم ليرجعوا عن الإسلام، فذكر الله قصة أصحاب الأخدود وعيداً للكفار وتأنيساً للمسلمين المعذبين، الفصل الثاني في تفسير لفظها، فأما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فاختلف هل هو دعاء أو خبر؟ واختلف هل هو بمعنى القتل حقيقة أو بمعنى اللعن؟ وأما الأخدود فهو الشق في الأرض كالخندق وشبهه، وأما أصحاب الأخدود فيحتمل أن يريد بهم الكفار الذين كانوا يحرقون المؤمنين في الأخدود، أو يريد المؤمنين في الأخدود، أو يريد المؤمنين الذين حرقوا فيه، فيكون القتل حقيقة خبر، أو الأول أظهر. الفصل الثالث في قصة أصحاب الأخدود وفيها أربعة أقوال: الأول ما ورد عن رسول الله صلى الله عليه وسلم في حديث طويل معناه:</span><span>«أن ملكاً كافراً أسلم أهل بلده، فأمر بالأخدود فخدّ في أفواه السكك وأضرم فيها النيران فقال: من لم يرجع عن دينه فألقوه فيها ففعلوا، حتى جاءت امرأة ومعها صبي لها فتقاعست أن تقع فيها فقال لها الغلام: يا أماه اصبري فإنك على الحق»</span><span class="orphaned-text">الثاني أن ملكاً زنى بأخته ثم أراد أن يحلل للناس نكاح الأخوات فأطاعه قوم ومنهم أخذ المجوس ذلك، عصاه قوم فحفر لهم الأخدود فأحرقهم فيه بالنار، القول الثالث أن نبي أصحاب الأخدود كان حبشياً، وأن الحبشة بقية أصحاب الأخدود. القول الرابع أن أصحاب الأخدود ذو نواس المذكور في قصة عبد الله بن التامر التي وقعت السير. ويحتمل أن يكون ذو نواس الملك الذي ذكره النبي صلى الله عليه وسلم فيتفق هذا القول مع الأول فإن ذا نواس حفر أخدوداً فأوقد فيه نيراناً وألقى فيها كل من وحد الله تعالى واتبع العبد الصالح عبد الله بن التامر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:5-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-5" data-v="85:5">النَّارِ ذَاتِ الْوَقُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/5" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-6" data-v="85:6">إِذْ هُمْ عَلَيْهَا قُعُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/6" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-7" data-v="85:7">وَهُمْ عَلَى مَا يَفْعَلُونَ بِالْمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/7" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-8" data-v="85:8">وَمَا نَقَمُوا مِنْهُمْ إِلَّا أَنْ يُؤْمِنُوا بِاللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/85/8" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار ذَاتِ الوقود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>النار بدل من الأخدود، وهو بدل اشتمال، والوقود ما توقد به النار، والقصد وصف النار بالشدة والعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ هُمْ عَلَيْهَا قُعُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للكفار الذين كانوا يحرقون المؤمنين في الأخدود، وهم أصحاب الأخدود على الأظهر. والعامل في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فروي أن النار أحرقت من المؤمنين عشرين ألفاً، وقيل: سبعين ألفاً، فقتل على هذا بمعنى لعن أي لعنوا حين قعدوا على النار لتحريق المؤمنين، وروي أن الله بعث على المؤمنين ريحاً فقبضت أرواحهم وخرجت النار فأحرقت الكفار الذين كانوا عليها، فقتل على هذا بمعنى القتل الحقيقي أي قتلتهم النار؛ وقيل: الضمير في إذ هم للمؤمنين، والأول أشهر وأظهر لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ على مَا يَفْعَلُونَ بالمؤمنين شُهُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون بمعنى الشهادة أي: يشهد بعضهم لبعض عند الملك بأنه فعل ما أمره الملك من التحريق، أو يشهدون بذلك على أنفسهم يوم القيامة، أو يكون بمعنى الحضور أي كانوا حاضرين على ذلك الفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا نَقَمُواْ مِنْهُمْ إِلاَّ أَن يُؤْمِنُواْ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أنكر الكفار على المؤمنين إلا أنهم آمنوا بالله، وهذا لا ينبغي أن ينكر. فإن قيل: لم قال أن يؤمنوا بلفظ المضارع ولم يقل آمنوا بلفظ الماضي لأن القصة قد وقعت؟ فالجواب: أن التعذيب إنما كان على دوامهم على الإيمان، ولو كفروا في المستقبل لم يعذبوهم، فلذلك ذكره بلفظ المستقبل فكأنه قال: إلا أن يدوموا على الإيمان.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-10" data-v="85:10">إِنَّ الَّذِينَ فَتَنُوا الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَتُوبُوا فَلَهُمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَلَهُمْ عَذَابُ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/85/10" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين فَتَنُواْ المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن كانت هذه الآية في أصحاب الأخدود فالفتنة هنا بمعنى الإحراق، وإن كانت في كفار قريش فالفتنة بمعنى المحنة والتعذيب، وهذا أظهر لقوله: ثم لم يتوبوا، لأن أصحاب الأخدود لم يتوبوا بل ماتوا على كفرهم. وأما قريش فمنهم من أسلم وتاب، وفي الآية دليل على أن الكافر إذا أسلم يغفر له ما فعل في حال كفره لقوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«الإسلام يجبُّ ما قبله»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ عَذَابُ الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون في الآخرة، فيكون تأكيداً لعذاب جهنم، أو نوعاً من العذاب زيادة إلى عذاب جهنم. ويحتمل أن يريد في الدنيا، وذلك على رواية أن الكفار أصحاب الأخدود أحرقتهم النار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-12" data-v="85:12">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/12" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-13" data-v="85:13">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِئُ وَيُعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/13" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-14" data-v="85:14">وَهُوَ الْغَفُورُ الْوَدُودُ</span><a class="vn" href="/quran/85/14" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-altasheel-85-15" data-v="85:15">ذُو الْعَرْشِ الْمَجِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/15" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البطش الأخذ بقوة وسرعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِىءُ وَيُعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبدئ الخلق بالنشأة الأولى، ويعيدهم بالنشأة الآخرة للبعث، وقيل: يبدئ البطش ويعيده أي يبطش بهم في الدنيا والآخرة، والأول أظهر وأرجح لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ يَبْدَأُ الخلق ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 4] وقد ذكرنا الودود في اللغات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العرش المجيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أضاف العرش إلى الله وخصة بالذكر لأن العرش أعظم المخلوقات، والمجيد من المجد وهو الشرف ورفعة القدر، وقرئ المجيد بالرفع صفة لذو العرش وقرأ حمزة والكسائي بالخفض صفة للعرش.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-17" data-v="85:17">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْجُنُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/17" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلُ أَتَاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>توقيف يراد به التنبيه وتعظيم الأمر، والمراد بذكر الجنود تهديد الكفار وتأنيس النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-20" data-v="85:20">وَاللَّهُ مِنْ وَرَائِهِمْ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/20" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله مِن وَرَآئِهِمْ مُّحِيطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تهديد لهم معناه لا يفوتونه بل يصيبهم عذابه إذا شاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-85-22" data-v="85:22">فِي لَوْحٍ مَحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني اللوح المحفوظ الذي في السماء وقرئ محفوظ بالخفض صفة للوح وقرأ نافع محفوظ بالرفع صفة للقرآن، أي حفظه الله من التبديل والتغيير، أو حفظه المؤمنون في صدورهم.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>