<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة آل عمران" id="ch3"><h1 id="94.KR6YW">سورة آل عمران</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="3:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-1" data-v="3:1">الم</span><a class="vn" href="/quran/3/1" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-2" data-v="3:2">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ</span><a class="vn" href="/quran/3/2" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-3" data-v="3:3">نَزَّلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ وَأَنْزَلَ التَّوْرَاةَ وَالْإِنْجِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/3/3" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-4" data-v="3:4">مِنْ قَبْلُ هُدًى لِلنَّاسِ وَأَنْزَلَ الْفُرْقَانَ إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَاللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/4" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-5" data-v="3:5">إِنَّ اللَّهَ لَا يَخْفَى عَلَيْهِ شَيْءٌ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/3/5" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-6" data-v="3:6">هُوَ الَّذِي يُصَوِّرُكُمْ فِي الْأَرْحَامِ كَيْفَ يَشَاءُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/6" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="94.e1VQg">نزل صدرها إلى نيف وثمانين آية لما قدم نصارى نجران المدينة المنوّرة يناظرون رسول الله صلى الله عليه وسلم في عيسى عليه السلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدّم الكلام على حروف الهجاء وقرأ الجمهور بفتح الميم هنا في الوصل لالتقاء الساكنين نحو من الناس، وقال الزمخشري: هي حركة الهمزة نقلت إلى الميم وهذا ضعيف لأنها ألف وصل تسقط في الدرج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحي القيوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ردّ على النصارى في قولهم إنّ عيسى هو الله لأنهم زعموا أنه صلب، فليس بحيّ وليس بقيوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا هو القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تضمن الحق من الأخبار والأحكام وغيرها أو بالاستحقاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد تقدّم في مصدّقاً لما معكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الكتب المتقدّمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التوراة والإنجيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعجميان فلا يصح ما ذكره النحاة في اشتقاقهما ووزنهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ الفرقان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القرآن؛ وإنما كرر ذكره ليصفه بأنه الفارق بين الحق والباطل، ويحتمل أن يكون ذكره أولاً على وجه الإثبات لإنزاله لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، ثم ذكره ثانياً: على وجه الامتنان بالهدى به، كما قال في التوراة والإنجيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى لِّلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، فكأنه قال: وأنزل الفرقان هدى للناس ثم حذف ذلك لدلالة الهدى الأول عليه، فلما اختلف قصدُ الكلام في الموضعين لم يكن ذلك تكراراً، وقيل: الفرقان هنا؛ كل ما فرق بين الحق والباطل من كتاب وغيره، وقيل: هو الزبور، وهذا بعيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يخفى عَلَيْهِ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خبر عن إحاطة علم الله بجميع الأشياء على التفصيل، وهذه صفة لم تكن لعيسى، ولا لغيره، ففي ذلك ردّ على النصارى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الذي يُصَوِّرُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>برهان على إثبات علم الله المذكور قبل، وفيه ردّ على النصارى؛ لأن عيسى لا يقدر على التصوير، بل كان مصوّراً كسائر بني آدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ يَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من طول، وقصر، وحسن، وقبح، ولون؛ وغير ذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-7" data-v="3:7">هُوَ الَّذِي أَنْزَلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الْكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الْفِتْنَةِ وَابْتِغَاءَ تَأْوِيلِهِ وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلَّا اللَّهُ وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِنْ عِنْدِ رَبِّنَا وَمَا يَذَّكَّرُ إِلَّا أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/7" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-8" data-v="3:8">رَبَّنَا لَا تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِنْ لَدُنْكَ رَحْمَةً إِنَّكَ أَنْتَ الْوَهَّابُ</span><a class="vn" href="/quran/3/8" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-9" data-v="3:9">رَبَّنَا إِنَّكَ جَامِعُ النَّاسِ لِيَوْمٍ لَا رَيْبَ فِيهِ إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/3/9" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ آيات محكمات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحكم من القرآن: هو البيِّن المعنى، الثابت الحكم، والمتشابه: هو الذي يحتاج إلى التأويل، أو يكون مستغلق المعنى: كحروف الهجاء، قال ابن عباس: المحكمات: الناسخاتُ والحلال والحرام، والمتشابهات المنسوخات والمقدّم والمؤخر، وهو تمثيل لما قلنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنَّ أُمُّ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عمدة ما فيه ومعظمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في نصارى نجران فإنهم قالوا للنبي صلى الله عليه وسلم: أليس في كتابك أن عيسى كلمة الله وروح منه؟ قال: نعم، قالوا: فحسبنا إذاً، فهذا من المتشابه الذي اتبعوه، وقيل: نزلت في أبي ياسر بن أخطب اليهودي وأخيه حيي ثم يدخل في ذلك كل كافر أو مبتدع، أو جاهل يتبع المتشابه من القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء الفتنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليفتنوا به الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابتغاء تَأْوِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: يبتغون أن يتأوّلوه على ما تقتضي مذاهبهم، أو يبتغون أن يصلوا من معرفة تأويله إلى ما لا يصل إليه مخلوق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبارٌ بانفراد الله بعلم تأويل المتشابه من القرآن، وذم لمن طلب علم ذلك من الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والراسخون فِي العلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبتدأ مقطوع مما قبله، والمعنى أن الراسخين لا يعلمون تأويل المتشابه وإنما يقولون: آمنا به على وجه التسليم والانقياد والاعتراف بالعجز عن معرفته، وقيل: إنه معطوف على ما قبله، وأن المعنى أنهم يعلمون تأويله، وكلا القولين مرويٌ عن ابن عباس، والقول الأول قول أبي بكر الصديق وعائشة، وعروة بن الزبير، وهو أرجح، وقال ابن عطية: المتشابه نوعان؛ نوع انفرد الله بعلمه، ونوع يمكن وصول الخلق إليه. فيكون الراسخون ابتداء بالنظر إلى الأول، وعطفاً بالنظر إلى الثاني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: المحكم والمتشابه من عند الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لاَ تُزِغْ قُلُوبَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حكاية عن الراسخين، ويحتمل أن يكون منقطعاً على وجه التعليم والأوّل أرجح لاتصال الكلام، وأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُواْ الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: فهو من كلام الله تعالى، لا حكاية قول الراسخين. أو منقطعاً فهو من كلام الله</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-11" data-v="3:11">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَاللَّهُ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/11" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-12" data-v="3:12">قُلْ لِلَّذِينَ كَفَرُوا سَتُغْلَبُونَ وَتُحْشَرُونَ إِلَى جَهَنَّمَ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/3/12" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَدَأْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع رفع أي دأب هؤلاء كدأب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلِ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفي ذلك تهديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على آل فرعون، ويعني بهم قوم نوح وعاد وثمود وغيرهم، والضمير عائد على آل فرعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البراهين أو الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُغْلَبُونَ وَتُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ بتاء الخطاب ليهود المدينة، وقيل لكفار قريش، وقرئ بالياء إخباراً عن يهود المدينة، وقيل: عن قريش وهو صادق على كل قول، أما اليهود فغلبوا يوم قريظة والنضير وقينقاع، وأما قريش ففي بدر وغيرها. والأشهر أنها في بني قينقاع؛ لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم دعاهم إلى الإسلام بعد غزوة بدر، فقالوا له: لا يغرنك أنك قتلت نفراً من قريش لا يعرفون القتال فلو قاتلتنا لعرفت أنا نحن الناس، فنزلت الآية: ثم أخرجهم رسول الله صلى الله عليه وسلم من المدينة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-13" data-v="3:13">قَدْ كَانَ لَكُمْ آيَةٌ فِي فِئَتَيْنِ الْتَقَتَا فِئَةٌ تُقَاتِلُ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَأُخْرَى كَافِرَةٌ يَرَوْنَهُمْ مِثْلَيْهِمْ رَأْيَ الْعَيْنِ وَاللَّهُ يُؤَيِّدُ بِنَصْرِهِ مَنْ يَشَاءُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَعِبْرَةً لِأُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/13" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ كَانَ لَكُمْ آيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: خطاب للمؤمنين وقيل: لليهود، وقيل: لقريش؛ والأول أرجح أنه لبني قينقاع الذين قيل لهم: ستغلبون. ففيه تهديد لهم وعبرة كما جرى لغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي فِئَتَيْنِ التقتا فِئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المسلمون والمشركون يوم بدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرَوْنَهُمْ مِّثْلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ: ترونهم بالتاء خطاباً لمن خوطب بقوله: قد كان لكم آية. والمعنى: ترون الكفار مثْلي المؤمنين. ولكن الله أيد المسلمين بنصره على قدر عددهم، وقُرئ بالياء. والفاعل في يرونهم المؤمنون، والمفعول به هم المشركون. والضمير في مثليهم للمؤمنين والمعنى على حسب ما تقدم. فإن قيل: إنّ الكفار كانوا يوم بدر أكثر من المسلمين؛ فالجواب من وجهين أحدهما: أن الكفار كانوا ثلاثة أمثال المؤمنين، لأن الكفار كانوا قريباً من ألف، والمؤمنون ثلاثمائة وثلاثة عشر. ثم إنّ الله تعالى قلّل عدد الكفار في أعين المؤمنين؛ حتى حسبوا أنهم مثلهم مرتين، ليتجاسروا على قتالهم، إذا ظهر لهم أنهم على ما أخبروا به من قتال الواحد للأثنين من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 66]، وهذا المعنى موافق لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يُرِيكُمُوهُمْ إِذِ التقيتم في أَعْيُنِكُمْ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 44]، والآخر أنه رجع قوم من الكفار حتى بقي منهم ستمائة وستة وعشرون رجلاً، وذلك قدر عدد المسلمين مرتين، وقيل: إنّ الفاعل في يرونهم ضمير المشركين، والمفعول ضمير المؤمنين. وأن الضمير في مثليهم يحتمل أن يكون للمؤمنين والمفعول للمشركين. والمعنى على هذا أن الله كثر عدد المسلمين في أعين المشركين حتى حسب الكفار المؤمنين مثلي الكافرين أو مثلي المؤمنين. وهم أقل من ذلك وإنما كثرهم الله في أعينهم ليرهبوهم، ويرد هذا قوله تعالى: ويقللكم في أعينهم ليرهبوهم، ويرد هذا قوله تعالى: ويقللكم في أعينهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَأْيَ العين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على المصدرية، ومعناه معاينة ظاهرة لا شك فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يُؤَيِّدُ بِنَصْرِهِ مَن يَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن النصر بمشيئة الله لا بالقلة ولا بالكثرة، فإن فئة المسلمين غلبت فئة الكافرين؛ مع أنهم كانوا أكثر منهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-14" data-v="3:14">زُيِّنَ لِلنَّاسِ حُبُّ الشَّهَوَاتِ مِنَ النِّسَاءِ وَالْبَنِينَ وَالْقَنَاطِيرِ الْمُقَنْطَرَةِ مِنَ الذَّهَبِ وَالْفِضَّةِ وَالْخَيْلِ الْمُسَوَّمَةِ وَالْأَنْعَامِ وَالْحَرْثِ ذَلِكَ مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَاللَّهُ عِنْدَهُ حُسْنُ الْمَآبِ</span><a class="vn" href="/quran/3/14" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيِّنَ لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: المزين هو الله وقيل الشيطان. ولا تعارض بينهما فتزيين الله بالإيجاد والتهيئة للانتفاع، وإنشاء الجبلة على الميل إلى الدنيا. وتزيين الشيطان بالوسوسة والخديعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقناطير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع قنطار، وهو ألف ومائتا أوقية، وقيل: ألف ومائتا مثقال، وكلاهما مروي عن النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقنطرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبنية من لفظ القناطير وللتأكيد؛ كقولهم: ألوف مؤلفة، وقيل: المضروبة دنانير أو دراهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسومة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الراعية من قولهم: سام الفرس وغيره إذا جال في المسارح، وقيل: المعلمة في وجوهها شيات فهي من السمات بمعنى العلامات وقيل: المعدة للجهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك مَتَاعُ الحياوة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تحقير لها ليزهد فيها الناس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-15" data-v="3:15">قُلْ أَؤُنَبِّئُكُمْ بِخَيْرٍ مِنْ ذَلِكُمْ لِلَّذِينَ اتَّقَوْا عِنْدَ رَبِّهِمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَأَزْوَاجٌ مُطَهَّرَةٌ وَرِضْوَانٌ مِنَ اللَّهِ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/15" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-16" data-v="3:16">الَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا إِنَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/16" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-17" data-v="3:17">الصَّابِرِينَ وَالصَّادِقِينَ وَالْقَانِتِينَ وَالْمُنْفِقِينَ وَالْمُسْتَغْفِرِينَ بِالْأَسْحَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/17" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَؤُنَبِّئُكُمْ بِخَيْرٍ مِّن ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفضيل للآخرة على الدنيا ليرغب فيها. وتمام الكلام في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم ابتدأ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفسيراً لذلك، فجنات على هذا مبتدأ وخبره للذين اتقوا، وقيل: إن قوله للذين اتقوا متعلق بما قبله. وتمام الكلام في قوله: عند ربهم، فجنات على هذا خبر مبتدأ مضمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضوان مِّنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زيادة إلى نعيم الجنة، وهو أعظم من النعيم حسبما ورد في الحديث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نعتٌ للذين اتقوا، ورفع بالابتداء، أو نصب بإضمار فعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الأقوال والأفعال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقانتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العابدين والمطيعين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمستغفرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الاستغفار هو طلب المغفرة قيل لرسول الله صلى الله عليه وسلم: كيف نستغفر؟ فقال: قولوا اللهم اغفر لنا وارحمنا وتب علينا إنك أنت التواب الرحيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالأسحار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع سحر وهو آخر الليل يقال: إنه الثلث الأخير، وهو الذي ورد أن الله يقول حينئذٍ:</span><span>«من يستغفرني فأغفر له»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-18" data-v="3:18">شَهِدَ اللَّهُ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ وَالْمَلَائِكَةُ وَأُولُو الْعِلْمِ قَائِمًا بِالْقِسْطِ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: شهادة من الله سبحانه لنفسه بالوحدانية وقيل: معناها إعلامه لعباده بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة وَأُوْلُواْ العلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على اسم الله أي هم شهداء بالوحدانية، ويعني بأولي العلم: العارفين بالله الذين يقيمون البراهين على وحدانيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَآئِمَاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منصوب على الحال من اسم الله أو من هو أو منصوب على المدح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالعدل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ إله إِلاَّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنما كرر التهليل لوجهين: أحدهما: أنه ذكر أولاً الشهادة بالوحدانية، ثم ذكرها ثانياً بعد ثبوتها بالشهادة المتقدمة، والآخر: أن ذلك تعليم لعباده ليكثروا من قولها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-19" data-v="3:19">إِنَّ الدِّينَ عِنْدَ اللَّهِ الْإِسْلَامُ وَمَا اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ إِلَّا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ وَمَنْ يَكْفُرْ بِآيَاتِ اللَّهِ فَإِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/19" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-20" data-v="3:20">فَإِنْ حَاجُّوكَ فَقُلْ أَسْلَمْتُ وَجْهِيَ لِلَّهِ وَمَنِ اتَّبَعَنِ وَقُلْ لِلَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَالْأُمِّيِّينَ أَأَسْلَمْتُمْ فَإِنْ أَسْلَمُوا فَقَدِ اهْتَدَوْا وَإِنْ تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/20" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكسر الهمزة ابتداء، وبفتحها بدل من أنه، وهو بدل شيء من شيء، لأن التوحيد هو الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا اختلف الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: إخبار أنهم اختلفوا بعد معرفتهم بالحقائق من أجل البغي، وهو الحسد، والآية في اليهود، وقيل: في النصارى، وقيل: فيهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَرِيعُ الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد تقدّم معناه في البقرة وهو هنا تهديد، ولذلك وقع في جواب من يكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ حَآجُّوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جادلوك في الدين، والضمير لليهود ونصارى نجران</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْلَمْتُ وَجْهِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخلصت نفسي وجملتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبّر بالوجه على الجملة ومعنى الآية: إقامة الحجة عليهم؛ لأن من أسلم وجهه لله فهو على الحق بلا شك، فسقطت حجة من خالفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنِ اتبعن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على التاء في أسلمت ويجوز أن يكون مفعولاً معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَسْلَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقرير بعد إقامة الحجة عليهم أي: قد جاءكم من البراهين ما يقتضي أن تسلموا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا عَلَيْكَ البلاغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: إنما عليكم أن تبلغ رسالة ربك، فإذا أبلغتها فقد فعلت ما عليك، وقيل: إن فيها موادعة نسختها آية السيف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-21" data-v="3:21">إِنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَيَقْتُلُونَ النَّبِيِّينَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَيَقْتُلُونَ الَّذِينَ يَأْمُرُونَ بِالْقِسْطِ مِنَ النَّاسِ فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/21" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-22" data-v="3:22">أُولَئِكَ الَّذِينَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/22" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-23" data-v="3:23">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِنَ الْكِتَابِ يُدْعَوْنَ إِلَى كِتَابِ اللَّهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ يَتَوَلَّى فَرِيقٌ مِنْهُمْ وَهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/23" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-24" data-v="3:24">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَنْ تَمَسَّنَا النَّارُ إِلَّا أَيَّامًا مَعْدُودَاتٍ وَغَرَّهُمْ فِي دِينِهِمْ مَا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/24" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-25" data-v="3:25">فَكَيْفَ إِذَا جَمَعْنَاهُمْ لِيَوْمٍ لَا رَيْبَ فِيهِ وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/25" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: نزلت في اليهود والنصارى توبيخاً لهم، ووعيداً على قبح أفعالهم، وأفعال أسلافهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين أُوتُواْ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 19] هم اليهود، والكتاب هنا التوراة، أو جنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُونَ إِلَى النار والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 221] قال ابن عباس: دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم على جماعة من اليهود فيهم النعمان بن عمرو والحارث بن زيد، فقالوا له: على أي دين أنت؟ فقال لهم: على دين إبراهيم، فقالوا: إنّ إبراهيم كان يهودياً، فقال لهم رسول الله صلى الله عليه وسلم: فهلمّوا إلى التوراة فهي بيننا وبينكم، فأبوا عليه فنزلت الآية، فكتاب الله على هذا التوراة، وقيل: هو القرآن: كان النبي صلى الله عليه وسلم يدعوهم إليه فيعرضون عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بِأَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإشارة إلى إعراضهم عن كتاب الله والباء سببية: والمعنى أن كفرهم بسبب اعتراضهم وأكاذيبهم، والأيام المعدودات قد ذكرت في البقرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ إِذَا جَمَعْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: كيف يكون حالهم يوم القيامة، والمعنى: تهويل واستعظام لما أعدّ لهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-26" data-v="3:26">قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ الْمُلْكِ تُؤْتِي الْمُلْكَ مَنْ تَشَاءُ وَتَنْزِعُ الْمُلْكَ مِمَّنْ تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَنْ تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَنْ تَشَاءُ بِيَدِكَ الْخَيْرُ إِنَّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/26" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منادى، والميم فيه عوض من حرف النداء عند البصريين، ولذلك لا يجتمعان، وقال الكوفيون: أصله يا الله أمّنا بخير فالميم عندهم من أمّنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالك الملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منادى عند سيبويه، وأجاز الزجاج أن يكون صفة لاسم الله؛ وقيل إنّ الآية نزلت ردّاً على النصارى في قولهم: إنّ عيسى هو الله لأن هذه الأوصاف ليست لعيسى، وقيل: لما أخبر النبي صلى الله عليه وسلم أن أمته يفتحون ملك كسرى وقيصر: استبعد ذلك المنافقون، فنزلت الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِكَ الخير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: المراد بيدك الخير والشر، فحذف أحدهما لدلالة الآخر عليه، وقيل: إنما خص الخير بالذكر، لأنّ الآية في معنى دعاء ورغبة فكأنه يقول: بيدك الخير فأجزل حظي منه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-27" data-v="3:27">تُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَتُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَتُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَتُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَتَرْزُقُ مَنْ تَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/27" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْرِجُ الحي مِنَ الميت وَتُخْرِجُ الميت مِنَ الحي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال عبد الله بن مسعود: هي النطفة تخرج من الرجل ميتة وهو حي، ويخرج الرجل منها حياً وهي ميتة، وقال عكرمة: هي إخراج الدجاجة من البيضة، والبيضة من الدجاجة، وقيل: يخرج الكافر من المؤمن والمؤمن من الكافر، فالحياة والموت على هذا استعارة، وفي ذكر الحي من الميت المطابقة، وهي من أدوات البيان، وفيه أيضاً القلب لأنه قدم الحيّ على الميت، ثم عكس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغير تضييق وقيل: بغير محاسبة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:28-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-28" data-v="3:28">لَا يَتَّخِذِ الْمُؤْمِنُونَ الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِ الْمُؤْمِنِينَ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ فَلَيْسَ مِنَ اللَّهِ فِي شَيْءٍ إِلَّا أَنْ تَتَّقُوا مِنْهُمْ تُقَاةً وَيُحَذِّرُكُمُ اللَّهُ نَفْسَهُ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/3/28" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-29" data-v="3:29">قُلْ إِنْ تُخْفُوا مَا فِي صُدُورِكُمْ أَوْ تُبْدُوهُ يَعْلَمْهُ اللَّهُ وَيَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/29" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-30" data-v="3:30">يَوْمَ تَجِدُ كُلُّ نَفْسٍ مَا عَمِلَتْ مِنْ خَيْرٍ مُحْضَرًا وَمَا عَمِلَتْ مِنْ سُوءٍ تَوَدُّ لَوْ أَنَّ بَيْنَهَا وَبَيْنَهُ أَمَدًا بَعِيدًا وَيُحَذِّرُكُمُ اللَّهُ نَفْسَهُ وَاللَّهُ رَءُوفٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/30" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-31" data-v="3:31">قُلْ إِنْ كُنْتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/31" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَتَّخِذِ المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. عامة في جميع الأعصار، وسببها ميل بعض الأنصار إلى بعض اليهود، وقيل: كتاب حاطب إلى مشركي قريش</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَيْسَ مِنَ الله فِي شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تبرؤ ممن فعل ذلك. ووعيد على موالاة الكفار، وفي الكلام حذف تقديره: ليس من التقرب إلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وموضع في شيء نصب على الحال من الضمير في ليس من الله، قاله ابن عطية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَتَّقُواْ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إباحة لموالاتهم إن خافوا منهم، والمراد موالاة في الظاهر مع البغضاء في الباطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزنه فعلة بضم الفاء وفتح العين. وفاؤه واو، وأبدل منها تاء، ولامه ياء أبدل منها ألف، وهو منصوب على المصدرية، ويجوز أن ينصب على الحال من الضمير في تتقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُحَذِّرُكُمُ الله نَفْسَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تخويف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَجِدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منصوب على الظرفية، والعامل فيه فعل مضمر تقديره: اذكروا أو خافوا وقيل: العامل فيه قدير، وقيل: المصير، وقيل: يحذركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَمِلَتْ مِن سواء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبتدأ خبره تودّ، أو معطوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَدَاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مسافة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله رَؤُوفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذُكر بعد التحذير تأنيساً لئلا يفرط في الخوف، أو لأن التحذير والتنبيه رأفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتبعوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جعل اتباع النبي صلى الله عليه وسلم علامة على محبة العبد لله تعالى وشرط في محبة الله للعبد ومغفرته له، وقيل إنّ الآية خطاب لنصارى نجران ومعناها على العموم في جميع الناس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:33-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-33" data-v="3:33">إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى آدَمَ وَنُوحًا وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/33" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-34" data-v="3:34">ذُرِّيَّةً بَعْضُهَا مِنْ بَعْضٍ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/34" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-35" data-v="3:35">إِذْ قَالَتِ امْرَأَتُ عِمْرَانَ رَبِّ إِنِّي نَذَرْتُ لَكَ مَا فِي بَطْنِي مُحَرَّرًا فَتَقَبَّلْ مِنِّي إِنَّكَ أَنْتَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/35" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-36" data-v="3:36">فَلَمَّا وَضَعَتْهَا قَالَتْ رَبِّ إِنِّي وَضَعْتُهَا أُنْثَى وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا وَضَعَتْ وَلَيْسَ الذَّكَرُ كَالْأُنْثَى وَإِنِّي سَمَّيْتُهَا مَرْيَمَ وَإِنِّي أُعِيذُهَا بِكَ وَذُرِّيَّتَهَا مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/36" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-37" data-v="3:37">فَتَقَبَّلَهَا رَبُّهَا بِقَبُولٍ حَسَنٍ وَأَنْبَتَهَا نَبَاتًا حَسَنًا وَكَفَّلَهَا زَكَرِيَّا كُلَّمَا دَخَلَ عَلَيْهَا زَكَرِيَّا الْمِحْرَابَ وَجَدَ عِنْدَهَا رِزْقًا قَالَ يَا مَرْيَمُ أَنَّى لَكِ هَذَا قَالَتْ هُوَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَرْزُقُ مَنْ يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/37" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله اصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: لما مضى صدر من محاجة نصارى نجران أخذ يبين لهم ما اختلفوا فيه، وأشكل عليهم من أمر عيسى عليه السلام، وكيفية ولادته وبدأ بذكر آدم ونوح عليهما السلام تكميلاً للأمر لأنهما أبوان لجميع الأنبياء، ثم ذكر إبراهيم تدريجاً إلى ذكر عمران والد مريم أم عيسى عليه السلام، وقيل: إنّ عمران هنا هو والد موسى، وبينهما ألف وثمانمائة سنة، والأظهر أن المراد هنا والد مريم، لذكر قصتها بعد ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يريد بآل: القرابة، أو الأتباع، وعلى الوجهين؛ يدخل نبينا محمد صلى الله عليه وسلم في آل إبراهيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُرِّيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل مما تقدم أو حال ووزنه فعليه منسوب إلى الذر أي النمل. لأن الله تعالى أخرج الخلق من صلب آدم كالذر،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَتِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل فيه محذوف تقديره: اذكروا، وقيل: عليم، وقال الزجّاج: العامل فيه معنى الاصطفاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امرأت عِمْرَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اسمها حنة بالنون، وهي أم مريم، وعمران هذا هو والد مريم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَذَرْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: جعلت نذراً عليّ أن يكون هذا الولد في بطني حبساً على خدمة بيتك، وهو بيت المقدس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَرَّراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عتيقاً من كل شغل إلاّ خدمة المسجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا وَضَعَتْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. كانوا لا يحررون الإناث للقيام بخدمة المساجد، فقالت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي وَضَعْتُهَآ أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تحسراً وتلهفاً على ما فاتها من النذر الذي نذرت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله أَعْلَمُ بِمَا وَضَعَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرئ وضعت بإسكان التاء وهو من كلام الله تعظيماً لوضعها وقرئ بضم التاء وإسكان العين وهو على هذا من كلامهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيْسَ الذكر كالأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون من كلام الله، فالمعنى ليس الذكر كالأنثى في خدمة المساجد؛ لأن الذكور كانوا يخدمونها دون الأناث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمَّيْتُهَا مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنما قالت لربها سميتها مريم؛ لأن مريم في لغتهم بمعنى العابدة، فأرادت بذلك التقرب إلى الله، ويؤخذ من هذا تسمية المولود يوم ولادته، وامتنع مريم من الصرف للتعريف والتأنيث، وفيه أيضاً العجمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِإِنِّي أُعِيذُهَا بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ورد في الحديث:</span><span>«ما من مولود إلاّ نخسة الشيطان يوم ولد فيستهل صارخاً إلاّ مريم وابنها»</span><span class="orphaned-text">، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِإِنِّي أُعِيذُهَا بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقَبَّلَهَا رَبُّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رضيها للمسجد مكان الذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِقَبُولٍ حَسَنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه وجهان: أحدهما: أن يكون مصدراً على غير المصدر، والآخر: أن يكون اسماً لما يقبل به كالسعوط اسم لما يسعط به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنبَتَهَا نَبَاتاً حَسَناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبارة عن حسن النشأة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّلَهَا زَكَرِيَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضمها إلى إنفاقه وحضانته، والكافل هو الحاضن، وكان زكريا زوج خالتها، وقرئ كفلها بتشديد الفاء، ونصب زكريا: أي جعله الله كافلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المحراب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في اللغة: أشرف المجالس، وبذلك سمي موضع العبادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَ عِندَهَا رِزْقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان يجد عندها فاكهة الشتاء في الصيف وفاكهة الصيف في الشتاء، ويقال: إنها لم ترضع ثدياً قط، وكان الله يرزقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى لَكِ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى مكان أي: كيف ومن أين؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يَرْزُقُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون من كلام مريم أو من كلام الله تعالى.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-38" data-v="3:38">هُنَالِكَ دَعَا زَكَرِيَّا رَبَّهُ قَالَ رَبِّ هَبْ لِي مِنْ لَدُنْكَ ذُرِّيَّةً طَيِّبَةً إِنَّكَ سَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/3/38" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-39" data-v="3:39">فَنَادَتْهُ الْمَلَائِكَةُ وَهُوَ قَائِمٌ يُصَلِّي فِي الْمِحْرَابِ أَنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكَ بِيَحْيَى مُصَدِّقًا بِكَلِمَةٍ مِنَ اللَّهِ وَسَيِّدًا وَحَصُورًا وَنَبِيًّا مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/39" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-40" data-v="3:40">قَالَ رَبِّ أَنَّى يَكُونُ لِي غُلَامٌ وَقَدْ بَلَغَنِيَ الْكِبَرُ وَامْرَأَتِي عَاقِرٌ قَالَ كَذَلِكَ اللَّهُ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/3/40" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-41" data-v="3:41">قَالَ رَبِّ اجْعَلْ لِي آيَةً قَالَ آيَتُكَ أَلَّا تُكَلِّمَ النَّاسَ ثَلَاثَةَ أَيَّامٍ إِلَّا رَمْزًا وَاذْكُرْ رَبَّكَ كَثِيرًا وَسَبِّحْ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/41" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنَالِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى مكان، وقد يستعمل في الزمان، وهو الأظهر هنا أي: لما رأى زكريا كرامة الله تعالى لمريم سأل مِنَ اللِه الولد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَادَتْهُ الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنث رعاية للجماعة، وقرئ فناداه بالألف على التذكير، وقيل: الذي ناداه جبريل وحده وإنما قيل الملائكة: لقولهم: فلان يركب الخيل، أي جنس الخيل وإن كان فرساً واحداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيحيى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اسم سماه الله تعالى به قبل أن يولد، وهو اسم بالعبرانية صادف اشتقاقاً وبناءً في العربية، وهو لا ينصرف، فإن كان في الإعراب أعجمياً ففيه التعريف والعجمة، وإن كان عربياً فالتعريف ووزن الفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقاً بِكَلِمَةٍ مِّنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصدقاً بعيسى عليه السلام مؤمناً به، وسمي عيسى كلمة الله، لأنه لم يوجد إلاّ بكلمة الله وحدها وهي قوله: كن، لا بسبب آخر وهو الوالد كسائر بني آدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيِّداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>السيد، الذي يسود قومه؛ أي يفوقهم في الشرف والفضل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَصُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يأتي النساء فقيل: خلقه الله كذلك، وقيل: كان يمسك نفسه، وقيل: الحصور الذي لا يأتي الذنوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى يَكُونُ لِي غلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعجُّب استبعاد أن يكون له ولد مع شيخوخته، وعقم امرأته، ويقال: كان له تسع وتسعون سنة، ولامرأته ثمان وتسعون سنة، فاستبعد ذلك في العادة، مع علمه بقدرة الله تعالى على ذلك، فسأله مع علمه بقدرة الله، واستبعده لأنه نادر في العادة، وقيل: سأله وهو شاب، وأجيب وهو شيخ، ولذلك استبعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ الله يَفْعَلُ مَا يَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذه الفعلة العجيبة، يفعل الله ما يشاء؛ فالكاف لتشبيه أفعال الله العجيبة بهذه الفعلية العجيبة، والإشارة بذلك إلى هبة الولد لزكريا، واسم الله مرفوع بالابتداء، أو كذلك خبره فيجب وصله معه، وقيل: الخبر: يفعل الله ما يشاء، ويحتمل كذلك على هذا وجهين: أحدهما: أن يكون في موضع الحال من فاعل يفعل، والآخر: أن يكون في موضع خبر مبتدأ محذوف تقديره: الأمر كذلك، أو أنتما كذلك، وعلى هذا يوقف على كذلك والأول أرجح لاتصال الكلام، وارتباط قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْعَلُ مَا يَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع ما قبله، ولأن له نظائر كثيرة في القرآن منها قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك أَخْذُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 102]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجعل لي آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامة على حمل المرأة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيَتُكَ أَلاَّ تُكَلِّمَ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامتك أن لا تقدر على كلام الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثة أَيَّامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمنع لسانه عن ذلك مع إبقاء الكلام بذكر الله، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر رَّبَّكَ كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما حبس لسانه عن الكلام تلك المدة ليخلص فيها لذكر الله شكراً على استجابة دعائه ولا يشغل لسانه بغير الشكر والذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ رَمْزاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة باليد أو بالرأس أو غيرهما، فهو استثناء منقطع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعشي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من زوال الشمس إلى غروبها، والإبكار من طلوع الفجر إلى الضحى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-42" data-v="3:42">وَإِذْ قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَاكِ وَطَهَّرَكِ وَاصْطَفَاكِ عَلَى نِسَاءِ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/42" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَتِ الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اختلف، هل المراد جبريل أو جمع من الملائكة؟ والعامل في إذ مضمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصطفاك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أولاً حين تقبلك من أمك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَهَّرَكِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كل عيب في خلق وخُلق ودين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصطفاك على نِسَآءِ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون هذا الاصطفاء مخصوصاً؛ بأن وهب لها عيسى من غير أب، فيكون على نساء العالمين عاماً، أو يكون الاصطفاء عاماً فيخص من نساء العالمين خديجة وفاطمة، أو يكون المعنى: على نساء زمانها؛ وقد قيل: بتفضيلها على الإطلاق، وقيل: إنها كانت نبية لتكليم الملائكة لها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:43-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-43" data-v="3:43">يَا مَرْيَمُ اقْنُتِي لِرَبِّكِ وَاسْجُدِي وَارْكَعِي مَعَ الرَّاكِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/43" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-44" data-v="3:44">ذَلِكَ مِنْ أَنْبَاءِ الْغَيْبِ نُوحِيهِ إِلَيْكَ وَمَا كُنْتَ لَدَيْهِمْ إِذْ يُلْقُونَ أَقْلَامَهُمْ أَيُّهُمْ يَكْفُلُ مَرْيَمَ وَمَا كُنْتَ لَدَيْهِمْ إِذْ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/44" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-45" data-v="3:45">إِذْ قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكِ بِكَلِمَةٍ مِنْهُ اسْمُهُ الْمَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ وَجِيهًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمِنَ الْمُقَرَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/45" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-46" data-v="3:46">وَيُكَلِّمُ النَّاسَ فِي الْمَهْدِ وَكَهْلًا وَمِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/46" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-47" data-v="3:47">قَالَتْ رَبِّ أَنَّى يَكُونُ لِي وَلَدٌ وَلَمْ يَمْسَسْنِي بَشَرٌ قَالَ كَذَلِكِ اللَّهُ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ إِذَا قَضَى أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/3/47" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-48" data-v="3:48">وَيُعَلِّمُهُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَالتَّوْرَاةَ وَالْإِنْجِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/3/48" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقنتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القنوت هنا بمعنى الطاعة والعبادة، وقيل: طول القيام في الصلاة وهو قول الأكثرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسجدي واركعي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمرت بالصلاة فذكر القنوت والسجود لكونها من هيئة الصلاة وأركانها، ثم قيل لها: اركعي مع الراكعين بمعنى: ولتكن صلاتك مع المصلين، أو في الجماعة؛ فلا يقتضي الكلام على هذا تقديم السجود على الركوع، لأنه لم يرد الركوع والسجود المنضمين في ركعة واحدة، وقيل أراد ذلك، وقدم السجود لأن الواو لا ترتب، ويحتمل أن تكون الصلاة في ملتهم بتقديم السجود على الركوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى ما تقدم من القصص وهو خطاب النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>احتجاجاً على نبوته صلى الله عليه وسلم؛ لكونه أخبر بهذه الأخبار وهو لم يحضر معهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقُون أقلامهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أزلامهم، وهي قداحهم، وقيل: الأقلام التي كانوا يكتبون بها التوراة؛ اقترعوا بها على كفالة مريم، حرصاً عليها وتنافساً في كفالتها، وتدل الآية على جواز القرعة، وقد ثبتت أيضاً من السنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيُّهُمْ يَكْفُلُ مَرْيَمَ وَمَا كُنْتَ لَدَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبتدأ وخبر في موضع نصب بفعل تقديره: ينظرون أيهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يختلفون فيمن يكفلها منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَتِ الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذ بدل من إذ قالت، أو من إذ يختصمون، والعمل فيه مضمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعاد الضمير المذكر على الكلمة، لأن المسمى بها ذُكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسيح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هو مشتق من ساح في الأرض، فوزنه مفعل، وقال الأكثرون: من مسح لأنه مسح بالبركة فوزنه فعيل وإنما قال: عيسى بن مريم والخطاب لمريم لينسبه إليها، إعلاماً بأنه يولد من غير والد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال، ووجاهته في الدنيا النبوة والتقديم على الناس، وفي الآخرة الشفاعة وعلوّ الدرجة في الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي المهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع الحال،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَهْلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف عليه، والمعنى أنه يكلم الناس صغيراً؛ أيةً تدل على براءة أمّه مما قذفها به اليهود، وتدل على نبوته، ويكلمهم أيضاً كبيراً؛ ففيه إعلام بعيشه إلى أن يبلغ سن الكهولة، وأوله: ثلاث وثلاثون سنة وقيل: أربعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُعَلِّمُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على يبشرك أو ويكلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا جنس، وقيل الخط باليد، والحكمة هنا العلوم الدينية، أو الإصابة في القول والفعل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-49" data-v="3:49">وَرَسُولًا إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَنِّي قَدْ جِئْتُكُمْ بِآيَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ أَنِّي أَخْلُقُ لَكُمْ مِنَ الطِّينِ كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ فَأَنْفُخُ فِيهِ فَيَكُونُ طَيْرًا بِإِذْنِ اللَّهِ وَأُبْرِئُ الْأَكْمَهَ وَالْأَبْرَصَ وَأُحْيِي الْمَوْتَى بِإِذْنِ اللَّهِ وَأُنَبِّئُكُمْ بِمَا تَأْكُلُونَ وَمَا تَدَّخِرُونَ فِي بُيُوتِكُمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَةً لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/49" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-50" data-v="3:50">وَمُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ وَلِأُحِلَّ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي حُرِّمَ عَلَيْكُمْ وَجِئْتُكُمْ بِآيَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/3/50" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال معطوف على ويعلمه إذ التقدير: ومعلماً الكتاب أو يضمر له فعل تقديره أرسل رسولاً أو جاء رسولاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى بني إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرسل إليهم عيسى عليه السلام مبيناً لحكم التوراة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره بأني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ا أَخْلُقُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الهمزة بدل من أني الأولى، أو من آية وبكسرها ابتداء كلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنفُخُ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر هنا الضمير لأنه يعود على الطين، أو على الكاف من كهيئة، وأنث في المائدة لأنه يعود على الهيئة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَكُونُ طَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إنه لم يخلق غير الخفاش، وقرئ طيراً بياء ساكنة على الجمع، وبالألف وهمزة طائراً على الإفراد، ذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: رفعاً لوهم من توهم في عيسى الربوبية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُبْرِىءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روي أنه كان يجتمع إليه جماعة من العميان والبرصاء فيدعو لهم فيبرؤون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحْيِ الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روي أنه كان يضرب بعصاه الميت أو القبر فيقوم الميت ويكلمه، وروي أنه أحيا سام بن نوح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُنَبِّئُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان يقول: يا فلان أكلت كذا وادخرت في بيتك كذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُصَدِّقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على رسولاً أو على موضع بآية من ربكم، لأنه في موضع الحال، وهو أحسن لأنه من جملة كلام عيسى فالتقدير: جئتكم بآية من ربكم، وجئتكم مصدقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأُحِلَّ لَكُم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على بآية من ربكم، وكانوا قد حرم عليهم الشحم ولحم الإبل وأشياء من الحيتان والطير فأحل لهم عيسى بعض ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-51" data-v="3:51">إِنَّ اللَّهَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/51" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله رَبِّي وَرَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ردّ على من نسب الربوبية لعيسى وانتهى كلام عيسى عليه السلام إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صراط مُّسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وابتداؤه من قوله: أني قد جئتكم، وكل ذلك يحتمل أن يكون مما ذكرت الملائكة لمريم، حكاية عن عيسى عليه السلام أنه سيقوله، ويحتمل أن يكون خطاب مريم قد انقطع ثم استؤنف الكلام من قوله ورسولاً على تقدير جاء عيسى رسولاً: بأني قد جئتكم بآية من ربكم، ثم استمر كلامه إلى آخره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:52-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-52" data-v="3:52">فَلَمَّا أَحَسَّ عِيسَى مِنْهُمُ الْكُفْرَ قَالَ مَنْ أَنْصَارِي إِلَى اللَّهِ قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنْصَارُ اللَّهِ آمَنَّا بِاللَّهِ وَاشْهَدْ بِأَنَّا مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/52" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-53" data-v="3:53">رَبَّنَا آمَنَّا بِمَا أَنْزَلْتَ وَاتَّبَعْنَا الرَّسُولَ فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/53" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّآ أَحَسَّ عيسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علم علماً ظاهراً كعلم ما يدرك بالحواس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أنصارى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طلب للنصرة، والأنصار جمع ناصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقديره: من يضيف أنفسهم في نصرتي إلأى الله فلذلك قيل: إلى هنا بمعنى مع أو يتعلق بمحذوف تقديره ذاهباً أو ملتجئاً إلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحواريون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حواري الرجل صفوته وخاصته، ولذلك قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لكل نبيّ حواريّ وإن حواريّ الزبير»</span><span class="orphaned-text">وقيل: إنّ الحواريين كانوا قصارين يحورون الثياب، أي: يبيضونها ولذلك سماهم الحواريين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَنزَلَتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريدون الإنجيل، والرسول هنا عيسى عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَ الشاهدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع الذين يشهدون بالحق من الأمم، وقيل: مع أمة محمد صلى الله عليه وسلم لأنهم يشهدون على الناس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:54-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-54" data-v="3:54">وَمَكَرُوا وَمَكَرَ اللَّهُ وَاللَّهُ خَيْرُ الْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/54" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-55" data-v="3:55">إِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ ثُمَّ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأَحْكُمُ بَيْنَكُمْ فِيمَا كُنْتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/55" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-56" data-v="3:56">فَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَأُعَذِّبُهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/56" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-57" data-v="3:57">وَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/57" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-58" data-v="3:58">ذَلِكَ نَتْلُوهُ عَلَيْكَ مِنَ الْآيَاتِ وَالذِّكْرِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/58" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير لكفار بني إسرائيل ومكرهم أنهم وكلوا بعيسى من يقتله غيلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رفع عيسى إلى السماء، وألقى شبهه على من أراد اغتياله حتى قتل عوضاً منه، وعبر عن فعل الله بالمكر مشاكلة لقوله مكروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خَيْرُ الماكرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقواهم وهو فاعل ذلك بحق، والماكر من البشر فاعل بالباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل فيه فعل مضمر، أو يمكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي مُتَوَفِّيكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: وفاة موت، ثم أحياه الله في السماء، وقيل: رفع حياً، ووفاة الموت بعد أن ينزل إلى الأرض فيقتل الدجال، وقيل: يعني وفاة نوم؛ وقيل: المعنى قابضك من الأرض إلى السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَافِعُكَ إِلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُطَهِّرُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من سوء جوارهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين اتبعوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم المسلمون، وعلوهم على الكفرة بالحجة وبالسيف في غالب الأمر وقيل: الذين اتبعوك النصارى، والذين كفروا اليهود، فالآية مخبرة عن عزة النصارى على اليهود وإذلالهم لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك نَتْلُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى ما تقدم من الأخبار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المتلوّات أو المعجزات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الناطق بالحكمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:59-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-59" data-v="3:59">إِنَّ مَثَلَ عِيسَى عِنْدَ اللَّهِ كَمَثَلِ آدَمَ خَلَقَهُ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ قَالَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/3/59" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-60" data-v="3:60">الْحَقُّ مِنْ رَبِّكَ فَلَا تَكُنْ مِنَ الْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/60" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-61" data-v="3:61">فَمَنْ حَاجَّكَ فِيهِ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ فَقُلْ تَعَالَوْا نَدْعُ أَبْنَاءَنَا وَأَبْنَاءَكُمْ وَنِسَاءَنَا وَنِسَاءَكُمْ وَأَنْفُسَنَا وَأَنْفُسَكُمْ ثُمَّ نَبْتَهِلْ فَنَجْعَلْ لَعْنَتَ اللَّهِ عَلَى الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/61" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ مَثَلَ عيسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية حجة على النصارى في قولهم: كيف يكون ابن دون أب، فمثّله الله بآدم الذي خلقه الله دون أم ولا أب، وذلك أغرب مما اسبتعدوه، فهو أقطع لقولهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَهُ مِن تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تفسير لحال آدم فيكون حكاية عن حال ماضية، والأصل لو قال: خلقه من تراب، ثم قال له كن فكان، لكنه وضع المضارع موضع الماضي ليصور في نفوس المخاطبين أن الأمر كأنه حاضر دائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خبر مبتدأ مضمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ حَآجَّكَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في عيسى، وكان الذي حاجه فيه وفد نجران من النصارى، وكان لهم سيدان يقال لأحدهما: السيد، والآخر، العاقب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبْتَهِلْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نلتعن والبهلة اللعنة أي نقول: لعنة الله على الكاذب منا ومنكم، هذا أصل الابتهال: ثم استعمل في كل دعاء يجتهد فيه، وإن لم يكن لعنة، ولما نزلت الآية أرسل رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى علي وفاطمة والحسن والحسين، ودعا نصارى نجران إلى الملاعنة فخافوا ان يهلكهم الله أو يمسخهم الله قردة وخنازير، فأبوا من الملاعنة وأعطوا الجزية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:64-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-64" data-v="3:64">قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلَّا نَعْبُدَ إِلَّا اللَّهَ وَلَا نُشْرِكَ بِهِ شَيْئًا وَلَا يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضًا أَرْبَابًا مِنْ دُونِ اللَّهِ فَإِنْ تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/64" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-65" data-v="3:65">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تُحَاجُّونَ فِي إِبْرَاهِيمَ وَمَا أُنْزِلَتِ التَّوْرَاةُ وَالْإِنْجِيلُ إِلَّا مِنْ بَعْدِهِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/65" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-66" data-v="3:66">هَا أَنْتُمْ هَؤُلَاءِ حَاجَجْتُمْ فِيمَا لَكُمْ بِهِ عِلْمٌ فَلِمَ تُحَاجُّونَ فِيمَا لَيْسَ لَكُمْ بِهِ عِلْمٌ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/66" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-67" data-v="3:67">مَا كَانَ إِبْرَاهِيمُ يَهُودِيًّا وَلَا نَصْرَانِيًّا وَلَكِنْ كَانَ حَنِيفًا مُسْلِمًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/67" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-68" data-v="3:68">إِنَّ أَوْلَى النَّاسِ بِإِبْرَاهِيمَ لَلَّذِينَ اتَّبَعُوهُ وَهَذَا النَّبِيُّ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَاللَّهُ وَلِيُّ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/68" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ياأهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خطاب لنصارى نجران، وقيل: اليهود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَآءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عدل ونصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ نَعْبُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل من كلمة أو رفع على تقدير هي، ودعاهم صلى الله عليه وسلم إلى توحيد الله وترك ما عبدوه من دونه كالمسيح والأحبار والرهبان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تُحَآجُّونَ في إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قالت اليهود: كان إبراهيم يهودياً وقال النصارى: كان نصرانياً، فنزلت الآية ردّاً عليهم لأن ملة اليهود والنصارى إنما وقعت بعد موت إبراهيم بمدة طويلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاأنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ها تنبيه، وقيل: بدل من همزة الاستفهام، وأنتم مبتدأ وهؤلاء خبره وحاججتم استئناف؛ أو هؤلاء منصوب على التخصيص وحاججتم الخبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيمَا لَكُم بِهِ عِلمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما نطقت به التوراة والإنجيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيمَا لَيْسَ لَكُمْ بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما تقدم على ذلك من حال إبراهيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ إبراهيم يَهُودِيّاً وَلاَ نَصْرَانِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ردّ على اليهود والنصارى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مِنَ المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نفي للإشراك الذي هو عبادة الأوثان، ودخل في ذلك الإشراك الذي يتضمن دين اليهود والنصارى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا النبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على الذين اتبعوه: أي محمد صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْلَى الناس بإبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه على دينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمة محمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:69-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-69" data-v="3:69">وَدَّتْ طَائِفَةٌ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَوْ يُضِلُّونَكُمْ وَمَا يُضِلُّونَ إِلَّا أَنْفُسَهُمْ وَمَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/69" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-70" data-v="3:70">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَأَنْتُمْ تَشْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/70" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-71" data-v="3:71">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَلْبِسُونَ الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ وَتَكْتُمُونَ الْحَقَّ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/71" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-72" data-v="3:72">وَقَالَتْ طَائِفَةٌ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ آمِنُوا بِالَّذِي أُنْزِلَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَجْهَ النَّهَارِ وَاكْفُرُوا آخِرَهُ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/72" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-73" data-v="3:73">وَلَا تُؤْمِنُوا إِلَّا لِمَنْ تَبِعَ دِينَكُمْ قُلْ إِنَّ الْهُدَى هُدَى اللَّهِ أَنْ يُؤْتَى أَحَدٌ مِثْلَ مَا أُوتِيتُمْ أَوْ يُحَاجُّوكُمْ عِنْدَ رَبِّكُمْ قُلْ إِنَّ الْفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/73" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَّت طَّآئِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم اليهود، دعوا حذيفة وعماراً ومعاذاً إلى اليهودية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُضِلُّونَ إِلاَّ أَنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يعود وبال الإضلال إلا عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمْ تَشْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعلمون أن محمداً صلى الله عليه وسلم نبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَلْبِسُونَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تخلطون: والحق نبوة محمد صلى الله عليه وسلم والباطل الكفر به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنُواْ بالذي أُنْزِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان قوم من اليهود لعنهم الله أظهروا الإسلام أول النهار، ثم كفروا آخره ليخدعوا المسلمين فيقولوا: ما رجع هؤلاء إلاّ عن علم، وقال السهيلي: إنّ هذه الطائفة هم عبد الله بن الصيف، وعدي بن زيد، والحارث بن عوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن يؤتى أَحَدٌ مِّثْلَ مَآ أُوتِيتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون من تمام الكلام؛ الذي أمر النبي صلى الله عليه وسلم أن يقوله متصلاً بقوله: إن الهدى هدى الله وأن يكون من كلام أهل الكتاب فيكون متصلاً بقولهم: ولا تؤمنوا إلاّ لمن تبع دينكم، ويكون إنّ الهدى اعتراضاً بين الكلامين، فعلى الأول يكون المعنى: كراهة أن يؤتى أحد مثل ما أوتيتم وقلتم ما قلتم، ودبرتم ما دبرتم من الخداع، فموضع أن يؤتى مفعول من أجله، أو منصوب بفعل مضمر تقديره: فلا تنكروا أن يؤتى أحد مثل ما أوتيتم من الكتاب والنبوة، وعلى الثاني فيكون المعنى: لا تؤمنوا، أي لا تقروا بأن يؤتى أحد مثل ما أوتيتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ لِمَن تَبِعَ دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واكتموا ذلك على من لم يتبع دينكم لئلا يدعوهم إلى الإسلام، فموضع أن يؤتى مفعول بتؤمنوا المضمن معنى تقروا، ويمكن أن يكون في موضع المفعول من أجله: أي لا تؤمنوا إلاّ لمن تبع دينكم كراهية أن يؤتى أحد مثل ما أوتيتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُحَآجُّوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على أن يؤتى، وضمير الفاعل للمسلمين، وضمير المفعول لليهود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الفضل بِيَدِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ردّ على اليهود في قولهم: لم يؤت أحداً مثل ما أوتي بنو إسرائيل من النبوة والشرف.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-75" data-v="3:75">وَمِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مَنْ إِنْ تَأْمَنْهُ بِقِنْطَارٍ يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ وَمِنْهُمْ مَنْ إِنْ تَأْمَنْهُ بِدِينَارٍ لَا يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ إِلَّا مَا دُمْتَ عَلَيْهِ قَائِمًا ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَيْسَ عَلَيْنَا فِي الْأُمِّيِّينَ سَبِيلٌ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/75" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-76" data-v="3:76">بَلَى مَنْ أَوْفَى بِعَهْدِهِ وَاتَّقَى فَإِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/76" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ أَهْلِ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: إخبار أن أهل الكتب على قسمين: أمين، وخائن. وذكر القنطار مثالاً للكثير؛ فمن أدّاه: أدّى ما دونه، وذكر الدينار مثالاً للقليل، فمن منعه منع ما فوقه بطريق الأولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَآئِماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يكون من القيام الحقيقي بالجسد، أو من القيام بالأمر، وهو العزيمة عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بِأَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإشارة إلى خيانتهم والباء للتعليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زعموا: بأنّ أموال الأمّيين وهو العرب حلال لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا قولهم، إنّ الله أحلها عليهم في التوراة، أو كذبهم على الإطلاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عليهم سبيل وتباعة ضمان في أموال الأمّيين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِعَهْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير يعود على من أو على الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:77-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-77" data-v="3:77">إِنَّ الَّذِينَ يَشْتَرُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَأَيْمَانِهِمْ ثَمَنًا قَلِيلًا أُولَئِكَ لَا خَلَاقَ لَهُمْ فِي الْآخِرَةِ وَلَا يُكَلِّمُهُمُ اللَّهُ وَلَا يَنْظُرُ إِلَيْهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَلَا يُزَكِّيهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/77" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-78" data-v="3:78">وَإِنَّ مِنْهُمْ لَفَرِيقًا يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُمْ بِالْكِتَابِ لِتَحْسَبُوهُ مِنَ الْكِتَابِ وَمَا هُوَ مِنَ الْكِتَابِ وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/78" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يَشْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية قيل: نزلت في اليهود؛ لأنهم تركوا عهد الله في التوراة لأجل الدنيا، وقيل: نزلت بسبب خصومة بين الأشعث بن قيس وآخر، فأراد خصمه أن يحلف كاذبا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير عائد على أهل الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحرفون اللفظ أو المعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَحْسَبُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير يعود على ما دل عليه قوله: يلوون ألسنتهم، وهو الكلام المحرف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:79-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-79" data-v="3:79">مَا كَانَ لِبَشَرٍ أَنْ يُؤْتِيَهُ اللَّهُ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ ثُمَّ يَقُولَ لِلنَّاسِ كُونُوا عِبَادًا لِي مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلَكِنْ كُونُوا رَبَّانِيِّينَ بِمَا كُنْتُمْ تُعَلِّمُونَ الْكِتَابَ وَبِمَا كُنْتُمْ تَدْرُسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/79" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-80" data-v="3:80">وَلَا يَأْمُرَكُمْ أَنْ تَتَّخِذُوا الْمَلَائِكَةَ وَالنَّبِيِّينَ أَرْبَابًا أَيَأْمُرُكُمْ بِالْكُفْرِ بَعْدَ إِذْ أَنْتُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/80" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ لِبَشَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: هذا النفي متسلط على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَقُولَ لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمعنى: لا يدعي الربوبية من آتاه الله النبوّة، والإشارة إلى عيسى عليه السلام، ردٌّ على النصارى الذي قالو: إنه الله، وقيل: إلى محمد صلى الله عليه وسلم، لأن اليهود قالوا: يا محمد تريد أن نعبدك كما عبدت النصارى عيسى؟ فقال: معاذ الله ما بذلك أمرت، ولا إليه دعوت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربانيين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع رباني، وهو العالم، وقيل الرباني الذي يربي الناس بصغار العلم قبل كباره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كُنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الباء سببية وما مصدرية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُعَلِّمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتخفيف تعرفون. وهي قراءة نافع وغيره وقرئ بالتشديد من التعليم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْمُرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع: استئناف، والفاعل الله أو البشر المذكور، وقرئ بالنصب عطف على أن يؤتيه أو على ثم يقول، والفاعل على هذا البشر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-81" data-v="3:81">وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ لَمَا آتَيْتُكُمْ مِنْ كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ ثُمَّ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُصَدِّقٌ لِمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنْصُرُنَّهُ قَالَ أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَى ذَلِكُمْ إِصْرِي قَالُوا أَقْرَرْنَا قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُمْ مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/81" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-82" data-v="3:82">فَمَنْ تَوَلَّى بَعْدَ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/82" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَخَذَ الله مِيثَاقَ النبيين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى الآية؛ أن الله أخذ العهد والميثاق، على كل نبيّ أن يؤمن بمحمد صلى الله عليه وسلم وينصره إن أدركه، وتضمن ذلك أخذ الميثاق على أمم الأنبياء، واللام في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَآ آتَيْتُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لام التوطئة، لأنّ أخذ الميثاق في معنى الاستخلاف، واللام في لتؤمنن جواب القسم، وما يحتمل أن تكون شرطية، ولتؤمنن سدّ مسدَّ جواب القسم والشرط. وأن تكون موصولة بمعنى الذي آتيناكموه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والضمير في به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَنصُرُنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عائد على الرسول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَقْرَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اعترفتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِصْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عهدي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاشهدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على أنفسكم وعلى أممكم بالتزام هذا العهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَاْ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأكيد للعهد بشهادة رب العزة جلّ جلاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من تولى عن الإيمان بهذا النبي صلى الله عليه وسلم بعد هذا الميثاق؛ فهو فاسق مرتد متمرد في كفره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-83" data-v="3:83">أَفَغَيْرَ دِينِ اللَّهِ يَبْغُونَ وَلَهُ أَسْلَمَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَإِلَيْهِ يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/83" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَغَيْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الهمزة للإنكار، والفاء عطفت جملة على جملة، وغير مفعول قدّم للاهتمام به أو للحصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ أَسْلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انقاد واستسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَوْعاً وَكَرْهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصدر صدّر في موضع الحال، والطوع للمؤمنين والكره للكافر إذا عاين الموت، وقيل: عند أخذ الميثاق المتقدّم، وقيل: إقرار كل كافر بالصانع هو إسلامه كرهاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:84-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-84" data-v="3:84">قُلْ آمَنَّا بِاللَّهِ وَمَا أُنْزِلَ عَلَيْنَا وَمَا أُنْزِلَ عَلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالْأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَى وَعِيسَى وَالنَّبِيُّونَ مِنْ رَبِّهِمْ لَا نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/84" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-85" data-v="3:85">وَمَنْ يَبْتَغِ غَيْرَ الْإِسْلَامِ دِينًا فَلَنْ يُقْبَلَ مِنْهُ وَهُوَ فِي الْآخِرَةِ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/85" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-86" data-v="3:86">كَيْفَ يَهْدِي اللَّهُ قَوْمًا كَفَرُوا بَعْدَ إِيمَانِهِمْ وَشَهِدُوا أَنَّ الرَّسُولَ حَقٌّ وَجَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/86" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ آمَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أُمر النبيُّ صلى الله عليه وسلم أن يخبر عن نفسه وعن أمّته بالإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أُنزِلَ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعدى هنا بعلى مناسبة لقوله: قل، وفي البقرة بإلى لقوله: قولوا. لأنّ على حرف غاية وهو موصل إلى جميع الأمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَبْتَغِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: إبطال لجميع الأديان غير الإسلام، وقيل: نسخت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين آمَنُواْ والذين هَادُواْ والنصارى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 62] الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سؤال، والمراد به هنا: استبعاد الهدى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْماً كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في الحرث بن سويد وغيره؛ أسلموا ثم ارتدّوا ولحقوا بالكفار، ثم كتبوا إلى أهلهم هل لنا من توبة؟ فنزلت الآية إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذين تَابُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، فرجعوا إلى الإسلام؛ وقيل: نزلت في اليهود والنصارى شهدوا ممن بصفة النبي صلى الله عليه وسلم، وآمنوا به ثم كفروا به لما بعث، وشهدوا؛ عطف على إيمانهم، لأنّ معناه بعد أن آمنوا، وقل: الواو للحال، وقال ابن عطية: عطف على كفروا والواو لا ترتب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:87-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-87" data-v="3:87">أُولَئِكَ جَزَاؤُهُمْ أَنَّ عَلَيْهِمْ لَعْنَةَ اللَّهِ وَالْمَلَائِكَةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/87" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-88" data-v="3:88">خَالِدِينَ فِيهَا لَا يُخَفَّفُ عَنْهُمُ الْعَذَابُ وَلَا هُمْ يُنْظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/88" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-89" data-v="3:89">إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَأَصْلَحُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/89" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-90" data-v="3:90">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بَعْدَ إِيمَانِهِمْ ثُمَّ ازْدَادُوا كُفْرًا لَنْ تُقْبَلَ تَوْبَتُهُمْ وَأُولَئِكَ هُمُ الضَّالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/90" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-91" data-v="3:91">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَمَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَنْ يُقْبَلَ مِنْ أَحَدِهِمْ مِلْءُ الْأَرْضِ ذَهَبًا وَلَوِ افْتَدَى بِهِ أُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ وَمَا لَهُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/91" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والناس أَجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عموم بمعنى الخصوص في المؤمنين، أو على عمومه وتكون اللعنة في الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير عائد على اللعنة، وقيل: على النار وإن لم تكن ذكرت؛ لأنّ المعنى يقتضيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ازدادوا كُفْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هم اليهود كفروا بمحمد صلى الله عليه وسلم بعد أن كانوا مؤمنين قبل مبعثه، ثم ازدادوا كفراً بعداوتهم له وطعنهم عليه؛ وقيل هم الذين ارتدّوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن تُقْبَلَ تَوْبَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: ذلك عبارة عن موتهم على الكفر: أي ليس لهم توبة فتقبل، وذلك في قوم بأعيانهم ختم الله لهم بالكفر، وقيل: لن تقبل توبتهم مع إقامتهم على الكفر، فذلك عامّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَن يُقْبَلَ مِنْ أَحَدِهِم مِّلْءُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جزْمٌ بالعذاب لكل من مات على الكفر. والواو في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوِ افتدى بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، قيل: زيادة وقيل: للعطف على محذوف، كأنه قال: لن يقبل من أحدهم لو تصدّق به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو افتدى به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقيل: نفى أولاً القبول جملة على الوجوه كلها، ثم خص الفدية بالنفي كقولك: أنا لا أفعل كذا أصلاً ولو رغبت إليّ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-92" data-v="3:92">لَنْ تَنَالُوا الْبِرَّ حَتَّى تُنْفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ وَمَا تُنْفِقُوا مِنْ شَيْءٍ فَإِنَّ اللَّهَ بِهِ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/92" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن تَنَالُواْ البر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لن تكونوا من الأبرار، ولن تنالوا البر الكامل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تُنْفِقُواْ مِمَّا تُحِبُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أموالكم ولما نزلت قال أبو طلحة: إنّ أحب أموالي إليّ بيرحاء، وإنها صدقة، وكان ابن عمر يتصدّق بالسكر ويقول: إني لأحبه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:93-95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-93" data-v="3:93">كُلُّ الطَّعَامِ كَانَ حِلًّا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ إِلَّا مَا حَرَّمَ إِسْرَائِيلُ عَلَى نَفْسِهِ مِنْ قَبْلِ أَنْ تُنَزَّلَ التَّوْرَاةُ قُلْ فَأْتُوا بِالتَّوْرَاةِ فَاتْلُوهَا إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/93" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-94" data-v="3:94">فَمَنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/94" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-95" data-v="3:95">قُلْ صَدَقَ اللَّهُ فَاتَّبِعُوا مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/95" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ الطعام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية إخبار أن الأطعمة كانت حلالاً لبني إسرائيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَا حَرَّمَ إِسْرَائِيلُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أبوهم يعقوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو لحم الإبل ولبنها، ثم حُرِّمت عليهم أنواع من الأطعمة كالشحوم وغيرها، عقوبة لهم على معاصيهم، وفيها رد عليهم في قولهم: إنهم على ملة إبراهيم عليه السلام، وأن الأشياء التي هي محرمة كانت محرمة على إبراهيم، وفيها دليل على جواز النسخ ووقوعه؛ لأن الله حرم عليهم تلك الأشياء بعد حلها، خلافاً لليهود في قولهم: إنّ النسخ محال على هذه الأشياء، وفيها معجزة للنبي صلى الله عليه وسلم؛ لإخباره بذلك من غير تعلم من أحد، وسبب تحريم إسرائيل لحوم الإبل على نفسه أنه مرض، فنذر إن شفاه الله. أن يحرم أحب الطعام إليه شكرا ً لله وتقرّباً إليه، ويؤخذ من ذلك أنه يجوز للأنبياء أن يحرموا على أنفسهم باجتهادهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتُواْ بالتوراة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعجيزاً لليهود، وإقامة حجة عليهم، وروي أنهم لم يجسروا على إخراج التوراة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ افترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: من زعم بعد هذا البيان أن الشحم وغيره، كان محرماً على بني إسرائيل قبل نزول التوراة فهو الظالم المكابر بالباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَقَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر كما وصف، لا كما تكذبون أنتم. ففيه تعريض بكذبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتبعوا مِلَّةَ إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلزام لهم أن يسلموا، كما ثبت أن ملة الإسلام هي ملة إبراهيم التي لم يحرم فيها شيء مما هو محرم عليهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-96" data-v="3:96">إِنَّ أَوَّلَ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنَّاسِ لَلَّذِي بِبَكَّةَ مُبَارَكًا وَهُدًى لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/96" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَوَّلَ بَيْتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أول مسجد بني في الأرض، وقد سأل أبو ذر النبي صلى الله عليه وسلم، أي مسجد بني أول؟ قال: المسجد الحرام، ثم بيت المقدس، وقال عليّ بن أبي طالب رضي الله عنه: المعنى أنه أول بيت وضع مباركاً وهدى وقد كانت قبله بيوتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَكَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: هي مكة والباء بدل من الميم، وقيل: مكة الحرم كله، وبكة المسجد وما حوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَارَكاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على الحال والعامل فيه على قول عليّ: وضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَارَكاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أنه حال من الضمير الذي فيه، وعلى القول الأول: هو حال من الضمير المجرور. والعامل فيه العامل المجرور من معنى الاستقرار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:97-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-97" data-v="3:97">فِيهِ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ مَقَامُ إِبْرَاهِيمَ وَمَنْ دَخَلَهُ كَانَ آمِنًا وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ الْبَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلًا وَمَنْ كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/97" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-98" data-v="3:98">قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَاللَّهُ شَهِيدٌ عَلَى مَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/98" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-99" data-v="3:99">قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ مَنْ آمَنَ تَبْغُونَهَا عِوَجًا وَأَنْتُمْ شُهَدَاءُ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/99" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ آيات بينات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>آيات البيت كثيرة. منها الحجر الذي هو مقام إبراهيم، وهو الذي قام عليه حين رفع القواعد من البيت، فكان كلما طال النباء ارتفع به الحجر في الهواء حتى أكمل البناء، وغرقت قدم إبراهيم في الحجر كأنها في طين، وذلك الأثر باق إلى اليوم، ومنها أن الطيور لا تعلوه، ومنها إهلاك أصحاب الفيل، ورد الجبابرة عنه، ونبع زمزم لهاجر أم إسماعيل بهمز جبريل بعقبه، وحفر عبد المطلب بعد دثورها وأن ماءها ينفع لما شرب به، إلى غير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّقَامُ إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إنه بدل من الآيات أو عطف بيان، وإنما جاز بدل الواحد من الجمع لأن المقام يحتوي على آيات كثيرة؛ لدلالته على قدرة الله تعالى، وعلى نبوة إبراهيم وغير ذلك، وقيل: الآيات؛ مقام إبراهيم وأمن من دخله، فعلى هذا يكون قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن دَخَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطفاً، وعلى الأول استئنافاً، وقيل: التقدير؛ منهن مقام إبراهيم، فهو على هذا مبتدأ، والمقام هو الحجر المذكور، وقيل: البيت كله، وقيل: مكة كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ آمِناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي آمناً من العذاب، فإنه كان في الجاهلية إذا فعل أحد جريمة ثم لجأ إلى البيت لا يطلب، ولا يعاقب، فأما في الإسلام فإنّ الحرم لا يمنع من الحدود، ولا من القصاص، وقال ابن عباس وأبو حنيفة: ذلك الحكم باق في الإسلام فإنّ الحرم لا يمنع من الحدود، ولا من القصاص، وقال ابن عباس وأبو حنيفة: ذلك الحكم باق في الإسلام إلاّ أن من وجب عليه حدّ أو قصاص فدخل الحرم لا يطعم ولا يباع منه حتى يخرج، وقيل: آمناً من النار.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِجُّ البيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بيان لوجوب الحج واختلف هل هو على الفور أو على التراخي؟ وفي الآية ردّ على اليهود لما زعموا أنهم على ملة إبراهيم. قيل لهم: إن كنتم صادقين فحجوا البيت الذي بناه إبراهيم ودعا الناس إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنِ استطاع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل من الناس، وقيل: فاعل بالمصدر، وهو حج؛ وقيل: شرط مبتدأ؛ أي: من استطاع فعليه الحج؛ والاستطاعة عند مالك هي: القدرة على الوصول إلى مكة بصحة البدن، إما راجلاً وإما راكباً، مع الزاد المبلغ والطريق الآمن. وقيل: الاستطاعة الزاد والراحلة، وهو مذهب الشافعي وعبد الملك بن حبيب، وروي في ذلك في حديث ضعيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: المعنى من لم يحج، وعبر عنه بالكفر تغليظاً كقوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«من ترك الصلاة فقد كفر»</span><span class="orphaned-text">، وقيل: أراد اليهود لأنهم لا يحجّون، وقيل: من زعم أن الحج ليس بواجب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>توبيخ اليهود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَصُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>توبيخ أيضاً. وكانوا يمنعون الناس من الإسلام ويرومون فتنة المسلمين عن دينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْغُونَهَا عِوَجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير يعود على السبيل، أي تطلبون لها الاعوجاج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمْ تَشْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 70] أي تشهدون أن الإسلام حق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:100-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-100" data-v="3:100">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنْ تُطِيعُوا فَرِيقًا مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ يَرُدُّوكُمْ بَعْدَ إِيمَانِكُمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/100" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-101" data-v="3:101">وَكَيْفَ تَكْفُرُونَ وَأَنْتُمْ تُتْلَى عَلَيْكُمْ آيَاتُ اللَّهِ وَفِيكُمْ رَسُولُهُ وَمَنْ يَعْتَصِمْ بِاللَّهِ فَقَدْ هُدِيَ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/101" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-102" data-v="3:102">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ حَقَّ تُقَاتِهِ وَلَا تَمُوتُنَّ إِلَّا وَأَنْتُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/102" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُطِيعُواْ فَرِيقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: لفظها عام والخطاب للأوس والخزرج إذ كان اليهود يريدون فتنتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَيْفَ تَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنكار واستبعاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقَّ تُقَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: نسخها؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله مَا استطعتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التغابن: 16] وقيل: لا نسخ إذ لا تعارض، فإنّ العباد أمروا بالتقوى على الكمال فيما استطاعوا تحرزاً من الإكراه وشبهه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-103" data-v="3:103">وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعًا وَلَا تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنْتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُمْ بِنِعْمَتِهِ إِخْوَانًا وَكُنْتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِنَ النَّارِ فَأَنْقَذَكُمْ مِنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/103" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعتصموا بِحَبْلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تمسكوا، والحبل هنا مستعار من الحبل الذي تشد عليه اليد، والمراد به هنا: القرآن، وقيل: الجماعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَفَرَّقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نهي عن التدابر والتقاطع، إذ؛ قد كان الأوس هموا بالقتال مع الخزرج، لما رام اليهود إيقاع الشر بينهم، ويحتمل أن يكون نهياً عن التفرق في أصول الدين، ولا يدخل في النهي الاختلاف في الفروع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ كُنْتُمْ أَعْدَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان بين الأوس والخزرج عداوة وحروب عظيمة، إلى أن جمعهم الله بالإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَفَا حُفْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حرف حفرة وذلك تشبيه، لما كانوا عليه من الكفر والعداوة التي تقودهم إلى النار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-104" data-v="3:104">وَلْتَكُنْ مِنْكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الْخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/104" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْتَكُن مِّنْكُمْ أُمَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: دليل على ان الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر واجب، وقوله: منكم: دليل على أنه فرض كفاية لأن من للتبعيض، وقيل: إنها لبيان الجنس، وأن المعنى: كونوا أمة. وتغيير المنكر يكون باليد وباللسان وبالقلب، على حسب الأحوال.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-105" data-v="3:105">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ وَأُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/105" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين تَفَرَّقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم اليهود والنصارى، نهى الله المسلمين أن يكونوا مثلهم، وورد في الحديث أنه عليه السلام قال: افترقت اليهود على إحدى وسبعين فرقة وافترقت النصارى على اثنتين وسبعين فرقة، وستفترق أمتي على ثلاث وسبعين فرقة كلها في النار ألاّ واحدة، قيل ومن تلك الواحدة؟ قال: من كان على ما أنا وأصحابي عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-106" data-v="3:106">يَوْمَ تَبْيَضُّ وُجُوهٌ وَتَسْوَدُّ وُجُوهٌ فَأَمَّا الَّذِينَ اسْوَدَّتْ وُجُوهُهُمْ أَكَفَرْتُمْ بَعْدَ إِيمَانِكُمْ فَذُوقُوا الْعَذَابَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/106" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَبْيَضُّ وُجُوهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل فيه محذوف وقيل: عذاب عظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْفَرْتُمْ بَعْدَ إيمانكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقال لهم: أكفرتم؟ والخطاب لمن ارتد عن الإسلام، وقيل: للخوارج، وقيل لليهود؛ لأنهم آمنوا بصفة النبي صلى الله عليه وسلم المذكورة في التوراة ثم كفروا به لما بعث.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:110-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-110" data-v="3:110">كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَتُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلَوْ آمَنَ أَهْلُ الْكِتَابِ لَكَانَ خَيْرًا لَهُمْ مِنْهُمُ الْمُؤْمِنُونَ وَأَكْثَرُهُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/110" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-111" data-v="3:111">لَنْ يَضُرُّوكُمْ إِلَّا أَذًى وَإِنْ يُقَاتِلُوكُمْ يُوَلُّوكُمُ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/111" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان هنا هي التي تقتضي الدوام كقوله وكان الله غفوراً رحيماً، وقيل: كنتم في علم الله، وقيل: كنتم فيما وصفتم به في الكتب المتقدمة، وقيل: كنتم بمعنى أنتم، والخطاب لجميع المؤمنين، وقيل: للصحابة خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَن يَضُرُّوكُمْ إِلاَّ أَذًى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالكلام خاصة، وهو أهون المضرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوَلُّوكُمُ الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبار بغيب ظهر في الوجود صدقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لاَ يُنصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبار مستأنف غير معطوف على يولوكم، وفائدة ذلك أن توليهم الأدبار مقيدٌ بوقت القتال، وعدم النصر على الإطلاق، وعطفت الجملة على جملة الشرط والجزاء، وثم لترتيب الأحوال؛ لأن عدم نصرهم على الإطلاق أشد من توليهم الأدبار حين القتال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:112-115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-112" data-v="3:112">ضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الذِّلَّةُ أَيْنَ مَا ثُقِفُوا إِلَّا بِحَبْلٍ مِنَ اللَّهِ وَحَبْلٍ مِنَ النَّاسِ وَبَاءُوا بِغَضَبٍ مِنَ اللَّهِ وَضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الْمَسْكَنَةُ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانُوا يَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَيَقْتُلُونَ الْأَنْبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/112" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-113" data-v="3:113">لَيْسُوا سَوَاءً مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ أُمَّةٌ قَائِمَةٌ يَتْلُونَ آيَاتِ اللَّهِ آنَاءَ اللَّيْلِ وَهُمْ يَسْجُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/113" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-114" data-v="3:114">يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَيَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَيُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَأُولَئِكَ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/114" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-115" data-v="3:115">وَمَا يَفْعَلُوا مِنْ خَيْرٍ فَلَنْ يُكْفَرُوهُ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/115" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ بِحَبْلٍ مِّنَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحبل هنا العهد والذمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسُواْ سَوَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: ليس أهل الكتاب مستويين في دينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّةٌ قَآئِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قائمة بالحق، وذلك فيمن أسلم من اليهود: كعبد الله بن سلام، وثعلبة بن سعيد وأخيه أسد وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَسْجُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يدل أن تلاوتهم للكتاب في الصلاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ يُكْفَروهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتاء حسب قراءة المؤلف أي لن تحرموا ثوابه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-117" data-v="3:117">مَثَلُ مَا يُنْفِقُونَ فِي هَذِهِ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَثَلِ رِيحٍ فِيهَا صِرٌّ أَصَابَتْ حَرْثَ قَوْمٍ ظَلَمُوا أَنْفُسَهُمْ فَأَهْلَكَتْهُ وَمَا ظَلَمَهُمُ اللَّهُ وَلَكِنْ أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/117" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ مَا يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: تشبيه لنفقة الكافرين بزرع أهلكته ريح باردة، فلن ينتفع به أصحابه. فكذلك لا ينتفع الكفار بما ينفقون. وفي الكلام حذف تقديره: مثل ما ينفقون كمثل مهلك ريح أو مثل إهلاك ما ينفقون كمثل إهلاك ريح، وإنما احتيج لهذا لأن ما ينفقون ليس تشبيهاً بالريح، إنما هو تشبيه بالزرع الذي أهلكته الريح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي برد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرْثَ قَوْمٍ ظلموا أَنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عصوا الله فعاقبهم بإهلاك حرثهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ظَلَمَهُمُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للكفار، أو المنافقين، أو لأصحاب الحرث، والأول أرجح، لأن قوله أنفسهم يظلمون فعل حال يدل على أنه للحاضرين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:118-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-118" data-v="3:118">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِنْ دُونِكُمْ لَا يَأْلُونَكُمْ خَبَالًا وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ قَدْ بَدَتِ الْبَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَمَا تُخْفِي صُدُورُهُمْ أَكْبَرُ قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الْآيَاتِ إِنْ كُنْتُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/118" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-119" data-v="3:119">هَا أَنْتُمْ أُولَاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلَا يُحِبُّونَكُمْ وَتُؤْمِنُونَ بِالْكِتَابِ كُلِّهِ وَإِذَا لَقُوكُمْ قَالُوا آمَنَّا وَإِذَا خَلَوْا عَضُّوا عَلَيْكُمُ الْأَنَامِلَ مِنَ الْغَيْظِ قُلْ مُوتُوا بِغَيْظِكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/119" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أولياء من غيركم فالمعنى: نهيٌ عن استخلاص الكفار وموالاتهم. وقيل: لعمر رضي الله عنه إن هنا رجلاً من النصارى لا أحد أحسنُ خطاً منه، أفلا يكتب عنك: قال إذاً أتخذُ بطانة من دون المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: لا يقصرون في إفسادكم، والخبال: الفساد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُّواْ مَا عَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تمنَوْا مضرتكم، وما مصدرية وهذه الجملة والتي قبلها صفة للبطانة أو استئناف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُؤْمِنُونَ بالكتاب كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بكل كتاب أنزله الله، واليهود لا يؤمنون بقرآنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَضُّواْ عَلَيْكُمُ الأنامل مِنَ الغيظ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبارة عن شدة الغيظ مع عدم القدرة على إنفاذه، والأنامل: جمع أنملة بضم الميم وفتحها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُوتُواْ بِغَيْظِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقريع وإغاظة، وقيل: دعاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:120-121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-120" data-v="3:120">إِنْ تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِنْ تُصِبْكُمْ سَيِّئَةٌ يَفْرَحُوا بِهَا وَإِنْ تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا لَا يَضُرُّكُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئًا إِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/120" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-121" data-v="3:121">وَإِذْ غَدَوْتَ مِنْ أَهْلِكَ تُبَوِّئُ الْمُؤْمِنِينَ مَقَاعِدَ لِلْقِتَالِ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/121" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحسنة هنا: الخيرات من النصر والرزق وغير ذلك، والسيئة ضدها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَضُرُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الضير بمعنى الضرّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ غَدَوْتَ مِنْ أَهْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزلت في غزوة أحد، وكان غزو رسول الله صلى الله عليه وسلم للقتال صبيحة يوم السبت وخرج من المدينة يوم الجمعة بعد الصلاة وكان قد شاور أصحابه قبل الصلاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُبَوِّىءُ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنزلهم وذلك يوم السبت حين حضر القتال، وقيل: ذلك يوم الجمعة بعد الصلاة حين خرج من المدينة، وذلك ضعيف؛ لأنه لا يقال: غدوت فيما بعد الزوال إلاّ على المجاز، وقيل: ذلك يوم الجمعة قبل الصلاة حين شاور الناس وذلك ضعيف؛ لأنه لم يبوئ حينئذٍ مقاعد للقتال؛ إلاّ أن يراد أنه بوأهم بالتدبير حين المشاورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقاعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مواضع وهو جمع مقعد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:122-124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-122" data-v="3:122">إِذْ هَمَّتْ طَائِفَتَانِ مِنْكُمْ أَنْ تَفْشَلَا وَاللَّهُ وَلِيُّهُمَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/122" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-123" data-v="3:123">وَلَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ بِبَدْرٍ وَأَنْتُمْ أَذِلَّةٌ فَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/123" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-124" data-v="3:124">إِذْ تَقُولُ لِلْمُؤْمِنِينَ أَلَنْ يَكْفِيَكُمْ أَنْ يُمِدَّكُمْ رَبُّكُمْ بِثَلَاثَةِ آلَافٍ مِنَ الْمَلَائِكَةِ مُنْزَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/124" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَّآئِفَتَانِ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم بنو حارثة من الأوس وبنو سلمة من الخزرج، لما رأوا كثرة المشركين وقلة المؤمنين هموا بالانصراف؛ فعصمهم الله ونهضوا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَفْشَلاَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الفشل في البدن هو الإعياء، والفشل في الرأي هو العجز والحيرة وفساد العزم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله وَلِيُّهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثبتهما، وقال جابر بن عبد الله: ما وددنا أنها لم تنزل لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله وَلِيُّهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ نَصَرَكُمُ الله بِبَدْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تذكير بنصر الله يوم بدر لتقوى قلوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمْ أَذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذلة هي قلة عَددهم وضعف عُددهم؛ كانوا يوم بدر ثلاثمائة وثلاثة عشر رجلاً، ولم يكن لهم إلاّ فرس واحد، وكان المشركون ما بين التسعمائة والألف، وكان معهم مائة فرس. فقتل من المشركين سبعون وأسر منهم سبعون وانهزم سائرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متعلق بنصركم أو باتقوا؛ والأول أظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ تَقُولُ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان هذا القول يوم بدر، وقيل: يوم أحد، فالعامل في إذ على الأول محذوف، وعلى الثاني: بدل من إذ غدوت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَنْ يَكْفِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقرير، جوابه بلى، وإنما جواب المتكلم لصحة الأمر وبيانه كقوله: قل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن رَّبُّ السماوات والأرض قُلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 16].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:125-128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-125" data-v="3:125">بَلَى إِنْ تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا وَيَأْتُوكُمْ مِنْ فَوْرِهِمْ هَذَا يُمْدِدْكُمْ رَبُّكُمْ بِخَمْسَةِ آلَافٍ مِنَ الْمَلَائِكَةِ مُسَوِّمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/125" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-126" data-v="3:126">وَمَا جَعَلَهُ اللَّهُ إِلَّا بُشْرَى لَكُمْ وَلِتَطْمَئِنَّ قُلُوبُكُمْ بِهِ وَمَا النَّصْرُ إِلَّا مِنْ عِنْدِ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/126" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-127" data-v="3:127">لِيَقْطَعَ طَرَفًا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَوْ يَكْبِتَهُمْ فَيَنْقَلِبُوا خَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/127" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-128" data-v="3:128">لَيْسَ لَكَ مِنَ الْأَمْرِ شَيْءٌ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ أَوْ يُعَذِّبَهُمْ فَإِنَّهُمْ ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/128" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْتُوكُمْ مِّن فَوْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير للمشركين، والفور السرعة: أي من ساعتهم وقيل: المعنى من سفرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِخَمْسَةِ ءالاف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأكثر من العدد الذي يكفيكم ليزيد ذلك في قوتكم، فإن كان هذا يوم بدر، فقد قاتلت فيه الملائكة، وإن كان يوم أحد فقد شرط في قوله: إن تصبروا وتتقوا، فلما خالفوا الشرط لم تنزل الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسَوِّمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الواو وكسرها أي معلمين، أو معلمين أنفسهم أو خيلهم، وكانت سيما الملائكة يوم بدر عمائم بيضاء، إلاّ جبريل فإنه كانت عمامته صفراء، وقيل: كانت عمائمهم صفر، وكانت خيلهم مجزوزة الأذناب وقيل: كانوا على خيل بُلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير عائد على الإنزال، أو الإمداد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَطْمَئِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معطوف على بشرى لأنه هذا الفعل بتأويل المصدر، وقيل: يتعلق بفعل مضمر يدل عليه جعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقْطَعَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتعلق بقوله: ولقد نصركم الله أو بقوله: وما النصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَكَ مِنَ الأمر شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جملة اعتراضية بين المعطوفين، ونزلت لما دعا رسول الله صلى الله عليه وسلم في الصلاة على أحياء قبائل من العرب فترك الدعاء عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه يسلمون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:130-133"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-130" data-v="3:130">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافًا مُضَاعَفَةً وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/130" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-131" data-v="3:131">وَاتَّقُوا النَّارَ الَّتِي أُعِدَّتْ لِلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/131" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-132" data-v="3:132">وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/132" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-133" data-v="3:133">وَسَارِعُوا إِلَى مَغْفِرَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ وَجَنَّةٍ عَرْضُهَا السَّمَاوَاتُ وَالْأَرْضُ أُعِدَّتْ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/133" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أضعافا مضاعفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانوا يزيدون كل ما حل عاماً بعد عام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سارعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغير واو استئناف، وبالواو عطف على ما تقدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى مَغْفِرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى الأعمال التي تستحقون بها المغفرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرْضُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: تقرن السموات والأرض بعضها إلى بعض، كما تقرن الثياب فذلك عرض الجنة، ولا يعلم طولها إلاّ الله؛ وقيل: ليس العرض هنا خلاف الطول، وإنما المعنى سعتها كسعة السموات والأرض.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:134-137"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-134" data-v="3:134">الَّذِينَ يُنْفِقُونَ فِي السَّرَّاءِ وَالضَّرَّاءِ وَالْكَاظِمِينَ الْغَيْظَ وَالْعَافِينَ عَنِ النَّاسِ وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/134" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-135" data-v="3:135">وَالَّذِينَ إِذَا فَعَلُوا فَاحِشَةً أَوْ ظَلَمُوا أَنْفُسَهُمْ ذَكَرُوا اللَّهَ فَاسْتَغْفَرُوا لِذُنُوبِهِمْ وَمَنْ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلَّا اللَّهُ وَلَمْ يُصِرُّوا عَلَى مَا فَعَلُوا وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/135" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-136" data-v="3:136">أُولَئِكَ جَزَاؤُهُمْ مَغْفِرَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ وَجَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَنِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/136" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-137" data-v="3:137">قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِكُمْ سُنَنٌ فَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/137" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّرَّآءِ والضرآء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في العسر واليسر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حذف مفعوله وتقديره: وهم يعلمون أنهم قد أذنبوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُمْ سُنَنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خطاب للمؤمنين تأنيساً لهم وقيل: للكافرين تخويفاً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من نظر العين عند الجمهور وقيل: هو بالفكر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:139-141"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-139" data-v="3:139">وَلَا تَهِنُوا وَلَا تَحْزَنُوا وَأَنْتُمُ الْأَعْلَوْنَ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/139" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-140" data-v="3:140">إِنْ يَمْسَسْكُمْ قَرْحٌ فَقَدْ مَسَّ الْقَوْمَ قَرْحٌ مِثْلُهُ وَتِلْكَ الْأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَتَّخِذَ مِنْكُمْ شُهَدَاءَ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/140" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-141" data-v="3:141">وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَمْحَقَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/141" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَهِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقوية لقلوب المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمُ الأَعْلَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخبار بعلو كلمة الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَمْسَسْكُمْ قَرْحٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية معناها: إن مسكم قتل أو جراح في أحُد فقد مس الكفارَ مثلُه في بدر، وقيل: قد مس الكفار يوم أحد مثل ما مسكم فيه، فإنهم نالوا منكم ونلتم منهم، وذلك تسلية للمؤمنين بالتأسي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُدَاوِلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تسلية أيضاً عما جرى يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَعْلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متعلق بمحذوف تقديره: أصابكم ما أصابهم يوم أحد؛ ليعلم والمعنى ليعلم ذلك علماً ظاهراً لكم تقوم به الحجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُهَدَآءَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من قتل من المسلمين يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُمَحِّصَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: يظهر، وقيل: يميز، وهو معطوف على ما تقدم من التعليلات لقصة أحد، والمعنى أن إدالة الكفار على المسلمين إنما هي لتمحيص المؤمنين، وأن نصر المؤمنين على الكفار إنما هو ليمحق الله الكافرين أي يهلكهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:142-143"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-142" data-v="3:142">أَمْ حَسِبْتُمْ أَنْ تَدْخُلُوا الْجَنَّةَ وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنْكُمْ وَيَعْلَمَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/142" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-143" data-v="3:143">وَلَقَدْ كُنْتُمْ تَمَنَّوْنَ الْمَوْتَ مِنْ قَبْلِ أَنْ تَلْقَوْهُ فَقَدْ رَأَيْتُمُوهُ وَأَنْتُمْ تَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/143" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ حَسِبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أم هنا منقطعة مقدرة ببل والهمزة عند سيبوية، وهذه الآية وما بعدها معاتبة لقوم من المؤمنين صدرت منهم أشياء يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَمَنَّوْنَ الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خوطب به قوم فاتتهم غزوة بدر، فتمنوا حضور قتال الكفار مع النبي صلى الله عليه وسلم ليستدركوا ما فاتهم من الجهاد، فعلى هذا إنما تمنوا الجهاد وهو سبب الموت، وقيل: إنما تمنوا الشهادة في سبيل الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:144"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-144" data-v="3:144">وَمَا مُحَمَّدٌ إِلَّا رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِ الرُّسُلُ أَفَإِنْ مَاتَ أَوْ قُتِلَ انْقَلَبْتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ وَمَنْ يَنْقَلِبْ عَلَى عَقِبَيْهِ فَلَنْ يَضُرَّ اللَّهَ شَيْئًا وَسَيَجْزِي اللَّهُ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/144" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى أن محمداً صلى الله عليه وسلم رسول كسائر الرسل؛ قد بلغ الرسالة كما بلغوا فيجب عليكم التمسك بدينه في حياته وبعد موته، وسببها أنه صرخ صارخ يوم أحد: إنّ محمداً قد مات، فتزلزل بعض الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفإِنْ مَّاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دخلت ألف التوبيخ على جملة الشرط والجزاء، ودخلت الفاء لتربط الجملة الشرطية بالجملة التي قبلها، والمعنى أن موت رسول الله صلى الله عليه وسلم أو قتله لا يقتضي انقلاب أصحابه على أعقابهم، لأن شريعته قد تقررت وبراهينه قد صحت، فعاتبه على تقدير أن لو صدر منهم انقلاب لو مات صلى الله عليه وسلم، أو قتل وقد علم أنه لا يقتل، ولكن ذكر ذلك لما صرخ به صارخ ووقع في نفوسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال علي بن أبي طالب رضي الله عنه: الثابتون على دينهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:145"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-145" data-v="3:145">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَنْ تَمُوتَ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ كِتَابًا مُؤَجَّلًا وَمَنْ يُرِدْ ثَوَابَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا وَمَنْ يُرِدْ ثَوَابَ الْآخِرَةِ نُؤْتِهِ مِنْهَا وَسَنَجْزِي الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/145" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابا مُّؤَجَّلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نصب على المصدر لأنّ المعنى: كتب الموت كتاباً، وقال ابن عطية: نصب على التمييز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُؤْتِهِ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ثواب الدنيا، مقيد بالمشيئة بدليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَجَّلْنَا لَهُ فِيهَا مَا نَشَآءُ لِمَن نُّرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 18].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:146-149"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-146" data-v="3:146">وَكَأَيِّنْ مِنْ نَبِيٍّ قَاتَلَ مَعَهُ رِبِّيُّونَ كَثِيرٌ فَمَا وَهَنُوا لِمَا أَصَابَهُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَمَا ضَعُفُوا وَمَا اسْتَكَانُوا وَاللَّهُ يُحِبُّ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/146" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-147" data-v="3:147">وَمَا كَانَ قَوْلَهُمْ إِلَّا أَنْ قَالُوا رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَإِسْرَافَنَا فِي أَمْرِنَا وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا وَانْصُرْنَا عَلَى الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/147" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-148" data-v="3:148">فَآتَاهُمُ اللَّهُ ثَوَابَ الدُّنْيَا وَحُسْنَ ثَوَابِ الْآخِرَةِ وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/148" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-149" data-v="3:149">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنْ تُطِيعُوا الَّذِينَ كَفَرُوا يَرُدُّوكُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ فَتَنْقَلِبُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/149" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأَيِّن مِّن نَّبِيٍّ قَاتَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الفعل مسند، إلى ضمير النبيّ ومعه ربيون على هذا في موضع الحال، وقيل: إنه مسند إلى الربيين، فيكون ربيون على هذا مفعولاً لما لم يسم فاعله فعلى الأوّل يوقف على قوله: قتل، ويترجح الثاني بأنه لم يقتل قط نبي في محاربة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِبِّيُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علماء مثل ربانيين، وقيل: جموع كثيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا وَهَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الضمير لربيون على إسناد القتل للنبي، وهو لم يق منهم على إسناد القتل إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا استكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: لم يذلوا للكفار قال بعض النحاة: الاستكان مشتق من السكون، ووزنه افتعلوا مطلت فتحة الكاف فحدث عن مطلها ألف وذلك كالإشباع، وقيل: أنه من كان يكون، فوزنه استفعلوا، وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا وَهَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما بعده: تعريض لما صدر من بعض الناس يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الحرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَوَابَ الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>النصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَوَابِ الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُطِيعُواْ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم المنافقون الذين قالوا في قضية أحد ما قالوا، وقيل: مشركو قريش وقيل: اليهود.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:151-152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-151" data-v="3:151">سَنُلْقِي فِي قُلُوبِ الَّذِينَ كَفَرُوا الرُّعْبَ بِمَا أَشْرَكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَانًا وَمَأْوَاهُمُ النَّارُ وَبِئْسَ مَثْوَى الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/151" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-152" data-v="3:152">وَلَقَدْ صَدَقَكُمُ اللَّهُ وَعْدَهُ إِذْ تَحُسُّونَهُمْ بِإِذْنِهِ حَتَّى إِذَا فَشِلْتُمْ وَتَنَازَعْتُمْ فِي الْأَمْرِ وَعَصَيْتُمْ مِنْ بَعْدِ مَا أَرَاكُمْ مَا تُحِبُّونَ مِنْكُمْ مَنْ يُرِيدُ الدُّنْيَا وَمِنْكُمْ مَنْ يُرِيدُ الْآخِرَةَ ثُمَّ صَرَفَكُمْ عَنْهُمْ لِيَبْتَلِيَكُمْ وَلَقَدْ عَفَا عَنْكُمْ وَاللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/152" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرعب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: ألقى الله الرعب في قلوب المشركين بأحد، فرجعوا إلى مكة من غير سبب، وقيل: لما كانوا ببعض الطريق هموا بالرجوع ليستأصلوا المسلمين، فألقى الله الرعب في قلوبهم، فأمسكوا، والآية تتناول جميع الكفار لقوله صلى الله عليه وسلم: نصرت بالرعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَدَقَكُمُ الله وَعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان رسول الله صلى الله عليه وسلم قد وعد المسلمين عن الله بالنصر، فنصرهم الله أولاً، وانهزم المشركون وقتل منهم اثنان وعشرون رجلاً، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم، قد أمر الرماة أن يثبتوا في مكانهم؛ ولا يبرحوا فلما رأوا المشركين قد انهزموا طمعوا في الغنيمة واتبعوهم، وخالفوا ما أمروا به من الثبوت في مكانهم، فانقلبت الهزيمة على المسلمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ تَحُسُّونَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي: تقتلونهم قتلاً ذريعاً يعنى في أول الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتنازعتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقع النزاع بين الرماة فثبت بعضهم كما أمروا ولم يثبت بعضهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَصَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خالفتم ما أمرتم به من الثبوت، وجاءت المخاطبة في هذا لجميع المؤمنين وإن كان المخالف بعضهم وعظاً للجميع، وستراً على من فعل ذلك وجواب إذ محذوف تقديره: لانهزمتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنكُم مَّن يُرِيدُ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين حرصوا على الغنيمة معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْتَلِيَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه لينزل بكم ما نزل من القتل والتمحيص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ عَفَا عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعلام بأن الذنب كان يستحق أكثر مما نزل بهم، لولا عفو الله عنهم، فمعناه؛ لقد أبقى عليكم، وقيل: هو عفو عن الذنب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-153" data-v="3:153">إِذْ تُصْعِدُونَ وَلَا تَلْوُونَ عَلَى أَحَدٍ وَالرَّسُولُ يَدْعُوكُمْ فِي أُخْرَاكُمْ فَأَثَابَكُمْ غَمًّا بِغَمٍّ لِكَيْلَا تَحْزَنُوا عَلَى مَا فَاتَكُمْ وَلَا مَا أَصَابَكُمْ وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/153" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ تُصْعِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العامل في إذ عفا، فيوصل إذ تصعدون مع ما قبله ويحتمل أن يكون العامل فيه مضمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَلْوُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبالغة في صفة الانهزام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسول يَدْعُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: اليَّ عباد الله، وهم يفرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أُخْرَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من خلفكم وفيه مدح للنبي صلى الله عليه وسلم؛ فإنّ الأخرى هي موقف الأبطال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأثابكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جازاكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَمّاًً بِغَمٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: أثابكم غماً متصلاً بغم، وأحد الغمين: ما أصابهم من القتل والجراح والآخر: ما أُرجف به من قتل رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على مَا فَاتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من النصر والغنيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ مَآ أصابكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من القتل والجراح والانهزام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:154-155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-154" data-v="3:154">ثُمَّ أَنْزَلَ عَلَيْكُمْ مِنْ بَعْدِ الْغَمِّ أَمَنَةً نُعَاسًا يَغْشَى طَائِفَةً مِنْكُمْ وَطَائِفَةٌ قَدْ أَهَمَّتْهُمْ أَنْفُسُهُمْ يَظُنُّونَ بِاللَّهِ غَيْرَ الْحَقِّ ظَنَّ الْجَاهِلِيَّةِ يَقُولُونَ هَلْ لَنَا مِنَ الْأَمْرِ مِنْ شَيْءٍ قُلْ إِنَّ الْأَمْرَ كُلَّهُ لِلَّهِ يُخْفُونَ فِي أَنْفُسِهِمْ مَا لَا يُبْدُونَ لَكَ يَقُولُونَ لَوْ كَانَ لَنَا مِنَ الْأَمْرِ شَيْءٌ مَا قُتِلْنَا هَاهُنَا قُلْ لَوْ كُنْتُمْ فِي بُيُوتِكُمْ لَبَرَزَ الَّذِينَ كُتِبَ عَلَيْهِمُ الْقَتْلُ إِلَى مَضَاجِعِهِمْ وَلِيَبْتَلِيَ اللَّهُ مَا فِي صُدُورِكُمْ وَلِيُمَحِّصَ مَا فِي قُلُوبِكُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/154" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-155" data-v="3:155">إِنَّ الَّذِينَ تَوَلَّوْا مِنْكُمْ يَوْمَ الْتَقَى الْجَمْعَانِ إِنَّمَا اسْتَزَلَّهُمُ الشَّيْطَانُ بِبَعْضِ مَا كَسَبُوا وَلَقَدْ عَفَا اللَّهُ عَنْهُمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/155" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَنَةً نُّعَاساً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن مسعود: نعسنا يوم أحد، والنعاس في الحرب أمان من الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشى طَآئِفَةً مِّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم المؤمنون المخلصون، غشيهم النعاس تأميناً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَآئِفَةٌ قَدْ أَهَمَّتْهُمْ أَنْفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم المنافقون كانوا خائفين من أن يرجع إليهم أبو سفيان، والمشركون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه يظنون أن الإسلام ليس بحق، وأن الله لا ينصرهم، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَنَّ الجاهلية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل وهو على حذف الموصوف تقديره ظن المودة الجاهلية، أو الفرقة الجاهلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَل لَّنَا مِنَ الأمر مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قالها عبد الله بن أبيّ بن سلول، والمعنى: ليس لنا رأي، ولا يسمع قولنا أو: لسنا على شيء من الأمر الحق، فيكون قولهم على هذا كفراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْفُونَ في أَنْفُسِهِم مَّا لاَ يُبْدُونَ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتمل أن يريد الأقوال التي قالوها أو الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ لَنَا مِنَ الأمر شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قاله معتب بن قشير، ويحتمل من المعنى ما احتمل قول عبد الله بن أبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لَّوْ كُنتُمْ فِي بُيُوتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: رد عليهم، وإعلامٌ بأن أجل كل إنسان إنما هو واحد، وأن من لم يقتل يموت بأجله، ولا يؤخر، وأن من كتب عليه القتل لا ينجيه منه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَبْتَلِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتعلق بفعل تقديره فعل بكم ذلك ليبتلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين تَوَلَّوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: نزلت فيمن فر يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استزلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلب منهم أن يزلوا، ويحتمل أن يكون معناه: أزلهم؛ أي أوقعهم في الزلل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَعْضِ مَا كَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كانت لهم ذنوب عاقبهم الله عليها؛ بأن مكن الشيطان من استزلالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَفَا الله عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غفر لهم ما وقعوا فيه من الفرار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:156-158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-156" data-v="3:156">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ كَفَرُوا وَقَالُوا لِإِخْوَانِهِمْ إِذَا ضَرَبُوا فِي الْأَرْضِ أَوْ كَانُوا غُزًّى لَوْ كَانُوا عِنْدَنَا مَا مَاتُوا وَمَا قُتِلُوا لِيَجْعَلَ اللَّهُ ذَلِكَ حَسْرَةً فِي قُلُوبِهِمْ وَاللَّهُ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/156" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-157" data-v="3:157">وَلَئِنْ قُتِلْتُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ أَوْ مُتُّمْ لَمَغْفِرَةٌ مِنَ اللَّهِ وَرَحْمَةٌ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/157" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-158" data-v="3:158">وَلَئِنْ مُتُّمْ أَوْ قُتِلْتُمْ لَإِلَى اللَّهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/158" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَكُونُواْ كالذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإِخْوَانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي أخوة القرابة، لأن المنافقين كانوا من الأوس والخزرج، وكان أكثر المقتولين يوم أحد منهم، ولم يقتل من المهاجرين إلاّ أربعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا ضَرَبُواْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سافروا وإنما قال: إذا التي للاستقبال مع قالوا، لأنه على حكاية الحال الماضية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ كَانُواْ غُزًّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع غاز وزنه فُعَّل بضم الفاء وتشديد العين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّوْ كَانُواْ عِنْدَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اعتقاد منهم فاسد؛ لأنهم ظنوا أن أخوانهم لو كانوا عندهم لم يموتوا ولم يقتلوا، وهذا قول من لا يؤمن بالقدر والأجل المحتوم، ويقرب منه مذهب المعتزلة في القول بالأجلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْعَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متعلق بقالوا. أي قالوا ذلك فكان حسرة في قلوبهم، فاللام لام الصيرورة لبيان العاقبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى قولهم واعتقادهم الفاسد الذي أوجب لهم الحسرة، لأن الذي يتيقن بالقدر والأجل تذهب عنه الحسرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يُحْيِي وَيُمِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رد على قولهم واعتقادهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ قُتِلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية إخبار أن مغفرة الله ورحمته لهم إذا قتلوا وماتوا في سبيل الله خير لهم مما يجمعون من الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ مُّتُّمْ أَوْ قُتِلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية إخبار أن من مات أو قتل فإنه يحشر إلى الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:159-160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-159" data-v="3:159">فَبِمَا رَحْمَةٍ مِنَ اللَّهِ لِنْتَ لَهُمْ وَلَوْ كُنْتَ فَظًّا غَلِيظَ الْقَلْبِ لَانْفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ فَاعْفُ عَنْهُمْ وَاسْتَغْفِرْ لَهُمْ وَشَاوِرْهُمْ فِي الْأَمْرِ فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَوَكِّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/159" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-160" data-v="3:160">إِنْ يَنْصُرْكُمُ اللَّهُ فَلَا غَالِبَ لَكُمْ وَإِنْ يَخْذُلْكُمْ فَمَنْ ذَا الَّذِي يَنْصُرُكُمْ مِنْ بَعْدِهِ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/160" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِمَا رَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما زائدة للتأكيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَنْفَضُّواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفرقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعف عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما يختص بك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما يختص بحق الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَاوِرْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المشاورة مأمور بها شرعاً، وإنما يشاور النبي صلى الله عليه وسلم الناس في الرأي في الحروب وغيرها، لا في الأحكام الشرعية، وقال ابن عباس: وشاورهم في بعض الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التوكل هو الاعتماد على الله في تحصيل المنافع أو حفظها بعد حصولها، وفي دفع المضرات ورفعها بعد وقوعها، وهو من أعلى المقامات، لوجهين: أحدهما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يُحِبُّ المتوكلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والآخر: الضمان الذي في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى الله فَهُوَ حَسْبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطلاق: 3] وقد يكون واجباً لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَى الله فتوكلوا إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 23] فجعله شرطاً في الإيمان، والظاهر قوله جل جلاله،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَى الله فَلْيَتَوَكَّلِ المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 122] فإن الأمر محمول على الوجوب.</span></p><p id="94.3Zl3d">واعلم أن الناس في التوكل على ثلاث مراتب: الأولى: أن يعتمد العبد على ربه، كاعتماد الإنسان على وكيله المأمون عنده الذي لا يشك في نصيحته له، وقيامه بمصالحه. والثانية: أن يكون العبد مع ربه كالطفل مع أمه، فإنه لا يعرف سواها، ولا يلجأ إلاّ إليها،. والثالثة: أن يكون العبد مع ربه: كالميت بين يدي الغاسل، قد أسلم نفسه إليه بالكلية. فصاحب الدرجة الأولى له حظ من النظر لنفسه، بخلاف صاحب الثانية، وصاحب الثانية له حظ من المراد والاختيار بخلاف صاحب الثالثة. وهذه الدرجات مبنيّة على التوحيد الخاص الذي تكلمنا عليه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلهكم إله وَاحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 163] فهي تقوى بقوته، وتضعف بضعفه، فإن قيل: هل يشترط في التوكل ترك الأسباب أم لا؟ فالجواب: أن الأسباب على ثلاثة أقسام: أحدهما: سبب معلوم قطعاً قد أجراه الله تعالى: فهذا لا يجوز تركه: كالكل لدفع الجوع، واللباس لدفع البرد. والثاني: سبب مظنون: كالتجارة وطلب المعاش، وشبه ذلك، فهذا لا يقدم فعله في التوكل لأن التوكل من أعمال القلب، لا من أعمال البدن، ويجوز تركه لمن قوي عليه، والثالث: سبب موهوم بعيد، فهذا يقدم فعله في التوكل، ثم إن فوق التوكل التفويض وهو الاستسلام لأمر الله تعالى بالكلية، فإن المتوكل له مراد واختيار، وهو يطلب مراده باعتماده على ربه، وأما المفوض فليس له مراد ولا اختيار، بل أسند المراد والاختيار إلى الله تعالى، فهو أكمل أدباً مع الله تعالى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:161-163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-161" data-v="3:161">وَمَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَغُلَّ وَمَنْ يَغْلُلْ يَأْتِ بِمَا غَلَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ثُمَّ تُوَفَّى كُلُّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/161" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-162" data-v="3:162">أَفَمَنِ اتَّبَعَ رِضْوَانَ اللَّهِ كَمَنْ بَاءَ بِسَخَطٍ مِنَ اللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/3/162" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-163" data-v="3:163">هُمْ دَرَجَاتٌ عِنْدَ اللَّهِ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/163" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَغُلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو من الغلول وهو أخذ الشيء خفية من المغانم وغيرها. وقرئ بفتح الياء وضم الغين، ومعناه تبرئة النبي صلى الله عليه وسلم من الغلول، وسببها أنه فقدت من المغانم قطيفة حمراء، فقال بعض المنافقين: لعل رسول الله صلى الله عليه وسلم أخذها، وقرأ نافع وغيره بضم الياء وفتح الغين، أي ليس لأحد أن يغل نبياً: أي يخونه في المغانم، وخص النبي بالذكر وإن كان ذلك محظوراً من الأمر، لشنعة الحال مع النبي؛ لأن المعاصي تعظم بحضرته، وقيل: معنى هذه القراءة: أن يوجد غالاً كما تقول أحمدت الرجل، إذا أصبته محموداً، فعلى هذا القول يرجع معنى هذه القراءة، إلى معنى فتح الياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَغْلُلْ يَأْتِ بِمَا غَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعيد لمن غل بأن يسوق يوم القيامة على رقتبه الشيء الذي غل، وقد جاء ذلك مفسراً في الحديث قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: لا ألفين أحدكم يجيء يوم القيامة على رقبته بعير لا ألفين أحدكم على ربقبته فرس لا ألفين أحدكم على رقبته رقاع لا ألفين أحدكم على رقبته صامت، لا ألفين أحدكم على رقبته إنسان فيقول يا رسول الله أغثني فأقول لا أملك لك من الله شيئاً قد بلغتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنِ اتبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: فقيل: إن الذي اتبع رضوان الله. من لم يغلل، والذي باء بالسخط من غل، وقيل الذي اتبع الرضوان: من استشهد بأحد، والذي باء بالسخط: المنافقون الذين رجعوا عن الغزو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ درجات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذووا درجات، والمعنى تفاوت بين منازل أهل الرضوان وأهل السخط، أو التفاوت بين درجات أهل الرضوان فإن بعضهم فوق بعض، فكذلك درجات أهل السخط.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-164" data-v="3:164">لَقَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولًا مِنْ أَنْفُسِهِمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِنْ كَانُوا مِنْ قَبْلُ لَفِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/164" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ مَنَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية إخبار تفضل الله على المؤمنين ببعث رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنْ أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معناه في الجنس واللسان، فكونه من جنسهم يوجب الأنس به، وقلة الاستيحاش منه، وكونه بلسانهم يوجب حسن الفهم عنه، ولكونه منهم يقرفون حسبه وصدقه وأمانته صلى الله عليه وسلم ويكون، هو صلى الله عليه وسلم أشفق عليهم وأرحم بهم من الأجنبيين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-165" data-v="3:165">أَوَلَمَّا أَصَابَتْكُمْ مُصِيبَةٌ قَدْ أَصَبْتُمْ مِثْلَيْهَا قُلْتُمْ أَنَّى هَذَا قُلْ هُوَ مِنْ عِنْدِ أَنْفُسِكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/165" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمَّا أَصَابَتْكُمْ مُّصِيبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. عتاب للمسلمين على كلامهم فيمن أصيب منهم يوم أحد، ودخلت ألف التوبيخ على واو العطف، والجملة معطوفة على ما تقدم من قصة أحد وعلى محذوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَصَبْتُمْ مِّثْلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قتل يوم أحد من المسلمين سبعون، وكان قد قتل من المشركين يوم بدر سبعون، وأسر سبعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ مِنْ عِندِ أَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: معناه أنهم عوقبوا بالهزيمة؛ لمخالفتهم رسول الله صلى الله عليه وسلم حين أراد أن يقيم بالمدينة ولا يخرج إلى المشركين. فأبوا إلاّ الخروج، وقيل: بل ذلك إشارة إلى عصيان الرماة حسبما تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:166-167"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-166" data-v="3:166">وَمَا أَصَابَكُمْ يَوْمَ الْتَقَى الْجَمْعَانِ فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيَعْلَمَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/166" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-167" data-v="3:167">وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ نَافَقُوا وَقِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا قَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ أَوِ ادْفَعُوا قَالُوا لَوْ نَعْلَمُ قِتَالًا لَاتَّبَعْنَاكُمْ هُمْ لِلْكُفْرِ يَوْمَئِذٍ أَقْرَبُ مِنْهُمْ لِلْإِيمَانِ يَقُولُونَ بِأَفْوَاهِهِمْ مَا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/167" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ التقى الجمعان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جمع المسلمين والمشركين يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: كان رأي عبد الله بن أبي بن سلول أن لا يخرج المسلمون إلى المشركين، فلما طلب الخروج قوم من المسلمين، فخرج رسول الله صلى الله عليه وسلم: غضب عبد الله، وقال: أطاعهم وعصانا، فرجع ورجع معه ثلاثمائة رجل وخمسون فمشى في أثرهم عبد الله بن عمر بن حرام الأنصاري، وقال لهم: ارجعوا قاتلوا في سبيل الله، أو ادفعوا، فقال له عبد الله بن أبي: ما أرى أن يكون لو علمنا أنه يكون قتال لكنا معكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ ادفعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كثروا السواد، وإن لم تقاتلوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:168-171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-168" data-v="3:168">الَّذِينَ قَالُوا لِإِخْوَانِهِمْ وَقَعَدُوا لَوْ أَطَاعُونَا مَا قُتِلُوا قُلْ فَادْرَءُوا عَنْ أَنْفُسِكُمُ الْمَوْتَ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/168" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-169" data-v="3:169">وَلَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ أَمْوَاتًا بَلْ أَحْيَاءٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ يُرْزَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/169" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-170" data-v="3:170">فَرِحِينَ بِمَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَيَسْتَبْشِرُونَ بِالَّذِينَ لَمْ يَلْحَقُوا بِهِمْ مِنْ خَلْفِهِمْ أَلَّا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/170" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-171" data-v="3:171">يَسْتَبْشِرُونَ بِنِعْمَةٍ مِنَ اللَّهِ وَفَضْلٍ وَأَنَّ اللَّهَ لَا يُضِيعُ أَجْرَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/171" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدل من الذين نافقوا، أو لإخوانهم في النسب، لأنهم كانوا من الأوس والخزرج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فَادْرَءُوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادفعوا المعنى ردّ عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَحْيَاءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعلام بأن حال الأحياء من التمتع بأرزاق الجنة؛ بخلاف سائر الأموات من المؤمنين، فإنهم يتمتعون بالأرزاق حتى يدخلوا الجنة يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَبْشِرُونَ بالذين لَمْ يَلْحَقُواْ بِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المعنى: أنهم يفرحون بإخوانهم الذين بقوا في الدنيا من بعدهم؛ لأنهم يرجون أن يستشهدوا مثلهم؛ فينالوا مثل ما نالوا من الشهادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَّ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في موضع المفعول أو بدل من الذين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كرر ليذكر ما تعلق به من النعمة والفضل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:172-173"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-172" data-v="3:172">الَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِلَّهِ وَالرَّسُولِ مِنْ بَعْدِ مَا أَصَابَهُمُ الْقَرْحُ لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا مِنْهُمْ وَاتَّقَوْا أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/172" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-173" data-v="3:173">الَّذِينَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَانًا وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ</span><a class="vn" href="/quran/3/173" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين استجابوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صفة للمؤمنين أو مبتدأ وخبره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ أَحْسَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، ونزلت في الذين خرجوا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في خلف المشركين بعد غزوة أحد، فبلغ بهم إلى حمراء الأسد وهي على ثمانية أميال من المدينة، وأقام بها ثلاثة أيام، وكانوا قد أصابتهم جراحات وشدائد، فتجلدوا وخرجوا فمدحهم الله بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قَالَ لَهُمُ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: لما خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى حمراء الأسد بعد أحد: بلغ ذلك أبا سفيان فمر عليه ركب من عبد القيس يريدون المدينة بالميرة؛ فجعل لهم حمل بعير من زبيب على أن يثبطوا المسلمين عن إتباع المشركين، فخوفوهم بهم، فقالوا: حسبنا الله ونعم الوكيل فخرجوا، فالناس الأول ركْب عبد القيس، والناس الثاني مشركو قريش وقيل: نادى أبو سفيان يوم أحد: موعدنا ببدر في القابل، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: إن شاء الله فلما كان العام القابل؛ خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى بدر للميعاد، فأرسل أبو سفيان نُعيم بن مسعود الأشجعي ليثبط المسلمين، فعلى هذا الناس الأول نعيم، وإنما قيل له: الناس وهو واحد: لأنه من جنس الناس: كقولك ركبت الخيل إذا ركبت فرساً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الفاعل ضمير المفعول، وهو إن الناس قد جمعوا لكم فاخشوهم، والصحيح أن الإيمان يزيد وينقص، فمعناه هنا قوة يقينهم وثقتهم بالله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسْبُنَا الله وَنِعْمَ الوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلمة يدفع بها ما يخاف ويكره؛ وهي التي قالها إبراهيم عليه اسلام حين ألقي في النار، ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسْبُنَا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: كافينا وحده فلا نخاف غيره، ومعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنِعْمَ الوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: ثناء على الله وأنه خير من يتوكل العبد عليه ويلجأ إليه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:174-175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-174" data-v="3:174">فَانْقَلَبُوا بِنِعْمَةٍ مِنَ اللَّهِ وَفَضْلٍ لَمْ يَمْسَسْهُمْ سُوءٌ وَاتَّبَعُوا رِضْوَانَ اللَّهِ وَاللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/174" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-175" data-v="3:175">إِنَّمَا ذَلِكُمُ الشَّيْطَانُ يُخَوِّفُ أَوْلِيَاءَهُ فَلَا تَخَافُوهُمْ وَخَافُونِ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/175" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانقلبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجعوا بنعمة اللامة وفضل الأجر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبعوا رضوان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بخروجهم مع رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المراد هنا أبو سفيان، أو نعيم الذي أرسله أبو سفيان أو إبليس، وذلكم مبتدأ، والشيطان خبره وما بعده مستأنف، أو الشيطان نعت وما بعده خبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخَوِّفُ أَوْلِيَاءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخوفكم أيها المؤمنون أولياءه وهم الكفار، فالمفعول الأول محذوف ويدل عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَخَافُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأ بان مسعود وابن عباس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخوفكم أولياءه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، وقيل المعنى يخوف المنافقين وهم أولياؤه من كفار قريش، فالمفعول الثاني على هذا محذوف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:176-178"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-176" data-v="3:176">وَلَا يَحْزُنْكَ الَّذِينَ يُسَارِعُونَ فِي الْكُفْرِ إِنَّهُمْ لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا يُرِيدُ اللَّهُ أَلَّا يَجْعَلَ لَهُمْ حَظًّا فِي الْآخِرَةِ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/176" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-177" data-v="3:177">إِنَّ الَّذِينَ اشْتَرَوُا الْكُفْرَ بِالْإِيمَانِ لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/177" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-178" data-v="3:178">وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ خَيْرٌ لِأَنْفُسِهِمْ إِنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ لِيَزْدَادُوا إِثْمًا وَلَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/178" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَحْزُنكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تسلية للنبي صلى الله عليه وسلم، وقرئ بفتح الياء وضم الزاي حيث وقع مضارعاً من حزن الثاني، وهو أشهر في اللغة من أحزن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يسارعون فِي الكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبادرون إلى أقواله وأفعاله وهم المنافقون والكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين اشتروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: هم المذكورون قبل أو على العموم في جميع الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نمهلهم أن مفعول يحسبن، وما اسم أن فحقها أن تكتب منفصلة وخير خبر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما هنا كافة والمعنى ردّ عليهم أي أن الإملاء لهم ليس خيراً لهم إنما هو استدراج ليكتسبوا الإثم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:179"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-179" data-v="3:179">مَا كَانَ اللَّهُ لِيَذَرَ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى مَا أَنْتُمْ عَلَيْهِ حَتَّى يَمِيزَ الْخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُطْلِعَكُمْ عَلَى الْغَيْبِ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَجْتَبِي مِنْ رُسُلِهِ مَنْ يَشَاءُ فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَإِنْ تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا فَلَكُمْ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/179" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ الله لِيَذَرَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: خطاب للمؤمنين، والمعنى ما كان الله ليدع المؤمنين مختلطين بالمنافقين، ولكنه ميز هؤلاء من هؤلاء بما ظهر في غزوة أحد من الأقوال والأفعال، التي تدل على الإيمان أو على النفاق،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ الله لِيُطْلِعَكُمْ عَلَى الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما كان الله ليطلعكم على ما في القلوب من الإيمان والنفاق، أو ما كان الله ليطلعكم على أنكم تغلبون أو تغلبون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ الله يَجْتَبِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يختار من رسله من يشاء فيطلعهم على ما شاء من غيبه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:180"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-180" data-v="3:180">وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَبْخَلُونَ بِمَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ هُوَ خَيْرًا لَهُمْ بَلْ هُوَ شَرٌّ لَهُمْ سَيُطَوَّقُونَ مَا بَخِلُوا بِهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَلِلَّهِ مِيرَاثُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/180" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَبْخَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يمنعون الزكاة وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو فضل وخيراً مفعول ثان، والأول محذوف تقديره: لا يحسبن البخل خيراً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُطَوَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يلزمون إثم ما بخلوا به، وقيل: يجعل ما بخلوا به حية يطوّقها في عنقه يوم القيامة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:181"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-181" data-v="3:181">لَقَدْ سَمِعَ اللَّهُ قَوْلَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللَّهَ فَقِيرٌ وَنَحْنُ أَغْنِيَاءُ سَنَكْتُبُ مَا قَالُوا وَقَتْلَهُمُ الْأَنْبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَنَقُولُ ذُوقُوا عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/3/181" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ سَمِعَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: لما نزلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّن ذَا الذي يُقْرِضُ الله قَرْضاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 245] قال بعض اليهود وهو فنحاص، أو حيي بن أخطب أو غيرهما: إنما يستقرض الفقير من الغني، فالله فقير ونحن أغنياء، فنزلت هذه الآية، وكان ذلك القول اعتراضاً على القرآن أوجبه قلة فهمهم، أو تحريفهم للمعاني، فإن كانوا قالوه باعتقاده فهو كفر يضاف إلى كفرهم، وإن قالوه بغير اعتقاد: فهو استخفاف، وعناد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَكْتُبُ مَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكتبه الملائكة في الصحف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَتْلَهُمُ الأنبياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قتل آبائهم للأنبياء، وأسند إليهم لأنهم راضون به، ومتبعون لمن فعله من آبائهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:183-184"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-183" data-v="3:183">الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللَّهَ عَهِدَ إِلَيْنَا أَلَّا نُؤْمِنَ لِرَسُولٍ حَتَّى يَأْتِيَنَا بِقُرْبَانٍ تَأْكُلُهُ النَّارُ قُلْ قَدْ جَاءَكُمْ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِي بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالَّذِي قُلْتُمْ فَلِمَ قَتَلْتُمُوهُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/183" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-184" data-v="3:184">فَإِنْ كَذَّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِكَ جَاءُوا بِالْبَيِّنَاتِ وَالزُّبُرِ وَالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/3/184" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صفة للذين، وليس صفة للعبيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يَأْتِيَنَا بِقُرْبَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانوا إذا أرادوا أن يعرفوا قبول الله لصدقه أو غيرها جعلوه في مكان، فتنزل نار من السماء فتحرقه، وإن لم تنزل فليس بمقبول، فزعموا أن الله جعل لهم ذلك علامة على صدق الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ قَدْ جَآءَكُمْ رُسُلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: رد عليهم بأن الرسل قد جاءتهم بمعجزات توجب الإيمان بهم، وجاؤهم أيضاً بالقربان الذي تأكله النار، ومع ذلك كذبوهم وقتلوهم، فذلك يدل على ان كفرهم عناد، فإنهم كذبوا في قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عَهِدَ إِلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن كَذَّبُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية تسلية للنبي صلى الله عليه وسلم بالتأسي بغيره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:185-188"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-185" data-v="3:185">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ وَإِنَّمَا تُوَفَّوْنَ أُجُورَكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فَمَنْ زُحْزِحَ عَنِ النَّارِ وَأُدْخِلَ الْجَنَّةَ فَقَدْ فَازَ وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا مَتَاعُ الْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/185" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-186" data-v="3:186">لَتُبْلَوُنَّ فِي أَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِنْ قَبْلِكُمْ وَمِنَ الَّذِينَ أَشْرَكُوا أَذًى كَثِيرًا وَإِنْ تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ ذَلِكَ مِنْ عَزْمِ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/186" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-187" data-v="3:187">وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلَا تَكْتُمُونَهُ فَنَبَذُوهُ وَرَاءَ ظُهُورِهِمْ وَاشْتَرَوْا بِهِ ثَمَنًا قَلِيلًا فَبِئْسَ مَا يَشْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/187" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-188" data-v="3:188">لَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَفْرَحُونَ بِمَا أَتَوْا وَيُحِبُّونَ أَنْ يُحْمَدُوا بِمَا لَمْ يَفْعَلُوا فَلَا تَحْسَبَنَّهُمْ بِمَفَازَةٍ مِنَ الْعَذَابِ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/188" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن زُحْزِحَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نحي وأبعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُبْلَوُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: خطاب للمسلمين، والبلاء في الأنفس بالموت والأمراض، وفي الأموال بالمصائب والإنفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَسْمَعُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: سببها قول اليهود: إن الله فقير، وسبهم للنبي صلى الله عليه وسلم وللمسلمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلاَ تَكْتُمُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس: هي لليهود؛ أخذ عليهم العهد في أمر محمد صلى الله عليه وسلم فكتموه، وهي عامة في كل من علمه الله علماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يَفْرَحُونَ بِمَآ أَتَوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية: قال ابن عباس نزلت في أهل الكتاب سألهم النبي صلى الله عليه وسلم عن شيء فكتموه إياه وأخبروه بغيره فخرجوا وقد أروه أن قد أخبروه بما سألهم عنه، واستحمدوا إليه بذلك، وفرحوا بما أتوا من كتمانهم إياه ما سألهم عنه، وفرحوا بما أتوا من كتمانهم إياه ما سألهم عنه، وقال سعيد الخدري: نزلت في المنافقين: كانوا إذا خرج النبي صلى الله عليه وسلم إلى الغزو تخلفوا عنه، وفرحوا بمقعدهم خلاف رسول الله، وإذا قدم النبي صلى الله عليه وسلم اعتذروا إليه، وأحبوا أن يحمدوا بما لم يفعلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَحْسَبَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتاء وفتح الباء: خطاب للنبي صلى الله عليه وسلم، وبالياء وضم الباء: أسند الفعل للذين يفرحون: أي لا يحسبون أنفسهم بمفازة من العذاب، ومن قرأ: تحسين بالتاء: فهو خطاب للنبي صلى الله عليه وسلم والذين يفرحون مفعول به، وبمفازة المفعول الثاني، وكرر فلا تحسبنهم: للتأكيد، ومن قرأ لا يحسبن بالياء من أسفل، فإنه حذف المفعولين، لدلالة مفعولي لا تحسبنهم عليهما.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:190"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-190" data-v="3:190">إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لَآيَاتٍ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/190" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واختلاف اليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكر في البقرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قياما وَقُعُوداً وعلى جُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يذكرون الله على كل حال؛ فكأن هذه الهيآت حصر لحال بني آدم، وقيل: إن ذلك في الصلاة: يصلون قياماً فإن لم يستطيعوا صلوا قعوداً، فإن لم يستطيعوا صلوا على جنوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَآ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقولون: ربنا ما خلقت هذا لغير فائدة بل خلقته وخلقت البشر، لينظروا فيه فيعرفونك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:193-195"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-193" data-v="3:193">رَبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِيًا يُنَادِي لِلْإِيمَانِ أَنْ آمِنُوا بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا رَبَّنَا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَكَفِّرْ عَنَّا سَيِّئَاتِنَا وَتَوَفَّنَا مَعَ الْأَبْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/193" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-194" data-v="3:194">رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدْتَنَا عَلَى رُسُلِكَ وَلَا تُخْزِنَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّكَ لَا تُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/3/194" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-195" data-v="3:195">فَاسْتَجَابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ أَنِّي لَا أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِنْكُمْ مِنْ ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَى بَعْضُكُمْ مِنْ بَعْضٍ فَالَّذِينَ هَاجَرُوا وَأُخْرِجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ وَأُوذُوا فِي سَبِيلِي وَقَاتَلُوا وَقُتِلُوا لَأُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلَأُدْخِلَنَّهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ثَوَابًا مِنْ عِنْدِ اللَّهِ وَاللَّهُ عِنْدَهُ حُسْنُ الثَّوَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/195" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعْنَا مُنَادِياً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا وَعَدتَّنَا على رُسُلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ألسنة رسلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّن ذَكَرٍ أَوْ أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من لبيان الجنس، وقيل زائدة لتقدّم النفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُكُم مِّن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>النساء والرجال سواء في الأجور والخيرات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرِجُواْ مِن ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم المهاجرون آذاهم المشركون بمكة حتى خرجوا منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَوَاباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منصوباً على المصدرية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:196-198"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-196" data-v="3:196">لَا يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/196" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-197" data-v="3:197">مَتَاعٌ قَلِيلٌ ثُمَّ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/3/197" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-198" data-v="3:198">لَكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا نُزُلًا مِنْ عِنْدِ اللَّهِ وَمَا عِنْدَ اللَّهِ خَيْرٌ لِلْأَبْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/198" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَغُرَّنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية تسلية للنبي صلى الله عليه وسلم أي: لا تظنوا أن حال الكفار في الدنيا دائمة فتهتموا لذلك، وأنزل لا يغرنك منزلة لا يحزنك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع قَلِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقلبهم في الدنيا قليل؛ بالنظر إلى ما فاتهم في الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُزُلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المنصوب على الحال من جنات أو على المصدرية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّلأَبْرَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع بار وبر، ومعناه العاملون بالبر، وهي غاية التقوى والعمل الصالح، قال بعضهن: الأبرار؛ هم الذين لا يؤذون أحداً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:199-200"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altasheel-3-199" data-v="3:199">وَإِنَّ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَمَنْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَمَا أُنْزِلَ إِلَيْكُمْ وَمَا أُنْزِلَ إِلَيْهِمْ خَاشِعِينَ لِلَّهِ لَا يَشْتَرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلًا أُولَئِكَ لَهُمْ أَجْرُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/199" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" id="qr-altasheel-3-200" data-v="3:200">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اصْبِرُوا وَصَابِرُوا وَرَابِطُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/200" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ مِنْ أَهْلِ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية؛ قيل: نزلت في النجاشي ملك الحبشة، فإنه كان نصرانياً فأسلم، وقيل: في عبد الله بن سلام وغيره ممن أسلم من اليهود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَشْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مدح لهم، وفيه تعريض لذم غيرهم ممن اشترى بآيات الله ثمناً قليلاً وصابروا أي صابروا عدوكم في القتال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَابِطُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أقيموا في الثغور مرابطين خيلكم مستعدين للجهاد، وقيل: هو مرابطة العبد فيما بينه وبين الله، أي معاهدته على فعل الطاعة وترك المعصية والأول أظهر، قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«رباط يوم في سبيل الله خير من صيام شهر وقيامه»</span><span class="orphaned-text">وأما قوله في انتظار الصلاة فذلكم الرباط فهو تشبيه بالرباط في سبيل الله لعظم أجره، والمرابط عند الفقهاء هو الذي يسكن الثغور فيرابط فيها وهي غير موطنه، فأما سكانها دائماً بأهلهم ومعايشهم فليسوا مرابطين، ولكنهم حماة، حكاه ابن عطية.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>