<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النمل" id="ch36"><h1 id="98.N2Je1">سورة النمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="27:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-1" data-v="27:1">طس تِلْكَ آَيَاتُ الْقُرْآَنِ وَكِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/1" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-2" data-v="27:2">هُدًى وَبُشْرَى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/2" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-3" data-v="27:3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/3" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-4" data-v="27:4">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ زَيَّنَّا لَهُمْ أَعْمَالَهُمْ فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/4" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يشير إلى طهارة الطور وذي طوى منه وطيب طيبه، وسعد بيت المقدس الذي بناه سليمان عليه الصلاة والسلام التي انتشر منها الناهي عن الظلم، وإلى أنه لما طهر سبحانه بني إسرائيل، وطيبهم بالابتلاء فصبروا، خلصهم من فرعون وجنوده بمسموع موسى عليه الصلاة والسلام للوحي المخالف لشعر الشعراء، وإفك الآثمين وزلته من الطور، ولم يذكر تمام أمرهم بإغراق فرعون، لأن مقصودها إظهار العلم والحكمة دون البطش والنقمة، فلم يقتض الحال ذكر الميم.</span></p><p id="98.PPp53">ولما ختم التي قبلها بتحقيق أمر القرآن، وأنه من عند الله، ونفي الشبه عنه وتزييف ما كانوا يتكلفونه من تفريق القول فيه بالنسبة إلى السحر والأضغاث والافتراء والشعر، الناشئ كل ذلك عن أحوال الشياطين، وابتدأ هذه بالإشارة إلى أنه من الكلام القديم المسموع المطهر عن وصمة تلحقه من شيء من ذلك، تلاه بوصفه بأنه كما أنه منظوم مجموع لفظاً ومعنى لا فصم فيه ولا خلل، ولا وصم ولا زلل، فهو جامع لأصول الدين ناشر لفروعه، بما أشار إليه الكون من المسلمين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الآيات العالية المقام البعيدة المرام، البديعة النظام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في قرآنيته الجامع للأصول، الناشر للفروع، الذي لا خلل فيه ولا فصم، ولا صدع لولا وصم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>آيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأيّ كتاب هو مع كونه جامعاً لجميع ما يصلح المعاش والمعاد، قاطع في أحكامه، غالب في أحكامه، في كل من نقضه وإبرامه، وعطفه دون إتباعه للدلالة على أنه كامل في كل من قرآنيته وكتابيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بين في نفسه أنه من عند الله كاشف لكل مشكل، موضح لكل ملبس مما كان ومما هو كائن من الأحكام والدلائل في الأصول والفروع، والنكت والإشارات والمعارف، فيا له من جامع فارق واصل فاصل.</span></p><p id="98.16qGE">ولما كانت العناية في هذه السورة بالنشر- الذي هو من لوازم الجمع في مادة قرا كما مضى بيانه أول الحجر- أكثر، قدم القرآن، يدل على ذلك انتشاراً أمر موسى عليه الصلاة والسلام في أكثر قصته بتفريقه من أمه، وخروجه من وطنه إلى مدين، ورجوعه مما صار إليه إلى ما كان فيه، والتماسه لأهله الهدى والصلى واضطراب العصى وبث الخوف منها، وآية اليد وجميع الآيات التسع، واختيار التعبير بالقوم الذي أصل معناه القيام، وإبصار الآيات، وانتشار الهدهد، وإخراج الخبأ الذي منه تعليم منطق الطير، وتكليم الدابة للناس، وانتشار المرأة وقومها وعرشها بعد تردد الرسل بينها وبين سليمان عليه الصلاة والسلام، وكشف الساق، وافتراق ثمود إلى فريقين، مع الاختصام المشتت، وانتثام قوم لوط عليه السلام إلى ما لا يحل، وتفريق الرياح نشراً، وتقسيم الرزق بين السماء والأرض، ومرور الجبال، ونشر الريح لنفخ الصور الناشئ عنه فزع الخلائق المبعثر للقبور، إلى غير ذلك مما إذا تدبرت السورة انفتح لك بابه، وانكشف عنه حجابه، وهذا بخلاف ما في الحجر على ما مضى.</p><p id="98.7LeyQ">وقال الإمام ابو جعفر بن الزبير: لما أوضح في سورة الشعراء عظيم رحمته بالكتاب، وبيان ما تضمنه مما فضح به الأعداء، ورحم به الأولياء، وبراءته من أن تتسور الشياطين عليه، وباهر آياته الداعية من اهتدى بها إليه، فتميز بعظيم آياته كونه فرقاناً قاطعاً، ونوراً ساطعاً، أتبع سبحانه ذلك مدحة وثناء، وذكر من شملته رحمته به تخصيصاً واعتناء، فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك آيات القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحاصل عنها مجموع تلك الأنوار آيات القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكتاب مبين هدى وبشرى للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم وصفهم ليحصل للتابع قسطه من بركة التبع، وليتقوى رجاؤه في النجاة مما أشار إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من عظيم ذلك المطلع؛ ثم أتبع ذلك بالتنبيه على صفة الآهلين لما تقدم من التقول والافتراء تنزيهاً لعباده المتقين، وأوليائه المخلصين، عن دنس الشكوك والامتراء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين لا يؤمنون بالآخرة زينا لهم أعمالهم فهم يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتحيرون فلا يفرقون بين النور والإظلام، لارتباك الخواطر والأفهام؛ ثم أتبع ذلك بتسليته عليه الصلاة والسلام بالقصص الواقعة بعد تنشيطاً له وتعريفاً بعلي منصبه، وإطلاعاً له على عظيم صنعه تعالى فيمن تقدم، ثم ختمت السورة بذكر أهل القيامة وبعض ما بين يديها، والإشارة إلى الجزاء ونجاة المؤمنين، وتهديد من تنكب عن سبيله عليه الصلاة والسلام- انتهى.</span></p><p id="98.0qK2B">ولما عظم سبحانه آيات الكتاب بما فيها من الجمع من النشر مع الإبانة، ذكر حاله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الشيء قد يهدي إلى مقصود يكدر حال قاصده. قال نافياً لذلك، وعطف عليه بالواو دلالة على الكمال في كل من الوصفين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة.</span></p><p id="98.npZlj">فلما تشوفت النفوس، وارتاحت القلوب، فطم من ليس بأهل عن عظيم هذه الثمرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين صار ذلك لهم وصفاً لازماً بما كان لهم فيل دعاء الداعي من طهارة الأخلاق، وطيب الأعراق، وفي التصريح بهذا الحال تلويح بأنه فتنه وإنذار للكافرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضل به كثيراً ويهدي به كثيراً فأما الذين في قلوبهم زيغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو للذين آمنوا هدى وشفاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فصلت: 44]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يؤمنون في آذانهم وقر وهو عليهم عمي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى غير ذلك من الآيات.</span></p><p id="98.dzgnV">ولما كان وصف الإيمان خفياً، وصفهم بما يصدقه من الأمور الظاهرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يقيمون الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بجميع حدودها الظاهرة والباطنة من المواقيت والطهارات والشروط والأركان والخشوع والخضوع والمراقبة والإحسان إصلاحاً لما بينهم وبين الخالق.</span></p><p id="98.k14pg">ولما كان المقصود الأعظم من الزكاة إنما هو التوسعة على الفقراء قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويؤتون الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إحساناً فيما بينهم وبين الخلائق.</span></p><p id="98.qn6Gx">ولما كان الإيمان بالبعث هو الجامع لذلك ولغيره من سائر الطاعات، ذكره معظماً لتأكيده، فقال معلماً بجعله حالاً إلا أنه شرط لما قبله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم.</span></p><p id="98.nAWZ3">ولما كان الإيمان بالبعث هو السبب الأعظم للسعادة وهو محط للحكمة، عبر فيه بما يقتضي الاختصاص، لا للاختصاص بل للدلالة على غاية الرسوخ في الإيمان به، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالآخرة هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المختصون بأنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الإيقان حق الإيجاد ويجددونه في كل حين بما يوجد منهم من الإقدام على الطاعة، والإحجام عن المعصية.</span></p><p id="98.DDYBP">ولما أفهم التخصيص أن ثم من يكذب بها وكان أمرها مركوزاً في الطباع، لما عليها من الأدلة الباهرة في العقل والسماع، تشوفت نفس السامع على سبيل التعجب إلى حالهم، فقال مجيباً له مؤكداً تعجيباً ممن ينكر ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الإيمان ويجددونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالآخرة زينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا التي لا يمكن دفاعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القبيحة، حتى أعرضوا عن الخوف من عاقبتها مع ظهور قباحتها، والإسناد إليه سبحانه حقيقي عند أهل السنة لأنه الموجد الحقيقي، وإلى الشيطان مجاز سببي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخبطون خبط من لا بصيرة له اصلاً ويترددون في أودية الضلال، ويتمادون في ذلك، فهم كل لحظة في خبط جديد، بعمل غير سديد ولا سعيد، فإن العمه التحير والتردد كما هو حال الضال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:5-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-5" data-v="27:5">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَهُمْ سُوءُ الْعَذَابِ وَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ هُمُ الْأَخْسَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/5" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-6" data-v="27:6">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى الْقُرْآَنَ مِنْ لَدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-7" data-v="27:7">إِذْ قَالَ مُوسَى لِأَهْلِهِ إِنِّي آَنَسْتُ نَارًا سَآَتِيكُمْ مِنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ آَتِيكُمْ بِشِهَابٍ قَبَسٍ لَعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/7" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-8" data-v="27:8">فَلَمَّا جَاءَهَا نُودِيَ أَنْ بُورِكَ مَنْ فِي النَّارِ وَمَنْ حَوْلَهَا وَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-9" data-v="27:9">يَا مُوسَى إِنَّهُ أَنَا اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/9" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-10" data-v="27:10">وَأَلْقِ عَصَاكَ فَلَمَّا رَآَهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّى مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ يَا مُوسَى لَا تَخَفْ إِنِّي لَا يَخَافُ لَدَيَّ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/10" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.A2LZ1">ولما خص المؤمنين بما علم منه أن لهم حسن الثواب، وأنهم في الآخرة هم الفائزون، ذكر ما يختص به هؤلاء من ضد ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الدارين: في الدنيا بالأسر والقتل والخوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم في الآخرة هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المختصون بأنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أشد الناس خسارة لأنهم خسروا ما لا خسارة مثله، وهو أنفسهم التي لا يمكنهم إخلافها.</span></p><p id="98.PJMGo">ولما وصف القرآن من الجمع والفرقان، بما اقتضى بيان أهل الفوز والخسران، وكان حاصل حال الكفرة أنهم يتلقون كفرهم الذي هو في غاية السفه إما عن الشياطين الذين هم في غاية الشر، وإما عن آبائهم الذين هم في غاية الجهل، وصف النبي صلى الله عليه وسلم بضد حالهم، فذكر جلالة المنزل عليه والمنزل ليكون أدعى إلى قبوله. فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأنت أشرف الخلق وأعلمهم وأحلمهم وأحكمهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتلقى القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجعل متلقياً له من الملك، وحذف هنا الواسطة وبناه للمفعول إعلاء له.</span></p><p id="98.wpOa9">ولما كانت الأمور التي من عند الله تارة تكون على مقتضى الحكمة فتسند إلى أسبابها، وأخرى خارقة للعادة فتنسب إليه سبحانه، والخارقة تارة تكون في أول رتب الغرابة فيعبر عنها بعند، تارة تكون في أعلاها فيعبر عنها بلدان، نبه سبحانه على أن هذا القرآن في الذروة من الغرابة في أنواع الخوارق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لدن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.5qPr3">ولما مضى في آخر الشعراء ما تقدم من الحكم الجمة في تنزيله بهذا اللسان. وعلى قلب سيد ولد عدنان، بواسطة الروح الأمين، مبايناً لأحوال الشياطين، إلى غير ذلك مما مضى إلى أن ختمت بتهديد الظالمين، وكان الظالم إلى الحكمة أحوج منه إلى مطلق العلم، وقدم في هذه أنه هدى، وكان الهادي لا يقتدي به ولا يوثق بهدايته إلا إن كان في علمه حكيماً، اقتضى السياق تقديم وصف الحكمة، واقتضى الحال التنكير لمزيد التعظيم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ الحكمة، فلا شيء من أفعاله إلا وهو في غاية الإتقان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم العلم واسعه تامة شاملة، فهو بعيد جداً عما ادعوه فيه من أنه كلام الخلق الذي لا علم لهم ولا حكمة إلا ما آتاهم الله، ومصداق ذل عجز جميع الخلق عن الإتيان بشيء من مثله، وإدراك شيء من مغازيه حق إدراكه.</span></p><p id="98.axG36">ولما وصفه بتمام الحكمة وشمول العلم، دل على كل من الوصفين، وعلى إبانه القرآن وما له من العظمة التي أشار إليها أول السورة بما يأتي في السورة من القصص وغيرها، واقتصر في هذه السورة على هذه القصص لما بينها من عظيم التناسب المناسب لمقصود السورة، فابتدئ بقصة أطبق فيها الأباعد على الكفران فأهلكوا، والأقارب على الإيمان فأنجوا، وثنى بقصة أجمع فيها الأباعد على الإيمان، لم يتخلف منهم إنسان، وثلث بأخرى حصل بين الأقارب فيها الفرقان، باقتسام الكفر والإيمان، وختم بقصة تمالأ الأباعد فيها على العصيان، وأصروا على الكفران، فابتلعتهم الأرض ثم غطوا بالماء كما بلغ الأولين الماء فكان فيه التواء.</p><p id="98.jkb7w">ولما كان تعلق <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باذكر من الوضوح في حد لا يخفى على أحد، قال دالاً على حكمته وعلمه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طاوياً لمتعلقه لوضوح أمره فصار كأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: اذكر حكمته وعلمه حين قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى لأهله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زوجة وهو راجع من مدين إلى مصر، قيل: ولم يكن معه غيرها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني آنست</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أبصرت إبصاراً حصل لي الأنس، وأزال عني الوحشة والنوس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فعلم بما في هذه القصة من الأفعال المحكمة المنبئة عن تمام العلم اتصافه بالوصفين علماً مشاهداً، وقدم ما الحكمة فيه أظهر لاقتضاء الحال التأمين من نقص ما يؤمر به من الأفعال.</span></p><p id="98.nO0VA">ولما كان كأنه قيل: فماذا تصنع؟ قال آتياً بضمير المذكر المجموع للتعبير عن الزوجة المذكورة بلفظ الأهل الصالح للمذكر والجمع صيانة لها وستراً. جازماً بالوعد للتعبير بالخير الشامل للهدى وغيره، فكان تعلق الرجاء به أقوى من تعلقه بخصوص كونه هدى، ولأن مقصود السورة يرجع إلى العلم، فكان الأليق به الجزم، ولذا عبر بالشهاب الهادي لأولي الألباب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سآتيكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوعد صادق وإن أبطأت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منها بخبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولعل بعضه يكون مما نهتدي به في هذا الظلام إلى الطريق، وكان قد ضلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو آتيكم بشهاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شعلة من نار ساطعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عود جاف مأخوذ من معظم النار فهو بحيث قد استحكمت فيه النار فلا ينطفئ؛ وقال البغوي: وقال بعضهم: الشهاب شيء ذو نور مثل العمود، والعرب تسمي كل أبيض ذي نور شهاباً، والقبس: القطعة من النار. فقراءة الكوفيين بالتنوين على البدل أو الوصف، وقراءة غيرهم بالإضافة، لأن القبس أخص. وعلل إتيانه بذلك إفهاماً لأنها ليله باردة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تصطلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكونوا في حال من يرجى أن يستدفئ بذلك أي يجد به الدفء لوصوله معي فيه النار، وآذن بقرب وصوله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تلك التي ظنها ناراً.</span></p><p id="98.oRdx7">ولما كان البيان بعد الإبهام أعظم، لما فيه من التشويق والتهيئة للفهم، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نودي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قبل الله تعالى.</span></p><p id="98.kp4m0">ولما أبهم المنادى فتشوقت النفوس إلى بيانه، وكان البيان بالإشارة أعظم. لما فيه من توجه النفس إلى الاستدلال، نبه سبحانه عليه بجعل الكلام على طريقة كلام القادرين، إعلاماً بأنه الملك الأعلى فقال بانياً للمعفول، آتياً بأداة التفسير، لأن النداء بمعنى القول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن بورك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثبت تثبيتاً يحصل منه من النماء والطهارة وجميع الخيرات ما لا يوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بقعتها، أو طلبها وهو طلب بمعنى الدعاء، والعبارة تدل على أن الشجرة كانت كبيرة وأنها لما دنا منها بعدت منه النار إلى بعض جوانبها فتبعها، فلما توسط الردحة أحاط به النور، وسمي النور ناراً على ما كان في ظن موسى عليه الصلاة والسلام، وقال سعيد بن جبير: بل كانت ناراً كما رأى موسى عليه السلام، والنار من حجب الله كما في الحديث:</span><span>«حجابه النار لو كشفها لأحرقت سبحات وجهه ما انتهى إليه بصره من خلقه»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن حولها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جميع الملائكة عليهم السلام وتلك الأراضي المقدسة على ما أراد الله في ذلك الوقت وفي غيره وحق لتلك الأراضي أن تكون كذلك لأنها مبعث الأنبياء عليهم الصلاة والسلام ومهبط الوحي عليهم وكفاتهم أحياء وأمواتاً.</span></p><p id="98.Xb1Ze">ولما أتاه النداء- كما ورد- من جميع الجهات، فسمعه بجميع الحواس، أمر بالتنزيه، تحقيقاً لأمر من أمره سبحانه، وتثبيتاً له، فقال عاطفاً على ما أرشد السياق إلى تقديره من مثل: فأبشر بهذه البشرى العظيمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبحان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ونزه الملك الذي له الكمال المطلق تنزيهاً يليق بجلاله، ويجوز أن يكون خبراً معطوفاً على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بورك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وتنزه الله سبحانه تنزهاً يليق بجلاله عن أن يكون في موضع النداء أو غيره من الأماكن.</span></p><p id="98.95l7z">ولما كان تعليق ذلك بالاسم العلم دالاً على أنه يستحق ذلك لمجرد ذاته المستجمع لجميع صفات الكمال، من الجلال والجمال، وصفه بما يعرف أنه يستحقه أيضاً لأفعاله بكل مخلوق التي منها ما يريد أن يربي به موسى عليه الصلاة والسلام كبيراً بعد ما رباه به صغيراً، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.aNva8">ولما تشوفت النفس إلى تحقق الأمر تصريحاً، قال معظماً له تمهيداً لما أراد سبحانه إظهاره على يده من المعجزات الباهرات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا موسى إنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشأن العظيم الجليل الذي لا يبلغ وصفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البالغ من العظمة ما تقصر عنه الأوهام، وتتضاءل دونه نوافذ الأفهام، ثم أفهمه مما تتضمن ذلك وصفين يدلانه على أفعاله معه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يصل إلى جميع ما يريد ولا يوصل إلى شيء مما عنده من غير الطريق التي يريد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي ينقض كل ما يفعله غيره إذا أراد، ولا يقدر غيره أن ينقض شيئاً من فعله.</span></p><p id="98.1exGv">ولما كان التقدير: فافعل جميع ما آمرك به فإنه لابد منه، ولا تخف من شيء فإنه لا يوصل إليك بسوء لأنه متقن بقانون الحكمة، محروس بسور العزة، دل عليه بالعطف في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألق عصاك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتعلم علماً شهودياً عزتي وحكمتي- أو هو معطوف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن بورك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فألقاها كما أمر، فصارت في الحال- بما أذنت به الفاء- حية عظيمة جداً، هي- مع كونها في غاية العظم- في نهاية الخفة والسرعة في اصطرابها عند محاولتها ما يريد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما رآها تهتز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تضطرب في تحركها مع كونها في غاية الكبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنها جآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حية صغيرة في خفتها وسرعتها، ولا ينافي ذلك كبر جثتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى عليه الصلاة والسلام.</span></p><p id="98.k2nNY">ولما كانت عليه التولية مشتركة بين معان، بين المراد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مدبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التفت هارباً منها مسرعاً جداً لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يعقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم يرجع على عقبه، ولم يتردد في الجد في الهرب، ولم يلتفت إلى ما وراءه بعد توليته، يقال: عقب عليه تعقيباً، أي كر، وعقب في الأمر تعقيباً: تردد في طلبه مجداً- هذا في ترتيب المحكم. وفي القاموس: التعقيب: الالتفات. وقال القزاز في ديوانه: عقب- إذا انصرف راجعاً فهو معقب.</span></p><p id="98.g4x8p">ولما تشوفت النفس إلى ما قيل له عند هذه الحالة، أجيبت بأنه قيل له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا موسى لا تخف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم علل هذا النهي بقوله، مبشراً بالأمن والرسالة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني لا يخاف لديّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الموضع الذي هو من غرائب نواقض العادات، وهي وقت الوحي ومكانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنهم معصومون من الظلم، ولا يخاف من الملك العدل إلا ظالم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-11" data-v="27:11">إِلَّا مَنْ ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإِنِّي غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/11" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-12" data-v="27:12">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ فِي تِسْعِ آَيَاتٍ إِلَى فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/12" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-13" data-v="27:13">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آَيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/13" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-14" data-v="27:14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنْفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.VWmy8">ولما دل أول الكلام وآخره على أن التقدير ما ذكرته، وعلم منه أن من ظلم خاف، وكان المرسلون بل الأنبياء معصومين عن صدور ظلم، ولكنهم لعلو مقامهم، وعظيم شأنهم، يعد عليهم خلاف الأولى، بل بعض المباحات المستوية، بل أخص من ذلك، كما قالوا: حسنات الأبرار سيئات المقربين، استدرك سبحانه من ذلك بأداة الاستثناء ما يرغب المرهبين من عواقب الظلم آخر تلك في التوبة، وينبه موسى عليه السلام على غفران وكزة القبطي له، وأنه لا خوف عليه بسببه وإن كان قتله مباحاً لكونه خطأ مع أنه كافر، لكن علو المقام يوجب التوقف عن الإقدام إلا بإذن خاص، ولذلك سماه هو ظلماً فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب إني ظلمت نفسي فاغفر لي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو من التعريضات التي يلطف مأخذها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو المعنى: لكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كائناً من كان، بفعل سوء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم بدل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتوبته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسناً بعد سوء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الظلم الذي كان عمله، أي جعل الحسن بدل السوء كالسحرة الذين آمنوا بعد ذلك بموسى عليه الصلاة والسلام فإني أغفره له بحيث يكون كأنه لم يعمله أصلاً، وأرحمه بما أسبغ عليه من ملابس الكرامة المقارنة للأمن والعز وإن أصابه قبل ذلك نوع خوف. ثم علل ذلك بأن المغفرة والرحمة صفتان له ثابتتان، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرحمه بسبب أني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شأني أني أمحو الذنوب محواً يزيل جميع آثارها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعامل التائب منها معاملة الراحم البليغ الرحمة بما يقتضيه حاله من الكرامة، فايل أثر ما كان وقع فيه من موجب الخوف وهو الظلم.</span></p><p id="98.2v407">ولما أراه سبحانه هذه الخارقة فيما كان في يده بقلب جوهرها إلى جوهر شيء آخر حيواني، أراه آية أخرى في يده نفسها بقلب عرضها الذي كانت عليه إلى عرض آخر نوراني، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدخل يدك في جيبك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتحة ثوبك، وهو ما قطع منه ليخيط بعنقك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا أخرجتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيضاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بياضاً عظيماً نيراً جداً، له شعاع كشعاع الشمس.</span></p><p id="98.PmZd1">ولما كان ربما وقع في وهم أن هذه الآفة، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من غير سوء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي برص ولا غيره من الآفات، آية أخرى كائنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جملة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسع آيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما تقدم شرحها في سورة الإسراء وغيرها، منتهية على يدك برسالتي لك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فرعون وقومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم أشد أهل هذا الزمان قياماً في الجبروت والعدوان؛ ثم علل إرساله إليهم بالخوارق بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً كأنه جبلة لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً فاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خارجين عن طاعتنا لتردهم إلينا.</span></p><p id="98.RyGwv">ولما كان التقدير: فأتاهم كما أمرناهم فعاندوا أمرنا، قال منبهاً على ذلك، دالاً بالفاء على سرعة إتيانه إليهم امتثالاً لما أمر به: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءتهم آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على يده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبصرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سبب الإبصار لكونها منيرة ظاهرة جداً، فهي هادية لهم إلى الطريق الأقوم هداية النور لمن يبصر، فهو لا يخطئ شيئاً ينبغي أن ينتفع به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا هذا سحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خيال لا حقيقة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واضح في أنه خيال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجحدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنكروا عالمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنكروا كونها آيات موجبات لصدقه مع علمهم بإبطالهم لأن الجحود الإنكار مع العلم.</span></p><p id="98.gjkO0">ولما كان الجحد معناه إنكار الشيء مع العلم به، حقق ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستيقنتها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم قد طلبوا الوقوف على حقائق أمرها حتى تيقنتها في كونها حقاًَ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتخلل علمها صميم عظامهم، فكانت ألسنتهم مخالفة لما في قلوبهم، ولذلك أسند الاستيقان إلى النفس. ثم علل جحدهم ووصفهم لها بخلاف وصفها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظلماً وعلواً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إرادة وضع الشيء في غير حقه، والتكبر على الآتي به، تلبيساً على عباد الله.</span></p><p id="98.gdRba">ولما كان التقدير: فأغرقناهم أجمعين بأيسر سعي وأهون أمر فلم يبق منهم غير تطرف، ولم يرجع منهم مخبر، على كثرتهم وعظمتهم وقوتهم، عطف عليه تذكيراً به مسبباً عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونبه على أن خبرهم مما تتوفر الدواعي على السؤال عنه لعظمته، فقال معبراً بأداة الاستفهام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان الأصل: عاقبتهم، أي آخر أمرهم، ولكنه أظهر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقبة المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليدل على الوصف الذي كان سبباً لأخذهم تهديداً لكل من ارتكب مثله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:15-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-15" data-v="27:15">وَلَقَدْ آَتَيْنَا دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ عِلْمًا وَقَالَا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَى كَثِيرٍ مِنْ عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-16" data-v="27:16">وَوَرِثَ سُلَيْمَانُ دَاوُودَ وَقَالَ يَا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنَا مَنْطِقَ الطَّيْرِ وَأُوتِينَا مِنْ كُلِّ شَيْءٍ إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْفَضْلُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-17" data-v="27:17">وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-18" data-v="27:18">حَتَّى إِذَا أَتَوْا عَلَى وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-19" data-v="27:19">فَتَبَسَّمَ ضَاحِكًا مِنْ قَوْلِهَا وَقَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَى وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.P7vMq">ولما تم بهذه القصة الدليل على حكمته، توقع السامع الدلالة على علمه سبحانه، فقال مبتدئاً بحرف التوقع مشيراً إلى أنه لا نكير في فضل الآخر على الأول عاطفاً على ما تقديره: فلقد آتينا موسى وأخاه هارون عليهما السلام حكمة وهدى وعلماً ونصراً على من خالفهما وعزاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">داود وسليمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ابن داود، وهما من أتباع موسى عليهم السلام وبعده بأزمان متطاولة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جزاء من العلم عظيماً من منطق الطير والدواب وغير ذلك لم نؤته لأحد قبلهما.</span></p><p id="98.35LbA">ولما كان التقدير: فعملا بمقتضاه، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شكراً عليه، دلالة على شرف العلم وتنبيهاً لأهله على التواضع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإحاطة بجميع أوصاف الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا مثل له وله الجلال والجمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي فضلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما آتانا من ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كثير من عباده المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين صار الإيمان لهم خلقاً.</span></p><p id="98.nRjVE">ولما كان كل منهما عليهما السلام قد أوتي ما ذكر، أشار إلى فضل سليمان عليه السلام بأنه جمع إلى ما آتاه ما كان منح به أباه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وورث سليمان داود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أباه عليهما السلام دون إخوته في النبوة والعلم والملك الذي كان قد خصه الله دون قومه بجمعه له إلى النبوة، فشكر الله على ما أنعم به عليه أولاً وثانياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمان عليه السلام محدثاً بنعمة ربه ومنبهاً على ما شرفه الله به، ليكون أجدر في قبول الناس ما يدعوهم إليه من الخير:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.2mj1Y">ولما كان من المعلوم أنه لا معلم له إلا الله، فإن لا يقدر على ذلك غيره، قال بانياً للمفعول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علمنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنا وأبي بأيسر أمر وأسهله ممن لا يقدر على ما علمنا سواء ولو كان المقصود هو وحده لم يكن من التعاظم في شيء، بل هو كلام الواحد المطاع، تنبيهاً على تعظيم الله بما عظمه به مما يختص بالقدرة عليه أو بالأمر به كما كان النبي صلى الله عليه وسلم يفعل إذا كان هناك حال يحوج إليه كما قال في الزكاة: إنا آخذوها وشطر ماله عزمة من عزمات ربنا عز وجل، وكما كان يكتب لبعض الجبابرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منطق الطير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهم ما يريد كل طائر إذا صوت، والمنطق ما يصوت به من المفرد والمؤلف المفيد وغير المفيد، لا بدع في أن الذي آتى كل نفس هداها وعلمها تميز منافعها ومضارها يؤتيها قوة تدرك بها تخاطباً بينها يتفاهم كل نوع منها به فيما يريد، ويكون ذلك قاصراً عن إدراك الإنسان لخصوصه بالجزئيات الناشئة عن الحسيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوتينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ممن له العظمة بأيسر أمر من أمره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكمل به ذلك من اسباب الملك والنبوة وغيرهما، وعبر بأداة الاستغراق تعظيماً للنعمة كما يقال لمن يكثر تردد الناس إليه: فلان يقصده كل أحد.</span></p><p id="98.V7Vp2">ولما كان هذا أمراً باهراً، دل عليه بقوله مؤكداً بأنواع التأكيد وشاكراً حاثاً لنفسه على مزيد الشكر وهازاً لها إليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أوتيناه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهو الفضل المبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البين في نفسه لكل من ينظره، الموضح لعلو قدر صاحبه ووحدانية مفيضة مؤتية.</span></p><p id="98.91MGq">ولما كان هذا مجرد خبر، أتبعه ما يصدقه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جمع جمعاً حتماً بقهر وسطوة وإكراه بأيسر سعي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لسليمان جنوده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.1aAY1">ولما دل ذلك على عظمه، زاد في الدلالة عليه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدأ بهم لعسر جمعهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والإنس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثنى بهم لشرفهم ومشاركتهم لهم في ذلك من حيث تباعد أغراضهم وتناءي قصودهم.</span></p><p id="98.KrRbx">ولما ذكر ما يعقل وبدأ به لشرفه، أتبعه ما لا يعقل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الحشر معناه الجمع بكره، فكان لا يخلو عن انتشار، وكان التقدير: وسار بهم في بعض الغزوات، سبب عنه قوله تعظيماً للجيش وصاحبه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم يوزعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكفون بجيش أولهم على آخرهم بأدنى أمر وأسهله ليتلاحقوا، فيكون ذلك أجدر بالهيبة، وأعون على النصرة، وأقرب إلى السلامة؛ عن قتادة أنه كان على كل صنف من جنوده وزعة ترد أولاها على أخراها لئلا يتقدموا في المسير، قال: والوازع: الحابس وهو النقيب. وأصل الوزع الكف والمنع.</span></p><p id="98.aDMd8">ولما كان التقدير: فساروا، لأن الوزع لا يكون إلا عن سير، غياه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أشرفوا. ولما كان على بساطه فوق متن الريح بين السماء والأرض. عبر بأداة الاستعلاء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على واد النمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو واد بالطائف- كما نقله البغوي عن كعب، وهو الذي تميل إليه النفس فإنه معروف إلى الآن عندهم بهذا الاسم، ويسمى أيضاً نخب وزن كتف، وقد رأيته لما قصدت تلك الديار لرؤية مشاهدها، والتطواف في معابدها ومعاهدها. والتبرك بآثار الهادي، في الانتهاء والمبادئ، ووقفت بمسجد فيه قرب سدرة تسمى الصادرة مشهور عندهم أن النبي صلى الله عليه وسلم صلى به، وهذه السدرة مذكورة في غزوة الطائف من السيرة الهشامية واقتصر في تسمية الوادي على نخب، وأنشدت فيه يوم وقوفي ببابه، وتضرعي في أعتابه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مررت بوادي النمل يا صاح بكرة ** فصحت وأجريت الدموع على خدي<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وتممت منه موقف الهاشمي الذي ** ملأ الأرض توحيداً يزيد على العد<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وكم موقف أفرشته حر جبهتي ** وأبديت في أرجائه ذلة العبد<br/></span></center><p/><p id="98.yqxZn">في قصيدة طويلة.</p><p id="98.1lGL9">ولما كانوا في أمر يهول منظره، ويوهي القوى مخالطته ومخبره، فكان التقدير: فتبدت طلائعهم، وتراءت راياتهم ولوامعهم، وأحمالهم ووضائعهم، نظم به قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت نملة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من النمل الذي بذلك الوادي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما حكى عنهم سبحانه ما هو من شأن العقلاء، عبر بضمائرهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل وصول ما أرى من الجيش ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مساكنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم عللت أمرها معينة لصاحبه إذ كانت أماراته لا تخفى فقالت جواباً للأمر أو مبدلاً منه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحطمنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكسرنكم ويهشمنكم أي لا تبرزوا فيحطمنكم.</span></p><p id="98.vbRVX">فهو نهي لهم عن البروز في صور نهيه وهو أبلغ من التصريح بنهيهم لأن من نهى كبيراً عن شيء كان لغيره أشد نهياً <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سليمان وجنوده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فإنهم لكثرتهم إذا صاروا في الوادي استعلوا عليه فطبقوه فلم يدعوا منه موضع شبر خالياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمان عليه السلام وجنوده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحطمهم لكم لاشتغالهم بما هم فيه من أحوال السير، وتعاطي مصالحة، مع صغر أجسامكم، وخفائكم على السائر في حال اضطرابكم ومقامكم، وقولها هذا يدل على علمها بأنهم لو شعروا بهم ما آذوهم لأنهم أتباع نبي فهم رحماء.</span></p><p id="98.joJ01">ولما كان هذا أمراً معجباً لما فيه من جزالة الألفاظ وجلالة المعاني، تسبب عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبسم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما دل ذلك على الضحك، وكان ذلك قد يكون للغضب، أكده وحقق معناه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضاحكاً من قولها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما أوتيته من الفصاحة والبيان، وسروراً بما وصفته به من العدل في أنه وجنوده لا يؤذون أحداً وهم يعلمون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متذكراً ما أولاه ربه سبحانه بحسن تربيته من فهم كلامها إلى ما أنعم عليه من غير ذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوزعني أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلني مطيقاً لأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشكر نعمتك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وازعاً له كافاً مرتبطاً حتى لا يغلبني. ولا يتفلت مني، ولا يشذ عني وقتاً ما.</span></p><p id="98.0dWoJ">ولما أفهم ذلك تعلق النعمة به. حققه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي أنعمت عليّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وربما أفهم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى والديّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن أمه كانت أيضاً تعرف منطق الطير. وتحقيق معنى هذه العبارة أن مادة وزع- بأيّ ترتيب كان- يدور على المعوز لخرقة بالية يلف بها الصبي، ويلزمها التمييز، فإن الملفوف بها يتميز عن غيره، ومنه الأوزاع وهم الجماعات المتفرقة، ويلزمها أيضاً الإطاقة فإن أكثر الناس يجدها، ومنه العزون- لعصب من الناس، فإنهم يطيقون ما يريدون ويطيقهم من يريدهم، ومنه الوزع وهو كف ما يراد كفه، والولوع بما يزاد، ومنه الإيعاز- للتقدم بالأمر والنهي، والزوع للجذب، ويلزمها أيضاً الحاجة فإنه لا يرضى بها دون الجديد إلا محتاج، فمعنى الآية: اجعلني وازعاً- أي مطيقاً- أن أشكرها كما يطيق الوازع كف ما يريد كفه، ويمكن أن يكون مدار المادة الحاجة لأن الأوزاع- وهم الجماعات- يحتاجون إلى الاجتماع جملة، والكاف محتاج إلى امتثال ما يكفه لأمره، والجاذب محتاج إلى الزوع أي الجذب، والمولع بالشيء فقير إليه، والموعز محتاج إلى قبول وصيته، فالمعنى: اجعلني وازعاً أي فقيراً إلى الشكر، أي ملازماً له مولعاً به، لأن كل فقير إلى شيء مجتهد في تحصيله، ويلزم على هذا التخريج احتقار العمل، فيكون سبباً للأمن من الإعجاب، وفي الآية تنبيه على بر الوالدين في سؤال القيام عنهم بما لم يبلغاه من الشكر- والله الموفق.</span></p><p id="98.NRlEQ">والشكر في اللغة فعل ينبئ عن تعظيم المنعم لكونه منعماً كالثناء على المنعم بما يدل على أن الشاكر قد عرف نعمته واعترف له بها وحسن موقعها عنده، وخضع قلبه له لذلك، وحاصله أنه اسم لمعرفة النعمة لأنها السبيل إلى معرفة المنعم فإنه إذا عرفها تسبب في التعرف إليه، فسلك طريق التعرف وجد في الطلب، ومن جدَّ وجد، ويروى عن داود عليه الصلاة والسلام أنه قال: يا رب كيف أشكرك والشكر نعمة آخرى منك أحتاج عليها إلى شكر آخر؟ فأوحى الله تعالى إليه: يا داود! إذا علمت أن ما بك من نعمة فمني فقد شكرتني.</p><p id="98.mQ2dN">والشكر ثلاثة أشياء: الأول معرفة النعمة بمعنى إحضارها في الخاطر بحيث يتميز عندك أنها نعمة، فرب جاهل يحسن إليه وينعم عليه وهو لا يدري، فلا جرم أنه لا يصح منه الشكر. والثاني: قبول النعمة بتلقيها من المنعم بإظهار الفقر والفاقة، فإن ذلك شاهد بقبولها حقيقة، والثالث: الثناء بها بأن تصف المنعم بالجود والكرم ونحوه مما يدل على حسن تلقيك لها واعترافك بنزول مقامك في الرتبة عن مقامه، فإن اليد العليا خير من اليد السفلى، وهو على ثلاث درجات: الأولى الشكر على المحاب أي الأشياء المحبوبة، وهذا شكر تشارك فيه المثبتون المسلمون واليهود والنصارى والمجوس، فإن الكل يعتقدون أن الإحسان الواصل من الرحمن واجب معرفته على الإنسان، ومن سعة بر البارئ سبحانه وتعالى أن عده شكراً مع كونه واجباً على الشاكر. ووعد عليه الزيادة، وأوجب فيه المثوبة إحساناً ولطفاً. الثانية: الشكر في المكاره، وهو إما من رجل لا يميز بين الحالات، بل يستوي عنده المكروه والمحبوب، فإذا نزل به المكروه شكر الله عليه بمعنى أنه أظهر الرضا بنزوله به، وهذا مقام الرضا، وإما من رجل يميز بين الأحوال فهو لا يحب المكروه ولا يرضى بنزوله، فإن نزل به مكروه فشكره عليه إنما هو كظم الغيظ وستر الشكوى وإن كان باطنه شاكياً، والكظم إنما هو لرعاية الأدب بالسلوك في مسلك العلم، فإنه يأمر العبد بالشكر في السراء والضراء والثالثة: أن لا يشهد العبد إلا المنعم باشتغاله بالاستغراق في مشاهدته عن مشاهدة النعمة، وهذا الشهودعلى ثلاثة أقسام: أحدها أن يستغرق فيها عبودة، فيكون مشاهداً له مشاهدة العبد للسيد بأدب العبيد إذا حضروا بين يدي سيدهم، فإنهم ينسون ما هم فيه من الجاه والقرب الذي ما حصل لغيرهم، باستغراقهم في الأدب، وملاحظتهم لسيدهم خوفاً من أن يسير إليهم في أمر فيجدهم غافلين، وهذا أمر معروف عند من صحب الملوك.</p><p id="98.D3E4x">فصاحب هذا الحال إذا أنعم عليه سيده في هذه الحالة، مع قيامه في حقيقة العبودة، استعظم الإحسان، لأن العبودة توجب عليه أن يستضغر نفسه. ثانيها أن يشهد سيده شهود محبة غالبة، فهو يسبب هذا الاستغراق فيه، يستحلي منه الشدة، وقد قال بعض عشاق حسن الصورة لا صورة الحسن فأحسن:</p><p/><center><span class="manzoma">من لم يذق ظلم الحبيب كظلمه ** حلواً فقد جهل المحبة وادعى<br/></span></center><p/><p id="98.eQVpD">ثالثها: أن يشهد شهود تفريد يرفع الثنويه ويفني الرسم ويذهب الغيرية، فإذا وردت عليه النعمة أو الشدة كان مستغرقاً في الفناء فلم يحس بشيء منهما.</p><p id="98.lkxLE">ولما علم من هذا كله أن الشاكر هو المستغرق في الثناء على المنعم بما يجب عليه من العمل من فناء أو غيره بحسب ما يقدر عليه، وكان ذلك عمل مما يجوز أن يكون زين لذلك العبد كونه حسناً وهو ليس كذلك، قال صلى الله عليه وسلم مشيراً إلى هذا المعنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن أعمل صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في نفس الأمر. ولما كان العمل الصالح قد لا يرضي المنعم لنقص في العمل كما قيل في معنى ذلك:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إذا كان المحب قليل حظ ** فما حسناته إلا ذنوب<br/></span></center><p/><p id="98.nmewy">قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترضاه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.G6krQ">ولما كان العمل الصالح المرضي قد لا يعلى إلى درجة المرضي عنهم، لكون العامل منظوراً إليه بعين السخط، لكونه ممن سبق عليه الكتاب بالشقاء، لأن الملك المنعم تام الملك عظيم الملك فهو بحيث لا يسأل عما يفعل، قال معرضاً عن عمله معترفاً بعجزه، معلماً بأن المنعم غني عن العمل وعن غيره، لا تضره معصية ولا ينفعه طاعة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدخلني برحمتك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا بعملي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في عبادك الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما أردتهم له من تمام النعمة بالقرب والنظر إليهم بعين العفو والرحمة والرضا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-20" data-v="27:20">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقَالَ مَا لِيَ لَا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كَانَ مِنَ الْغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/20" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-21" data-v="27:21">لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذَابًا شَدِيدًا أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/21" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-22" data-v="27:22">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ فَقَالَ أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ وَجِئْتُكَ مِنْ سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/22" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-23" data-v="27:23">إِنِّي وَجَدْتُ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ وَأُوتِيَتْ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-24" data-v="27:24">وَجَدْتُهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ فَهُمْ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.AANMO">ولما كان التقدير: فوصل إلى المنزل الذي قصده فنزله وتفقد أحوال جنوده كما يقتضيه العناية بأمور الملك، أي تجنب فقدهم بأن تعرف من هو منهم موجود ومن هو منهم مفقود، الذي يلزمه أن لا يغيب أحد منهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتفقد الطير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذ كانت أحد أركان جنده ففقد الهدهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال ما لي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ شيء حصل لي حال كوني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أرى الهدهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهو حاضر، وستره عني ساتر، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم كان من الغائبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما أنه يدل على ما قدرته يدل على أنه فقد جماعة من الجند، فتحقق غيبتهم وشك في غيبته، وذكره له دونهم يدل على عظيم منزلة الهدهد فيما له عنده من النفع، وأن غيبة غيره كانت بأمره عليه السلام. ثم قال على سبيل الاستئناف إقامة لسياسة الملك ما يدل أيضاً على عظمته، قالوا: إنه يرى الماء في الأرض كما يرى الإنسان الماء من داخل الزجاج فينقر الأرض فتأتي الشياطين فتستخرجه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأعذبنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب غيبته فيما لم آذن فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع إبقاء روحه تأديباً له وردعاً لأمثاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو لأذبحنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تأديباً لغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ليأتيني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكونن أحد هذه الثلاثة الأشياء، أو تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الثانية بمعنى إلا أن فيكون المعنى: ليكونن أحد الأمرين: التعذيب أو الذبح: إلا أن يأتيني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلطان مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حجة واضحة في عذره، فكأنه قال: والله ليقيمن عذره أو لأفعلن معه أحد الأمرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمكث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فترتب على ذلك أنه مكث بعد الحلف بالتهديد زماناً قريباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من زمان التهديد، وأتى خوفاً من هيبة سليمان عليه السلام، وقياماً بما يجب عليه من الخدمة، قرأه عاصم وروح عن يعقوب بفتح الكاف على الأغلب في الأفعال الماضية، وضمه الجماعة إشارة إلى شدة الغيبة عن سليمان عليه السلام ليوافق إفهام حركة الكلمة ما أفهمه تركيب الكلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقب إتيانه مفخماً للشأن ومعظماً لرتبة العلم ودافعاً لما علم أنه أضمر من عقوبته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحطت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لم تحط به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنت من اتساع علمك وامتداد ملكك، والإحاطة: العلم بالشيء من جميع جهاته، وفي هذه المكافحة التنبيه على أن أضعف الخلق قد يؤتي ما لا يصل إليه أقواهم لتتحاقر إلى العلماء علومهم ويردوا العلم في كل شيء إلى الله، وفيه إبطال لقول الرافضة: إن الإمام لا يخفى عليه شيء، ولا يكون في زمانه من هو أعلم منه.</span></p><p id="98.1nWvQ">ولما أبهمه تشويقاً، وأخذ بمجامع القلب إلى تعرفه، ثنى بمدح الخبر مجلياً بعض إبهامه، هزاً للنفس إلى طلب إتمامه، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجئتك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سبإ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قيل: إنه اسم رجل صار علماً لقبيلة، وقيل: أرض في بلاد اليمن، وحكمة تسكين قنبل له بنية الوقف الإشارة إلى تحقير أمرهم بالنسبة إلى نبي الله سليمان عليه السلام بأنهم ليست لهم معه حركة أصلاً على ما هم فيه من الفخامة والعز والبأس الشديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنبإ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خبر عظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو من أبدع الكلام موازنة في اللفظ ومجانسة في الخط مع ما له من الانطباع والرونق، فكأنه قيل: ما هو؟ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني وجدت امرأة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي بلقيس بنت شراحيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تملكهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل سبأ.</span></p><p id="98.qM3NY">ولما كانت قد أوتيت من كل ما يحتاج إليه الملوك أمراً كبيراً قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوتيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بنى الفعل للمفعول إقراراً بأنها مع ملكها مربوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تهويلاً لما رأى من أمرها.</span></p><p id="98.968v5">ولما كان عرشها- أي السرير الذي تجلس عليه للحكم- زائداً في العظمة، خصه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولها عرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سرير تجلس عليه للحكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم أر لأحد مثله.</span></p><p id="98.Dz5Zp">ولما كان في الخدمة أقرب أهل ذلك الزمان إلى الله فحصل له من النورانية ما هاله لأجله إعراضهم عن الله، قال مستأنفاً تعجيباً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجدتها وقومها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلهم على ضلال كبير، وذلك أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسجدون للشمس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبتدئين ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أدنى رتبة من رتب الملك الأعظم الذي لا مثل له، وهي الرتبة الأفعال لأنها مصنوع من مصنوعاته تعالى سواء كان ذلك مع الاستقلال أو الشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزين لهم الشيطان أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذه القبيحة حتى صاروا يظنونها حسنة.</span></p><p id="98.62qm6">ولما تسبب عن ذلك أنه أعماهم عن طريق الحق قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصدهم عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا سبيل إلى الله غيره، وهو الذي بعث به أنبياءه ورسله عليهم الصلاة والسلام.</span></p><p id="98.OPWXY">ولما تسبب عن ذلك ضلالهم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحيث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يوجد لهم هدى، بل هم في ضلال صرف، وعمى محض.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:25-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-25" data-v="27:25">أَلَّا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبْءَ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-26" data-v="27:26">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/26" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-27" data-v="27:27">قَالَ سَنَنْظُرُ أَصَدَقْتَ أَمْ كُنْتَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/27" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-28" data-v="27:28">اذْهَبْ بِكِتَابِي هَذَا فَأَلْقِهِ إِلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ فَانْظُرْ مَاذَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/28" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-29" data-v="27:29">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ إِنِّي أُلْقِيَ إِلَيَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-30" data-v="27:30">إِنَّهُ مِنْ سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/30" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-31" data-v="27:31">أَلَّا تَعْلُوا عَلَيَّ وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/31" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-32" data-v="27:32">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنْتُ قَاطِعَةً أَمْرًا حَتَّى تَشْهَدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-33" data-v="27:33">قَالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالْأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/33" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.X3QXg">ولما كان هذا الضلال عجباً في نفسه فضلاً عن أن يكون من قوم يجمعهم جامع ملك مبناه السياسة التي محطها العقل الذي هو نور الهداية، ودواء الغواية، علله بانتفاء أعظم مقرب إلى الله: السجود، تعظيماً له وتنويهاً به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لئن لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسجدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حصل لهم هذا العمى العظيم الذي استولى به عليهم الشيطان لانتفاء سجودهم، ويجوز أن يتعلق بالتزيين، أي زين لهم لئلا يسجدوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعبدوا الذي له الكمال كله بالسجود الذي هو محل الإنس، ومحط القرب، ودارة المناجاة، وآية المعافاة، فإنهم لو سجدوا له سبحانه لاهتدوا، فإن الصلاة تنهى عن الفحشاء والمنكر، ففات الشيطان ما يقصده منهم من الضلال، وعلى قراءة الكسائي وأبي جعفر بالتخفيف وإشباع فتح الياء يكون استئنافاً، بدئ بأداة الاستفتاح تنبيهاً لهم على عظم المقام لئلا يفوت الوعظ أحداً منهم بمصادفته غافلاً، ثم نادى لمثل ذلك وحذف المنادى إيذاناً بالاكتفاء بالإشارة لضيق الحال، خوفاً من المبادرة بالنكال عن استيفاء العبارة التي كان حقها:: ألا يا هؤلاء اسجدوا لله، أي لتخلصوا من أسر الشيطان، فإن السجود مرضاة للرحمن، ومجلاة للعرفان، ومجناة لتمام الهدى والإيمان.</span></p><p id="98.oWa62">ولما كانت القصة في بيان علمه سبحانه السابق لعلم الخلائق المستلزم للحكمة، وصفه بما يقتضي ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي يخرج الخبء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهوالشيء المخبوء بالفعل المخفي في غيره، وهو ما وجد وغيب عن الخلق كالماء الذي في بطن الأرض، أو بالقوة وهو ما لم يوجد أصلاً، وخصه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن ذلك منتهى مشاهدتنا، فننظر ما يتكون فيهما بعد أن لم يكن من سحاب ومطر ونبات وتوابع ذلك من الرعد والبرق وغيرهما، وما يشرق من الكواكب ويغرب- إلى غير ذلك من الرياح، والبرد والحر، الحركة والسكون، والنطق والسكوت، وما لا يحصيه إلا الله تعالى، والمعنى أنه يخرج ما هو في عالم الغيب فيجعله في عالم الشهادة.</span></p><p id="98.oRNoy">ولما كان ذلك قد يخص بما لم يضمر في القلوب كالماء الذي كان يخرجه الهدهد وكان ذلك قد يعرف بأمارات، وكان ما تضمره القلوب أخفى، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعلم ما تخفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان هذا مستزماً لعلم الجهر، وكان التصريح ما ليس لغيره من المكنة والطمأنينة، مع أن الإعلان ربما كان فيه من اللغط واختلاط الأصوات ما يمنع المستمع من العلم، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تعلنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يظهرون.</span></p><p id="98.NNmqG">ولما كان هذا الوصف موجباً لأن يعبد سبحانه وحده، صرح بما يقتضيه في قوله؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا كفوء له؛ ولما كان هذا إشارة إلى أنه لا سمي له، أتبعه التصريح بأنه لا كفوء له فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان وصف عرشها بعظم ما، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبدع ومدبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العرش العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في العظم الذي لا عظيم يدانيه، وهو محتو على جميع الأكوان، وقد ثبت أن صاحبه أعظم منه ومن كل عظيم بآية الكرسي وبغيرها، فقطع ذلك لسان التعنت عند ذكره مع مزيد اقتضاء السياق له لأنه للانفراد بالإلهية المقتضية للقهر والكبر بخلاف آية المؤمنون، وهذه آية سجدة على كل القراءتين، لأن مواضع السجود إما مدح لمن أتى بها، أو ذم لمن تركها، كقراءة التشديد، أو أمر بالسجود كقراءة التخفيف، والكل ناظر إلى العظمة.</span></p><p id="98.jOgyK">ولما صح قوله في كون هذا خبراً عظيماً، وخطباً جسيماً، حصل التشوق إلى جوابه فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمان عليه السلام للهدهد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سننظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نختبر ما قلته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصدقت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيه فنعذرك. ولما كان الكذب بين يديه- لما أوتيه من العظمة بالنبوة والملك الذي لم يكن لأحد بعده- يدل على رسوخ القدم فيه، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم كنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معروفاً بالانخراط في سلكهم، فإنه لا يجترئ على الكذب عندي إلا من كان عريقاً في الكذب دون أم كذبت لأن هذا يصدق بمرة واحدة. ثم شرع فيما يختبره به، فكتب له كتاباً على الفور في غاية الوجازة قصداً للإسراع في إزالة المنكر على تقدير صدق الهدهد بحسب الاستطاعة، ودل على إسراعه في كتابته بقوله جواباً له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذهب بكتابي هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قول من كان مهيئاً عنده ودفعه إليه.</span></p><p id="98.V8GWR">ولما كان عليه السلام قد زاد قلقه بسجودهم لغير الله، أمره بغاية الإسراع، وكأنه كان أسرع الطير طيراناً وأمده الله زيادة على ذلك بمعونة منه إكراماً لنبيه صلى الله عليه وسلم فصار كأنه البرق، فأشار إلى ذلك بالفاء في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألقه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما لم يخصها في الكتاب دونهم بكلام لتصغر إليهم أنفسهم بخطابه مع ما يدلهم على عظمته، جمع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين ذكرت أنهم يعبدون الشمس، وذلك للاهتمام بأمر الدين.</span></p><p id="98.DXjV9">ولما كان لو تأخر عنهم بعد إلقائه إلى موضع يأمن فيه على نفسه على ما هو فيه من السرعة لداخلهم شك في أنه هو الملقى له، أمره بأن يمكث بعد إلقائه يرفرف على رؤوسهم حتى يتحققوا أمره، فأشار سبحانه إلى ذلك بأداة التراخي بقوله، <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد وصولك وإلقائك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى مكان تسمع فيه كلامهم ولا يصلون معه إليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقب توليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من القول من بعضهم إلى بعض بسبب الكتاب.</span></p><p id="98.OJrbj">ولما كان العلم واقعاً بأنه يفعل ما أمر به لا محالة، وأنه لا يدفعه إلا إلى الملكة التي بالغ في وصفها، تشوفت النفس إلى قولها عند ذلك، فكان كأنه قيل: فأخذ الكتاب وذهب به، فلما ألقاه إليها وقرأته، وكانت قارئة كاتبة من قوم تبع <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لقومها بعد أن جمعتهم معمظمة لهم، أو لأشرافهم فقط:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الملأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأشراف.</span></p><p id="98.WVl0r">ولما كان من شأن الملوك أن لا يصل إليهم أحد بكتاب ولا غيره إلا على أيدي جماعتهم، عظمت هذا الكتاب بأنه وصل إليها على غير ذلك المنهاج فبنت للمفعول قولها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ألقي إليَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإلقاء ملق على وجه غريب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صحيفة مكتوب فيها كلام وجيز جامع.</span></p><p id="98.NJ91O">ولما كان الكريم كما تقدم في الرعد- من ستر مساوئ الأخلاق بإظهار معاليها لأنه ضد اللئيم، وكان هذا الكتاب قد حوى من الشرف أمراً باهراً لم يعهد مثله من جهة المرسل والرسول والافتتاح بالاسم الأعظم إلى ما له من وجازة اللفظ وبلوغ المعنى، قالت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم بينت كرمه أو استأنفت جواباً لمن يقول: ممن هو وما هو؟ فقالت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفيه دلالة على أن الابتداء باسم صاحب الكتاب لا يقدح في الابتداء بالحمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المكتوب فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسم الله الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فحمد المستحق للحمد وهو الملك الأعلى المحيط عظمه بدائرتي الجلال والإكرام، العام الرحمة بك نعمة، فملك الملوك من فائض ما له من الإنعام الذي يخص بعد العموم من يشاء بما يشاء مما ترضاه ألوهيته من إنعامه العام، بعد التعريف باسمه إشارة إلى أنه المدعو إليه للعبادة بما وجب له لذاته وما استحقه بصفاته، وذلك كله بعد التعريف بصاحب الكتاب ليكون ذلك أجدر بقبوله، لأن أكثر الخلق إنما يعرف الحق بالرجال، ولما في كتابه من الدلالة على نبوته، فسر مراده بأمر قاهر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تعلوا عليّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تمتنعوا من الإجابة لي، والإذعان لأمري، كما يفعل الملوك، بل اتركوا علوهم، لكوني داعياً إلى الله الذي أعلمت في باء البسملة بأنه لا تكون حركة ولا سكون إلا به، فيجب الخضوع له لكونه رب كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتوني مسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منقادين خاضعين بما رأيتم من معجزتي في أمر الكتاب.</span></p><p id="98.eJGQp">ولما تشوفت النفس غلى جوابهم، اعلم سبحانه بأنهم بهتوا فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت يا أيها الملأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم بينت ما داخلها من الرعب من صاحب هذا الكتاب بقولها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفتوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكرموا عليّ بالإبانة عما أفعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أمري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا الذي أجيب به عن هذا الكتاب، جعلت المشورة فتوى توسعاً، لأن الفتوى الجواب في الحادثة، والحكم بما هو صواب مستعار من الفتاء في السن الذي صفرة العمر؛ ثم عللت أمرها لهم بذلك بأنها شأنها دائماً مشاورتهم في كل جليل وحقير، فكيف بهذا الأمر الخطير، وفي ذلك استعطافهم بتعظيمهم وإجلالهم وتكريمهم، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاطعة أمراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فاعلته وفاصلته غير مترددة فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تشهدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد دل على غزارة عقلها وحسن أدبها، ولذلك جنت ثمرة أمثال ذلك طاعتهم لها في المنشط والمكره، فاستأنف تعالى الإخبار عن جوابهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملأ مائلين إلى الحرب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أولوا قوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالمال والرجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولوا بأس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عزم في الحرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد والأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>راجع وموكول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من المسالمة والمصادمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسبب أنه لا نزاع معك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا تأمرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي به فإنه مسموع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:34-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-34" data-v="27:34">قَالَتْ إِنَّ الْمُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/34" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-35" data-v="27:35">وَإِنِّي مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-36" data-v="27:36">فَلَمَّا جَاءَ سُلَيْمَانَ قَالَ أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ فَمَا آَتَانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِمَّا آَتَاكُمْ بَلْ أَنْتُمْ بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/36" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-37" data-v="27:37">ارْجِعْ إِلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهُمْ بِجُنُودٍ لَا قِبَلَ لَهُمْ بِهَا وَلَنُخْرِجَنَّهُمْ مِنْهَا أَذِلَّةً وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/37" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-38" data-v="27:38">قَالَ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَيُّكُمْ يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَنْ يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/38" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-39" data-v="27:39">قَالَ عِفْريتٌ مِنَ الْجِنِّ أَنَا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ تَقُومَ مِنْ مَقَامِكَ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/39" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-40" data-v="27:40">قَالَ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ مِنَ الْكِتَابِ أَنَا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ فَلَمَّا رَآَهُ مُسْتَقِرًّا عِنْدَهُ قَالَ هَذَا مِنْ فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ وَمَنْ شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَنْ كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/40" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.mEj1b">ولما علمت أن من سخر له الطير على هذا الوجه لا يعجزه شيء يريده، ولا أحد يكيده، مالت إلى المسالمة، فاستأنف سبحانه وتعالى الإخبار عنها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جواباً لما أحست في جوابهم من ميلهم إلى الحرب أن الصواب من غير ارتياب أن نحتال في عدم قصد هذا الملك المطاع؛ ثم عللت هذا الذي أفهمه سياق كلامها بقولها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الملوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطلقاً، فكيف بهذا النافذ الأمر، العظيم القدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دخلوا قرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عنوة بالقهر والغلبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفسدوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالنهب والتخريب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا أعزة أهلها أذلة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما يرونهم من البأس، ويحلون بهم من السطوة. ثم أكدت هذا المعنى بقولها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ومثل هذا الفعل العظيم الشأن، الوعر المسلك البعيد الشأو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دائماً، هو خلق لهم مستمر جميعهم على هذا، فكيف بمن تطيعه الطيور، ذوات الوكور، فيما يريده من الأمور.</span></p><p id="98.vQoEP">ولما بينت ما في المصادمة من الخطر، أتبعته ما عزمت عليه من المسالمة، فقالت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإني مرسلة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار سبحانه إلى عظيم ما ترسل به بالجمع في قولها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إليه وإلى جنوده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهدية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقع منهم موقعاً. قال البغوي: وهي العطية على طريق الملاطفة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فناظرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقب ذلك وبسببه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأي شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرجع المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتلك الهدية عنه من المقال أو الحال، فنعمل بعد ذلك على حسب ما نراه من أمره، فنكون قد سلمنا من خطر الإقدام على ما لم نعرف عاقبته، ولم يضرنا ما فعلنا شيئاً.</span></p><p id="98.3o8p0">ولما كان التقدير: فأرسلت بالهدية، وهي فيما يقال خمسمائة غلام مرد، زينتهم بزي الجواري، وأمرتهم بتأنيث الكلام، وخمسمائة جارية في زي الغلمان، وأمر لهم بتغليظ الكلام. وجزعه معوجة الثقب، ودرة غير مثقوبة- وغير ذلك، وسألته أن يميز بين الغلمان والجواري، وأن يثقب الدرة، وأن يدخل في الجزعة خيطاً، فأمرهم بغسل الوجوه والأيدي، فكانت الجارية تأخذ الماء بإحدى يديها ثم تنقله إلى الأخرى ثم تضرب الوجه وتصب الماء على باطن ساعدها صباً، وكان الغلام كما يأخذ الماء يضرب به وجهه ويصب الماء على ظهر الساعد ويحدره على يديه حدراً، وأمر الأرضة فثقبت الدرة، والدودة فأدخلت السلك في الثقب المعوج، رتب عليه قوله مشيراً بالفاء إلى سرعة الإرسال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرسول الذي بعثته وأرسلته، والمراد به الجنس؛ قال أبو حيان: وهو يقع على الجمع والمفرد والمذكر والمؤنث.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فدفع إليه ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمان عليه السلام للرسول ولمن في خدمته استصغاراً لما معه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتمدونن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنت ومن معك ومن أرسلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما قصدي لكم لأجل الدين، تحقيراً لأمر الدنيا وإعلاماً بأنه لا التفات له نحوها بوجه، ولا يرضيه شيء دون طاعة الله.</span></p><p id="98.1EVKn">ثم سبب عنه ما أوجب له استصغار ما معه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما آتاني الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي له جميع الكمال من المال والجلال بالنبوة والملك والقرب منه سبحانه، وهو الذي يغني مطيعه عن كل ما سواه، فمهما سأله أعطاه، وذلك أنه صف الشياطين والإنس والسباع والوحش والطير والهوام صفوفاً فراسخ عدة، وبسط المكان كله بلين الذهب إلى غير ذلك مما يليق به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير مما آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الملك الذي لا نبوة فيه، ولا تأييد من الله.</span></p><p id="98.5yaqZ">ولما كان التقدير: ولكنكم لا تعلمون أن هديتكم مما يزهد فيه لتقيدكم بظاهر من الحياة الدنيا، نسق عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بجهلكم لذلك تستعظمون ما أنتم فيه، فأنتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهديتكم تفرحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتجويزكم أن الدنيا تردني عنكم لأنها غاية قصدي، ويجوز أن يراد أنكم تفرحون بما يهدي إليكم فتتركون من كنتم تريدون غزوه لأجل ما آتاكم منه من الدنيا، فحالي خلاف حالكم، فإنه لا يرضيني إلا الدين. ثم أفرد الرسول إرادة لكبيرهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارجع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وجمع في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إكراماً لنفسه، وصيانه لاسمها عن التصريح بضميرها، وتعميماً لكل من يهتم بأمرها ويطيعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنأتينهم بجنود لا قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طاقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمقابلتها لمقاومتها وقلبها عن قصدها، أي لا يقدرون أن يقابلوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنخرجنهم منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بلادهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذلة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.gJQgW">ولما كان الذل قد يكون لمجرد الانقياد، لا على سبيل الهوان، حقق المراد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم صاغرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يملكون شيئاً من المنعة إن لم يقروا بالإسلام.</span></p><p id="98.Krvbn">ولما ذهب الرسل، وعلم صلى الله عليه السلام مما رأى من تصاغرهم لما رأوا من هيبته وجلاله الذي حباه به ربه وعظمته أنهم يأتون بها مذعنة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لجماعته تحقيقاً لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوتينا من كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لإعلامه بأنها استوثقت من عرشها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الملأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأشراف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيّكم يأتيني بعرشها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لترى بعض ما آتاني الله من الخوارق، فيكون أعون على متابعتها في الدين، ولآخذه قبل أن يحرم أخذه بإسلامها، وأختبر به عقلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل أن يأتوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هي وجماعتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منقادين لسلطاني، تاركين لعز سلطانهم، منخلعين من عظيم شأنهم، ليكون ذلك أمكن في إقامة الحجة عليها في نبوتي وأعون على رسوخ الإيمان في قلبها وإخلاصها فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال عفريت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولما كان هذا اللفظ يطلق على الأسد، وعلى المارد القوي، وعلى الرجل النافذ في الأمر المبالغ فيه مع دهاء وقوة- وقال الرازي: مع خبث ومكر- وعلى غيره، بينه بأن قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجن أنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الداهية الغليظ الشديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتيك به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما علم أن غرضه الإسراع قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل أن تقوم من مقامك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجلسك هذا، ثم أوثق الأمر وأكده بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإني عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإتيان به سالماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يخشى عجزي عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يخاف انتقاضي شيئاً منه.</span></p><p id="98.D2qrd">ولما كانت القصة لإظهار فضل العلم المستلزم للحكمة، دلالة على أنه تعالى حكيم عليم، ترغيباً في القرآن، وحثاً على ما أفاده من البيان، قال حاكياً لذلك استئنافاً جواباً لاستشرافه صلى الله عليه وسلم لأقرب من ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الذي عنده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.qmLaZ">ولما كان لكتب الله من العظمة ما لا يحيطه إلا الله، اشار إلى ذلك بتنكير ما لهذا الذي يفعل مثل هذا الخارق العظيم من ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً على أنه اقتدر على ذلك بقوة العلم ليفيد ذلك تعظيم العلم والحث على تعلمه، وبين أن هذا الفضل إنما هو للعلم الشرعي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا كتاب في الحقيقة غيره، وهو المنسوب إلينا، وكأنه الذي كان شهيراً في ذلك الزمان، ولعله التوراة والزبور، إشارة إلى أن من خدم كتاباً حق الخدمة كان الله- تعالى كما ورد في شرعنا- سمعه الذي يسمع به، وبصره الذي يبصر به، ويده التي يبطش بها، ورجله التي يمشي بها، أي إنه يفعل له ما يشاء، وقيل في تعيينه إنه آصف بن برخيا وكان صديقاً عالماً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا آتيك به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا أظهر في كونه اسم فاعل لأن الفعل قارن الكلام؛ وبين فضله على العفريت بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل أن يرتد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يرجع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليك طرفك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بصرك إذا طرفت بأجفانك فأرسلته إلى منتهاه ثم رددته؛ قال القزاز: طرف العين: امتداد بصرها حيث أدرك، ولذلك يقولون: لا أفعل ذلك ما ارتد إليّ طرفي، أي ما دمت أبصر، ويقال: طرف الرجل يطرف- إذا حرك جفونه، وقيل: الطرف اسم لجامع البصر لا يثنى ولا يجمع. وبين تصديق فعله لقوله أنه استولىعليه قبل أن يتحكم منه العفريت فبادر الطرف إحضاره كما أشار إليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما رآه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العرش.</span></p><p id="98.ZZ3pz">ولما كانت الرؤية قد تكون عن بعد ومجازية، وكذلك العندية، بين أنها حقيقية بإظهار العامل في الظرف ومن حقه في غير هذا السياق الحذف فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستقراً عنده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابتاً ثباتاً لا مرية فيه، ما هو بسحر ولا منام لا مثال؛ قال الإمام جمال الدين بن هشام في الباب الثالث من كتابه المغني: زعم ابن عطية أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستقراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو المتعلق الذي يقدر في أمثاله قد ظهر، والصواب ما قاله أبو البقاء وغيره من أن هذا الاستقرار معناه عدم التحرك لا مطلق الوجود والحصول، فهو كون خاص.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمان عليه السلام شكراً لما آتاه الله من هذه الخوارق:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإتيان المحقق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فضل ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ، لا بعمل أستحق به شيئاً، فإنه أحسن إليّ بإخراجي من العدم وتطويقي للعمل، فكل عمل نعمة منه يستوجب عليّ به الشكر، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبلوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفعل معي فعل المبتلي الناظر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءأشكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأعترف بكونه فضلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بظن أني أوتيته باستحقاق. ثم زاد في حث نفسه على الشكر بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن شكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع الشكر لربه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يشكر لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن نفعه لها، وأما الله تعالى فهو أعلى من أن يكون له في شيء نفع أو عليه فيه ضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كفر فإن ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ بتوفيقي لما أنا فيه من الشكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن شكر، لا يضره تركه شيئاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يفعل معه بإدرار النعم عليه فعل من أظهر محاسنه وستر مساوئه، ثم هو جدير بأن يقطع إحسانه إن استمر على إجرامه كما يفعل الغني بمن أصر على كفر إحسانه فإذا هو قد هلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-41" data-v="27:41">قَالَ نَكِّرُوا لَهَا عَرْشَهَا نَنْظُرْ أَتَهْتَدِي أَمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-42" data-v="27:42">فَلَمَّا جَاءَتْ قِيلَ أَهَكَذَا عَرْشُكِ قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ وَأُوتِينَا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهَا وَكُنَّا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/42" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-43" data-v="27:43">وَصَدَّهَا مَا كَانَتْ تَعْبُدُ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنَّهَا كَانَتْ مِنْ قَوْمٍ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/43" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-44" data-v="27:44">قِيلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَنْ سَاقَيْهَا قَالَ إِنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ مِنْ قَوَارِيرَ قَالَتْ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.3pR6x">ولما قدم- كما هو دأب الصالحين- الشكر، علم أنه يفعل في العرش ما لأجله أحضره، تشوفت النفس إليه فأجيبت بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمان عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكروا لها عرشها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بتغيير بعض معالمه وهيئته اختباراً بعقلها كما اختبرتنا هي بالوصفاء والوصائف والدرة وغير ذلك، وإليه الإشارة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننظر أتهتدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى معرفته فيكون ذلك سبباً لهدايتها في الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تكون من الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شأنهم أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بل هم في غاية الغباوة، لا يتجدد لهم اهتداء، بل لو هدوا لوقفوا عند الشبه، وجادلوا بالباطل وما حلوا، وأشار إلى سرعة مجيئها إشارة إلى خضوعها بالتعبير بالفاء في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان مجيئها- على ما قيل- في اثنى عشر ألف قيل من وجوه اليمن، تحت يد كل قيل ألوف كثيرة، وكانت قد وضعت عرشها داخل بيت منيع، ووكلت به حراساً أشداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لها وقد رأت عرشها بعد تنكيره بتقليب نصبه وتغييره، من قائل لا يقدر على السكوت عن جوابه لما نالها من الهيبة وخالطها من الرعب من عظيم ما رأت، فقرعها بكلمة تشمل على أربع كلمات: هاء التنبيه، وكاف التشبيه، واسم الإشارة، مصدرة بهمزة الاستفهام، أي تنبهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهكذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمثل ذا العرش</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عرشك قالت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عادلة عن حق الجواب من نعم أو لا إشارة إلى أنها غلب على ظنها أنه هو بعينه كما قالوا في كأن زيداً قائم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنه هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذلك يدل على ثبات كبير، وفكر ثاقب، ونظر ثابت، وطبع منقاد، لتجويز المعجزات والإذعان لها مع دهشة القدوم، واشتغال الفكر بما دهمها من هيبته وعظيم أمره، فعلم سليمان عليه السلام رجاحة عقلها وبطلان ما قال الشياطين من نقصه خوفاً من أن يتزوجها فتفشي عليه أسرار الجن لأن أمها كانت جنية- على ما قيل، وقالوا: إن رجلها كحافر الحمار، وإنها كثيرة الشعر جداً.</span></p><p id="98.KNl82">ولما كانت مع ذلك قد شبه عليها ولم تصل إلى حاق الانكشاف مع أنها غلبت على عرشها مع الاحتفاظ عليه، استحضر صلى الله عليه وسلم ما خصه الله به من العلم زيادة في حثه على الشكر، فقال عاطفاً على ما تقديره: فأوتيت من أمر عرشها علماً، ولكنه يخالجه شك، فدل على أنها في الجملة من أهل العلم المهيئي للهداية، أو يكون التقدير بما دل عليه ما يلزم من قولها <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: فجهلت أمر عرشها على كثرة ملابستها له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوتينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معبراً بنون الواحد المطاع، لاسيما والمؤتى سبب لعظمة شرعية، وهو العلم الذي لا يقدر على إيتائه غير الله، ولذلك بني الفعل للمفعول لأن فاعله معلوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بجميع ما آتانا الله علمه، ومنه أنه يخفى عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قبل إتيانها، بأن عرشها يشتبه عليها، أو من قبل علمها بما ظنت من أمر عرشها، أو أنا وأسلافي من قبل وجودها، فنحن عريقون في العلم، فلذلك نحن على حقيقة من جميع أمورنا، وإنما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننظر أتهتدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنسبة إلى جنوده.</span></p><p id="98.GA76D">ثم ذكر السبب في وجود العلم واتساعه وثباته فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع العلم الذي هيأنا الله له بما جعل في غرائزنا من النورانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاضعين لله تعالى عريقين في ذلك مقبلين على جميع أوامره بالفعل على حسب أمره كما أشار إليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله ويعلمكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 282]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهديهم ربهم بإيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 9].</span></p><p id="98.NR2NW">ولما كان المعنى: وأما هي فإنها وإن أوتيت علماً فلم يكن ثابتاً، ولا كان معه دين، ترجمه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هي عن كمال العلم كما صدها عن الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعبود الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً ثابتاً في الزمن الماضي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعبد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عبادة مبتدئة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غير الملك الأعلى الذي له الكمال كله أو أدنى رتبة من رتبته، وهي عبادة الشمس ليظهر الفرق بين حزب الله الحكيم العليم وحزب إبليس السفيه الجهول. ثم علل ذلك إشارة إلى عظيم نعمة الله عليه بالنعمة على أسلافه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرئ بالفتح على البدل من فاعل صد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانت من قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي بطش وقيام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فكان ذلك سبباً- وإن كانت في غاية من وفور العقل وصفاء الذهن وقبول العلم كما دل عليه ظنها في عرشها، ما يهتدي له إلا من عنده قابلية الهدي- في اقتفائها لآثارهم في الدين، فصديت مرآة فكرها ونبت صوارم عقلها.</span></p><p id="98.k1NVo">ولما تم ذلك، كان كأنه قيل: هل كان بعد ذلك اختبار؟ فقيل: نعم! <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قائل من جنود سليمان عليه السلام، فلم تمكنها المخالفة لما هناك من الهيبة بالملك والنبوة والدين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلي الصرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو قصر بناه قبل قدومها، وجلس في صدره، وجعل صحنه من الزجاج الأبيض الصافي، وأجرى تحته الماء، وجعل فيه دواب البحر، وأصله- كما قال في الجمع بين العباب والمحكم: بيت واحد يبني منفرداً ضخماً طويلاً في السماء، قال: وقيل: كل بناء متسع مرتفع، وقيل: هو القصر، وقيل: كل بناء عال مرتفع، والصرح: الأرض المملسة، وصرحة الدار ساحتها. ودل على مبادرتها لامتثال الأمر وسرعة دخولها بالفاء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما رأته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر بما هو من الحسبان دلالة على أن عقلها وأن كان في غاية الرجاحة ناقص لعبادتها لغير الله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لشدة صفاء الزجاج واتصال الماء بسطحه الأسفل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غمرة عظيمة من ماء، فعزمت على خوضها إظهاراً لتمام الاستسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكشفت عن ساقيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لئلا تبتل ثيابها فتحتاج إلى تغييرها قبل الوصول إلى سليمان عليه السلام، فرآها أحسن الناس ساقاً وقدماً غير أنها شعراء.</span></p><p id="98.4e9QA">ولما حصل مراده، استؤنف الإخبار عن أمره بعده فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبيناً لعظم عقله وعلمه، وحكمته وقدرته، مؤكداً لأنه لشدة اشتباهه بجودة المادة وتناهي حسن الصنعة وإحكامها لا يكاد يصدق أنه حائل دون الماء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الذي ظننته ماءاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممرد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مملس، وأصل المرودة: الملامة والاستواء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائن من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوارير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زجاج ليتصف بشفوفة الماء فيظن أنه لا حائل دونه، فلما رأت ما فضله الله به من العلم، المؤيد بالحكمة، المكمل بالوقار والسكينة، المتمم بالخوارق، بادرت إلى طاعته علماً بأنه رسول الله، فاستأنف تعالى الإخبار عن ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقبلة على من آتاه، للاستمطار من فضله، والاستجداء من عظيم وبله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ظلمت نفسي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما كنت فيه من العمى بعبادة غيرك عن عبادتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسلمت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليظهر عليّ ثمرات الإسلام.</span></p><p id="98.ENXo8">ولما ذكرت هذا الأساس الذي لا يصح بناء طاعة إلا عليه، أتبعته الداعي الذي لا تتم ثمرات الأعمال المؤسسة عليه إلا بحبه، والإذعان له، والانقياد والاعتراف بالفضل، وبهدايته إلى ما يصلح منها وما لا يصلح على الوجوه التي لا تقوم إلا بها من الكميات والكيفيات. فقالت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.QR17e">ولما ذكر صفة الربوبية الموجبة للعبادة بالإحسان، ذكرت الاسم الأعظم الدال على ذات المستجمع للصفات الموجبة للإلهية للذات فقالت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقرة له بالألوهية والربوبية على سبيل الوحدانية. ثم رجعت إشارة إلى العجز عن معرفة الذات حق المعرفة إلى الأفعال التي هي بحر المعرفة فقالت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فعمت بعد أن خصت إشارة إلى الترقي من حضيض دركات العمى إلى أوج درجات الهدى، فلله درها ما أعلمها! وأطيب أعراقها وأكرمها! ويقال: أن سليمان عليه السلام تزوجها واصطنع الحمام- وهو أول من اتخذه- وأذهب شعرها بالنورة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:45-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-45" data-v="27:45">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَى ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحًا أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-46" data-v="27:46">قَالَ يَا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ لَوْلَا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/46" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-47" data-v="27:47">قَالُوا اطَّيَّرْنَا بِكَ وَبِمَنْ مَعَكَ قَالَ طَائِرُكُمْ عِنْدَ اللَّهِ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/47" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-48" data-v="27:48">وَكَانَ فِي الْمَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ وَلَا يُصْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/48" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-49" data-v="27:49">قَالُوا تَقَاسَمُوا بِاللَّهِ لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/49" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.DyaO6">ولما أتم سبحانه هذه القصة المؤسسة على العلم المشيد بالحكمة المنبئة عن أن المدعوين فيها أطبقوا على الاستسلام للدخول في الإسلام، مع أبالة الملك ورئاسة العز، والقهر على يد غريب عنهم بعيد منهم، أتبعها قصة انقسم أهلها مع الذل والفقر فريقين مع أن الداعي منهم لا يزول باتباعه شيء من العز عنهم، مع ما فيها من الحكمة، وإظهار دقيق العلم بإبطال المكر، بعد طول الأناة والحلم، فقال تعالى مفتتحاً بحرف التوقع والتحقيق لمن ظن أن هذا شأن كل رسول مع يدعوهم، عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا داود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ثمود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أشار إلى العجب من توقفهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخاهم صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فجمع إلى حسن الفعل حسن الاسم وقرب النسب. ثم ذكر المقصود من الرسالة بما لا أعدل منه ولا أحسن، وهو الاعتراف بالحق لأهله، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا كفوء له وحده، ولا تشركوا به شيئاً ولاسيما شيئاً لا يضر بوجه ولا ينفع، بياناً لأن الرسل عليهم الصلاة والسلام متفقون على ذلك عربهم وعجمهم. ثم زاد في التعجيب منهم بما أشارت إليه الفاء وأداة المفاجأة من المبادرة إلى الافتراق بما يدعو إلى الاجتماع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثمود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فريقان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم بين بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يختصمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنها فرقة افتراق بكفر وإيمان، لا فرقة اجتماع في هدى وعرفان، فبعضهم صدق صالحاً واتبعه كما مضى في الأعراف. وتأتي هنا الإشارة إليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبمن معك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبعضهم استمر على شركه وكذبه، وكل فريق يقول: أنا على الحق وخصمي على الباطل. ثم استأنف بما أشار إليه حرف التوقع من شدة التشوف قائلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صالح مستعطفاً في هدايته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا أولاد عمي ومن فيهم كفاية للقيام بالمصالح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم تستعجلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تطلبون العجلة بالإتيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالسيئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحالة التي مساءتها ثابتة وهي العقوبة التي أنذرت بها من كفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الخيرات التي أبشركم بها في الدنيا والآخرة إن آمنتم، والاستعجال: طلب الإتيان بالأمر قبل الوقت المضروب له. واستعجالهم لذلك للإصرار على سببه وقولهم استهزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتنا بما تعدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلا ولم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تستغفرون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تطلبون غفران الذي له صفات الكمال لذنوبكم السالفة بالرجوع إيه بالتوبة بإخلاص العبادة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم ترحمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكونوا على رجاء من أن تعاملوا من كل من فيه خير معاملة المرحوم بإعطاء الخير والحماية من الشر، ثم استأنف حكاية جوابهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فظاظة وغلظة مشيرين بالإدغام إلى أن ما يقولونه إنما يفهمه الحذاق بمعرفة الزجر وإن كان الظاهر خلافه بما أتاهم به من الناقة التي كان في وجودها من البركة أمر عظيم؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اطيرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تشاءمنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بك وبمن معك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهو الذين آمنوا بك، فإنه وقع بيننا بسببكم الخلاف، وكثر القال والقيل والإرجاف، وحصلت لنا شدائد واعتساف، لأنا جعلناكم مثل الطائر الذي يمر من جهة الشمال- على ما يأتي في الصافات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال طائركم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما تيمنون به فيثمر ما يسركم، أو تتشاءمون به فينشأ عنه ما يسوءكم وهو عملكم من الخير أو الشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم المحيط بكل شيء علماً وقدرة، وليس شيء منه بيد غيره ولا ينسب إليه، فإن شاء جعلنا سببه وإن شاء جعل غيرنا.</span></p><p id="98.PkXKn">ولما كان معنى نسبته إلى الله أن هذا الذي بكم الآن من الشر ليس منا، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أنتم قوم تفتنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تختبرون من الملك الأعلى بما تنسبونه إلى الطير من الخير والشر، أي تعاملون به معاملة الاختبار هل تصلحون للخير بالرجوع عن الذنب فيخفف عنكم أو لا فتمحنوا.</span></p><p id="98.ZowXk">ولما أخبر عن عامة هذا الفريق بالشر، أخبر عن شرهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان في المدينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مدينتهم الحجر من عظماء القرية وأعيانها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسعة رهط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجال، مقابلة لآيات موسى التسع.</span></p><p id="98.LQVxv">ولما كان الرهط بمعنى القوم والرجال، أضيفت التسعة إليه، فكأنه قيل: تسعة رجال، وإن كان لقوم ورجال مخصوصين، وهم ما بين الثلاثة أو السبعة إلى العشرة، وما دون التسعة فنفر، وقال في القاموس: إن النفر ما دون العشرة غير أنه يفهم التفرق، والرهط يفهم العظمة والشدة والاجتماع <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفسدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى عموم فسادهم ودوامه.</span></p><p id="98.VrODG">ولما كان الكفرة كلهم مفسدين بالكفر، وكان بعضهم ربما كان يصلح في بعض أفعاله، بين أن هؤلاء ليسوا كذلك، بل هم شر محض فحقق خلوصهم للفساد بقوله مصرحاً بما أفهمته صيغة المضارع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يصلحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Xjq69">ولما اقتضى السياق السؤال عن بيان بعض حالهم، أجاب بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا تقاسموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمر مما منه القسم، أي أوقعوا المقاسمة والمحالفة بينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا سمى له لما شاع من عظمته، وشمول إحاطته في علمه وقدرته، فليقل كل منكم عن نفسه ومن معه إشارة إلى أنكم كالجسد الواحد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنبيتنّه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صالحاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأهله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لنهلكن الجميع ليلاً، فإن البيات مباغتة العدو ليلاً.</span></p><p id="98.6d31w">ولما كانت العادة جارية بأن المبيتين لابد أن يبقى بعضهم، قالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لنقولن لوليّه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المطالب بدمه إن بقي منهم أحد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شهدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حضرنا حضوراً تاماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل ذلك الولي فضلاً عن أن نكون باشرنا، أو أهل صالح عليه السلام فضلاً عن أن نكون شهدنا مهلك صالح أو باشرنا قتله ولا موضع إهلاكهم. ولما كانت الفجيعة من وليه بهلاكه- عليه السلام- أكثر من الفجيعة بهلاك أهله وأعظم، كان في السياق بالإسناد إلى الولي- على تقدير كون الضمير لصالح عليه السلام- أتم إرشاد إلى أن التقدير: ولا مهلكه.</span></p><p id="98.a0nb4">ولما كانوا قد صمموا على هذا الأمر، وظنوا أنفسهم على المبالغة في الحلف والاجتراء على الكذب فقالو: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ونقول في جملة القسم تأكيداً للقسم، إيهاماً لتحقق الصدق: وإنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيا للعجب من قوم إذا عقدوا اليمين فزعوا إلى الله العظيم، ثم نفروا عنه نفور الظليم، إلى أوثان أنفع منها الهشيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:50-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-50" data-v="27:50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-51" data-v="27:51">فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/51" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-52" data-v="27:52">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَةً لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/52" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-53" data-v="27:53">وَأَنْجَيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/53" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-54" data-v="27:54">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/54" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-55" data-v="27:55">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ شَهْوَةً مِنْ دُونِ النِّسَاءِ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/55" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-56" data-v="27:56">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَنْ قَالُوا أَخْرِجُوا آَلَ لُوطٍ مِنْ قَرْيَتِكُمْ إِنَّهُمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/56" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-57" data-v="27:57">فَأَنْجَيْنَاهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَاهَا مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/57" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-58" data-v="27:58">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِمْ مَطَرًا فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/58" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.wNGAy">ولما كان هذا منهم عمل من لا يظن أن الله عالم به، قال تعالى محذراً أمثالهم عن أمثال ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومكروا مكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا ستراً عظيماً أرادوا به الشر بهذه المساومة على المقاسمة، فكان مكرهم الذي اجتهدوا في ستره لدينا مكشوفاً وفي حضرتنا معروفاً وموصوفاً، فشعرنا بل علمنا به فأبطلناه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومكرنا مكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجزينانهم على فعلهم بما لنا من العظمة شيئاً هو المكر في الحقيقة فإنه لا يعلمه أحد من الخليقة، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع اعتنائهم بالفحص عن الأمور. والتحرز من عظائم المقدور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد لهم شعور بما قدرناه عليهم بوجه ما، فكيف بغيرهم، وذلك أنا جعلنا تدميرهم في تدبيرهم، فلم يقدروا على إبطاله، فأدخلناهم في خبر كان، لم يفلت منهم إنسان، وأهلكنا جميع الكفرة من قومهم في أماكنهم مساكنهم أو غير مساكنهم، وأما مكرهم فكانوا على اجتهادهم في إتقانه وإحكام شأنه، قد جوزوا فيه سلامة بعض من يقصدونه بالإهلاك، فشتان بين المكرين، وهيهات هيهات لما بين الأمرين، وقد ظهر أن الآية إما احتباك أو شبيهة به: عدم الشعور دال على حذف عدم الإبطال من الثاني، وعلى حذف الشعور والإبطال الذي هو نتيجته من الأول.</span></p><p id="98.P8g6l">ولما علم من هذا الإبهام تهويل الأمر، سبب عنه سبحانه زيادة في تهويله قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاده عظمة بالإشارة بأداة الاستفهام إلى أنه أهل لأن يسأل عنه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف كان عاقبة مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن ذلك سنتنا في أمثالهم، ثم استأنف لزيادة التهويل قوله بياناً لما أبهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة، ومن فتح فهو عنده بدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دمرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهلكناهم، أي التسعة المتقاسمين، بعظمتنا التي لا مثل لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقومهم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لم يفلت منهم مخبر، ولا كان في ذلك تفاوت بين مقبل ومدبر، وأين يذهب أحد منهم أو من غيرهم من قبضتنا أو يفر من مملكتنا.</span></p><p id="98.lgdZ3">ولما كانت يتسبب عن دمارهم زيادة الهول والعرب بالإشارة إلى ديارهم، لاستحضار أحوالهم، واستعظامهم بعظيم أعمالهم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المبعدة بالغضب على أهلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيوتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثمود كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاوية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خالية، متهدمة بالية، مع شدة أركانها، وإحكام بنيانها، فسبحان الفعال لما يريد، القادر على الضعيف كقدرته على الشديد..</span></p><p id="98.68zyv">ولم ذكر الهلاك، أتبعه سببه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعوا من الأمور في غير مواقعها فعل الماشي في الظلام، كما عبدوا من الأوثان، ما يستحق الهوان، ولا يستحق شيئاً من التعظيم بوجه، معرضين عمن لا عظيم عندهم غيره عند الإقسام، والشدائد والاهتمام، وخراب البيوت- كما قال أبو حيان- وخلوّها من أهلها حتى لا يبقى منهم أحد مما يعاقب به الظلمة.</span></p><p id="98.73RQ9">ثم زاد في التهويل بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الباهر للعقول الذي فعل بثمود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة، ولكنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم علم. وأما من لا ينتفع بها نادى على نفسه بأنه في عداد البهائم.</span></p><p id="98.2qn24">ولما كان ذلك ربما أوهم أن الهلاك عم الفريقين قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنجينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو وهم الفريق الذين كانوا مع صالح عليه السلام كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متصفين بالتقوى اتصافاً كأنهم مجبولون عليه، فيجعلون بينهم وبين ما يسخط ربهم وقايه من الأعمال الصالحة، والمتاجر الرابحة. وكذلك نفعل بكل من فعل فعلهم، قيل: كانوا أربعة آلاف، ذهب بهم صالح عليه السلام إلى حضرموت، فلما دخلوها مات صالح عليه السلام، فسميت بذلك.</span></p><p id="98.pO2M7">ولما فرغ من قصة القريب الذي دعا قومه فإذا هم قسمان، بعد الغريب الذي لم يختلف عليه ممن دعاهم اثنان، اتبعها بغريب لم يتبعه ممن دعاهم إنسان، فقال دالاً على أنه له سبحانه الاختيار، فتارة يجري الأمور على القياس، وأخرى على خلاف الأساس، الذي تقتضيه عقول الناس، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوطاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولقد أرسلناه؛ وأشار إلى سرعة إبلاغه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين كان سكن فيهم لما فارق عمه إبراهيم الخليل عليه السلام وصاهرهم، وكانوا يأتون الأحداث، منكراً موبخاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتأتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان للإبهام ثم التعيين من هز النفس وترويعها ما ليس للتعيين من أول الأمر قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفاحشة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفعلة المتناهية في القبح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم تبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكم عقول تعرفون بها المحاسن والمقابح، وربما كان بعضهم يفعله بحضرة بعض كما قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتأتون في ناديكم المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[العنكبوت: 29] فيكون حينئذ من البصر والبصيرة؛ ثم أتبع هذا الأنكار إنكاراً آخر لمضمون جملة مؤكدة أتم التأكيد، إشارة إلى أن فعلتهم هذه مما يعي الواصف، ولا يبلغ كنه قبحها ولا يصدق ذو عقل أن أحداً يفعلها، فقال معيناً لما أبهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنكم لتأتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرجال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً على بعدهم عما يأتونه إليهم، ثم علله بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنزالاً لهم إلى رتبة البهائم التي ليس فيها قصد ولد ولا عفاف؛ وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إتياناً مبتدئاً من غير، أو أدنى رتبة من رتبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النساء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنهم أساؤوا من الطرفين في الفعل والترك.</span></p><p id="98.Z5nrV">ولما كان قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ربما أوهم أنهم لا غنى بهم عن إتيانهم للشهوة الغالبة لكن النساء لا تكفيهم، لذلك نفى هذا بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنكم لا تأتونهم لشهوة محوجة بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان مقصود السورة إظهار العلم والحكمة، وكانوا قد خالفوا ذلك إما بالفعل وإما لكونهم يفعلون من الإسراف وغيره عمل الجهلة، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجهلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفعلون ذلك إظهاراً للتزين بالشهوات فعل المبالغين في الجهل الذين ليس لهم نوع علم في التجاهر بالقبائح خبثاً وتغليباً لأخلاق البهائم، مع ما رزقكم الله من العقول التي أهملتموها حتى غلبت عليها الشهوة، وأشار إلى تغاليهم في الجهل وافتخارهم به بما سببوا عن ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كان جواب قومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهذا الكلام الحسن لما لم يكن لهم حجة في دفعه بل ولا شبهة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صدقوه في نسبته لهم إلى الجهل بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عدولاً إلى المغالبة وتمادياً في الخبث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرجوا آل لوط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأظهر ما أضمره في الأعراف لأن الإظهار أليق بسورة العلم والحكمة وإظهار الخبء، وقالوا؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قريتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مناً عليه بإسكانه عندهم؛ وعللوا ذلك بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعلهم عبروا بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع صحة المعنى بدونه تهكماً عليه لما فهموا من أنه أنزلهم إلى رتبة البهائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتطهرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعدون أفعالنا نجسة ويتنزهون عنها.</span></p><p id="98.JdObr">فلما وصلوا في الخبث إلى هذا الحد، سبب سبحانه عن قولهم وفعلهم قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنجيناه وأهله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلهم، أي من أن يصلوا إليه بأذى أو يلحقه شيء من عذابنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا امرأته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأنه قيل: فما كان من أمرها؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدرناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلناها بعظمتنا وقدرتنا في الحكم وإن كانت خرجت معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الغابرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الباقين في القرية في لحوق وجوههم والداهية الدهياء أنفسهم وديارهم حتى كانوا كأمس الدابر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمطرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى أنه إمطار عذاب بالحجارة مع تعديته بالهمزة وهو معدى بدونها فصارت كأنها لإزالة الإغاثة بالإتيان بضدها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى سوء الأثر لاستلزامه سوء الفعل الذي نشأ عنه وغرابته بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مطراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأيّ مطر؛ ولذلك سبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فساء مطر المنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين وقع إنذارنا لهم الإنذار الذي هو الإنذار.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:59-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-59" data-v="27:59">قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَسَلَامٌ عَلَى عِبَادِهِ الَّذِينَ اصْطَفَى آَللَّهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/59" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-60" data-v="27:60">أَمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنْزَلَ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنْبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ مَا كَانَ لَكُمْ أَنْ تُنْبِتُوا شَجَرَهَا أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/60" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-61" data-v="27:61">أَمْ مَنْ جَعَلَ الْأَرْضَ قَرَارًا وَجَعَلَ خِلَالَهَا أَنْهَارًا وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِيَ وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/61" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-62" data-v="27:62">أَمْ مَنْ يُجِيبُ الْمُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهُ وَيَكْشِفُ السُّوءَ وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الْأَرْضِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ قَلِيلًا مَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/62" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-63" data-v="27:63">أَمْ مَنْ يَهْدِيكُمْ فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَمَنْ يُرْسِلُ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ تَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/63" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-64" data-v="27:64">أَمْ مَنْ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَمَنْ يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/64" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.GE1Nm">ولما تم بهذه القصص استنتاج ما أراد سبحانه من الدليل على حكمته وعلمه ومباينته للأصنام في قدرته وحلمه، أمر نبيه صلى الله عليه السلام بأن يحمده شكراً على ما علم ويقررهم بعجز أصنامهم رداً لهم عن الجهل بأوضح طريق وأقرب متناول فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما أنتجه ما تقدم في هذه السورة، وهو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإحاطة بأوصاف الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مختص بالمستجمع للأسماء الحسنى، والصفات العلى عند الإعدام كما كان عند الإيجاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سلامة وعافية وبقاء في هذا الحين وكل حين، كما كان قبل هذا في غابر السنين، وأشار بأنه لا وصول للعطب إليهم بأداة الاستعلاء في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى شرفهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإضافتهم إليه؛ وأكد ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين اصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في كل عصر وحين كما أن الحمد لمعبودهم أزلاً وأبداً لا بذين، وعطب وغضب على من عصى، وخالف الرسل وأبى كما ترى في أصحاب هذه الأنباء، والمعنى أن هذا الحكم المستمر بنجاة الرسل وأتباعهم، وهلاك الكافرين وأشياعهم، دليل قطعي على أن الإحاطة لله في كل أمر؛ قال أبو حيان: وكان هذا صدر خطبة لما يلقى من البراهين الدالة على الوحدانية والعلم والقدرة، ومما يتنبه له أنه لم يرد في قصة لوط عليه السلام أكثر من نهيه لهم عن هذه الفاحشة، فلا يخلو حالهم من أمرين: إما أنهم كانوا لا يشركون بالله تعالى شيئاً، ولكنهم لما ابتكروا هذه المعضلة وجاهروا بها مصرين عليها، أخذوا بالعذاب لذلك ولكفرهم بتكذيبهم رسولهم، كما صرحت به آية الشعراء، وإما أنهم كانوا مشركين، ولكنه عليه السلام لما رآهم قد سفلوا إلى رتبة البهيمية، رتب داعاءهم منها إلى رتبة الإنسانية، ثم إلى رتبة الوحدانية، ويدل على هذا التقدير الثاني قوله مشيراً إلى أن الله تعالى أهلكهم وجميع من كفر من قبلهم، ولم تغن عنهم معبوداتهم شيئاً، بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الجلال والإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لعباده الذين اصطفاهم فأنجاهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا معاشر العرب من الأصنام وغيرها لعباديها ومحبيها فإنهم لا يغنون عنكم شيئاً كما لم يغنوا عمن عبدهم من هؤلاء الذين أهلكناهم شيئاً، ولا تفزعون عند شدائدهم إلا إلى الله وحده، هذا على على قراءة الخطاب للجماعة، والتقدير على قراءة الغيب للبصريين وعاصم: أما يشرك الكفار عامة قديماً وحديثاً لمن أشركوا بهم، فلم يقدروا على نفعهم عند إحلال البأس بهم، وأفعل التفضيل لإلزام الخصم والتنبيه على ظهور خطائه المفرط، وجهله المورط إلى حد لا يحتاج فيه إلى كشف لأعلى بابها.</span></p><p id="98.Dp9mB">ولما كان مع هذا البيان من الأمر الواضح أن التقدير زيادة في توبيخ المشركين وتقرير المنكرين: من فعل هذه الأفعال البالغة في الحكمة المتناهية في العلم أم من سميتموه إلهاً، ولا اثر له أصلاً، عاد له بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان الأصل: أم هو، ولكنه عبر باسم موصول أصل وضعه لذي العلم، ووصله بما لا يصح أن يكون لغيره ليكون كالدعوى المقرونة بالدليل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً بالقدرة على بدء الخلق على القدرة على إعادته، بل من باب الأولى، دلالة على الإيمان بالآخرة تخلقاً بأخلاق المؤمنين الذين مضى أول السورة أن هذا القرآن المبين بشرى لهم.</span></p><p id="98.8Jzjv">ولما كان الإنبات. من أدل الآيات، على إحياء الأموات، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في تقريعهم وتبكيتهم وتوبيخهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجلكم خاصة وأنتم تكفرون به وتنسبون ما تفرد به من ذلك لغيره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو للارض كالماء الدافق للأرحام كالماء الذي ينزل آخر الدهور على القبور. في وجوده وقدرته واختياره لفعل المتباينات في الطعم واللون والريح والطبع والشكل بماء واحد في أرض واحدة واختصاصه بفعل ذلك من غير مشاركة شيء له شيء منه أصلاً، وهو آيته العظمى على أمر البعث، عدل إلى التكلم وعلى وجه العظمة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنبتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به حدائق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين محدقة- أي محيطة- بها أشجارها وجدرانها، والظاهر أن المراد كل ما كان هكذا، فإنه في قوة أن يدار عليه الجدار وإن لم يكن له جدار، وعن الفراء أن البستان إن لم يكن عليه حائط فليس بحديقة.</span></p><p id="98.3wk04">ولما كان الأولى بجمع الكثرة لما لا يعقل الوصف بالمفرد قال مفيداً أنها كالشيء الواحد في ذلك الوصف: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات بهجة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بهاء وحسن ورونق، وبشر بها وسرور على تقارب أصولها مع اختلاف أنواعها، وتباين طعومها وأشكالها، ومقاديرها وألوانها.</span></p><p id="98.22N1M">ولما أثبت الإنبات له، نفاه عن غيره على وجه التأكيد تنبيهاً على تأكد اختصاصه بفعله، وعلى أنه إن أسند إلى غيره فهو مجاز عن التسبب وأن الحقيقة ليست إلا له فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما صح وما تصور بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأنتم أحياء فضلاً عن شركائكم الذين هم أموات بل موات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تنبتوا شجرها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شجر تلك الحدائق.</span></p><p id="98.dj16m">ولما ثبت أنه المتفرد بالألوهية، حسن موقع الإنكار والتقرير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي لا مثل له.</span></p><p id="98.yNR9x">ولما كان الجواب عند كل عاقل: لا وعزته! قال معرضاً عنهم للإيذان بالغضب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في دعائهم معه سبحانه شريكاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم يعدلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الحق الذي لا مرية فيه إلى غيره، مع العلم بالحق، فيعدلون بالله غيره.</span></p><p id="98.1kRoL">ولما فرغ من آية اشترك فيها الخافقان، ذكر ما تتفرد به الأرض، لأنها اقرب إليهم وهم بحقيقتها وما لابسوه من أحوالها أعلم منهم بالأمور السماوية، تعديداً للبراهين الدالة على تفرده بالفعل الدال على تفرده بالإلهية، فقال مبدلاً من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّن خلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أم فعل ذلك الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعل الأرض قراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مستقرة في نفسها ليقر عليها غيرها، وكان القياس يقتضي أن تكون هاوية أو مضطربة كما يضطرب ما هو معلق في الهواء.</span></p><p id="98.lGjxR">ولما ذكر قرارها، أتبعه دليله في معرض الامتنان فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل خلالها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الأماكن المنفرجة بين جبالها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جارية على حالة واحدة، فلو اضطربت الأرض أدنى اضطراب، لتغيرت مجاري المياه بلا ارتياب.</span></p><p id="98.01VDW">ولما ذكر الدليل، ذكر سبب القرار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل لها رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كمراسي السفن، كانت أسباباً في ثباتها على ميزان دبره سبحانه في مواضع من أرجائها بحيث اعتدلت جميع جوانبها فامتنعت من الاضطراب.</span></p><p id="98.VDbWy">ولما أثبت القرار وسببه، وكان قد جعل سبحانه للأنهار طرقاً تتصرف فيها ولو حبسها عن الجري شيء لأوشك أن تستبحر، فيصير أكثر الأرض لا ينتفع به في سير ولا نبات، أو أن تخرق ذلك الحابس بما لها من قوة الجري وشدة النفوذ بلطافة السريان، لأن من عادة المياه التخلل بين أطباق التراب والتغلغل بما لها من اللطافة والرقة، والثقل في الأعماق ولو قليلاً قليلاً، وكان سبحانه قد سد ما بين البحرين: الرومي والفارسي، وكان ما بينهما من الأرض إنما هو يسير جداً في بعض المواضع، وكان بعض مياه الأرض عذباً، وبعضه ملحاً، مع القرب جداً من ذلك العذب، سألهم- تنبيهاً لهم على عظيم القدرة- عن الممسك لعدوان أحدهما على آخر، ولعدوان كل من خليجي الملح على ما بينهما لئلا يخرقاه فيتصلا فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل بين البحرين حاجزاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمنع أحدهما أن يصل إلى الآخر.</span></p><p id="98.Kw7lM">ولما كان من المعلوم أنه الله وحده. ليس عند عاقل شك في ذلك، كرر الإنكار في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط علماً وقدرة. ولما كان الجواب الحق قطعاً: لا، وكان قد أثبت لهم في الإضراب الأول علماً من حيث الحكم على المجموع، وكان كل منهم يدعي رجحان العقل، وصفاء الفكر، ورسوخ القدم في العلم بما يدعيه العرب، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أكثرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخلق الذين ينتفعون بهذه المنافع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس لهم نوع من العلم، بل هم كالبهائم لإعراضهم عن هذا الدليل الواضح.</span></p><p id="98.01PBg">ولما دلهم بآيات الآفاق، وكانت كلها من أحوال السراء، وكانت بمعرض الغفلة عن الإله، ذكرهم بما في أنفسهم مما يوجبه تغير الأحوال الدالة بمجردها على الإله، ويقتضي لكل عاقل صدق التوجه إليه، وإخلاص النية لديه، والإقبال عليه، على ذلك ركزت الطباع، وانعقد الإجماع، فلم يقع فيه نزاع، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمن يجيب المضطر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جنس الملجأ إلى ما لا قبل له به، الصادق على القليل والكثير إذا أراد إجابته كما تشاهدون، وعبر فيه وفيما بعده بالمضارع لأنه مما يتجدد، بخلاف ما مضى من خلق السماوات وما بعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دعاه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين ينسيكم الضر شركاءكم، ويلجئكم إلى من خلقكم ويذهل المعطل عن مذهبه ويغفله عن سوء أدبه عظيمُ إقباله على قضاء أربه.</span></p><p id="98.DZ0Yr">ولما كانت الإجابة ذات شقين، جلب السرور، ودفع الشرور، وكان النظر إلى الثاني أشد، خصه بادئاً به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكشف السوء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أتبعه الأول على وجه أعم، فقال مشيراً إلى عظيم المنة عليهم بجعلهم مسلطين عالين على جميع من في الأرض وما في الأرض مشرفين بخلافته سبحانه، ولذلك أقبل عليهم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعلكم خلفاء الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما يخلف بعضكم بعضاً، لا يزال يجدد ذلك بإهلاك قرن وإنشاء آخر إلى قيام الساعة. ولما كان هذا أبين، كرر الإنكار فيه مبكتاً لهم بالنسيان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائن أو موجود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا كفوء له. ثم استأنف التبكيت تفظيعاً له ومواجهاً به في قراءة الجماعة لما يؤذن به كشف هذه الأزمات من القرب المقتضي للخطاب، ولذلك أكد بزيادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً ما تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأن من أنجاكم من ذلك وحده حين أخلصتم له التوجه عند اشتداد الأمر هو المالك لجميع أموركم في الرخاء كما كان مالكاً له في الشدة، وأن الأصنام لا تملك شيئاً بشفاعة ولا غيرها كما لم تملك شيئاً في اعتقادكم عند الأزمات، واشتداد الكربات، في الأمور المهمات، فإن هذا قياس ظاهر، ودليل باهر، ولكن من طبع الإنسان نسيان ما كان فيه من الضير، عند مجيء الخير، ومن قرأ بالتحتانية وهم أبو عمرو وهشام وروح، فللإيذان بالغضب الأليق بالكفران، مع عظيم الإحسان.</span></p><p id="98.AN2Jj">ولما ذكر آيات الأرض، وختم بالمضطر، وكان المضطر قد لا يهتدي لوجه حيلة، أتبعها آيات السماء ذاكراً ما هو من أعظم صور الاضطرار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّن يهديكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا سافرتم بما رسم لكم من المعالم العلوية والسفلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ظلمات البر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالنجوم والجبال والرياح، وهي وإن كانت أضعفها فقد يضطر إليه حيث لا يبدو شيء من ذينك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنجوم والرياح.</span></p><p id="98.DDeK4">ولما كانت الرياح كما كانت من أدلة السير، كان بعضها من أدلة المطر، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يرسل الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي من دلائل السير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نشراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنشر السحاب وتجمعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين يدي رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي المطر تسمية للمسبب باسم السبب؛ والرياح التي يهتدي بها في المقاصد أربع: الصبا، والدبور، والشمال، والجنوب، وهي أضعف الدلائل؛ قال الإمام أبو هلال الحسن بن عبد الله العسكري في كتاب أسماء الأشياء وصفاتها: الرياح أربع: الشمال، وهي التي تجيء عن يمينك إذا استقبلت قبلة العراق- يعني: وذلك ما بين مطالع الشمس الصيفية وبنات نعش، وهي في الصيف حارة، واسمها البارح، والجنوب تقابلها، والصبا من مطلع الشمس وهي القبول، والدبور تقابلها، ويقال الجنوب: النعامى والأرنب- انتهى.</span></p><p id="98.dEnXB">وهذه العبارة أبين العبارات في تعيين هذه الرياح، وقال الإمام أبو العباس أحمد بن أبي أحمد بن القاص الطبري الشافعي في كتابه أدلة القبلة: إن قبلة العراقيين إلى باب الكعبة كله إلى الركن الشامي الذي عند الحجر، وقال: وقد اختلف أهل العلم بهذا الشأن- أي في التعبير عن مواطن الرياح- اختلافاً متبايناً، وأقرب ذلك- على ما جربته وتعاهدته بمكة- أن الصبا تهب ما بين مطالع الشمس في الشتاء إلى مطلع سهيل، وسهيل يمان مسقطه في رأي العين على ظهر الكعبة إذا ارتفع، وقال صاحب القاموس: والصبا ريح مهبها من مطلع الثريا إلى بنات نعش، وقال: والقبول كصبور: ريح الصبا، لأنها تقابل الدبور، أو لأنها تقابل باب الكعبة، أو لأن النفس تقلبها. وقال الإمام أبو عبد الله القزاز: الصبا: الريح التي تهب من مطلع الشمس، والقبول: الريح التي تهب من مطلع الشمس، وذلك لأنها تستقبل الدبور، وقيل: لأنها تستقبل باب الكعبة وهي الصبا، فقد اتفقت أقولهم كما ترى على خلاف ابن القاص، وقال ابن القاص: وهي- أي الصبا- ريح معها روح وخفة، ونسيم تهب مما بين مشرق الشتاء ومطلع سهيل، ولها برد يقرص أشد من هبوبها، وتلقح الأشجار، ولا تهب إلا بليل، سلطانها إذا أظلم الليل، إلى أن يسفر النهار وتطلع الشمس، وأشد ما يكون في وقت الأسحار وما بين الفجرين، والجنوب تهب ما بين مطلع سهيل إلى مغارب الشمس في الصيف. وقال في القاموس: والجنوب: ريح تخالف الشمال، مهبها من مطلع سهيل إلى مطلع الثريا، وعن ابن هشام اللخمي أن الجنوب هي الريح القبلية. وفي الجمع بين العباب والمحكم: والجنوب ريح تخالف الشمال تأتي عن يمين القبلة، وقيل: هي من الرياح ما استقبلك عن شمالك إذا وقفت في القبلة، قال ابن الأعرابي: ومهب الجنوب من مطلع سهيل إلى مطلع الثريا، وقال الأصمعي: إذا جاءت الجنوب جاء معها خير وتلقيح، وإذا جاءت الشمال نشفت، ويقال للمتصافيين: ريحهما جنوب، وإذا تفرقا قيل: شملت ريحهما، وعن ابن الأعرابي: الجنوب في كل موضع حارة إلا بنجد فإنها باردة؛ وقال ابن القاص: وإذا هبت فقوتها في العلو والهواء أكثر لأنها موكلة بالسحاب، وتحرك الأغصان ورؤوس الأشجار، ومع ذلك فتراها تؤلف الغيم في السماء، فتراه متراكماً مشحوناً، قال: وسمعت من يقول: ما اشتد هبوبها إلا خيف المطر، ولا هبت جنوب قط ثم يتبعها دبور إلا وقع مطر، وهي تهيج البحر وتظهر بكل ندى كامل في الأرض، وهي من ريح الجنة. والدبور- قال في القاموس: ريح تقابل الصبا، وقال القزاز: هي التي تأتي من دبر الكعبة وهي التي تقابل مطلع الشمس، وقال ابن القاص: تهب ما بين مغارب الشمس في الصيف إلى مطلع بنات نعش، وقوتها في الأرض أشد من قوتها في الهواء، وهي إذا هبت تثير الغبار.</p><p id="98.2GbR2">وتكسح الأرض. وترفع الذيول، وتضرب الأقدام، وأشد ما تثير الغبار إذا تنكبت، تراها كأنها تعلب بالتراب على وجه الأرض، وترى الأشجار في البوادي والرمال لها دوي من ناحية الدبور، وقد اجتمع في أصلها التراب وما يلي الجنوب عارياً مكشوفاً متحفزاً وقوتها في الأرض- والله أعلم، لأن عاداً أو عدت بالتدمير بالرياح، فحفرت الآبار واستكنت فيها، فبعث الله الدبور فدخلت الآبار وقذفتهم متدمرين حتى أهلكتهم. والشمال- قال في القاموس: الريح التي تهب من قبل الحجر، والصحيح أنه ما مهبه ما بين مطله الشمس وبنات نعش، أو من مطلع النعش إلى مسقط النسر الطائر، ولا تكاد تهب ليلاً. وقال القزاز: هي الريح التي تأتي عن شمالك إذا استقبلت مطلع الشمس، والعرب تقول: إن الجنوب قالت للشمال: إن لي عليك فضلاً، أنا أسري وأنت لا تسرين، فقالت الشمال: إن الحرة لا تسرين، وقال الصغاني في مجمع البحرين: والشمال: الريح التي تهب من ناحية القطب، وعن أبي حنيفة: هي التي تهب من جهة القطب الشمالي وهي الجربياء وهي الشامية لأنها تأتيهم من شق الشام، وفي الجمع بين العباب والمحكم، والبوارح: شدة الرياح من الشمال في الصيف دون الشتاء كأنه جمع بارحة، وقيل: البوارح: الرياح الشدائد التي تحمل التراب، واحدتها بارح، والجربياء: الريح التي بين الجنوب والصبا، وقيل: هي النكباء التي تجري بين الشمال والدبور، وهي ريح تقشع السحاب، وقيل هي الشمال، وجربياؤها بردها- قاله الأصمعي، وقال الليث: هي الشمال الباردة، وقال ابن القاص: والشمال تهب ما بين مطلع بنات نعش إلى مطلع الشمس في الشتاء، وهي تقطع الغيم وتمحوها، ولذلك سميت الشمال المحوة، قال: وهذا بأرض الحجاز، وأما أرض العراق والمشرق فربما ساق الجنوب غيماً واستداره ولم يحلبه حتى تهب الشمال فتحلبه، والجنوب والشمال متماثلتان، لأنهما موكلتان بالسحاب، فالجنوب تطردها وهي مشحونة، والشمال تردها وتمحوها إذا أفرغت، قال أبو عبيدة: الشمال عند العرب للروح، والجنوب للأمطار والندى، والدبور للبلاء، وأهونه أن يكون غباراً عاصفاً يقذي العيون، والصبا لإلقاح الشجر، وكل ريح من هذه الرياح انحرفت فوقعت بين ريحين فهي نكباء، وسميت لعدولها عن مهب الأربع اللواتي وصفن قبل- انتهى. وقال المسعودي في مروج الذهب في ذكر البوادي من الناس وسبب اختيار البدو: إن شخصاً من خطباء العرب وفد على كسرى فسأله عن أشياء منها الرياح فقال: ما بين سهيل إلى طرف بياض الفجر جنوب، وما بإزائهما مما يستقبلهما من المغرب شمال، وما جاء من وراء الكعبة فهي دبور، وما جاء من قبل ذلك فهي صبا، ونقل ابن كثير في سورة النور عن ابن أبي حاتم وابن جرير عن عبيد بن عمير الليثي أنه قال: يبعث الله المثيرة فتقم الأرض قماً، ثم يبعث الله الناشئة فتنشئ السحاب، ثم يبعث الله المؤلفة فتؤلف بينه، ثم يبعث الله اللواقح فتلقح السحاب.</p><p id="98.4LZrb">ولما انكشف بما مضى من الآيات. ما كانوا في ظلامه من واهي الشبهات، واتضحت الأدلة، ولم تبق لأحد في شيء من ذلك علة. كرر سبحانه الإنكار في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي كمل علمه فشملت قدرته.</span></p><p id="98.L5GYA">ولما ذكر حالة الاضطرار، وأتبعها من صورها ما منه ظلمة البحر، وكانوا في البحر يخلصون له سبحانه ويتركون شركاءهم، نبههم على أن ذلك موجب لاعتقاد كون الإخلاص له واجباً دائماً، فأتبعه قوله على سبيل الاستعظام، معرضاً عنهم بإجماع العشرة إعراض من بلغ به الغضب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعالى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفاعل القادر المختار الذي لا كفوء له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فإن شيئاً منها لا يقدر على شيء من ذلك، وأين رتبة العجز من رتبة القدرة.</span></p><p id="98.1JK4G">ولما رتب سبحانه هذه الأدلة على هذا الوجه ترقياً من أعم إلى أخص، ومن أرض إلى سماء، ختمها بما يعمها وغيرها، إرشاداً إلى قياس ما غاب منها على ما شوهد، فلزم من ذلك قطعاً القدرة على الإعادة، فساقها لذلك سياق المشاهد المسلم، وعد من أنكره في عداد من لا يلتفت إليه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمن يبدأ الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كله: ما علمتم منه وما لم تعلموا، ثم بيده لأن كل شيء هالك إلا وجهه، له هذا الوصف باعترافكم يتجدد أبداً تعلقه. ولما كان من اللازم البين لهم الإقرار بالإعادة لاعترافهم بأن كل من أبدى شيئاً قادر على إعادته، لأن الإعادة أهون، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يعيده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد ما يبيده.</span></p><p id="98.Ja6mr">ولما كان الإمطار والإنبات من أدل ما يكون على الإعادة، قال مشيراً إليهما على وجه عم جميع ما مضى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يرزقكم من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالمطر والحر والبرد وغيرهما مما له سبب في التكوين أو التلوين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالنبات والمعادن والحيوان وغيرهما مما لا يعلمه إلا الله، وعر عنهما بالرزق لأن به تمام النعمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإله مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الجلال والإكرام، كائن، أو يفعل شيئاً من ذلك.</span></p><p id="98.dgrLQ">ولما كانت هذه كلها براهين ساطعة، ودلائل قاطعة، وأنواراً لامعة، وحججاً باهرة، وبينات ظاهرة، وسلاطين قاهرة، على التوحيد المستلزم للقدرة على البعث وغيره من كل ممكن، أمره صلى الله عليه وسلم إعراضاً عنهم، إيذاناً بالغضب في آخرها بأمرهم بالإتيان ببرهان واحد على صحة معتقدهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هؤلاء المدعين للعقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاتوا برهانكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على نفي شيء من ذلك عن الله تعالى، أو على إثبات شيء منه لغيره، لتثبت دعوى الشركة في الخلق فتسمع دعوى الشركة في الألوهية، وليكن إتيانكم بذلك ناجزاً من غير مهلة، لأن من يدعي العقل لا يقدر على شيء إلا ببرهان حاضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أنكم على حق في أن مع الله غيره. وأضاف البرهان إليهم إضافة ما كأنه عنيد، لا كلام في وجوده وتحققه، وإنما المراد الإتيان به كل ذلك تهكماً بهم وتنبيهاً على أنهم أبعدوا في الضلال، وأعرقوا في المحال، حيث رضوا لأنفسهم بتدين لا يصير إليه عاقل إلا بعد تحقق القطع بصحته، ولا شبهة في أنه لا شبهة لهم على شيء منه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:65-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-65" data-v="27:65">قُلْ لَا يَعْلَمُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الْغَيْبَ إِلَّا اللَّهُ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/65" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-66" data-v="27:66">بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الْآَخِرَةِ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِنْهَا بَلْ هُمْ مِنْهَا عَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/66" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-67" data-v="27:67">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآَبَاؤُنَا أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-68" data-v="27:68">لَقَدْ وُعِدْنَا هَذَا نَحْنُ وَآَبَاؤُنَا مِنْ قَبْلُ إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/68" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.d4YRy">ولما كانت مضمونات هذه البراهين متوقفة على علم الغيب، لأنه لا يخرج الخبء باختراع الخلق وكشف الضر وإحكام التدبير إلا به، لأنه لا قدرة أصلاً لمن لا علم له ولا تمام لقدرة من لا تمام لعلمه- كما مضى بيانه في طه، وطالبهم سبحانه آخر هذه البراهين بالبرهان على الشرك، وكانوا ربما قالوا: سنأتي به، أمر أن يعلموا أنه لا برهان لهم عليه، بل البرهان قائم على خلافه، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم أو لكل من يدعي دعواهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أحد، ولكنه عبر بأداة العقلاء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لئلا يخصها متعنت بما لا يعقل، عبر بالظرف تنبيهاً على أن المظروف محجوب، وكل ظرف حاجب لمظروفه عن علم ما وراءه، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في السماوات والأرض الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في الغيبة، وهو الذي لم يخرج إلى عالم الشهادة أصلاً، ولا دلت عليه أمارة، ليقدر على شيء مما تقدم في هذه الآيات من الأمور فيعلمه.</span></p><p id="98.kgek7">ولما كان الله تعالى منزهاً عن أن يحويه مكان. جعل الاستثناء هنا منقطعاً، ومن حق المنقطع النصب كما قرأ به ابن أبي عبلة شاذاً، لكنه رفع بإجماع العشرة بدلاً على لغة بني تميم، فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المختص بصفات الكمال كما قيل في الشعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وبلدة ليس بها أنيس ** إلا اليعافير وإلا العيس<br/></span></center><p/><p id="98.ArpEa">بمعنى: إن كانت اليعافير أنيساَ ففيها أنيس، بتاً للقول بخلوها من الأنيس، فيكون معنى الآية: إن كان الله جل وعلا ممن في السماوات والأرض ففيهم من يعلم الغيب، يعني إن علم أحدهم الغيب في استحالته كاستحالة أن يكون الله منهم، ويصح كونه متصلاً، والظرفية في حقه سبحانه مجاز بالنسبة إلى علمه وإن كان فيه جمع بين الحقيقة والمجاز، وعلى هذا فيرتفع على البدل أو الصفة، والرفع أفصح من النصب، لأنه من منفي، وقد عرف بهذا سر كونه لم يقل لا يعلم أحد الغيب إلا هو وهو التنبيه على المظروفية والحاجة، وأن الظرف حجاب، لا يرتاب فيه مرتاب، وجعل ابن مالك متعلق الظرف خاصاً تقديره: يذكر، وجعل غيره <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مفعولاً والغيب بدل اشتمال، والاستثناء مفرغاً، فالتقدير: لا يعلم غيب المذكورين- أي ما غاب عنهم- كلهم غيره.</span></p><p id="98.yqn3b">ولما كان الخبر- الذي لم يطلع عليه أحد من الناس- قد يخبر به الكهان، أو أحد من الجان، من أجواف الأوثان، وكانوا يسمون هذا غبياً وإن كان في الحقيقة ليس به لسماعهم له من السماء بعد ما أبرزه الله إلى عالم الشهادة للملائكة ومن يريد من عباده، وكانوا ربما تعتنوا به عن العبارة، وكانت الساعة قد ثبت أمرها، وشاع في القرآن وعلى لسان الأنبياء عليهم الصلاة والسلام وأصحابهم رضي الله تعالى عنهم ذكرها، بحيث صارت بمنزلة ما لا نزاع فيه، وكان علم وقتها من الغيب المحض، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحد ممن في السماوات والأرض وإن اجتمعوا وتعاونوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ وقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فمن أعلم بشيء من ذلك على الحقيقة بأن صدقه، ومن تخرص ظهر كذبه.</span></p><p id="98.5wVoa">ولما كان النبي صلى الله عليه وسلم قد بعث والكفر قد عم الأرض، وكانوا قد أكثروا في التكذيب بالساعة والقطع بالإنكار لها بعضهم صريحاً، وبعضهم لزوماً، لضلاله عن منهاج الرسل وكان الذي ينبغي للعالم الحكيم أن لا يقطع بالشيء إلا بعد إحاطة علمه به، قال متهكماً بهم كما تقول لأجهل الناس: ما أعلمك! استهزاء به مستدركاً لنفي شعورهم بها بياناً لكذبهم باضطراب قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل ادّارك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بلغ وتناهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علمهم في الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمرها مطلقاً: علم وقتها ومقدار عظمتها في هو لها وغير ذلك من نعتها لقطعهم بإنكارها وتمالؤهم عليه، وتنويع العبارات فيه، وتفريع القول في أمره- هذا في قراءة ابن كثير وأبي عمرو، وكذا في قراءة الباقين: ادّارك بمعنى تدارك يعني تتابع واستحكم.</span></p><p id="98.xV4bP">ولما كانوا مع تصريحهم بالقطع في إنكارها كاذبين في قطعهم، مرتبكين في جهلهم، وقد يعبرون- دليلاً على أنه لا علم من ذلك عندهم- بالشك، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم في شك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت لشدة ظهورها لقوة أدلتها كأنها موجودة، عبر بمن، أي مبتدئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا يجزمون بنفيها تارة ويترددون أخرى، كانت حقيقة حال من ينكر الشيء تارة على سبيل القطع وأخرى وجه الشك الوصف بالجهل البالغ به قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الإنسان مطبوعاً على نقائص موجبة لطغيانه، ومبالغته في العلو في جميع شأنه، ولا يوهن تلك النقائص منه إلا الخوف من عرضه على ديانه، الموجب لجهله. وتماديه على قبيح فعله، فقال مقدماً للجار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منها عمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ابتدأ عماهم البالغ الثابت من اضطرابهم في أمرها، فضلوا فأعماهم ضلالهم عن جميع ما ينفعهم، فصاروا لا ينتفعون بعقولهم، بل انعكس نفعها ضراً، وخيرها شراً، ونسب ما ذكر لجميع من في السماوات والأرض، لأن فعل البعض قد يسند إلى الكل لغرض، وهو هنا التنبيه على عظمة هذا الأمر، وتناهي وصفه، وأنه يجب على الكل الاعتناء به، والوقوف على حقه، والتناهي عن باطله، أو لشك البعض وسكوت الباقي لقصد تهويله، أو أن إدراك العلم من حيث التهويل بقيام الأدلة التي هي أوضح من الشمس، فهم بها في قوة من أدرك علمه بالشيء، وهو معرض عنه، فقد فوّت على نفسه من الخير ما لا يدري كنهه، ثم نزل درجة أخرى بالشك ثم أهلكها بالكلية، وأنزلها العمى عن رتبة البهائم التي لا همّ لها إلا لذة البطن والفرج، وهذا كمن يسمع باختلاف المذاهب وتضليل بعضهم لبعض فيضلل بعضهم من غير نظر في قوله فيصير خابطاً خبط عشواء، ويكون أمره على خصمه هيناً أو الشك لأجل أن أعمالهم أعمال الشاك، أو أنهم لعدم علم الوقت بعينة كأنهم في شك بل عمى، ولأن العقول والعلوم لا تستقل بإدراك شيء من أمرها، وإنما يؤخذ ذلك عن الله بواسطة رسله من الملك والبشر.</span></p><p id="98.4zndx">ومن أخذ شيئاً من علمها عن غيرهم ضل.</p><p id="98.PvEmn">ولما كان التقدير لحكاية كلامهم الذي يشعر ببلوغ العلم، فقالوا مقسمين جهد أيمانهم: لا تأتينا الساعة، عطف عليه ما يدل على الشك والعمى، وكان الأصل: وقالوا، ولكنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا دلائل التوحيد والآخرة التي هي أكثر من أن تحصى وأوضح من الضياء، تعليقاً للحكم بالوصف، مستفهمين استفهام المستبعد المنكر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا كنا تراباً وآباؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكرروا الاستفهام إشارة إلى تناهي الاستبعاد والجحود، وعد ما استبعدوه محالاً، فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نحن وآباؤنا الذين طال العهد بهم، وتمكن البلى فيهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الحالة التي صرنا إليها من الموت والبلى إلى ما كنا عليه قبل ذلك من الحياة والقوة، ثم أقاموا الدليل في زعمهم على ذلك فقالوا تعليلاً لاستبعادهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد وعدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.1OBMZ">ولما كانت العناية في هذه السورة بالإيقان بالآخرة، قدم قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإخراج من القبور كما كنا أول مرة- على قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن وآباؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بخلاف ما سبق في سورة المؤمنون، وقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زيادة في الاستبعاد، أي أنه قد مرت الدهور على هذا الوعد، ولم يقع منه شيء، فلذلك دليل على أنه لا حقيقة له فكأنه قيل: فما المراد به؟ فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا إلا أساطير الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما سطروه كذباً لأمر لا نعرف مرادهم منه. ولا حقيقة لمعناه، فقد حط كلامهم هذا كما ترى على أنهم تارة في غاية الإنكار دأب المحيط العلم، وتارة يستبعدون دأب الشاك، المركب الجهل، الجدير بالتهكم كما مضى أنه معنى الإضرابات- والله الموفق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:69-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-69" data-v="27:69">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/69" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-70" data-v="27:70">وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُنْ فِي ضَيْقٍ مِمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/70" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-71" data-v="27:71">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/71" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-72" data-v="27:72">قُلْ عَسَى أَنْ يَكُونَ رَدِفَ لَكُمْ بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/72" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-73" data-v="27:73">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/73" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-74" data-v="27:74">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/74" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-75" data-v="27:75">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/75" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-76" data-v="27:76">إِنَّ هَذَا الْقُرْآَنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/76" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.VoP29">ولما لم يبق هذا الذي أقامه من دلائل القدرة على كل شيء عموماً، وعلى البعث خصوصاً، مقال، يرد عن الغي إلا التهديد بالنكال، وكان كلامهم هذه موجباً للنبي صلى الله عليه وسلم من الغم والكرب ما لا يعلمه إلا الله تعالى، قال سبحانه ملقناً له ومرشداً لهم في صورة التهديد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل سيروا في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المعاندون أو العمي الجاهلون.</span></p><p id="98.9NWVP">ولما كان المراد الاسترشاد للاعتقاد، والرجوع عن الغي والعناد، لكون السياق له، لا مجرد التهديد، قال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالفاء المقتضية للإسراع، وعظم المأمور بنظره بجعله أهلاً للعناية به، والسؤال عنه، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو في غاية المكنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقبة المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القاطعين لما أمر الله به أن يوصل من الصلاة التي هي الوصلة بين الله وبين عباده، والزكاة التي هي وصلة بين بعض العباد وبعض، لتكذيبهم الرسل الذين هم الهداة إلى ما لا تستقل به العقول، فكذبوا بالآخرة التي ينتج التصديق بها كل هدى، ويورث التكذيب بها كل عمى- كما تقدمت الإشارة إليه في افتتاح السورة، فإنكم إن نظرتم ديارهم، وتأملتم أخبارهم، حق التأمل، أسرع بكم ذلك إلى التصديق فنجوتم وإلا هلكتم، فلم تضروا إلا أنفسكم، وقد تقدم لهذا مزيد بيان في النحل.</span></p><p id="98.BKoeB">ولما دهم النبي صلى الله عليه وسلم من الأسف على جلافتهم في عماهم عن السبيل، الذي هدى إليه الدليل، ما لا يعلمه إلا الله قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحزن عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في عدم إيمانهم.</span></p><p id="98.0LG8a">ولما كانوا لا يقتصرون على التكذيب، بل يبغون للمؤمنين الغوائل، وينصبون الحبائل، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مثبتاً للنون لأنه في سياق الإخبار عن عنادهم واستهزائهم مع كفايته سبحانه وتعالى لمكرهم بما أعد لهم من سوء العذاب في الدارين، فلا مقتضى للتناهي في الإيجاز والإبلاغ في نفي الضيق، فيفهم إثبات النون الرسوخ، فلا يكون منهياً عما لا ينفك عنه العسر مما أشار إليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد نعلم أنك يضيق صدرك بما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما ينهى عن التمادي معه في الذكر بخلاف ما مضى في النحل، فإن السياق هناك للعدل في العقوبة لما وقع من المصيبة في غزوة أحد المقتضى لتعظيم التسلية بالحمل على الصبر، ونفي جميع الضيق ليكون ذلك وازعاً عن مجاوزة الحد، بل حاملاً على العفو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ضيق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الصدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما يمكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الله جاعل تدميرهم في تدبيرهم كطغاة قوم صالح.</span></p><p id="98.dwO6Y">ولما أشار إلى أنهم لم يبقوا في المبالغة في التكذيب بالساعة وجهاً، أشار إلى أنهم بالوعيد بالساعة وغيرها من عذاب الله أشد مبالغة، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالمضارع المؤذن بالتجدد كل حين للاستمرار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وسموه وعداً إظهاراً للمحبة تهكماً به، وهو العذاب والبعث والمجازاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنت ومن تابعك، كوناً هو في غاية الرسوخ، كما تزعمون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأجابهم على هذا الجواب الغص بجواب الواسع القادر الذي لا يعتريه ضيق، ولا تنويه عجلة، مشيراً إلى الاستعداد للدفاع أو الاستسلام لذي الجلال والإكرام، كما فعلت بلقيس رضي الله عنها، فقال مخاطباً الرأس الذي لا يقدر على هذه التؤده حق القدرة غيره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وجدير وخليق بأن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ردف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تبع ردفاً حتى صار كالرديف ولحق.</span></p><p id="98.RQvVa">ولما قصر الفعل وضمنه معنى ما يتعدى باللام لأجل الاختصاص قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجلكم خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعض الذي تستعجلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إتيانه من الوعيد، فتطلبون تعجيله قبل الوقت الذي ضربه الله له، فعلى تقدير وقوعه ماذا أعددتم لدفاعه؟ فإن العاقل من ينظر في عواقب أموره، ويبنيها على أسوأ التقادير، فيعد لما يتوهمه من البلاء ما يكون فيه الخلاص كما فعلت بلقيس رضي الله عنها من الانقياد الموجب للأمان لما غلب على ظنها أن الإباء يوجب الهوان، لا كما فعل قوم صالح من الآبار، التي أعانت على الدمار، وغيرهم من الفراعنة.</span></p><p id="98.BkANm">ولما كان التقدير قطعاً: فأن ربك لا يعجل على أهل المعاصي بالانتقام مع القطع بتمام قدرته، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بالحلم عن أمتك وترك المعاجلة لهم بالعذاب على المعاصي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذو فضل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفضل وإنعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يوقعون الشكر له بما أنعم عليهم، ويزيدون في الجهل بالاستعجال.</span></p><p id="98.LPMer">ولما كان الإمهال قد يكون من الجهل بذنوب الأعداء، قال نافياً لذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه أشار بصفة الربوبية إلى إمهالهم إحساناً إليه وتشريفاً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علماً لا يشبه علمكم بل هو في غاية الكشف لديه دقيقه وجليله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تضمر وتستر وتخفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صدورهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الناس كلهم فضلاً عن قومك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعلنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يظهرون من عداوتك فلا تخشهم، وذكر هذا القسم لأن التصريح أقر للنفس والمقام للأطناب، على أنه ربما كان في الإعلان لغط واختلاط أصوات يكون سبباً للخفاء.</span></p><p id="98.2yBjY">ولما كان ثبات علة الناس في الغالب مقيداً بالكتاب، قال تقريباً لأفهامهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما من غائبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هنة من الهنات في غاية الغيبوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أي موضع كان منهما، وأفردهما دلالة على إرادة الجنس الشامل لكل فرد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كتبه قبل إيجادها لأنه لا يكون شيء إلا بعلمه وتقديره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يخفى شيء فيه على من تعرف ذلك منه كيفما كان؛ ثم دل على ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الآتي به هذا النبي الأمي الذي لم يعرف قبله علماً ولا خالط عالماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتابع الإخبار ويتلو شيئاً فشيئاً على سبيل القطع الذي لا تردد فيه، من غير زيادة ولا نقص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على بني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أخبارهم مضبوطة في كتبهم لا يعرف بعضها إلا قليل من حذاق أخبارهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكثر الذي هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لكونه من خاص أخبارهم التي لا علم لغيرهم بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أمر الدين وإن بالغوا في كتمه، كقصة الزاني المحصن في إخفائهم أن حده الرجم، وقصة عزير والمسيح، وإخراج النبي صلى الله عليه وسلم ذلك من توارتهم، فصح بتحقيقه على لسان من لم يلم بعلم قط أنه من عند الله، وصح أن الله تعالى يعلم كل شيء إذ لا خصوصية لهذا دون غيره بالنسبة إلى علمه سبحانه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:77-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-77" data-v="27:77">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/77" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-78" data-v="27:78">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ بِحُكْمِهِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/78" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-79" data-v="27:79">فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّكَ عَلَى الْحَقِّ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/27/79" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-80" data-v="27:80">إِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَى وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-81" data-v="27:81">وَمَا أَنْتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَنْ ضَلَالَتِهِمْ إِنْ تُسْمِعُ إِلَّا مَنْ يُؤْمِنُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/81" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.61z7q">ولما بان بهذا دليل علمه، أتبعه دليل فضله وحلمه، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موصل إلى المقصود لمن وفق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نعمة وإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين طبعتهم على الإيمان، فهو صفة لهم راسخة كما أنه للكافرين وقر في أذانهم وعمى في قلوبهم.</span></p><p id="98.lY7BD">ولما ذكر دليل فضله، أتبعه دليل عدله، فقال مستأنفاً لجواب من ظن أن فضله دائم العموم على الفريقين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بجمعه لكل بين العلم والبلاغة والدين والبراعة والدنيا والعفة والشجاعة تسلية للنبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بين جميع المخلفين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحكمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو أعدل حكم وأتقنه وأنفذه وأحسنه مع كفرهم به واستهزائهم برسله، لا بحكم غيره ولا بنائب يستنيبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا يرد له أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا يخفى عليه سر ولا جهر، فلما ثبت له العلم والحكمة، والعظمة والقدرة، تسبب عن ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العظمة بما ثبت علمه وقدرته التي أثبت بها أنك أعظم عباده الذين اصطفى في استهزاء الأعداء وغيره من مصادمتهم ومسالمتهم لتدع الأمور كلها إليه، وتستريح من تحمل المشاق، وثوقاً بنصره، وما أحسن قول قيس بن الخطيم وهو جاهلي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">متى ما تقد بالباطل الحق يأبه ** وأن تقد الأطوار بالحق تنقد<br/></span></center><p/><p id="98.kxgEj">ثم علل ذلك حثاً على التحري في الأعمال، وفطماً لأهل الإبطال، عن تمني المحال، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك على الحق المبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البين في نفسه الموضح لغيره، فحقك لا يبطل ووضوحه لا يخفى، ونكوصهم ليس عن خلل في دعائك لهم، وإنما الخلل في مداركهم، فثق بالله في تدبير أمرك فيهم؛ ثم علل هذا الذي أرشد السياق إلى تقديره، أو استأنف لمن يسأل متعجباً عن وقوفهم عن الحق الواضح بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لا تسمع الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا توجد سمعاً للذين هم كالموتى في عدم الانتفاع بمشاعرهم التي هي في غاية الصحة، وهم إذا سمعوا الآيات أعرضوا عنها.</span></p><p id="98.vxjqN">ولما كان تشبيههم بالموتى مؤيساً، قال مرجياً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تسمع الصم الدعاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تجدد ذلك لهم، فشبههم بما في أصل خلقهم مما جبلوا عليه من الشكاسة وسوء الطبع بالصم.</span></p><p id="98.7Y6o0">ولما كانوا قد ضموا إلى ذلك الإعراض والنفرة فصاروا كالأصم المدبر، وكان الأصم إذا أقبل ربما بمساعدة بصره وفهمه، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا ولوا مدبرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فرجاه في إيجاد الإسماع إذا حصلت لهم حالة من الله تقبل بقلوبهم.</span></p><p id="98.3Y6M4">ولما شبههم بالصم في كونهم لا يسمعون إلا مع الإقبال، مثلهم بالعمى في أنهم لا يهتدون في غير عوج أصلاً إلا براعٍ لا تشغله عنهم فترة ولا ملال، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنت بهادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بموجد الهداية على الدوام في قلوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العمي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أبصارهم وبصائرهم مزيلاً لهم وناقلاً ومبعداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ضلالتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عن الطريق بحيث تحفظهم عن أن يزالوا عنها أصلاً، فإن هذا لا يقدر عليه إلا الحي القيوم، والسياق كما ترى يشعر بتنزيل كفرهم في ثلاث رتب: عليا ككفر أبي جهل، ووسطى كعتبة بن ربيعة، ودنيا كأبي طالب وبعض المنافقين، وسيأتي في سورة الروم لهذا مزيد بيان.</span></p><p id="98.MnJld">ولما كان ربما أوقف عن دعائهم، رجاه في انقيادهم وارعوائهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سماع انتفاع على وجه الكمال، في كل حال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من يؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من علمناه أنه يصدق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن جعلنا فيه قابلية السمع. ثم سبب عنه قوله دليلاً على إيمانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم مسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في غاية الطواعية لك في المنشط والمكره، لا خيرة لهم ولا إرادة في شيء من الأشياء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:82-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-82" data-v="27:82">وَإِذَا وَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِنَ الْأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ أَنَّ النَّاسَ كَانُوا بِآَيَاتِنَا لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/82" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-83" data-v="27:83">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِنْ كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِمَّنْ يُكَذِّبُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/83" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-84" data-v="27:84">حَتَّى إِذَا جَاءُوا قَالَ أَكَذَّبْتُمْ بِآَيَاتِي وَلَمْ تُحِيطُوا بِهَا عِلْمًا أَمْ مَاذَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/84" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-85" data-v="27:85">وَوَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ بِمَا ظَلَمُوا فَهُمْ لَا يَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/85" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-86" data-v="27:86">أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.xBaL7">ولما فرغ من عظيم زجرهم بتسليته صلى الله عليه وسلم في أمرهم وختم بالإسلام، عطف عليه ذكر ما يوعدون مما تقدم استعجالهم له استهزاء به، وبدأ منه بالدابة التي تميز المسلم من غيره، فقال محققاً بأداة التحقيق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا وقع القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حان حين وقوع الوعيد الذي هو معنى القول، وكأنه لعظمه لا قول غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعضه بالإتيان حقيقة وبعضه بالقرب جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرجنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أشراط الساعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دآبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأيّ دابة في هولها وعظمها خلقاً وخلقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرض مكة التي هي أم الأرض، لأنه لم يبق بعد إرسال أكمل الخلق بأعلى الكتب إلا كشف الغطاء.</span></p><p id="98.E58PA">ولما كان التعبير بالدابة يفهم أنها كالحيوانات العجم لا كلام لها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بكلام يفهمونه، روى البغوي من طريق مسلم عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما: قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:</span><span>«إن أول الآيات خروجاً طلوع الشمس من مغربها، وخروج الدابة على الناس ضحى، وأيتهما كانت قبل صاحبتها فالأخرى على أثرها قريباً»</span><span class="orphaned-text">ومن طريق ابن خزيمة عن أبي شريحة الغفاري رضي الله عنه أن النبيّ صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«يكون للدابة ثلاث خرجات من الدهر، فتخرج خروجاً بأقصى اليمن فيفشو ذكرها بالبادية، ولا يدخل ذكرها القرية- يعني مكة، ثم تمكن زماناً طويلاً، ثم تخرج خرجة أخرى قريباً من مكة فيفشو ذكرها بالبادية ويدخل ذكرها القرية، ثم بينما الناس يوماً في أعظم المساجد على الله عز وجل حرمة وأكرمها على الله عز وجل- يعني المسجد الحرام، لم يرعهم إلا وهي في ناحية المسجد تدنو وتدنو- كذا قال عمرو- يعني ابن محمد العبقري أحد رواة الحديث- ما بين الركن الأسود إلى باب بني مخزوم عن يمين الخارج في وسط ذلك، فارفض الناس عنها وثبت لها عصابة عرفوا أنهم لن يعجزوا الله فخرجت عليهم تنفض رأسها من التراب، فمرت بهم فجلت عن وجوههم حتى تركتها كأنها الكواكب الدرية، ثم ولت في الأرض لا يدركها طالب، ولا يعجزها هارب، حتى أن الرجل ليقوم فيتعوذ منها بالصلاة، فتأتيه من خلفه فتقول: يا فلان! الآن تصلي، فيقبل عليها بوجهه فتسمه في وجهه، فيتجاور الناس في ديارهم، ويصطحبون في أسفارهم، ويشتركون في الأموال، يعرف الكافر من المؤمن، فيقال للمؤمن: يا مؤمن، ويقال للكافر: يا كافر»</span><span class="orphaned-text">؛ ومن طريق الإمام أحمد عن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«تخرج الدابة ومعها عصا موسى، وخاتم سليمان عليهما السلام، فتجلو وجه المؤمن بالعصا، وتخطم أنف الكافر بالخاتم، حتى أن أهل الخوان ليجتمعون فيقول هذا: يا مؤمن، وهذا: يا كافر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.jWPxa">ثم علل سبحانه إخراجه لها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما هم ناس لم يصلوا إلى أول أسنان الإيمان، وهو سن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل هم نائسون مترددون مذبذبون تارة، وتارة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو لهم كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المرئيات التي كتبناها بعظمتنا في ذوات العالم، والمسموعات المتلوات، التي أتيناهم بها على ألسنة أكمل الخلق: الأنبياء والرسل، حتى ختمناهم بإمامهم الذي هو أكمل العالمين، قطعاً لحجاجهم، ورداً عن لجاجهم، ولذا عممنا برسالته وأوجبنا على جميع العقل أتباعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من اليقين، وهو إتقان العلم بنفي الشبه، بل هم فيها مزلزلون، فلم يبق بعده صلى الله عليه وسلم إلا كشف الغطاء عما ليس من جنس البشر بما لا تثبت له عقولهم.</span></p><p id="98.dAv53">ولما كان من فعل الدابة التمييز بين المؤمن والكافر بما لا يستطيعون دفعه، تلاه بتمييز كل فريق منهما عن صاحبه يجمعهم يوم القيامة في ناحية، وسوقهم من غير اختلاط بالفريق الآخر، فقال عاطفاً على العامل في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا وقع القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم نحشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نجمع- بما لنا من العظمة- على وجه الإكراه؛ قال أبو حيان: الحشر: الجمع على عنف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل أمة فوجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جماعة كثيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن يكذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقع التكذيب للهداة على الاستمرار، مستهيناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المرئية بعدم الاعتبار بها، والمسموعة بردها والطعن فيه على ما لها من العظمة بإضافتها إلينا؛ وأشار إلى كثرتهم بقوله متسبباً عن العامل في الظرف من نحو: يكونون في ذل عظيم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم يوزعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكف بأدنى إشارة منه أولهم على- آخرهم، وأطرافهم على أوساطهم، ليتلاحقوا، ولا يشذ منهم أحد، ولا يزالون كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا جاءوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المكان الذي أراده الله لتبكيتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لهم ملك الملوك غير مظهر لهم الجزم بما يعلمه من أحوالهم، في عنادهم وضلالهم، بل سائلاً لهم إظهاراً للعدل بإلزامهم بما يقرون به من أنفسهم، وفيه إنكار وتوبيخ وتبكيت وتقريع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكذبتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الجاهلون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لها من العظم في أنفسها، وبإتيانها إليكم على أيدي أشرف عبادي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم تحيطوا بها علماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من غير فكر ولا نظر يؤدي إلى الإحاطة بها في معانيها وما أظهرت لأجله حتى تعلموا ما تستحقه ويليق بها بدليل لا مرية فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمّاذا كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في تلك الأزمان بما هو لكم كالجبلات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيها هل صدقتم بها أو كذبتم بعد الإحاطة بعلمها؟ أخبروني عن ذلك كله! ما دهاكم حيث لم تشتغلوا بهذا العمل المهم؟ فإن هذا- وعزتي- مقام العدل والتحرير، ولا يترك فيه قطمير ولا نقير، ولا ظلم فيه على أحد في جليل ولا حقير، ولا قليل ولا كثير، والسؤال على هذا الوجه منبه على الاضطرار إلى التصديق أو الاعتراف بالإبطال، لأنهم إن قالوا: كذبنا، فإن قالوا مع عدم الإحاطة كان في غاية الوضوح في الإبطال، وإن قالوا مع الإحاطة كان أكذب الكذب.</span></p><p id="98.BmvD2">ولما كان التقدير بما أرشد إليه السياق: فأجابوا بما تبين به أنهم ظالمون، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووقع القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مضمون الوعيد الذي هو القول حقاً، مستعلياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم بما ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ما وقع منهم من الظلم من صريح التكذيب وما نشأ عنه من الضلال، في الأقوال والأفعال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا ينطقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ما شغلهم من وقوع العذاب المتوعد به مما أحاط بقواهم، فهد أركانهم، وما انكشف لهم من أنه لا ينجيهم شيء.</span></p><p id="98.qDelB">ولما ذكر الحشر، استدل عليه بحشرهم كل ليلة إلى المبيت، والختم على مشاعرهم، وبعثهم من المنام، وإظهار الظلام الذي هو كالموت بعد النور، وبعث النور بعد إفنائه بالظلام، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما يدلهم على قدرتنا على بعثهم بعد الموت وعلى كل ما أخبرناهم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا التي لا يصل أحد إلى مماثلة شيء منها الدالة على تفردنا وفعلنا بالاختيار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مظلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليسكنوا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عن الانتشار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار مبصراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإبصار من يلابسه، لينتشروا فيه في معايشهم بعد أن كانوا ماتوا الموتة الصغرى، وكم من شخص منهم بات سوياً لا قلبة به فمات، ولو شئنا لجعلنا الكل كذلك لم يقم منهم أحد، وعدل عن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبصروا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً على كمال كونه سبباً للإبصار، وعلى أنه ليس المقصود كالسكون، بل وسيلة المقصود الذي هو جلب المنافع، فالآية من الاحتباك: ذكر السكون أولاً دليل على الانتشار ثانياً، وذكر الإبصار ثانياً دليل على الإظلام أولاً، ثم عظم هذه الآية حثاً على تأمل ما فيها من القدرة الهادية إلى سواء السبيل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحشر والنشر الأصغرين مع آيتي الليل والنهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متعددة، بينة على التوحيد والبعث الآخر والنبوة، لأن من قلب الملوين لمنافع الناس الدنيوية، أرسل الرسل لمنافعهم في الدراين.</span></p><p id="98.bXe69">ولما كان من مباني السورة تخصيص الهداية بالمؤمنين، خصهم بالآيات لاختصاصهم بالانتفاع بها وأن كان الكل مشتركين في كونها دلالة لهم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قضيت بأن إيمانهم لا يزال يتجدد، فهم كل يوم في علو وارتفاع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:87-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-87" data-v="27:87">وَيَوْمَ يُنْفَخُ فِي الصُّورِ فَفَزِعَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَنْ شَاءَ اللَّهُ وَكُلٌّ أَتَوْهُ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-88" data-v="27:88">وَتَرَى الْجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/88" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-89" data-v="27:89">مَنْ جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِنْهَا وَهُمْ مِنْ فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آَمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/89" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-90" data-v="27:90">وَمَنْ جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/90" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-91" data-v="27:91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبَّ هَذِهِ الْبَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَهَا وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.0pQko">ولما ذكر هذا الحشر الخاص، والدليل على مطلق الحشر والنشر، ذكر الحشر العام، لئلا يظن أنه إنما يحشر الكافر، فقال مشيراً إلى عمومهم بالموت كما عمهم بالنوم، وعمومهم بالإحياء كما عمهم بالإيقاظ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم ينفخ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأيسر أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرن الذي جعل صوته لإماتة الكل.</span></p><p id="98.4kozm">ولما كان ما ينشأ عنه من فزعهم مع كونه محققاً مقطوعاً به كأنه وجد ومضى، يكون في آن واحد، أشار إلى ذلك وسرعة كونه بالتعبير بالماضي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ففزع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صعق بسسب هذا النفخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.pJANz">ولما كان الأمر مهولاً، كان الإطناب أولى، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط علماً وقدرة وعزة وعظمة، أن لا يفزع؛ ثم أشار إلى النفخ لإحياء الكل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من فزع ومن لم يفزع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد ذلك للحساب بنفخة أخرى يقيمهم بها، دليلاً على تمام القدرة في كونه أقامهم بما به أنامهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">داخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صاغرين منكسرين؛ واستغنى عن التصريح به بما يعلم بالبديهة من أنه لا يمكن إتيانهم في حال فزعهم الذي هو كناية عن بطلان إحساسهم، هذا معنى ما قاله كثير من المفسرين والذي يناسب سياق الآيات الماضية- من كون الكلام في يوم القيامة الذي هو ظرف لما بين البعث ودخول الفريقين إلى داريهما- أن يكون هذا النفخ بعد البعث وبمجرد صعق هو كالغشي كما أن حشر الأفواج كذلك، ويؤيده التعبير بالفزع، ويكون الإتيان بعده بنفخة أخرى تكون بها الإقامة، فهاتان النفختان حينئذ هما المراد من قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يصعق الناس يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">الحديث، وسيأتي الكلام عليه إن شاء الله تعالى لفظاً ومعنى، ويحل ما فيه من إشكال في آخر سورة الزمر.</span></p><p id="98.by1NZ">ولما ذكر دخورهم، تلاه بدخور ما هو أعظم منهم خلقاً، وأهول أمراً، فقال: عاطفاً على ناصب الظرف مما تقديره: كانت أمور محلولة، معبراً بالمضارع لأن ذلك وإن شارك الفزع في التحقق قد فارقه في الحدوث والتجدد شيئاً فشيئاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند القيام من القبور، والخطاب إما للنبي صلى الله عليه وسلم ليدل ذلك- لكونه صلى الله عليه وسلم أنفذ الناس بصراً وأنورهم بصيرة- على عظم الأمر، وإما لكل أحد لأن الكل صاروا بعد قيامهم أهلاً للخطاب بعد غيبتهم في التراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحسبها جامدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قائمة ثابته في مكانها لا تتحرك، لأن كل كبير متباعد الأقطار لا يدرك مشيته إلا تخرصاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهي تمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسير حتى تكون كالعهن المنفوش فينسفها الله فتقع حيث شاء كأنها الهباء المنثور، فتستوي الأرض كلها بحيث لا يكون فيها عوج، وأشار إلى أن سيرها خفي وإن كان حثيثاً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مر السحاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مراً سريعاً لا يدرك على ما هو عليه لأنه إذا طبق الجو لا يدرك سيره مع أنه لا شك فيه وإن لم تنكشف الشمس بلا لبس، وكذا كل كبير الجرم أو كثير العد يقصر عن الإحاطة به لبعد ما بين أطرافه بكثرته البصر، يكون سائراً، والناظر الحاذق يظنه واقفاً.</span></p><p id="98.dlYkw">ولما كان ذلك أمراً هائلاً، أشار إلى عظمته بقوله، مؤكداً لمضمون الجملة المتقدمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صنع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صنع الذي له الأمر كله ذلك الذي أخبر أنه كائن في ذلك اليوم صنعاً، ونحو هذا المصدر إذا جاء عقب كلام جاء كالشاهد بصحته، والمنادي على سداده، والصارخ بعلو مقداره، وأنه ما كان ينبغي أن يكون إلا هكذا، ثم زاد في التعظيم بقوله دالاً على تمام الإحكام في ذلك الصنع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أتقن كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.m5pO4">ولما ثبت هذا على هذا الوجه المتقن، والنظام الأمكن، أنتج قطعاً قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحكم هذه الأمور كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير بما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأن الإتقان نتيجة القدرة، وهي نتيجة العلم، فمن لم يكن شامل العلم لم يكن تام القدرة، وعبر بالفعل الذي هو أعم من أن يكون بعلم أو لا، لأنه في سياق البيان لعماهم، ونفي العلم عنهم، وقرئ بالخطاب المؤذن بالقرب المرجي للرضا، المرهب من الإبعاد، المقرون بالسخط، وبالغيبة المؤذنة بالإعراض الموقع في الخيبة، وما أبدع ما لاءم ذلك ولاحمه ما بعده على تقدير الجواب لسؤال من كأنه قال: ماذا يكون حال أهل الحشر مع الدخور عند الناقد البصير؟ فقال: من إتقانه للأشياء أنه رتب الجزاء أحسن ترتيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من جاء بالحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكاملة وهي الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو من جملة إحكامه للأشياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أفضل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مضاعفاً، أقل ما يكون عشرة أضعاف إلى ما لا يعلمه إلا الله، وأكرمت وجوههم عن النار، وهؤلاء أهل القرب الذين سبقت لهم الحسنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم من فزع يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا وقعت هذه الأحوال، العظيمة الأهوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حتى لا يحزنهم الفزع الأكبر، فانظر إلى بلاغة هذا الكلام، وحسن نظمه وترتيبه، وأخذ بعضه بحجزة بعض، كأنما أفزع إفزاعاً واحداً، ولأمر ما أعجز القوي، وأخرس الشقاشق والادعاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن جاء بالسيئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا سيئة مثلها، وهي الشرك لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأيسر أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوههم في النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع أنه ورد في الصحيح أن مواضع السجود- التي أشرفها الوجوه- لا سبيل للنار عليها، والوجه أشرف ما في الإنسان، فإذا هان كان ما سواه أولى بالهوان، والمكبوب عليه منكوس.</span></p><p id="98.gmMqr">ولما كانوا قد نكسوا أعمالهم وعكسوها بعبادة غير الله، فوضعوا الشيء في غير موضعه، فعظموا ما حقه التحقير، واستهانوا أمر العلي الكبير. وكان الوجه محل ظهور الحياء والانكسار، لظهور الحجة، وكانوا قد حدقوا الأعين جلادة وجفاء عند العناد، وأظهروا في الوجوه التجهم والعبوس والارتداد، بدع قوله بناء على ما تقديره بما دل عليه الاحتباك: وهم من فزع يومئذ خائفون، وليس لهم إلا مثل سيئتهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقولاً لهم: هل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجزون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغمس الوجوه في النار؛ وبني للمفعول لأن المرغب المرهب الجزاء، لا كونه من معين، وإشارة إلى أنه يكون بأيسر أمر، لأن من المعلوم أن المجازي هو الله لا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما هو لكم كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكررون عمله وأنتم تزعمون أنه مبني على قواعد العلم بحيث يشهد كل من رآه أنه مماثل لأعمالكم سواء بسواء، وهو شامل أيضاً لأهل القسم الأول، والآية من الاحتباك: ذكر الخيرية والأمن أولاً دليلاً على حذف المثل والخوف ثانياً، والكب في النار ثانياً دليلاً على الإكرام عنه أولاً.</span></p><p id="98.Jl5J6">ولما أتم الدين بذكر الأصول الثلاثة: المبدأ والمعاد والنبوة، ومقدمات القيامة وأحوالها، وبعض صفتها وما يكون من أهوالها، وذلك كمال ما يتعلق بأصول الدين على وجوه مرغبة أتم ترغيب، مرهبة أعظم ترهيب، أوجب هذا الترغيب والترهيب لكل سامع أن يقول: فما الذي نعمل ومن نعبد؟ فأجابه المخاطب بهذا الوحي. المأمور بإبلاغ هذه الجوامع، الداعي لمن سمعه، الهادي لم اتبعه، بأنه لا يرضى له ما رضي لنفسه، وهو ما أمره به ربه، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أمرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأمر من لا يرد له أمر، ولا يعد أن يكون بدلاً من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله وسلام على عباده الذين اصصفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيكون محله نصباً بقل، وعظم المأمور به بإحلاله محل العمدة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أعبد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بجميع ما أمركم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجب ومدبر وملك؛ وعين المراد وشخصه وقربة تشريفاً وتكريماً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه البلدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكة التي تخرج الدابة منها فيفزع كل من يراها، ثم تؤمن أهل السعادة، أخصه بذلك لا أعبد شيئاً مما عدلتموه به سبحانه وادعيتم أنهم شركاء، وهم من جملة ما خلق؛ ثم وصف المعبود الذي أمر بعبادة أحد غيره بما يقتضيه وصف الربوبية، وتعين البلدة التي أشار إليها بأداة القرب لحضورها في الأذهان لعظمتها وشدة الإلف بها وإرادتها بالأرض التي تخرج الدابة منها، فصارت لذلك بحيث إذا أطلقت البلدة انصرفت إليها وعرف أنها مكة، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي حرمها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تذكيراً لهم بنعمته سبحانه عليهم وتربيته لهم بأن أسكنهم خير بلاده، وجعلهم بذلك مهابة في قلوب عباده، بما ألقى في القلوب من أنها حرم، لا يسفك بها دم، ولا يظلم أحد، ولا يباح بها صيد، ولا يعضد شجرها، وخصها بذلك من بين سائر بلاده والناس يتخطفون من حولهم وهم آمنون لا ينالهم شيء من فزعهم وهولهم.</span></p><p id="98.MnvwJ">ولما كانت إضافتها إليه إنما هي لمحض التشريف، قال احتراساً عما لعله يتوهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من غيرها مما أشركتموه به وغيره خلقاً وملكاً وملكاً، وليس هو كالملوك الذين ليس لهم إلا ما حموه على غيرهم.</span></p><p id="98.Pnr36">ولما كانوا ربما قالوا: ونحن نعبده بعبادة من نرجوه يقربنا إليه زلفى، عين الدين الذي تكون به العبادة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع الأمر بالعبادة له وحده، وعظم المفعول المأمور به بجعله عمدة الكلام بوضعه موضع الفاعل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو في غاية الرسوخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنقادين لجميع ما يأمر به كتابه أتم انقياد، ثابتاً على ذلك غاية الثبات.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:92-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-27-92" data-v="27:92">وَأَنْ أَتْلُوَ الْقُرْآَنَ فَمَنِ اهْتَدَى فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَقُلْ إِنَّمَا أَنَا مِنَ الْمُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/92" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" id="qr-dorar-27-93" data-v="27:93">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ سَيُرِيكُمْ آَيَاتِهِ فَتَعْرِفُونَهَا وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/93" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Qx9Kw">ولما بين ما أمر به في نفسه، أتبعه ما تعم فائدته غيره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن أتلو القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أواظب على تلاوته وتلوه- أي اتباعه- عبادة لربي، وإبلاغاً للناس ما أرسلت به إليهم مما لا يلم به ريب في أنه من عنده، ولأكون مستحضراً لأوامره فأعمل بها، ولنواهيه فأجتنبها، وليرجع الناس إيه ويعولوا في كل أمر عليه. لأنه جامع لكل علم.</span></p><p id="98.P7O05">ولما تسبب عن ذلك أن من انقاد له نجى نفسه، ومن استعصى عليه أهلكها، قال له ربه سبحانه مسلياً ومؤسياً ومرغباً ومرهباً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن اهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي باتباع هذا القرآن الداعي إلى الجنان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يهتدي لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه يحييها بحوزة الثواب، ونجاته من العقاب، فإنما أنا من المبشرين، أبشره أنه من الناجين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ضل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الطريق التي نهج وبينها من غير ميل ولا عوج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>له كما تقول لغيره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنا من المنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المخوفين له عواقب صنعه، وإنما فسره ورده فلم أومر به الآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنذاراً لهم وترغيباً وترجية وترهيباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإحاطة بأوصاف الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العظمة كلها سواء اهتدى الكل وضل الكل، أو انقسموا إلى مهتد وضال، لأنه لا يخرج شيء عن مراده.</span></p><p id="98.kM6aw">ولما كانت نتيجة ذلك القدرة على كل شيء قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيريكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا والآخرة بوعد محقق لا شك في وقوعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آياته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرادة لكم عما أنتم فيه يوم يحل لي هذه البلدة الذي حرمها بما أشار إليه جعلي من المنذرين وغير ذلك ما يظهر من وقائعه ويشتهر من أيامه التي صرح أو لوح بها القرآن، فيأتيكم تأويله فترونه عياناً، وهو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعرفونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بتذكركم ما أتوعدكم الآن به وأصفه لكم منها، لا تشكون في شيء من ذلك أنه على ما وصفته ولا ترتابون، فتظهر لكم عظمة القرآن، وإبانة آيات الكتاب الذي هو الفرقان، وترون ذلك حق اليقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتعلمن نبأه بعد حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ص: 88]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يأتي تأويله يقول الذين نسوه من قبل قد جاءت رسل ربنا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 53]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما وعد الرحمن وصدق المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يس: 52].</span></p><p id="98.qJYmy">ولما كان قد نفس لهم بالسين في الآجال، وكان التقدير تسلية له صلى الله عليه وسلم: وما ربك بتاركهم على هذا الحال من العناد لأن ربك قادر على ما يريد، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بجميع ما أقامك فيه من هذه الأمور العظيمة والأحوال الجليلة الجسيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغافل عما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مخالفة أوامره، ومفارقة زواجره، ويجوز أن تكون الجملة حالاً من فاعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ربكم غير غافل، ومن قرأ بالخطاب كان المعنى: عما تعمل انت وأتباعك من الطاعة. وهو من المعصية، فيجازي كلاًّ منكم بما يستحق فيعلي أمرك، ويشد إزرك، ويوهن أيدهم، ويضعف كيدهم، بما له من الحكمة، والعلم ونفوذ الكلمة، فلا يظن ظان أن تركه للمعالجة بعقابهم لغفلة عن شيء من أعمالهم، إنما ذلك لأنه حد لهم حداهم بالغوه لا محالة لأنه لا يبدل القول لديه، فقد رجع آخرها كما ترى بإبانة الكتاب وتفخيم القرآن وتقسيم الناس فيه إلى مهتد وضال إلى أولها، وعانق ختامها ابتداءها بحكمة منزلها، وعلم مجملها ومفصلها، إلى غير ذلك مما يظهر عند تدبرها وتأملها- والله الموفق للصواب، وإليه المرجع والمآب.</span></p><p id="98.b24zj">نجز الجزء المبارك من مناسبات البقاعي بحمد الله وعونه ويتلوه القصص إن شاء الله تعالى- اللهم اغفر لنا ذنوبنا وتجاوز عن سيئاتنا.</p><p/></div></div></div></div></body></html>