<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التوبة (آية ١٢٣ – ١٢٩)" id="ch18"><h1 id="98.gnxOk">سورة التوبة (آية ١٢٣ – ١٢٩)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="9:123-125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-9-123" data-v="9:123">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا قَاتِلُوا الَّذِينَ يَلُونَكُمْ مِنَ الْكُفَّارِ وَلْيَجِدُوا فِيكُمْ غِلْظَةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/123" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-dorar-9-124" data-v="9:124">وَإِذَا مَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هَذِهِ إِيمَانًا فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا فَزَادَتْهُمْ إِيمَانًا وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/124" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-dorar-9-125" data-v="9:125">وَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إِلَى رِجْسِهِمْ وَمَاتُوا وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/125" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.v6OQ1">ولما علمت المقاصد وتهيأت القلوب لقبول الفوائد، وأمر بالإنذار بالفقه، وكان من الناس من لا يرجع إلا بشديد البأس، أقبل على الكل مخاطباً لهم بأدنى أسنان القلوب ليتوجه إلى الأدنى ويتناول الأعلى منه من باب الأولى فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادَّعوا بألسنتهم الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصديقاً لدعواكم ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يلونكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقربون منكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالذين يلونهم إن لم تروا غيره أصلح لمعنى يعرض لما في ذلك من حسن الترتيب ومقتضى الحكمة ولأن الجهاد معروف وإحسان، والأقربون أولى بالمعروف، ولتبعدوا العدو عن بلادكم فيكثر صلاحهم ويقل فسادكم وتكونوا قد جمعتم بالتفقه والقتال بين الجهادين: جهاد الحجة وجهاد السيف مع الاحتراس بهذا الترتيب من أن يبقى وراءكم إذا قاتلتم من تخشون كيده.</span></p><p id="98.018Yr">ولما كانت الملاينة أولى بالمسالمة، والمخاشنة أولى بالمصارمة، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليجدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الوجدان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيكم غلظة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شدة وحمية لأن ذلك أهيب في صدورهم. وأكف عن فجورهم، وحقيقة الغلطة في الأجسام، استعيرت هنا للشدة في الحرب، وهي تجمع الجراءة والصبر على القتال وشدة العدواة، فإذا فعلوا ذلك كانوا جامعين بين جهاد الحجة والسيف كما قيل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">من لا يعدله القرآن كان له ** من الصغار وبيض الهند تعديل<br/></span></center><p/><p id="98.bjzBn">نبه على ذلك أبو حيان.</p><p id="98.pg7wM">ولما كان التقدير: وليكن كل ذلك مع التقوى لا بسبب مال ولا جاه فإنها ملاك الأمر كله، قال منبهاً على ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا تخافوا أن يؤدي شيء من مصاحبتها إلى وهن فإن العبرة بمن كان الله معه.</span></p><p id="98.28aQb">ولما ذكر هذه السورة أي الطائفة الحاضة بصيغة لولا على النفر مع رسول الله صلى الله عليه وسلم الآمرة بجهاد الكفار والغلظة عليهم، وكان لا يحمل على ذلك إلا ما أشار إليه ختم الآية السالفة من التقوى بتجديد الإيمان كلما نزل شيء من القرآن، وكان قد ذكر سبحانه المخالفين لأمر الجهاد بالتخلف دون أمر الإيمان حين قال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا أنزلت سورة أن آمنوا بالله وجاهدوا مع رسوله استأذنك أولوا الطول منهم وقالوا ذرنا نكن مع القاعدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التفت إلى ذلك ليذكر القسم الآخر وهو القاعد عن الإيمان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بزيادة النافي تنبيهاً على فضل الإيمان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.MM37k">ولما كان المنكي لهم مطلق النزول، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلت سورة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قطعة من القرآن، أي في معنى من المعاني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المنزل إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنكاراً واستهزاء، وهم المنافقون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها العصابة المنافقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادته هذه إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إيهاماً لأنهم متصفون بأصل الإيمان، لأن الزيادة ضم الشيء إلى غيره مما يشاركه في صفته، هذا ما يظهرون تستراً، وأما حقيقة حالهم عند أمثالهم فالاستهزاء استبعاداً لكونها تزيد أحداً في حاله شيئاً، وسبب شكهم واستفهامهم أن سامعيها انقسموا إلى قسمين: مؤمنين ومنافقين، ولذلك أجاب تعالى بقوله مسبباً عن إنزالها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعوا الإيمان حقيقة لصحة أمزجة قلوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزادتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تلك السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإيمانهم بها إلى ما كان لهم من الإيمان بغيرها وبتدبرها ورقة القلوب بها وفهم ما فيها من المعارف الموجبة لطمأنينة القلوب وثلج الصدور.</span></p><p id="98.Z2QXr">ولما كان المراد بالإيمان الحقيقة وكانت الزيادة مفهمة لمزيد عليه، استغنى عن أن يقول: إلى إيمانهم، لذلك ولدلالة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يستبشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحصل لهم البشر بما زادتهم من الخير الباقي الذي لا يعدله شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين أن أشرف ما فيهم مسكن الآفة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبهم مرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فمنعهم الإيمان وأثبت لهم الكفران فلم يؤمنوا.</span></p><p id="98.mRaQb">ولما كان المراد بالمرض الفساد المعنوي المؤدي إلى خبث العقيدة، عبر عنه بالرجس فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزادتهم رجساً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اضطراباً موجباً للشك، وزاد الأمر بياناً بأن المراد المجاز بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رجسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شكهم الذي كان في غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واستمر بهم ذلك لتمكنه عندهم إلى أن ماتوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقون في الكفر، وسمي الشك في الدين مرضاً لأنه فساد في الروح يحتاج إلى علاج كفساد البدن في الاحتياج، ومرض القلب أعضل، وعلاجه أعسر وأشكل، ودواءه أعز وأطباؤه أقل. ولما زاد الكفار بالسورة رجساً من أجل كفرهم بها، كانت كأنها هي التي زادتهم، وحسن وصفها بذلك كما حسن: كفى بالسلامة داء، وكما قال الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أرى بصري قد رابني بعد نصحه ** وحسبك داء أن تصح وتسلما<br/></span></center><p/><p id="98.zw0yB">قاله الرماني، فالمؤمنون يخبرون عن زيادة إيمانهم وهؤلاء يخبرون عن عدمه في وجدانهم، فهذا موجب شكهم وتماديهم في غيهم وإفكهم، ولو أنهم رجعوا إلى حاكم العقل لأزال شكهم وعرفهم صدق المؤمنين بالفرق بين حالتيهم، فإن ظهور الثمرات مزيل للشبهات، والآية من الاحتباك: إثبات الإيمان أولاً دليل على حذف ضده ثانياً، وإثبات المرض ثانياً دليل على حذف الصحة أولاً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:126-129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-9-126" data-v="9:126">أَوَلَا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لَا يَتُوبُونَ وَلَا هُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/126" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-dorar-9-127" data-v="9:127">وَإِذَا مَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ نَظَرَ بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ هَلْ يَرَاكُمْ مِنْ أَحَدٍ ثُمَّ انْصَرَفُوا صَرَفَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/127" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-dorar-9-128" data-v="9:128">لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِنْ أَنْفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ بِالْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-dorar-9-129" data-v="9:129">فَإِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/129" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.K59KN">ولما كان التقدير تسبيباً عما جزم به من الحكم بعراقتهم في الرجس وازديادهم منه: أفلا يرون إلى تماديهم في النفاق وثباتهم عليه؟ عطف عليه تقريرهم بعذاب الدنيا والإنكار عليهم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولا يرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون، قال الرماني: والرؤية هنا قلبية لأن رؤية العين لا تدخل على الجملة لأن الشيء لا يرى من وجوه مختلفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقين؛ ولما كان مطلق وقوع الفتنة من العذاب، بنى للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفتنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخالطون من حوادث الزمان ونوازل الحدثان بما يضطرهم إلى بيان أخلاقهم بإظهار سرائرهم في نفاقهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كل عام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن كان الناس أخصب ما يكونون وأرفعه عيشاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرة أو مرتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيفضحون بذلك، وذلك موجب للتوبة للعلم بأن من علم سرائرهم- التي هم مجتهدون في إخفائها- عالم بكل شيء قادر على كل مقدور، فهو جدير بأن تمتثل أوامره وتخشى زواجره.</span></p><p id="98.PnKp9">ولما كان عدم توبتهم مع فتنتهم على هذا الوجه مستبعداً، أشار إليه بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يتوبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يجددون توبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بضمائرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أدنى تذكر بما أشار إليه الإدغام، فلولا أنه حصلت لهم زيادة في الرجس لأوشك تكرار الفتنة أن يوهي رجسهم إلى أن يزيله ولكن كلما أوهى شيئاً خلقه مثله أو أكثر بسبب الزيادات المترتبة على وجود نجوم القرآن، والتذكر طلب الذكر للمعنى بالكفر فيه، فالآية ذامة لهم على عدم التوبة بإصابة المصائب لعدم تذكر أنه سبحانه ما أصابهم بها إلا بذنوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعفو عن كثير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشورى: 34] كما أن أحدهم لا يعاقب فتاة إلا بذنب وما لم يتب فهو يوالي عقابه.</span></p><p id="98.eMzyK">ولما ذكر ما يحدث منهم من القول استهزاء، أتبعه تأكيداً لزيادة كفرهم وتوضيحاً لتصويره ما يحدث من فعلهم استهزاء من الإيمان والتغامز بالعيون فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بالنافي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الغرض نفس الإنزال لا تعيين المنزل، بني للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُنزلت سورة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طائفة من القران</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نظر بعضهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متغامزين سخرية واستهزاء قائلين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يراكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكدوا العموم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المؤمنين إن انصرفتم، فإن يشق علينا سماع مثل هذا، ويشق علينا أن يطلع المؤمنون على هذا السر منا.</span></p><p id="98.wbmBN">ولما كان انصرافهم عن مثل هذا المقام مستهجناً، أشار إلى شدة قبحه بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم انصرفوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن لم يكن أحد يراهم، وإن رآهم أحد من المؤمنين تجشموا المشقة وثبتوا؛ ولما كانوا مستحقين لكل سوء، أخبر عنهم في أسلوب الدعاء بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صرف الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الغنى المطلق والكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الإيمان؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإن كانوا ذوي قوة على ما يحاولونه فإنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قلوبهم مجبولة على عدم الفهم لما بها من الغلظة، وهذا دليل على ختام الآية قبلها، وهاتان الآيتان المختتمتان- ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التاليتان للأمر بالجهاد في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا الذين يلونكم من الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الموازي-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انفروا خفافاً وثقالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية- قد احتوتا مع وجازتهما على حاصل أوصاف المنافقين التالية لآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المختتم ما هو العام منها في أهل الحاضرة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استأذنك أولوا الطول منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم عند إعادة ذكرهم ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتصويب هاتين الآيتين إلى أهل الحاضرة ظاهر لكونهم ممن يحضر نزول الذكر كثيراً مع احتمالهما للعموم، والختم هنا ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنسب لأن المقام- وهو النظر في زيادة الإيمان بالنسبة إليهم- يقتضي فكراً وتأملاً وإن كان بالنظر إلى المؤمنين في غاية الوضوح.</span></p><p id="98.Xpmvx">ولما أمر صلى الله عليه وسلم أن يبلغ هذه الأشياء الشاقة جداً من أمر هذه السورة، وكان من المعلوم أنه لا يحمل ذلك إلا من وفقه الله تعالى، وأما المنافقون فيكرهون ذلك وكان انصرافهم دالاً على الكراهة، عرفهم أن الأمر كان يقتضي توفر دواعيهم على محبة هذا الداعي لهم المقتضي لملازمته والبعد عما يفعلونه به من الانصراف عنه، وأن أحواله الداعية لهم إلى محبته أعظم من أحوال آبائهم التي أوجبت لهم منهم من المحبة وعليهم من الحقوق ما هم مفتخرون بالتلبس به والمغالاة فيه، وأن كل ما يحصل بهذا القرآن من العز والشرف في الدنيا فهو لكل من آمن به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد جاءكم رسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.x0XyN">ولما كان الرسول يجب إكرامه والوقوف في خدمته لأجل مرسله ولو تجرد عن غير ذلك الوصف، شرع يذكر لهم من أوصافه ما يقتضي لهم مزيد إكرامه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ترجعون معه إلى نفس واحدة بأنكم لأب قريب، وذلك أقرب إلى الألفة وأسرع إلى فهم الحجة وأبعد من المحل واللجاجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديد جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه ما عنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والعزة: امتناع الشيء بما يتعذر معه ما يحاول منه بالقدرة أو بالقلة أو بالصعوبة، والعنت: لحاق الأذى الذي يضيق الصدر به ولا يهتدي للمخرج منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حريص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الحرص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على نفعكم، والحرص: شدة طلب الشيء على الاجتهاد فيه، وقدم الجار لإفادة الاختصاص فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف كافة خاصة، ولما ذكر الوصف المقتضي للرسوخ، قدم ما يقتضي العطف على من يتسبب له بما يقتضي الوصلة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رءوف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديد الرحمة لمن له منه عاطفة وصلة لما تقدم من معنى الرأفة قريباً.</span></p><p id="98.8y8Bj">ولما كان المؤمن يطلق مجازاً على من يمكن منه الإيمان فوصلته الآن ليست بالفعل بل الإمكان، قال تعميماً لرحمته صلى الله عليه وسلم كما هو اللائق بشريف منصبه وعظيم خلقه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولأجل مثل هذه الأغراض النفسية رتب سبحانه هذين الوصفين هكذا، ولكن المعاني المراده تارة يظهرها الله تعالى لعبده منحة له وإكراماً، وتارة يخفيها إظهاراً لعجزه ونقصانه ثم يظهرها له في وقت آخر إن صدق في التضرع وإظهار الافتقار والتذلل وأدام الطلب، أو لغيره ممن هو أقل منه علماً وأضعف نظراً وفهماً، وإذا تأملت كتابي هذا ظهر لك أن كثيراً من الآيات فسرها على غير المراد منها قطعاً أكابر العلماء، فعلى الأنسان- إذا خفي عليه أمر- أن يقول: لا أعلم، ولا يظن أنه رتب شيء من هذا الكتاب العزيز لأجل الفواصل، فلذلك أمر لا يليق بكلام الله تعالى، وقد عاب النبي صلى الله عليه وسلم السجع، لأن الساجع يكونُ محطَ نظره الألفاظ، فيدير المعاني عليها ويتبعها إياها، فربما عجز اللفظ عن توفية المعنى؛ روى البخاري في الطب وغيره من صحيحه ومسلم في الديات وأبو داود والنسائي وغيرهم عن أبي هريرة رضي الله عنه</span><span>«أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قضى في الجنين يقتل في بطن أمه بغرة عبد أو وليدة، فقال الذي قضى عليه: كيف أغرم من لاشرب ولا أكل، ولا نطق ولا استهل، فمثل ذلك بطل؛ فقال النبي صلى الله عليه وسلم: إنما هذا من إخوان الكهان»</span><span class="orphaned-text">من أجل سجعه الذي سجع، وفي رواية: فقال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«سجع كسجع الأعراب»</span><span class="orphaned-text">وذلك- والله أعلم- أنه لو كان نظره إلى المعنى وتصحيحه لأغنى عن هذا السجع أن يقال: كيف أغرم من لاحياة له، ولوقصد السجع وتهذيب المعنى لأتى مما يدل على نفي الحياة التي جعلها محط أمره فإن ما أتى به لا يستلزم نفيها، ولو تقيد بالصحة لاغتنى بنفي النطق عن نفي الاستهلال، فصح بهذا أنه دائر مع تحسين اللفظ صح المعنى أم لا، وينطبع في عقل عاقل أن يكون النبي صلى الله عليه وسلم يذم السجع وهو يأتي به ويقصده في القرآن أو في السنة، ولو كان ذلك لأسرعوا الرد عليه، وذكر أصحاب فتوح البلاد في فتح مكران من بلاد فارس أن الحكم بن عمرو لما فتحها أرسل بالأخماس مع صحار العبدي، فلما قدم على عمر رضي الله عنه سأله عن مكران وكان لا يأتيه أحد إلا سأله عن الوجه الذي يجيء منه فقال: يا أمير المؤمنين! أرض سهلها جبل، وماءها وشل وثمرها دقل، وعدوها بطل، وخيرها قليل، وشرها طويل، والكثير بها قليل، والقليل بها ضائع، وما وراءها شر منها؛ فقال، أسجاع أنت أم مخبر؟ فقال: لا بل مخبر، قال: لاوالله! لا يغزوها جيش لي ما أطعت.</span></p><p id="98.DVAjb">فقد جعل الفاروق السجع قسيماً للخير فدل على أن التقيد به عيب لإخلاله بالفائدة أو بتمام الفائدة، ولعله إنما جوز أن يكون مخبراً لنه انفك عن السجع في آخر كلامه وكرر لفظ قليل فكان ما ظنه، لأنه لو أراد السجع لأمكنه أن يقول والكثير بها ذليل، والقليل بها ضائع كليل، وما وراءها شر منها بأقوم قيل؛ وقد نفى سبحانه عن هذا القرآن المجيد تصويب النظر إلى السجع كما نفى عنه الشعر فإنه تعالى قال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو بقول شاعر قليلاً ما تؤمنون ولا بقول كاهن قليلاً ما تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحاقة: 41، 42] فكما أن قول الشاعر إتيانه بالكلام موزوناً، فكذلك قول الكاهن إتيانه بالكلام مسجوعاً والقرآن ليس من هذا ولا من هذا. وإن وقع فيه كل من الأمرين فغير مقصود إليه ولا معول عليه، بل لكون المعنى انتظم به على اتم الوجوه فيؤتي به لذلك، ثم تبين أنه غير مقصود بالانفكاك عنه في كثير من الأماكن بقرينة ليس لها مجانس في اللفظ لتمام المعاني المرادة عندها فيعلم قطعاً أن ذلك غير مقصود أصلاً لأن مثل ذلك لا يرضى به أقل الساجعين، بل يراه عجزاً وضيقاً عن تكميل المشاكلة ونقصاً- تعالى الله عن ذلك علواً كبيراً، ومما يوجب لك القطع بأن ترتيب هذين الاسمين الشريفين هكذا لغير مراعاة الفواصل قوله تعالى في سورة الحديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا في قلوب الذين اتبعوه رأفة ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 27] وسيأتي إن شاء الله في سورة طه عن الفخر الرازي والقاضي أبي بكر الباقلاني مَنَع النظر إلى السجع في الكتاب العزيز نقلاً عن جميع الأشاعرة، وإذا تأملت الفواصل في الإتيان بها تارة بكثرة وتارة بقلة، وتارة تترك بالكلية ويؤتى في كل آية بفاصلة لا توافق الأخرى، علمت أن هذا المذهب هو الصواب ولاسيما آخر سورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإذا تأملت كتب أهل العدد أتقنت علم هذا المستند، وإذا تأملت ما قلته في هذا النحو من كتابي مصاعد النظر للاشراف على مقاصد السور لم يبق عندك شك في شيء من هذا، فإياك ان تجنح لهذا القول فتكون قد وقعت في أمر عظيم وأنت لا تشعر، وأورد سبحانه هذه الآية إيراد المخاطب المتلطف المزيل لما عندهم من الريب بالقسم، فكأنه قال: ما لكم تنصرفون عن حضرته الشماء وشمائله العلى! والله لقد جاءكم- إلى آخره، ثم أقبل عليه مسلياً له مقابلاً لإعراضهم إن أعراضوا بالإعراض عنهم والبراءة منهم ملتفتاً إلى السورة الآمر بالبراءة من كل مخالف، قائلاً مسبباً عن النصيحة بهذه الآية التي لا شك عاقل في مضمونها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن تولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجتهدوا في تكليف فطرهم الأولى أو ولوا مدبرين عنك بالانصراف المذكور أو غيره بعد النصيحة لهم بهذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي استعانة بالله تفويضاً إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافي؛ قال الرماني: وهو من الحساب لأنه جل ثناه يعطى بحسب الكفاية التي تعني عن غيره، ويزيد من نعمته مالا يبلغ إلى حد ونهاية إذ نعمه دائمة ومننه متظاهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي لا كفؤ له، وإنما كان كافياً لأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا مكافئ له فلا راد لأمره ولا معقب لحكمه.</span></p><p id="98.KXaLx">ولما قام الدليل على أنه لا كفؤ له، وجب قصر الرغائب عليه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توكلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن أمره نافذ في كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي مالك ومخترع ومدبر؛ ولما كان في سياق القهر والكبرياء بالبراءة من الكفار والكفاية للأبرار، كان المقام بالعظمة أنسب كآية النمل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العرش العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بجميع الأجسام الحاوي لسائر الأجرام الذي ثبت بآية الكرسي وغيرها أن ربه أعظم منه لأن عظمته على الأطلاق فلا شيء إلا هو في قبضته وداخل في دائرة مملكته، وإذا كان كافي فأنا بريء ممن تولى عني وبعد مني كائناً من كان في كل زمان ومكان فقد عانق آخر السورة أولها وصافح منتهاها مبتدأها وتأكد ما فهمته من سر الالتفات في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن تبتم فهو خير لكم وإن توليتم فاعلموا أنكم غير معجزي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والله تعالى أعلم.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>