<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المجادلة" id="ch67"><h1 id="98.Pv076">سورة المجادلة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="58:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-1">قَدْ سَمِعَ اللَّهُ قَوْلَ الَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا وَتَشْتَكِي إِلَى اللَّهِ وَاللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمَا إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/1" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.w62py">لما ختمت الحديد بعث إثبات عجز الخلق بعظيم الفضل له سبحانه، وكان سماع أصوات جميع الخلائق من غير أن يشغل صوت عن صوت وكلام عن كلام من الفضل العظيم، وكان قد تقدم ابتداع بعض المتعبدين من الرهبانية بما لم يصرح لهم بالإذن فيه، فكان سبباً للتضييع، وكان الظهار على نوعين: موقت ومطلق، وكان الموقت مما يدخل في الرهبانية لأنه من التبتل وتحريم ما أحل الله من الطيبات، وكان بعض الصحابة رضي الله عنهم قد منع نفسه بالموقت منه من مرغوبها مما لم يأت عن الله، فظاهر من امرأته محافظة على كمال التعبد خوفاً من الجماع في نهار رمضان، وكان ذلك مما لم يأذن به بل نهى عنه كما روى أبو داود عن أنس رضي الله عنه والطبراني في الأوسط على سهل بن حنيف رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لا تشددوا على أنفسكم، فإنما هلك من كان قبلكم بتشديدهم على أنفسهم، وستجدون بقاياهم في الصوامع والديارات»</span><span class="orphaned-text">وكان بعض الصحابة- رضي الله عنهم أجمعين- قد ظاهر مطلقاً فشكت امرأته ما لحقها من الضرر إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وهتفت باسم الله، وكان علمه سبحانه بخصوص شكاية هذه المرأة المسكينة وإزالة ضررها بحكم عام لها ولغيرها من عباده حتى صارت واقعتها رخصة عامة للمسلمين إلى يوم القيامة معلماً بأنه ذو الفضل العظيم، وأنه الظاهر الباطن، ذو الملك كله، وكان قد أمر بالإيمان به وبرسوله ووعد على ذلك بالنور، كان السامع لذلك جديراً بتوقع البيان الذي هو النور في هذه الرهبانية التي ابتدعت في هذه الأمة، وتخفيف الشديد الذي وقع عن بعضهم ليعلم أهل الكتاب ما لهذه الأمة من الكرامة على ربها وأنه يختص برحمته من يشاء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد سمع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أجاب بعظيم فضله الذي أحاط بجميع صفات الكمال فوسع سمعه الأصوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر بالوصف دون الاسم تعريفاً برحمته الشاملة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي تجادلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تبالغ في أن تقبلك إلى مرادها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في زوجها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الأمر المخلص له من ظهاره رحمة لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتشتكي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تتعمد بتلك المجادلة الشكوى، منتهية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك العظيم الرحيم الذي أحاط بكل شيء علماً، ولصدقها في شكواها وقطع رجائها في كشف ما بها من غير الله كانت هي والنبيُّ صلى الله عليه وسلم متوقعين أن الله يكشف ضرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن الذي وسعت رحمته كل شيء لأنه له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسمع تحاوركما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مراجعتكما التي يحور- أي يرجع فيها إلى كل منكما جواب كلامه من الآخر كأنها لثقل ما قدح في أمرها ونزل من ضرها ناشئة عن حيرة.</span></p><p id="98.MK7a4">ولما كان ذلك في غاية ما يكون من خرق العادة بحيث إن الصديقة عائشة رضي الله عنها قالت عند نزول الآية: <span>«الحمد لله الذي وسع سمعه الأصوات، لقد كلمت رسول الله صلى الله عليه وسلم وأنا في جانب البيت ما أسمع كثيراً مما تقول»</span><span class="orphaned-text">أكده تنبيهاً على شدة غرابته ولأنه ربما استبعده من اشتد جهله لعراقته في التقيد بالعادات فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بجميع صفات الكمال فلا كفؤ له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سميع بصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ السمع لكل مسموع، والبصر لكل ما يبصر والعلم لكل ما يصح أن يعلم أزلاً وأبداً، وقد مضى نحو هذا التناسب في المائدة حين أتبع تعالى آية القسيسين والرهبان قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأيها الذين آمنوا لا تحرموا طيبات ما أحل الله لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 87] غير أن هذا خاص وذاك عام، فهذا فرد منه، فالمناسبة واحدة لأن الأخص في ضمن الأعم، والحاصل أنه سبحانه امتنَّ عليهم بما جعل في قلوبهم من الرهبانية وغيرها، وأخبر أنهم لم يوفوها حقها، وأنه آتى مؤمنيهم الأجر، وأمر المسلمين بالتقوى واتباع الرسول صلى الله عليه وسلم ليحصل لهم من فضله العظيم ضعف ما حصل لأهل الكتاب، ونهاهم عن التشديد على أنفسهم بالرهبانية، فصاروا مفضلين من وجهين: كثرة الأجر وخفة العمل، ذلك فضل الله يؤتيه من يشاء- والله أعلم، روى البزار من طريق خصيف عن عطاء من غيرهما أيضاً عن ابن عباس رضي الله عنهما أن رجلاً قال: يا رسول الله! إني ظاهرت من امرأتي ورأيت ساقها في القمر فواقعتها قبل أن أكفر، قال:</span><span>«كفِّر ولا تعد»</span><span class="orphaned-text">وروى أبو داود عن عكرمة أن رجلاً ظاهر من امرأته ثم واقعها قبل أن يكفر، فأتى النبي صلى الله عليه وسلم فأخبره فقال:</span><span>«ما حملك على ما صنعت؟ قال: رأيت بياض ساقيها في القمر، قال: فاعتزلها حتى تكفر عنك»</span><span class="orphaned-text">قال المنذري: وأخرجه أيضاً عن عكرمة عن النبي صلى الله عليه وسلم وعن عكرمة عن ابن عباس رضي الله عنهما عن النبي صلى الله عليه وسلم بمعناه، وأخرجه النسائي وابن ماجة والترمذي- وقال: حديث حسن غريب صحيح- وقال النسائي: المرسل أولى بالصواب من المسند، وقال أبو بكر المعافري: ليس في الظهار حديث صحيح يعول عليه، قال المنذري: وفيما قاله نظر، فقد صححه الترمذي كما ترى، ورجال إسناده ثقات، وسماع بعضهم من بعض مشهور، وترجمة عكرمة عن ابن عباس رضي الله عنهم احتج بها البخاري في غير موضع- انتهى. وللترمذي- وقال حسن غريب- عن سلمة بن صخر رضي الله عنه في المظاهر يواقع قبل أن يكفر قال:</span><span>«كفّار واحدة»</span><span class="orphaned-text">وروى أحمد والحاكم وأصحاب السنن إلا النسائي وحسنه الترمذي، قال ابن الملقن: وصححه ابن حبان والحاكم من طريق سليمان بن يسار عن سلمة بن صخر البياضي رضي الله عنه قال: كنت أمرأ أصيب من النساء ما لا يصيب غيري، فلما دخل شهر رمضان خفت أن أصيب من امرأتي شيئاً يتابع بي حتى أصبح فظاهرت منها حتى ينسلخ شهر رمضان، فبينا هي تخدمني ذات ليلة تكشف لي منها شيء فما لبث أن نزوت عليها، فلما أصبحت خرجت إلى قومي فأخبرتهم الخبر وقلت: امشوا معي إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، قالوا: لا والله: فانطلقت إلى النبي صلى الله عليه وسلم فأخبرته، فقال:</span><span>«أنت بذاك يا سلمة؟ قلت: أنا بذاك يا رسول الله مرتين، وأنا صابر لأمر الله، فاحكم فيّ بما أراك الله، وفي رواية: فأمض فيَّ حكم الله فإني صابر لذلك، قال حرر رقبة. قلت: والذي بعثك بالحق ما أملك غيرها- وضربت صفحة رقبتي، قال: فصم شهرين متتابعين، قلت: وهل أصبت الذي أصبت إلا من الصيام، قال: فاطعم وسقاً من تمر بين ستين مسكيناً، قال: والذي بعثك بالحق، لقد بتنا وحشين ما لنا طعام، قال: فانطلق إلى صاحب صدقة بني زريق فليدفعها إليك فأطعم ستين مسكيناً وسقاً من تمر وكل أنت وعيالك بقيتها»</span><span class="orphaned-text">فرجعت إلى قومي فقلت: وجدت عندكم الضيق وسوء الرأي، ووجدت عند النبي صلى الله عليه وسلم السعة وحسن الرأي، وفي رواية: والبركة وقد أمرني- أو أمر لي- بصدقتكم، وفي رواية: فادفعوها إليّ، فدفعوها إليّ. وأعله عبد الحق بالانقطاع، وأن سليمان لم يدرك سلمة، حكى ذلك الترمذي عن البخاري، وقال الترمذي: إن سلمة بن صخر يقال له سلمان أيضاً، ورواه الإمام أحمد أيضاً من طريق أخرى قال حدثنا عبد الله بن إدريس- هو الأودي- عن محمد بن إسحاق عن محمد بن عمرو بن عطاء عن سليمان بن يسار عن سلمة بن صخر البياضي رضي الله عنه قال: كنت أمرأ أصيب من النساء ما لا يصيب غيري، فلما دخل شهر رمضان خفت فتظاهرت من امرأتي في الشهر فبينا هي تخدمني ذات ليلة إذ تكشف لي منها شيء فلم ألبث أن وقعت عليها، فأتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم فأخبرته فقال:</span><span>«حرر رقبة، فقلت: والذي بعثك بالحق، ما أملك غير رقبتي، قال: صم شهرين متتابعين، قلت: وهل أصابني ما أصابني إلا في الصيام؟ قال: فأطعم ستين مسكيناً»</span><span class="orphaned-text">وهذا سند حسن متصل إن شاء الله إن سلم من تدليس ابن إسحاق، وروى الحاكم والبيهقي من طريق محمد بن عبد الرحمن بن إسحاق، وروى الحاكم والبيهقي من طريق محمد بن عبد الرحمن بن ثوبان وأبي سلمة بن عبد الرحمن أن سلمة بن صخر البياضي رضي الله عنه جعل امرأته عليه كظهر أنه إن غشيها حتى يمضي رمضان، فذكر ذلك لرسول الله صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span>«اعتق رقبة»</span><span class="orphaned-text">وقصة سلمة هذه أصل الظهار المؤقت، وقد دلت على أنه لا عود فيه لا كفارة عليه إلا بوطئها في مدة الظهار، وروى أبو داود عن خويلة بنت مالك بن ثعلبة رضي الله عنها قال: ظاهر مني زوجي أوس بن الصامت رضي الله عنه فجئت رسول الله صلى الله عليه وسلم أشكوا إليه ورسول الله صلى الله عليه وسلم يجادلني فيه ويقول:</span><span>«اتقي الله فإنه ابن عمك»</span><span class="orphaned-text">فما برحت حتى نزل القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد سمع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى الفرض، فقال: يعتق رقبة، قالت: لا يجد، قال: يصوم شهرين متتابعين، قالت: يا رسول الله، إنه شيخ كبير ما به من صيام، قال فليطعم ستين مسكيناً، قالت: ما عنده من شيء يتصدق به قالت: فأتي ساعتئذ بعرق منّ تمر، قلت: يا رسول الله، فإني أعينه بعرق آخر، قال:</span><span>«قد أحسنت أذهبي فأطعمي بها عنه ستين مسكيناً، وارجعي إلى ابن عمك»</span><span class="orphaned-text">قال: والعرق ستون صاعاً، وفي رواية: والعرق مكتل يسع ثلاثين صاعاً، وروى الدارقطني أن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: إن أوس بن الصامت رضي الله عنه ظاهر من امرأته خويلة بنت ثعلبة رضي الله عنها فشكت إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقالت: ظاهر مني حين كبر سني ورق عظمي، فأنزل الله آية الظهار، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لأوس:</span><span>«اعتق رقبة»</span><span class="orphaned-text">قال: مالي بذلك يدان، قال:</span><span>«فصم شهرين متتابعين»</span><span class="orphaned-text">قال: أما إني إذا أخطأني أن آكل في اليوم مرتين يكل بصري، قال:</span><span>«فأطعم ستين مسكيناً»</span><span class="orphaned-text">، قال: ما أجد إلا أن تعينني منك بعون وصلة، فأعانه رسول الله صلى الله عليه وسلم بخمسة عشر صاعاً حتى جمع الله له، والله رحيم قال: وكانوا يرون أن عنده مثلها، وذلك لستين مسكيناً، وللدراقطني أيضاً والبيهقي أن خولة بنت ثعلبة رضي الله عنها رآها زوجها وهو أوس بن الصامت أخو عبادة رضي الله عنهما وهي تصلي فراودها فأبت فغضب، وكان به لمم وخفة فظاهر منها، فأتت رسول الله صلى الله عليه وسلم فقالت إن أوساً تزوجني وأنا شابة مرغوب فيَّ، فلما خلا سني ونثرت له بطني جعلني عليه كأمه وللطبراني من طريق أبي معشر عن محمد بن كعب القرظي قال: كانت خولة بنت ثعلبة تحت أوس بن الصامت وكان به لمم، فقال في بعض هجراته: أنت عليّ كظهر أمي، قال: ما أظنك إلا قد حرمت عليّ، فجاءت إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقالت: يا رسول الله إن أوس بن الصامت أبو ولديَّ وأحب الناس إليّ والذي أنزل عليك الكتاب ما ذكر طلاقاً، قال:</span><span>«ما أراك إلا قد حرمت عليه»</span><span class="orphaned-text">فقالت: يا رسول الله لا تقل كذلك والله ما ذكر طلاقاً، فرادّت النبي صلى الله عليه وسلم مراراً، ثم قالت: اللهم إني أشكو إليك فاقتي ووحدتي وما يشق عليّ من فراقه، الحديث، ومن طريق أبي العالية قال: فجعل كلما قال لها:</span><span>«حرمت عليه»</span><span class="orphaned-text">هتفت وقالت: أشكو إلى الله، فلم ترم مكانها حتى نزلت الآية، وروى أبو داود عن هشام بن عروة أن جميلة كانت تحت أوس ابن الصامت وكان رجلاً به لمم فكان إذا اشتد به لممه ظاهر من امرأته فأنزل الله عز وجل فيه كفارة الظهار، وأخرجه من حديث عروة عن عائشة رضي الله عنها مثله. وقال القشيري: وفي الخبر أنها قالت: يا سول الله إن أوساً تزوجني شابة غنية ذات أهل ومال كثير، فلما كبر عنده سني، وذهب مالي وتفرق أهلي، جعلني عليه كظهر أمه، وقد ندم وندمت، وإن لي صبية صغاراً إن ضممتهم إليه ضاعوا، وإن ضممتهم إليّ جاعوا، يعني ففرج الله عنها، وقد حصل من هذا مسألة، وهو أن كثيراً من الأشياء ظاهر العلم يحكم فيه بشيء ثم الضرورة تغير ذلك الحكم لصاحبها، قال البغوي: وكان هذا أول ظهار في الإسلام، وقال أبو حيان: وكان عمر رضي الله عنه يكرم خولة رضي الله عنها إذا دخلت عليه ويقول: سمع الله لها، فالمظاهرة في حديث سلمة رضي الله عنه ومن نحا نحوه رهبانية مبتدعة لم ترع حق رعايتها كرهبانية النصارى، ولم يتبع النبي صلى الله عليه وسلم في ابتداعها حق الاتباع، وأما في قصة خولة رضي الله عنها فهي مصيبة كأن ينبغي فيها التسليم وعدم الحزم كما في آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكيلا تأسوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 23] الآية على أن امتناعها من زوجها حين راودها فيه إلمام بالرهبانية، وإزالة شكايتها مع أنها امرأة ضعيفة من عظيم الفضل، وزاده عظماً جعله حكماً عاماً لمن وقع فيه من جميع الأمة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-2">الَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنْكُمْ مِنْ نِسَائِهِمْ مَا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلَّا اللَّائِي وَلَدْنَهُمْ وَإِنَّهُمْ لَيَقُولُونَ مُنْكَرًا مِنَ الْقَوْلِ وَزُورًا وَإِنَّ اللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/2" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.JmLvQ">ولما أتم تعالى الخبر عن إحاطة العلم، استأنف الإخبار عن حكم الأمر المجادل بسببه، فقال ذاماً للظهار، وكاسياً له ثوب العار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الظهار منكراً لكونه كذباً، عبر بصيغة التفعل الدالة عليه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يظهرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الظهار في أي رمضان كان وكأنه أدغم تاء التفعل والمفاعلة لأن حقيقته أنه يذهب ما أحل الله له من مجامعة زوجته. ولما كان الظهار خاصاً بالعرب دون سائر الأمم، نبه على ذلك تهجيناً له عليهم وتقبيحاً لعادتهم فيه، تنبيهاً على أن اللائق بهم أن يكونوا أبعد الناس من هذا الكلام لأن الكذب لم يزل مستهجناً عندهم في الجاهلية، ثم ما زاده الإسلام إلا استهجاناً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها العرب المسلمون الذين يستقبحون الكذب ما لا يستقبحه غيرهم وكذا من دان دينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نسائهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحرمون نساءهم على أنفسهم تحريم الله عليهم ظهور أمهاتهم بأن يقول أحدهم لزوجته شيئاً من صرائحه مثل أنت عليّ كظهر أمي وكناياته كأنت أمي، وكل زوج صح طلاقه صح ظهاره من حر أو عبد مسلم أو ذمي دخل بالزوجة أو لا قادراً على الجماع أو عاجزاً، صغير كانت الزوجة أو كبيرة، عاقلة كانت أم مجنونة، سليمة كانت أو رتقاء، مسلمة كانت أو ذميمة، ولو كانت رجعية.</span></p><p id="98.elXze">ولما كان وجه الشبه التحريم، وكان للتحريم رتبتان: عليا موصوفة بالتأبيد والاحترام، ودنيا خالية عن كل من الوصفين، وكان التقدير خبراً للمبتدأ: مخطئون في ذلك لأنه كذب، لأن التشبيه إن أسقطت أداته لم يكن حمله على الحقيقة ليكون من الرتبة العليا ولو على أدنى أحوالها من أنه طلاق لا رجعة فيه، كما كانوا يعتقدونه، وإن أثبتت ليكون من الدنيا لم يكن صحيحاً لأنه ممنوع منه لأن التشريع إنما هو لله، والله لم يكن يشرع ذلك، وكان تعليل شقي التشبيه يفيد معنى الخبر بزيادة التعليل، حذف الخبر، واكتفى بالتعليل فقال معللاً له مهجناً للظهار الذي تعوده العرب من غير أن يشاركهم فيه أحد من الأمم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نساؤهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمهاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على تقدير إرادة أحدهم أعلى رتبتي التحريم، والحاصل أنهم لما كانوا يعتقدون أنه طلاق لا رجعة فيه جعلوا معتقدين أن المرأة أم لأن الحرمة المؤبدة من خصائص الأم فخوطبوا بذلك تقريعاً لهم لأنه أردع، وفي سورة الأحزاب ما يوضح هذا.</span></p><p id="98.lGlXm">ولما كانوا قد مرنوا على هذا الحكم في الجاهلية، واستقر في أنفسهم استقراراً لا يزول إلا بغاية التأكيد، ساق الكلام كذلك في الشقين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمهاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حقيقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا اللاَّئي ولدنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونساؤهم لم تلدهم، فلا يحرمن عليهم حرمة مؤبدة للإكرام والاحترام، ولا هن ممن ألحق بالأمهات بوجه يصح وكأزواج النبي صلى الله عليه وسلم فإنهن أمهات لما لهن من حق الإكرام والاحترام والإعظام ما لم يكن لغيرهن لأن النبي صلى الله عليه وسلم أعظم في أبوة الدين من أب النسب وكذلك المرضعات لما لهن من الإرضاع الذي هو وظيفة الأم بالأصالة، وأما الزوجة فمباينة لجميع ذلك.</span></p><p id="98.EOVmr">ولما فرغ من تعليل الشق الأول على أتم وجه، أتبعه تعليل الآخر كذلك، فقال عاطفاً عليه مؤكداً لأنهم كانوا قد ألفوا قوله فأشربته قلوبهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المظهرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في هذا التظهر على كل حالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكراً من القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ينكره الحقيقة والأحكام، قال ابن الملقن في عمدة المحتاج: وهو حرام اتفاقاً كما ذكره الرافعي في الشهادات.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً مائلاً عن السداد، منحرفاً عن القصد، لأن الزوجة معدة للاستمتاع الذي هو في الغاية من الامتهان، والأم في غاية البعد عن ذلك لأنها أهل لكل احترام، فلا هي أم حقيقة ولا شبيهة بها بأمر نصبه الشارع للاحترام كالإرضاع، وكونها فراشاً لعظيم كالنبي أو للأب أو للحرمة كاللعان، فقد علم أن ذلك الكلام ليس بصدق ولا جاء به مسوغ، فهو زور محض، وأخصر من هذا أن يقال: ولما كان ظهارهم هذا يشتمل على فعل وقول، وكان الفعل هو التحريم الذي هو موضع وجه الشبه، وكانت العادة في وجه الشبه أن يقنع منه بأدنى ما ينطلق عليه الاسم، وكانوا قد خالفوا ذلك فجعلوه في أعلى طبقاته وهو الحرمة المؤبدة التي يلزم منها أن تكون المشابهة من كل وجه في الحرمة مع أن ذلك بغير مستند من الله تعالى الذي لا حكم لغيره، ألزمهم أن يكون الشبه من كل وجه مطلقاً ليكونوا جاعلين الزوجة إما حقيقة لا دعوى كما جعلوا الحرمتين كذلك من غير فرق بل أولى لأن الشبه إنما وقع بين الحيثيتين لا بين الحرمتين- ثم وقفهم على جهلهم فيه فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى آخره، ولما وقفهم على جهلهم في الفعل وقفهم على جهلهم في القول: فقال: وأنهم إلى آخره، قال النووي في الروضة: قال الأصحاب: الظهار حرام، وله حكمان: أحدهما تحريم الوطء إذا وجبت الكفارة إلى أن يكفر، والثاني وجوب الكفارة بالعود- انتهى، وهذا القول وإن أفاد التحريم فإنه يفيد لكونه ممنوعاً منه على وجه ضيق حرج المورد عسر المخرج ليكون عسره زاجراً عن الوقوع فيه، قال أبو عبد الله القزاز في ديوانه الجامع: وظاهر الرجل امرأته وظاهر من امرأته إذا قال: أنت عليّ كظهر أمي أو كذاب محرم، وإنما استخصوا الظهر في الظهار لأن الظهر موضع الركوب، والمرأة مركب الرجل في النكاح فكني به عن ذلك، فكأنه قال: ركوبك عليّ للنكاح كركوب أمي، وكان الظهار في الجاهلية طلاقاً، ولذلك أشكل معنى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يعودون لما قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال ابن الأثير في النهاية: ظاهر الرجل من امرأته ظهاراً وتظهر وتظاهر إذا قال لها: أنت عليّ كظهر أمي، وكان في الجاهلية طلاقاً، وقيل: إنهم أرادوا أنت عليّ كبطن أمي أي كجماعها، فكنوا بالظهر عن البطن للمجاورة، وقيل إن إتيان المرأة وظهرها إلى السماء كان حراماً عندهم، وكان أهل المدينة يقولون: إذا أتيت المرأة ووجهها إلى الأرض جاء الولد أحول، فلقصد الرجل المطلق منهم إلى التغليظ في تحريم امرأته عليه شبهها بالظهر ثم لم يقنع بذلك حتى جعلها كظهر أمه، وإنما عدى الظهار ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهم كانوا إذا ظاهروا المرأة تجنبوها كما يتجنبون المطلقة ويحترزون منها، فكأن قوله: ظاهر من امرأته، أي بعد واحترز منها كما قيل: آلى من امرأته، لما ضمن معنى التباعد عدى ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>انتهى، قال: وقال ابن الملقن في العمدة شرح المنهاج: وكان طلاقاً في الجاهلية، ونقل عن صاحب الحاوي أنه عندهم لا رجعة فيه، قال: فنقل الشارع حكمه إلى تحريم بعد العود ووجوب الكفارة- انتهى وقال أبو حيان: قال أبو قلابة وغيره: كان الظهار في الجاهلية يوجب عندهم فرقة مؤبدة.</span></p><p id="98.BNQDr">ولما كان التقدير: فإن الله حرمه، عطف عليه مرغباً في التوبة وداعياً إليها قوله مؤكداً لأجل ما يعتقدون من غلظه وأنه لا مثنوية فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا أمر لأحد معه في شرع ولا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعفو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من صفاته أن يترك عقاب من شاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من صفاته أن يمحو عين الذنب وأثره حتى أنه كما لا يعاقب عليه لا يعاتب، فهل من تائب طلباً للعفو عن زلله، والإصلاح لما كان من خلله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-3">وَالَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنْ نِسَائِهِمْ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُوا فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَتَمَاسَّا ذَلِكُمْ تُوعَظُونَ بِهِ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/3" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-4">فَمَنْ لَمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَتَمَاسَّا فَمَنْ لَمْ يَسْتَطِعْ فَإِطْعَامُ سِتِّينَ مِسْكِينًا ذَلِكَ لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/4" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Obmop">ولما هجن سبحانه الظهار، وأثبت تحريمه على أبلغ وجه وآكده، وكان ما مضت عليه العوائد لابد أن يبقى منه بقايا، أتبع ذلك بيان حكم هذه الواقعة وما لعله يقع من نظائرها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يظاهرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان في بيان الحكم، أسقط التقييد إعلاماً بعمومه الكفار كعمومه المسلم ليفيد تغليظ العقاب عليه لئلا يتوهم أنه يخص العرب الذين قصد تهجينه عليهم بأنهم انفرادوا به عن سائر الناس فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نسائهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.5G69e">ولما كان مقتضى اللفظ المباعدة ممن قيل ذلك فيها، لكان إمساكها بعده ينبغي أن يكون في غاية البعد، قال مشيراً إلى ذلك بأداة البعد <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يعودون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد هذا القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالفعل بأن يعاد هذا القول مرة أخرى أو بالقوة بأن يمسكوا المقول ذلك لها زمناً يمكن أن يعاد فيه هذا القول مرة ثانية من غير مفاقة بلفظ مما ناط الله الفرقة به من طلاق أو سراح أو نحوهما، فيكون المظاهر عائداً إلى هذا القول بالقوة لإمكان هذا القول في ذلك الزمن، وذلك لأن العادة قاضية بأن من قال قولاً ولم يبته وينجزه ويمضه بأن يعود إلى قوله مرة أخرى وهلم جراً، أو يكون التقدير لنقض ما قالوا: فيحلوا ما حرموا على أنفسهم بعدم البت بالطلاق، فإن كان الظهار معلقاً لم يلزم حكمه إلا بالحنث، فإن طلق في الحال وإلا لزمته الكفارة، وحق العبارة التعبير باللام لدلالتها على الاتصال كما يقتضيه الحال بخلاف إلى فإنها تدل على مهلة وتراخ، هذا في الظهار المطلق، وأما الموقت بيوم أو شهر أو نحو ذلك فلا يكون عائداً فيه إلا بالوطء في الوقت المظاهر فيه، وأما مجرد إمساكها فليس بعود لأنه إنما أمسكها لما له فيها من الحل بعد وقت الظهار.</span></p><p id="98.oNQ47">ولما كان المبتدأ الموصول مضمناً معنى الشرط، أدخل الفاء في خبره ليفيد السببية فيتكرر الوجوب بتكرر سببه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتحرير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعليهم بسبب هذا الظهار والعود تحرير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رقبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سليمة عن عيب يخل بالعمل كاملة الرق مقيدة أيضاً بمؤمنة لأنها قيدت بذلك في كفارة القتل، فيحمل هذا على ذاك، ولأن معاوية بن الحكم رضي الله عنه كانت له جارية فقال للنّبيّ صلى الله عليه وسلم: عليّ رقبة أفأعتقها، فسألها رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الله فأخبرته بما دل على توحيدها فقال:</span><span>«من أنا؟ فقالت: أنت رسول الله، قال: أعتقها فإنها مؤمنة»</span><span class="orphaned-text">رواه مالك ومسلم، فعلل الإجزاء بالإيمان ولم يسأله عن سبب الوجوب، فدل على أنه لا فرق بين واجب وواجب، والموجب للكفارة الظهار والعود جميعاً كما أن الموجب في اليمين اليمين والحنث معاً.</span></p><p id="98.95M4z">ولما كان التحرير لا يستغرق زمن القبل بل يكون في بعضه، أدخل الجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد المس بعد المظهارة لا مطلقاً قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يتماسا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتجدد منهما مس وهو الجماع سواء كان ابتداء المباشرة منه أو منها بما أفادته صيغة التفاعل، وهو حرام قبل التكفير ولو كان على أدنى وجوه التماس وأخفاها بما أشار إليه الإدغام ولو كان بإيلاج الحشفة فقط مع الإنزال أو بدونه، وأما مقدمات الجماع فهي فيها كالحائض لا تحرم على الأظهر، فإن جامع عصى ولم تجب كفارة أخرى، لما روى الترمذي عن سلمة بن صخر رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم في المظاهر يواقع قبل أن يكفر، قال:</span><span>«كفارة واحدة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.rojAm">ولما كان الوعظ هو الزجر عن الفعل الموعوظ لأجله، قال مستأنفاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الزجر العظيم جد الذي هو عام لكم من غير شبهة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توعظون به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون بمشقة زاجراً لكم عن العود إلى مقاربة مثل ذلك فضلاً عن مقارفته لأن من حرم من أجلها الله تحريماً متأبداً على زعمه كان كأنه قد قتلها، ولكون ذلك بلفظ اخترعه وانتهك فيه حرمة أمه كان كأنه قد عصى معصية أوبق بها نفسه كلها إيباقاً أخرجه إلى أن يقتلها عضواً عضواً بإعتاق رقبة تماثل رقبته ورقبة من كان قتلها.</span></p><p id="98.EGANL">ولما كان التقدير: فالله بما يردعكم بصير، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة بالكمال، وقدم الجار إشارة إلى إرادة المبالغة للتنبيه على الاهتمام بإلزام الانتهاء. عن ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجددون فعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالم بظاهره وباطنه، فهو عالم بما يكفره، فافعلوا ما أمر الله به وقفوا عند حدوده، قال القشيري: والظهار- وإن لم يكن له في الحقيقة أصل ولا بتصحيحه نطق ولا له شرع، بعد ما رفع إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم أمره ولوح بشيء ما وقال: إنه حكمه لا يخل الله من بيان ساق إليه شرعه فقضى فيه بما انتظم فيه الجواب ارتفاع شكواها.</span></p><p id="98.y5z6W">ولما كانت الكفارة مرتبة، وكان المظاهر كأنه قد قتل نفسه بقتل المظاهر عنها كما مضى، فكان مفتقراً إلى ما يحيي نفسه فشرع له العتق الذي هو كالإحياء، شرع له عند العجز عنه ما يميت نفسه التي إماتتها له إحياؤها، وكان الشهران نصف المدة التي ينفخ فيها الروح، فكان صومها كنصف قتل النفس التي قتلها إحياء الروح وإنعاش العقل، فكان كأنه إماتتها فجعله سبحانه بدلاً عن القتل الذي هو كالإحياء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن لم يجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرقبة المأمور بها بأن كان فقيراً، فإن كان غنياً وماله غائب فهو واجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصيام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعليه صيام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولما كان المراد كسر النفس كما مضى، وكانت المتابعة أنكى ولذلك سمي رمضان شهر الصبر، قيد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متتابعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على أكمل وجوه التتابع على حسب الإمكان بما أشار إليه الإظهار، فلو قطع التتابع بشيء ما ولو كان بنسيان النية وجب عليه الاستئناف والإغماء لا يقطع التتابع لأنه ليس في الوسع وكذا الإفطار بحيض أو نفاس أو جنون بخلاف الإفطار بسفر أو مرض أو خوف على حمل أو رضيع لأن الحيض معلوم فهو مستثنى شرعاً، وغيره مغيب للعقل- مزيل للتكليف، وأما المرض ونحوه ففيه تعمد الإفطار مع وجود العقل.</span></p><p id="98.2kjXR">ولما كان الإمساك عن المسيس قد يكون أوسع من الشهرين، أدخل الجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحل المصدر إفادة لمن يكون بعد المظاهرة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يتماسا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن جامع ليلاً عصى ولم ينقطع التتابع. ولما كان إطعام نفس قوت نصف يوم كإماتة نفسه بالصيام يوماً قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن لم يستطع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقدر على الصيام قدرة تامة- بما أشار إليه إظهار التاء لهرم أو مرض أو شبق مفرط يهيجه الصوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإطعام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعليه إطعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستين مسكيناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكل مسكين ما يقوته نصف يوم، وهو مد بمد النبي صلى الله عليه وسلم وذلك نحو نصف قدح بالمصري، وهو ملء حفنتين بكفي معتدل الخلق من غالب قوت البلد، وهو كما في الفطرة سواء، وحذف قيد المماسة لذكره في الأولين، ولعل الحكمة في تخصيص هذا به أن ذكره في أول الخصال لابد منه، وإعادته في الثاني لطول مدته فالصبر عنه فيها مشقة، وهذا يمكن أن يفعل في لحظة لطيفة لا مشقة للصبر فيها عن المماسة، هذا إذا عاد، فإن وصل الظهار بالطلاق أو مات أحدهما في الحال قبل إمكان الطلاق فلا كفارة، قال البغوي: لأن العود في القول هو المخالفة، وفسر ابن عباس رضي الله عنهما العود بالندم فقال: يندمون ويرجعون إلى الألفة، وهذا يدل على ما قال الشافعي رضي الله عنه: فإن ظاهر عن الرجعية انعقد ظهاره فإن راجعها لزمته الكفارة لأن الرجعة عود.</span></p><p id="98.nr3Mm">ولما ذكر الحكم، بين علته ترغيباً فيه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الترخيص العظيم لكم والرفق بكم والبيان الشافي من أمر الله الذي هو موافق للحنيفية السمحة ملة أبيكم إبراهيم عليه الصلاة والسلام كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهذا الفعل العظيم الشاق ليتجدد إيمانكم ويتحقق وجوده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي لا أمر لأحد معه فتطيعوه بالانسلاخ من فعل الجاهلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي تعظيمه من تعظيمه وقد بعث بملة أبيه إبراهيم عليهما الصلاة والسلام، فلو ترك هذا الحكم الشديد على ما كان عليه في الجاهلية لكان مشككاً في البعث بتلك الملة السمحة.</span></p><p id="98.e4N21">ولما رغب في هذا الحكم، رهب من التهاون به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذه الأفعال المزكية وكل ما سلف من أمثالها في هذا الكتاب الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حدود الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوامر الملك الأعظم ونواهيه وأحكامه التي يجب امتثالها والتقيد بها لترعى حق رعايتها فالتزموها وقفوا عندها ولا تعتدوها فإنه لا يطاق انتقامه إذا تعدى نقضه أو إبرامه. ولما كان التقدير: فللمؤمنين بها جنات النعيم، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في الكفر بها أو بشيء من شرائعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما آلموا المؤمنين به من الاعتداء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-5">إِنَّ الَّذِينَ يُحَادُّونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ كُبِتُوا كَمَا كُبِتَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَقَدْ أَنْزَلْنَا آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/5" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-6">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ جَمِيعًا فَيُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا أَحْصَاهُ اللَّهُ وَنَسُوهُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/6" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.xYrkx">ولما ذكر حدوده، ولوح بالعطف على غير معطوف عليه إلى بشارة حافظها، وصرح بتهديد متجاوزيها أتبع ذلك تفصيل عذابهم الذي منه بشارة المؤمنين بالنصر عليهم، فقال مؤكداً لأجل إنكارهم لأن يغلبوا على كثرتهم وقوتهم وضعف حزبه وقلتهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يحادّون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يغالبون الملك الأعلى على حدوده ليجعلوا حدوداً غيرها، وذلك صورته صورة العداوة، مجددين ذلك مستمرين عليه بأي محادة كانت ولو كانت خفية- بما أشار إليه الإدغام كمحادة أهل الاتحاد الذين يتبعون المتشابه فيجرونه على ظاهره فيخلون به المحكم لتخل الشريعة بأسرها، فإن كثيراً من السورة نزل في المنافقين واليهود والمهادنين كما يأتي في النجوى وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عزه من عزه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صرعوا وكبوا لوجوههم وكسروا وأذلوا وأخزوا فلم يظفروا وردوا بغيظهم في كل أمر يرومونه من أي كانت كان بأيسر أمر وأسهله، وعبر بالماضي إشارة إلى تحقق وقوعه والفراغ من قضائه كما فرغ مما مضى، فلا قال لتكون الدعوى مقرونة بدليلها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما كبت الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المحادون لم يستغرقوا جميع الأزمان الماضية والأماكن، أدخل الجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحادين كقوم نوح ومن بعدهم ممن أصر على العصيان، ولم ينقد لدليل ولا برهان، قال القشيري: ومن ضيع لرسول الله صلى الله عليه وسلم سنة وأحدث في دينه بدعة انخرط في هذا السلك، ووقع في هذا الذل.</span></p><p id="98.WPxo3">ولما استوفى المقام حظه بياناً وترغيباً وترهيباً، عطف على أول السورة أو على ما يقدر من نحو: فقد كان لكم فيما مضى من أول الإسلام إلى هذا الأوان مما يدل على كونه سبحانه بالنصر والمعونة مع نبيه صلى الله عليه وسلم وأتباعه رضي الله عنهم معتبر، قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد أنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة عليكم وعلى من قبلكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات بينات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دلالات عظيمة هي في غاية البيان لذلك ولكل ما يتوقف عليه الإيمان بترك المحادة ويحصل الإذعان. ولما كان التقدير: فللمؤمنين بها نعيم مقيم في مقام أمين، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في الكفر بها وتغيرها من أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب مهين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما تكبروا واغتروا على أولياء الله وشرائعه، يهينهم ذلك العذاب ويذهب عزهم وشماختهم ويتركون به محادتهم.</span></p><p id="98.dKPgL">ولما ذكر عذابهم، ذكر وقته على وجه مقرر لما مضى من شمول علمه وكمال قدرته فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يبعثهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون ذلك في وقت إعادة الملك الأعظم للكافرين المصرح بهم والمؤمنين المشار إليهم أحياء كما كانوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في حال كونهم مجتمعين في البعث. ولمان كان لا أوجع من التبكيت بحضرة بعض الناس فكيف إذا كان بحضرتهم كلهم فكيف إذا كان بمرأى من جميع الخلائق ومسمع، سبب عن ذلك وعقب قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فينبئهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخبرهم إخباراً عظيماً مستقصى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما عملوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إخزاء لهم وإقامة للحجة عليهم.</span></p><p id="98.le0AB">ولما كان ضبط ذلك أمراً عظيماً، استأنف قوله بياناً لهوانه عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحصاه الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحاط به عدداً كمّاً وكيفاً وزماناً ومكاناً بما له من صفات الجلال والجمال. ولم ذكر إحصاءه له، فكان ربما ظن أنه مما يمكن في العادة إحصاؤه، نفى ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونسوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلهم مجتمعين لخروجه عن الحد في الكثرة فكيف بكل واحد على انفراده ونسوا ما فيه المعاصي تهاوناً بها، وذلك عين التهاون بالله والاجتراء عليه، قال القشيري: إذا حوسب أحد في القيامة على عمل عمله تصور له ما فعله ثم يذكر حتى كأنه في تلك الحالة قام من بساط الزلة فيقع عليه من الخجل والندم ما ينسى في جنبه كل عقوبة، فسبيل المسلم أن لا يخالف أمر مولاه ولا يحوم حوله مخالفة أمره، فإن جرى المقدور ووقع في هجنة التقصير فليكن من زلته على بال، وليتضرع إلى الله بحسن الابتهال.</span></p><p id="98.XDPdA">ولما كان التقدير بما أرشد إليه العطف على غير مذكور: فالله بكل شيء من ذلك وغيره عليم، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما له من القدرة الشاملة والعلم المحيط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الإطلاق من غير مثنوية أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حفيظ حاضر لا يغيب، ورقيب لا يفعل، حفظه له ورقبه وحضوره إياه مستعل عليه قاهر له بإحاطة قهره بكل شيء ليمكن حفظه له على أتم وجه يريده.</span></p><p id="98.v7lgZ">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما نزه سبحانه نفسه عن تقول الملحدين، وأعلم أن العالم بأسره ينزهه عن ذلك بألسنة أحوالهم لشهادة العوالم على أنفسها بافتقارها لحكيم أوجدها، لا يمكن أن يشبه شيئاً منها بل يتنزه من أوصافها ويتقدس عن سماتها، فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 1] ومضت أي تعرف بعظيم سلطانه وعليّ ملكه، ثم انصرف الخطاب إلى عباده في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 7] إلى ما بعد ذلك من الآي، وكان ذلك ضرب من الالتفات، والواقع هنا منه أشبه بقوله سبحانه في سورة البقرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قال ربك للملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 30] فإنه بعد تفصيل حال المتقين وحال من جعل في طرف منهم وحال من يشبه بظاهره بالمتقين وهو معدود في شرار الكافرين، فلما تم هذا النمط عدل بعده إلى دعاء الخلق إلى عبادة الله وتوحيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس اعبدوا ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 21] ثم عدل بالكلام جملة وصرف الخطاب إلى تعريف نبيه عليه الصلاة والسلام بين أيدي الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قال ربك للملائكة إني جاعل في الأرض خليفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 30] فجاء ضرباً من الالتفات فكذا الواقع هنا بين سبحانه حال مشركي العرب وقبح عنادهم وقرعهم ووبخهم في عدة سور غالب آيها جارٍ على ذلك ومجدد له أولها سورة ص كما نبه عليه في سورة القمر، وإلى الغاية التي ذكرت فيها إلى أن وردت سورة القمر منبئة بقطع دابرهم، وانجر فيها الإعذار المنبه عليه وكذا في سورة الرحمن بعدها، ثم أعقب ذلك بالتعريف بحال النزل الأخراوي في سورة الواقعة مع زيادة تقريع وتوبيخ على مرتكبات استدعت تسبيحه تعالى وتقديسه عن شنيع افترائهم فأتبعت بسورة الحديد، ثم صرف فيها الخطاب إلى المؤمنين، واستمر ذلك إلى آخر السورة، جرت سورة المجادلة على هذا القصد مصروفاً خطابها إلى نازلة تشوف المؤمنين إلى تعرف حكمها، وهو الظهار المبين أمره فيها، فلم يعد في الكلام بعد كما كان قد صرف إليه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأكثر من التعرض لبيان حكم يقع منهم، ثم أن السور الواردة بعد إلى آخر الكتاب استمر معظمها على هذا الغرض لانقضاء ما قصد من التعريف بأخبار القرون السالفة والأمم الماضية، وتقريع من عاند وتوبيخه، وذكر مثال الخلق واستقرارهم الأخراوي، وذكر تفاصيل التكاليف والجزاء عليها من الثواب والعقاب، وما به استقامة من استجاب وآمن وما يجب أن يلتزمه على درجات التكاليف وتأكيدها، فلما كمل ذلك صرف الكلام إلى ما يخص المؤمنين في أحكامهم وتعريفهم بما فيه من خلاصهم، فمعظم آي سورة بعد هذا شأنها، وإن اتجر غيرها فلا استدعاء موجب وهو الأقل كما بينا- انتهى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-7">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ مَا يَكُونُ مِنْ نَجْوَى ثَلَاثَةٍ إِلَّا هُوَ رَابِعُهُمْ وَلَا خَمْسَةٍ إِلَّا هُوَ سَادِسُهُمْ وَلَا أَدْنَى مِنْ ذَلِكَ وَلَا أَكْثَرَ إِلَّا هُوَ مَعَهُمْ أَيْنَ مَا كَانُوا ثُمَّ يُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/7" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.yA4ae">ولما كان هذا الإخبار عن إحاطة علمه وشمول قدرته مع أنه بديهي التصور- يحتاج عند من جره الهوى إلى الشرك المقتضي للنقص إلى دليل معه فقد كان العرب ينكرون أن يسع الناس كلهم إله واحد، قال تعالى دالاًّ على ذلك بدليل شهودي ليفيد الإنسان بما يراه من المحسوسات، قاصراً الخطاب على أعلى الخلق إشارة إلى أنه لا يفهم ذلك حق فهمه غيره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعلم علماً هو في وضوحه كالرؤية بالعين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم ما في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلها. ولما كان الخطاب لأعلى الخلق، وكان المقام لإحاطة العلم، وكان خطابه صلى الله عليه وسلم بذلك إشارة للسامعين إلى وعورة هذا المقام وأنه بحيث لا يكاد يتصوره ولا يفهمه حق فهمه إلا هو صلى الله عليه وسلم ومن ألحق به ممن صفا فهمه وسوى ذهنه وانخلع من الهوى والعوائق، جمع وأكد بإعادة الموصول، فإفراده صلى الله عليه وسلم بالخطاب بعد أن كان مع المظاهرين ثم المحادين إشارة إلى التعظيم وتأكيده تنبيه على صعوبة المقام بالتعميم ليرعى حق الرعي توفية بحق التعليم كما رعته الصديقة أم المؤمنين عائشة رضي الله عنها في قولها:</span><span>«سبحان من وسع سمعه الأصوات»</span><span class="orphaned-text">يعني في سماعه مجادلة المرأة وهو في غاية الخفاء فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كليات ذلك وجزئياته، لا يغيب عنه شيء منه، بدليل أن تدبيره محيط بذلك على أتم ما يكون، وهو يخبر من يشاء من أنبيائه وأصفيائه بما يشاء من أخبار ذلك، القاصية والدانية، الحاضرة والغائبة، الماضية والآتية، فيكون كما أخبر.</span></p><p id="98.B0r2L">ولما كان ذلك وإن كان معلوماً يتعذر إحاطة الإنسان بكل جزئي منه، دل عليه بما هو أقرب منه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالفوقانية في قراءة أبي جعفر لتأنيث النجوى إشارة إلى العلم بها ولو ضعفت إلى أعظم حد، وقرأ الباقون بالتحتانية للحائل، ولأن التأنيث غير حقيقي، وهي على كل حال من كان التامة، وعمم النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نجوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تناجي متناجين، جعلوا نجوى مبالغة، والنجوى: السر والمسارون، اسم ومصدر- قاله في القاموس، وقال عبد الحق في الواعي: النجوى الكلام بين الاثنين كالسر والتشاور- انتهى. وأصله من النجوى- للمرتفع من الأرض، والنجو: الخلوص والقطع وكشط الجلد والحدث والكشف، لأن المسارر يرفع ما كان في ضميره إلى صاحبه ويخلصه بمساررته له ويقطعه من ضميره ويكشطه منه ويحدثه ويكشفه.</span></p><p id="98.5X9Pa">ولما كانت النجوى لا تكمل إلا بثالث يحفظ الأنس بإدامة الاجتماع لأن الاثنين ينفردان عند عروض حاجة لأحجهما ويكونان في التناجي والتشاور كالمتنازعين، والثالث وسط بينهما مع أنه سبحانه وتر يحب الوتر، والثلاثة أول أوتار العدد، كما كان حافظاً لها في أزل الأزل قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حال من الأحوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هو رابعهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصيرهم أربعة، فهو اسم فاعل والمعنى بعلمه وقدرته كما يكون كل من المتناجين عالماً بنجوى البعض، فروح النجوى العلم بالسر.</span></p><p id="98.6rJBm">ولما كان الثلاثة قد يريد أحدهم أن ينفرد بآخر منهم، فيصير الثالث وحده، فإذا كانوا أربعة دام الأنس بينهم ثم لا يكمل إلا بخامس يحفظ الاجتماع إذا عرضت لأحد الاثنين حاجة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا خمسة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من نجواهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هو سادسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك، فالحاصل أنه ما يكون من وتر إلا كان هو سبحانه شافع وتريته، وأما وتريته هو سبحانه فقد كانت ولا شيء معها أصلاً، وستكون ولا حي معها، فلا وتر في الوجود على الحقيقة غيره.</span></p><p id="98.eKVDR">ولما علم بالتكرير أن ما ذكر على سبيل المثال لا لمعنى يخصه من جهة بالعلم، عم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أدنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فبدأ بالقليل لأنه قبل الكثير وهو أخفى منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي ذكر وهو الواحد والاثنان والأربعة الذي بعيد عن رتبته وإن كان قد شرفه سبحانه بإطلاق معيته بعد أن لا نسبة له منها.</span></p><p id="98.MRrGB">ولما كان العلم بالكثير أعسر من أجل انتشاره قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون من نجوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكثر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من ذلك كالستة فما فوقها لا إلى نهاية- هذا التقدير على قراءة الجماعة بالجر بفتحة الراء ورفع يعقوب على محل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هو معهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعلم ما يجري منهم وبينهم، ويلزم من إحاطة علمه إحاطة قدرته كما تقدم في طه لتكمل شهادته.</span></p><p id="98.ZLwkZ">ولما كان العموم في المكان يستلزم العموم في الزمان، وكان المكان أظهر في الحس قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أين ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أيّ مكان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه لا مسافة بينه وبين شيء من الأشياء لأنه الذي خلق المسافة، وعلمه بالأشياء ليس لقرب مكان حتى يتفاوت باختلاف الأمكنة ولا بسبب من الأسباب غير وجوده على ما هو عليه من صفات الكمال، قال الرازي: ما فارق الأكوان الحق ولا قارنها، كيف يفارقها وهو موجدها وحافظها ومظهرها، وكيف يقارن الحدث القدم وهو به قوام الكل، وهو القيوم على الكل- انتهى. والحاصل أنه سبحانه لا يخفى عليه شيء من العالم وإن بلغ في دقته إلى ما لا ينقسم، وهو شاهد لذلك كله حفظاً وعلماً وإحاطة وحضوراً، وآية ذلك في خلقه أن جملة الجسم يحيا بالروح، فلا يبقى جزء منه إلا وهو محفوظ بالروح يحس بسببها وهو سبحانه لا يحجب علمه ولا شيئاً من صفاته حجاب، فقد صحت المعية وهو بحيث لا يحويه المكان ولا يحصره العد، يقبض المخلوق ويبسطه، لا يصعد المخلوق ولا صفته ولا فعله ولا معنى من معانيه إلى صفة من صفاته، إنما له من المكان المكانة، ومن العلم العلا، ومن الأسماء والصفات مقتضاها- أشار إلى لك ابن برجان وقال: ومن تدبر ما قرأه وتفهم ما تعلمه أدرك من التحقيق ما نحن بسبيل تبيانه ما قدر له، ألا ترى إلى الجن أين مكانهم وإن كانوا موصوفين به ثم الملائكة أرفع قدراً ومكانة، بل إن الروح من جميع الجملة التي تحمله، به حييت وبه تدبيرها وبه قيامها بإن الله خالقه، قال عليه الصلاة والسلام في خطبته الكبرى وهي آخر خطبة خطبها أخرجها الحارث بن أبي أسامة: رقي المنبر وقال:</span><span>«أيها الناس ادنو وأوسعوا لمن خلقكم»</span><span class="orphaned-text">ثلاث مرات، فدنا الناس وانضم بعضهم إلى بعض، التفتوا فلم يروا أحداً، فقال رجل منهم بعد الثالثة: لمن نوسع يا رسول الله أللملائكة؟ فقال:</span><span>«لا إنهم إذ كانوا معكم لم يكونوا بين أيديكم ولا من خلفكم ولكن عن أيمانكم وعن شمائلكم»</span><span class="orphaned-text">وعلى ذلك فليسوا في مكان الأيمان هنا والشمائل بل في المكان من ذلك، فالله جل جلاله أعلى وأجل وأنزه مكانة وأكرم استواء انتهى.</span></p><p id="98.4QKaE">ولما كان الإنسان نساءً ولاسيما إن تمادى به الزمان، قال عاطفاً على ما تقديره، فيضبط عليهم حركاتهم وسكناتهم من أقوالهم وأفعالهم وأحوالهم، ويحفظها على طول الزمان كما كان حافظاً لها قبل خلقها ثم أزل الأزل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ينبئهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخبر أصحابها إخباراً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما عملوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دقيقة وجليلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي هو المراد الأعظم من الوجود لإظهار الصفات العلى فيه أتم إظهار. ولما أخبر تعالى بهذا الأمر العظيم، علله بما هو دليل على الشهادة فقال مؤكداً لما لهم من الإنكار قولاً أو فعلاً بالاشتراك الذي يلزم منه النقص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله. ولما كان المقام للإبلاغ في إحاطة العلم، قدم الجار كما مضت الإشارة إليه غير مرة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما ذكر وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ العلم فهو على كل شيء قدير، فهو على كل شيء شهيد، لأن نسبة ذاته الأقدس إلى الأشياء كلها على حد سواء لا فرق أصلاً بين شيء وآخر، قال القشيري: معية الحق سبحانه وإن كانت على العموم بالعلم والرؤية وعلى الخصوص بالفضل والنصرة، فلهذا الخطاب في قلوب أهل المعرفة أثر عظيم إلى أن ينتهي الأمر بهم إلى التأويل، فللوله والهيمان في خمار هذا عين رغد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-8">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نُهُوا عَنِ النَّجْوَى ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُوا عَنْهُ وَيَتَنَاجَوْنَ بِالْإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَةِ الرَّسُولِ وَإِذَا جَاءُوكَ حَيَّوْكَ بِمَا لَمْ يُحَيِّكَ بِهِ اللَّهُ وَيَقُولُونَ فِي أَنْفُسِهِمْ لَوْلَا يُعَذِّبُنَا اللَّهُ بِمَا نَقُولُ حَسْبُهُمْ جَهَنَّمُ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/58/8" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا تَنَاجَيْتُمْ فَلَا تَتَنَاجَوْا بِالْإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَةِ الرَّسُولِ وَتَنَاجَوْا بِالْبِرِّ وَالتَّقْوَى وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/9" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-10">إِنَّمَا النَّجْوَى مِنَ الشَّيْطَانِ لِيَحْزُنَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَلَيْسَ بِضَارِّهِمْ شَيْئًا إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/10" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.rXo4Q">ولما كان هذا الدليل أيضاً تتعذر الإحاطة به، قال دالاًّ عليه بأمر جزئي واقع بعلم المحدث عنه حقيقة، فإن عاند بعده سقط عنه الكلام إلا بحد الحسام: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعلم علماً هو كالرؤية، ودل على سفول رتبه المرئي بإبعاده عن أعلى الناس قدراً بحرف الغاية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان العاقل من إذا زجر عن شيء انزجر حتى يتبين له أنه لا ضرر عليه في فعل ما زجر عنه، عبر بالبناء للمفعول فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نهوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من ناه ما لا ينبغي للمنهي مخالفته حتى يعلم أنه مأمون الغائلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن النجوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإسرار لإحلال أنفسهم بذلك في محل التهمة بما لا يرضى من رسول الله صلى الله عليه وسلم- كما قال أبو العلاء المعري:</span></p><p/><center><span class="manzoma">والخل كالماء يبدي لي ضمائره ** مع الصفاء ويخفيها من الكدر<br/></span></center><p/><p id="98.LznBL">ولما كان الناهي هو الله، فكان هذا للنهي أهلاً لأن يبعد منه غاية البعد، عبر بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يعودون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل الاستمرار لأنه إذا وقعت مرة بادروا إلى التوبة منها أو فلتة وقعت معفواً عنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما نهوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من غير أن يعدوا لما يتوقع من جهة الناهي من الضرر عدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتناجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقبل جميعهم على المناجاة إقبالاً واحداً، فيفعل كل منهم ما يفعله الآخر مرة بعد أخرى على سبيل الاستمرار، وقراءة حمزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينتجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصيغة الافتعال يدل على التعمد والمعاندة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالإثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالشيء الذي يكتب عليهم به الإثم بالذنب وبالكذب وبما لا يحل. ولما ذكر المطلق أتبعه المقيد بالشدة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعدوان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العدو الذي هو نهاية في قصد الشر بالإفراط في مجاوزة الحدود. ولما كان ذلك شراً في نفسه أتبعه الإشارة إلى أن الشيء يتغير وصفه بالنسبة إلى من يفعل معه فيكبر بكبر المعصي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومعصيت الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي جاء إليهم من الملك الأعلى، وهو كامل الرسلية، لكونه مرسلاً إلى جميع الخلق وفي كل الأزمان، فلا نبي بعده، فهو لذلك يستحق غاية الإكرام.</span></p><p id="98.kKopb">ولما أنهى تعظيم الذنب إلى غايته آذن بالغضب بأن لفت الكلام إلى الخطاب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا جاؤوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها الرسول الأعظم الذي يأتيه الوحي ممن أرسله ولم يغب أصلاً عنه لأنه المحيط علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حيوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واجهوك بما يعدونه تحية من قولهم: السام عليك ونحوه، وعم كل لفظ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لم يحيك به الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي لا أمر لأحد معه فمن تجاوز ما شرعه فقد عرض نفسه لسخطه، ومما دخل فيه قوله بعض الناس لبعض: صباح الخير ونحوه معرضاً عن السلام. ولما كان المشهور عنهم أنهم يخفون ذلك جهدهم ويعلنون بإملاء الله لهم أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يطلع عليه، وإن اطلع عليه لم يقدر على أن ينتقم منهم، عبر عن ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند الاستدراج بالإملاء مجددين قولهم مواظبين عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من غير أن يطلعوا عليه أحداً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلا ولم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعذبنا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة بكل شيء على زعم من باهانا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما نقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مجددين مع المواظبة إن كان يكرهه- كما يقول محمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="98.env2w">ولما تضمن هذا علمه سبحانه وتعالى بهذه الجزئية من هؤلاء القوم ثبت بذلك علمه سبحانه بجميع ما في الكون، لأن نسبة الكل إليه على حد سواء، فإذا ثبت علمه بالبعض ثبت علمه بالكل فثبتت قدرته على الكل فكان على كل شيء شهيداً، قال مهدداً لهم مشيراً إلى أنه لا ينبغي لأحد أن يقول مثل هذا إلا إن كان قاطعاً بأنه لا يحصل له عذاب، أو يحصل له منه ما لا يبالي به ثم يرده بقوته: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كفايتهم في الانتقام منهم وفي عذابهم ورشقهم بسهام لهيبها ومنكئ شررها وتصويب صواعقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطبقة التي تلقاهم بالتجهم والعبوسة والتكره والفظاظة. فإن حصل لهم في الدنيا عذاب كان زيادة على الكفاية، فاستعجالهم بالعذاب محض رعونة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقاسون عذابها دائماً إني أعددتها لهم. ولما كان التقديرية فإنهم يصيرون إليها ولا بد، تسبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس المصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصيرهم، وسبب ذلك أن اليهود والمنافقين كانوا يتناجون فيما بينهم ينظرون إلى المؤمنين ويتغامزون يوهمونهم أنهم يتناجون فيما يسوءهم فيظنون أنه بلغهم شيء من إخوانهم الذين خرجوا في السرايا غزاة في سبيل الله من قتل أو هزيمة فيحزنهم ذلك، فشكوا ذلك إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فنهاهم عن التناجي في هذه الحالة فلم ينتهوا، وروى أحمد والبزار والطبراني بإسناد- قال الهيثمي في المجمع إنه جيد لأن حماداً سمع من عطاء بن السائب في حالة الصحة- عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما أن اليهود كانوا يقولون لرسول الله صلى الله عليه وسلم: سام عليك. ثم يقولون في أنفسهم: لولا يعذبنا الله بما نقول، فنزلت. وروى أبو يعلى عن أنس رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال عند ذلك:</span><span>«إذا سلم عليكم أحد من أهل الكتاب فقولوا وعليك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.Xo3rY">ولما نهى عن النجوى وذم على فعلها وتوعد عليه فكان ذلك موضع أن يظن أن النهي عام لكل نجوى وإن كانت بالخير، استأنف قوله منادياً بالأداة التي لا يكون ما بعدها له وقع عظيم، معبراً بأول أسنان الإيمان باقتضاء الحال له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادعوا أنهم أوجدوا هذه الحقيقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا تناجيتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قلع كل منكم الكلام من نفسه فرفعه وكشفه لصاحبه سراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تتناجوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي توجدوا هذه الحقيقة ظاهرة كتناجي المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالإثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذنب وكل فعل يكتب بسببه عقوبة.</span></p><p id="98.X5Vy7">ولما عم خص فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعدوان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو العدو الشديد بما يؤذي وإن كان العادي يظن أنه لا يكتب عليه به إثم. ولما كان السياق لإجلال النبي صلى الله عليه وسلم مع أنه لا تعرف حقيقة الإثم إلا منه قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومعصيت الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في الرسلية فإن ذلك يشوش فكره فلا يدعه يبلغ رسالات ربه وهو منشرح الصدر طيب النفس.</span></p><p id="98.AGbO5">ولما علم أن نهيهم إنما هو عن شر يفسد ذات البين هو ما لا يريدون إطلاع النبي صلى الله عليه، صرح بقوله حثاً على إصلاح ذات البين لأن خير الأمور ما عاد بإصلاحها، وشر الأمور ما عاد بإفسادها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتناجوا بالبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالخير الواسع الذي فيه حسن التربية، ولما كان ذلك قد يعمل طبعاً، حث على القصد الصالح بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتقوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي ما يكون في نفسه ظاهراً أنه يكون سترة تقي من عذاب الله بأن يكون مرضياً لله ولرسوله.</span></p><p id="98.xd14V">ولما كانت التقوى أم المحاسن، أكدها ونبه عليها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اقصدوا قصداً يتبعه العمل أن تجعلوا بينكم وبين سخط الملك الأعظم وقاية. ولما كانت ذكرى الآخرة هي مجمع المخاوف ولاسيما فضائح الأسرار على رؤوس الأشهاد قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي إليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجمعون بأيسر أمر وأسهله بقهر وكره، وهو يوم القيامة، فيتجلى فيه سبحانه للحكم بين الخلق والإنصاف بينهم بالعدل ومحاسبتهم على النقير والقطمير لا يخفى عليه خافية ولا تقي منه واقية تنكشف فيه سرادقات العظمة، ويظهر ظهوراً تاماً نفوذ الكلمة، ويتجلى في مجالي العز سطوات القهر، وتنبث لوامع الكبر، فإذا فعلتم ذلك مستحضرين لذلك لم تقدموا على شيء تريدون إخفاءه من النبي صلى الله عليه وسلم، فيكون ذلك أقر لعينه وأطهر لكم.</span></p><p id="98.6Rrv0">ولما شدد سبحانه في أمر النجوى وكان لا يفعلها إلا أهل النفاق، فكان ربما ظن ظان أنه يحدث عنها ضرر لأهل الدين، قال ساراً للمخلصين وغاماً للمنافقين ومبيناً أن ضررها إنما يعود عليهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما النجوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعهودة وهي المنهي عنها، وهي ما كره صاحبه أن يطلع عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم، وقيل: ما خيله الشيطان من الأحكام المكروهة للإنسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبتدئه من المحترق بطرده عن رحمة الله تعالى فإنه الحامل عليها بتزيينها ففاعلها تابع لأعدى أعدائه مخالفة لأوليائه.</span></p><p id="98.eBkJL">ولما بين أنها منه، بين الحامل له على تزيينها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحزن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيطان ليوقع الحزن في قلوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتوهمهم أنهم بسبب شيء وقع ما يؤذيهم، والحزن: هم غليظ وتوجع يرق له القلب، حزنه وأحزنه بمعنى، وقال في القاموس: أو أحزنه: جعله حزيناً، وحزنه: جعل فيه حزناً.</span></p><p id="98.3Wny9">فعلى هذا قراءة نافع من أحزن أشد في المعنى من قراءة الجماعة.</p><p id="98.Brn1L">ولما كان ربما خيل هذا من من في قلبه مرض أن في يد الشيطان شيئاً من الأشياء، سلب ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيطان وما حمل عليه من التناجي، وأكد النفي بالجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بضارّهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الضرر وإن قل وإن خفي- بما أفهمه الإدغام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تمكين الملك المحيط بكل شيء علماً وقدرة، روى الشيخان عن ابن عمر رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«إذا كنتم ثلاثة فلا يتناجى اثنان دون الثالث إلا بإذنه فإن ذلك يحزنه»</span><span class="orphaned-text">ولما كان التقدير: فقد علم أنه لا يخشى أحد غير الله لأنه لا ينفذ إلا ما أراده، فإياه فليخش المربوبون، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي لا كفوء له، لا على أحد غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتوكل المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخون في الإيمان في جميع أمورهم، فإنه القادر وحده على إصلاحها وإفسادها، ولا يحزنوا من أحد أن يكيدهم بسره ولا بجهره، فإنه إذا توكلوا عليه وفوضوا أمورهم إليه، لم يأذن في حزنهم، وإن لم يفعلوا أحزنهم، وخص الراسخين لإمكان ذلك منهم في العادة، وأما أصحاب البدايات فلا يكون ذلك منهم إلا خرق عادة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-11">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا قِيلَ لَكُمْ تَفَسَّحُوا فِي الْمَجَالِسِ فَافْسَحُوا يَفْسَحِ اللَّهُ لَكُمْ وَإِذَا قِيلَ انْشُزُوا فَانْشُزُوا يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ دَرَجَاتٍ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/11" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-12">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا نَاجَيْتُمُ الرَّسُولَ فَقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَةً ذَلِكَ خَيْرٌ لَكُمْ وَأَطْهَرُ فَإِنْ لَمْ تَجِدُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/12" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.kjye4">ولما ذكر ما يحزن من السر لكونه اختصاصاً عن الجليس بالمقال فينشأ عنه ظن الكدر وتباعد القلوب، أتبعه الاختصاص بالمجلس الذي هو مباعدة الأجسام اللازم لها من الظن ما لزم من الاختصاص بالسر في الكلام فينشأ عنه الحزن، معلماً لهم بكمال رحمته وتمام رأفته بمراعاة حسن الأدب بينهم وإن كان من أمور العادة دون أحكام العبادة، فقال مخاطباً لأهل الدرجة الدنيا في الإيمان لأنهم المحتاجون لمثل هذا الأدب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حداهم بهذا الوصف على الامتثال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا قيل لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ قائل كان فإن الخير يرغب فيه لذاته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفسحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي توسعوا أي كلفوا أنفسكم في إيساع المواضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي المجلس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجلوس أو مكانه لأجل من يأتي فلا يجد مجلساً يجلس فيه، والمراد بالمجلس جنس المكان الذي هم ماكثون به بجلوس أو قيام في صلاة أو غيرها لأنه أهل لأن يجلس فيه. وذلك في كل عصر، ومجلس النبي صلى الله عليه وسلم أولى بذلك، وقراءة عاصم بالجمع موضحة لإرادة الجنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فافسحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وسعوا فيه عن سعة صدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفسح الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله والعظمة الكاملة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في كل ما تكرهون ضيقه من الدارين.</span></p><p id="98.2l9XO">ولما كانت التوسعة يكفي فيها التزحزح مع دوام الجلوس تارة وأخرى تدعو الحاجة فيها إلى القيام للتحول من مكان إلى آخر قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيّ من قائل كان- كما مضى- إذا كان يريد الإصلاح والخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انشزوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ارتفعوا وانهضوا إلى الموضع الذي تؤمرون به أو يقتضيه الحال للتوسعة أو غيرها من الأوامر كالصلاة أو الجهاد وغيرهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانشزوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فارتفعوا وانهضوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرفع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي له جميع صفات الكمال، عبر بالجلالة وأعاد إظهارها موضع الضمير ترغيباً في الامتثال لما للنفس من الشح بما يخالف المألوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإن كانوا غير علماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المأمورون بالتفسح السامعون للأوامر، المبادرون إليها في الدنيا والآخرة بالنصر وحسن الذكر بالتمكن في وصف الإيمان الموجب لعلو الشأن بطاعتهم لرسوله صلى الله عليه وسلم في سعة صدورهم بتوسعتهم لإخوانهم.</span></p><p id="98.13k74">ولما كان المؤمن قد لا يكون من المشهورين بالعلم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان العلم في نفسه كافياً في الإعلاء من غير نظر إلى مؤت معين، بنى للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوتوا العلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهم مؤمنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>درجة بامتثال الأمر وأخرى بالإيمان، ودرجة بفضل علمهم وسابقتهم- روى الطبراني وأبو نعيم في كتاب العلم عن ابن عباس رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«من جاءه أجله وهو يطلب العلم ليحيي به الإسلام لم يفضله النبيون إلا بدرجة واحدة»</span><span class="orphaned-text">، رواه الدارمي وابن السني في رياضة المتعلمين عن الحسن غير منسوب، قال شيخنا: فقيل: هو البصري فيكون مرسلاً، وعن الزبير: العلم ذكر فلا يحبه إلا ذكور الرجال.</span></p><p id="98.J49gV">وكلما كان الإنسان أعلم كان أذكر، ولعله ترك التقييد ب من في هذا وإن كانت مرادة ليفهم أن العلم يعلي صاحبه مطلقاً، فإن كان مؤمناً عاملاً بعلمه كان النهاية، وإن كان عاصياً كان أرفع من مؤمن عاص وعار عن العلم، وإن كان كافراً كانت رفعته دنيوية بالنسبة إلى كافر لا يعلم، ودل على ذلك بختم الآية بقوله مرغباً مرهباً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن المحيط بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حال الأمر وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالم بظاهره وباطنه، فإن كان العلم مزيناً بالعمل بامتثال الأوامر واجتناب النواهي وتصفية الباطن كانت الرفعة على حسبه، وإن كان على غير ذلك فكذلك، وقدم الجار ومدخوله وإن كان علمه سبحانه بالأشياء كلها على حد سواء تنبيهاً على مزيد الاعتناء بالأعمال، لاسيما الباطنة من الإيمان والعلم اللذين هما الروح الأعظم، لأن المقام لنزول الإنسان عن مكانه بالتفسح والانخفاض والارتفاع، ولا يخفى ما في ذلك من حظ النفس الحامل على الجري مع الدسائس، فكان جديراً بمزيد الترهيب، وسبب الآية أن أهل العلم لما كانوا أحق بصدر المجلس لأنهم أوعى لما يقول صاحب المجلس، كان النبي صلى الله عليه وسلم يقول:</span><span>«ليليني أولو الأحلام منكم والنهى»</span><span class="orphaned-text">، وكان صلى الله عليه وسلم يكرم أهل بدر من المهاجرين والأنصار فجاء أناس من أهل بدر منهم ثابت بن قيس بن شماس وقد سبق غيرهم إلى المجلس فقاموا حيال النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا: السلام عليك أيها النبي ورحمة الله وبركاته، فرد عليهم النبي صلى الله عليه وسلم ثم سلموا على القوم فردوا عليهم فقاموا على أرجلهم ينتظرون أن يوسع لهم فلم يفعلوا فقال لمن حوله من غير أهل بدر: قم يا فلان وأنت يا فلان، فأقام من المجلس بقدر القادمين من أهل بدر، فشق ذلك على من أقيم، وعرف النبي صلى الله عليه وسلم الكراهية في وجوههم، فقال المنافقون: ألستم تزعمون أن صاحبكم يعدل، فوالله ما عدل على هؤلاء، إن قوماً أخذوا مجالسهم وأحبوا القرب من نبيهم فأقامهم وأجلس من أبطأ عنه مكانهم، فأنزل الله هذه الآية، وكان النبي صلى الله عليه وسلم يقول:</span><span>«لا يقيم الرجل الرجل من مجلسه ثم يجلس فيه، ولكن افسحوا يفسح الله لكم»</span><span class="orphaned-text">رواه مسلم عن ابن عمر رضي الله عنهما، وقال الحسن: بلغني أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا قاتل المشركين فصف أصحابه رضي الله عنهم للقتال تشاحوا على الصف الأول فيقول الرجل لإخوانه: توسعوا لنلقى العدو فنصيب الشهادة، فلا يوسعون له رغبة منهم في الجهاد والشهادة، فأنزل الله هذه الآية، وهي دالة على أن الصالح إن كره مجاورة فاسق منع من مجاورته لأنه يؤذيه ويشغله عن كثير من مهماته، وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لا ضرر ولا ضرار»</span><span class="orphaned-text">وقال:</span><span>«أعوذ بك من جار السوء في دار المقامة فإن جار البادية يتحول»</span><span class="orphaned-text">وقال:</span><span>«شر الناس من لا يآمن جاره بوائقه»</span><span class="orphaned-text">فقال تعالى معظماً لرسوله صلى الله عليه وسلم وناهياً عن إبرامه صلى الله عليه وسلم بالسؤال والمناجاة، ونافعاً للفقراء والتمييز بين المخلص والمنافق ومحب الآخرة ومحب الدنيا، ولما نهى عما يحزن من المقال والمقام، وكان المنهي عنه من التناجي إنما هو لحفظ قلب الرسول صلى الله عليه وسلم عما يكدره فهو منصرف إلى مناجاتهم غيره، وكان ذلك مفهماً أن مناجاتهم له صلى الله عليه وسلم لا حرج فيها، وكان كثير منهم يناجيه ولا قصد له إلا الترفع بمناجاته فأكثروا في ذلك حتى شق عليه صلى الله عليه وسلم، وكان النافع للإنسان إنما هو كلام من يلائمه في الصفات ويشاكله في الأخلاق، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم أبعد الناس من الدنيا تقذراً لها لأجل بغض الله لها، أمر من أراد أن يناجيه بالتصدق ليكون ذلك أمارة على الاجتهاد في التخلق بأخلاقه الطاهرة من الصروف عن الدنيا والإقبال على الله، ومظهراً له عما سلف من الإقبال عليها فإن الصدقة برهان على الصدق في الإيمان، وليخفف عنه صلى الله عليه وسلم ما كانوا قد أكثروا عليه من المناجاة، فلا يناجيه إلا من قد خلص إيمانه فيصدق، فيكون ذلك مقدمة لانتفاعه بتلك المناجاة كما أن الهدية تكون مهيئة للقبول كما ورد:</span><span>«نعم الهدية أمام الحاجة»</span><span class="orphaned-text">فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادعوا أنهم أوجدوا هذه الحقيقة أغنياء كانوا أو فقراء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا ناجيتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أردتم أن تناجوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلى الله عليه وسلم أي الذي لا أكمل منه في الرسلية فهو أكمل الخلق ووظيفته تقتضي أن يكون منه الكلام بما أرسله به الملك وتكون هيبته مانعة من ابتدائه بالكلام، فلا يكون من المبلغين إلا الفعل بالامتثال لا غير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقدموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب هذه الإرادة العالية على سبيل الوجوب ومثل النجوى كشخص له يدان يحتاج ان يطهر نفسه ليتأهل للقرب من الرسول صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين يدي نجواكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل سركم الذي تريدون أن ترتفعوا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صدقة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تكون لكم برهاناً قاطعاً على إخلاصكم كما ورد أن الصدقة برهان، فهي مصدقة لكم في دعوى الإيمان التي هي التصديق بالله تعالى ورسوله صلى الله عليه وسلم وبكل ما جاء به عن الله تعالى، ومعظمه الإعراض عن الدنيا والإقبال على الآخرة، ولذلك استأنف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخلق العالي جداً من تقديم التصدق قبل المناجاة يا خير الخلق، ولعله أفرده بالخطاب لأنه لا يعلم كل ما فيه من الأسرار غيره.</span></p><p id="98.bjLGZ">وعاد إلى الأول فقالك <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في دينكم من الإمساك عن الصدقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطهر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الصدقة طهرة ونماء وزيادة في كل خير، ولذلك سميت زكاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خذ من أموالهم صدقة تطهرهم وتزكيهم بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والتعبير بأفعل لأنهم مطهرون قبله بالإيمان.</span></p><p id="98.o4BZg">ولما أمر بذلك، وكانت عادته أن لا يكلف بما فوق الوسع للتخفيف على عباده لاسيما هذه الأمة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن لم تجدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما تقدمونه.</span></p><p id="98.J9vD1">ولما كان المعنى الكافي في التخفيف: فليس عليكم شيء، دل عليه بأحسن منه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع صفات الكمال، وأكده لاستبعاد مثله فإن المعهود من الملك إذا ألزم رعيته بشيء أنه لا يسقطه أصلاً ورأساً، ولاسيما إن كان يسيراً، ودل على أنه سبحانه لن يكلف بما فوق الطاقة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له صفتا الستر للمساوئ والإكرام بإظهار المحاسن ثابتتان على الدوام فهو يغفر ويرحم تارة بعدم العقاب للعاصي وتارة للتوسعة للضيق بأن ينسخ ما يشق إلى ما يخف، وهذه الآية قيل: إنها نسخت قبل العمل بها، وقال علي رضي الله عنه: ما عمل بها أحد غيري، أردت المناجاة ولي دينار فصرفته بعشرة دراهم وناجيته عشر مرات أتصدق في كل مرة بدرهم، ثم ظهرت فشق ذلك على الناس، فنزلت الرخصة في ترك الصدقة، وروى النسائي في الكبرى والترمذي وقال: حسن غريب وابن حبان وأبو يعلى والبزار عن علي رضي الله عنه أنه قال: لما نزلت قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«مرهم أن يتصدقوا. قلت: بكم يا رسول الله؟ قال: بدينار قلت: لا يطيقون. قال: فنصف دينار، قلت: لا يطيقون، قال: فبكم؟ قلت: بشعيرة: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: إنك لزهيد»</span><span class="orphaned-text">فأنزل الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأشفقتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية. وكان علي رضي الله عنه يقول: بي خفف الله عن هذه الأمة. وعدم عمل غيره لا يقدح فيه لاحتمال أن يكون لم يجد عند المناجاة شيئاً أو أن لا يكون احتاج إلى المناجاة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-13">أَأَشْفَقْتُمْ أَنْ تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَاتٍ فَإِذْ لَمْ تَفْعَلُوا وَتَابَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ فَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآَتُوا الزَّكَاةَ وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/13" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-14">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ تَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ مَا هُمْ مِنْكُمْ وَلَا مِنْهُمْ وَيَحْلِفُونَ عَلَى الْكَذِبِ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/14" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-15">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/15" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.dZ0O3">ولما دل ختم الآية على التخفيف، وكان قد يدعي مدعون عدم الوجدان كذباً فيحصل لهم حرج، وكان تعالى شديد العناية بنجاة هذه الأمة، دل على لطفه بهم بنسخه بعد فرضه. فقال موبخاً لمن يشح على المال نادباً إلى الخروج عنه من غير إيجاب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأشفقتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خفتم من العيلة لما يعدكم به الشيطان من الفقر خوفاً كاد أن يفطر قلوبكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تقدموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإعطاء الفقراء وهم إخوانكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين يدي نجواكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للرسول صلى الله عليه وسلم، وجمع لأنه أكثر توبيخاً من حيث إنه يدل على أن النجوى تتكرر، وذلك يدل على عدم خوفهم من مشقة النبي صلى الله عليه وسلم من ذلك ووجود خوفهم من فعل التصدق فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صدقات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان بعضهم ترك وهو واجد فبين سبحانه رحمته لهم بنسخها عنهم لذلك في موضع العقاب لغيرهم عند الترك.</span></p><p id="98.DW5gL">ولما كان من قبلنا إذا كلفوا الأمر الشاق وحملوا على التزامه بمثل رفع الجبل فوقهم، فإذا خالفوا عوقبوا، بين فضل هذه الأمة بأنه خفف عنهم، فقال معبراً بما قد يعشر بأن بعضهم ترك عن قدرة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فحين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم تفعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أمرتم به من الصدقة للنجوى بسبب هذا الإشفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي كان من شأن ما هو عليه من العظمة أن يعاقب من ترك أمره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجع بمن ترك الصدقة عن وجدان، وبمن تصدق وبمن لم يجد إلى مثل حاله قبل ذلك من سعة الإباحة والعفو والتجاوز والمعذرة والرخصة والتخفيف قبل الإيجاب ولم يعاقبكم على الترك ولا على ظهور اشتغال ذلك منكم، قال مقاتل بن حيان: كان ذلك عشر ليال ثم نسخ، وقال الكلبي: ما كانت إلا ساعة من نهار. وعلى كل منهما فهي لم تتصل بما قبلها نزولاً وإن اتصلت بها تلاوة وحلولاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقيموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسبب العفو عنكم شكراً على هذا الكرم والحلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي طهرة لأرواحكم ووصلة لكم بربكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتوا الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي نزاهة لأبدانكم وتطهير ونماء لأموالكم وصلة بإخوانكم، ولا تفرطوا في شيء من ذلك فتهملوه، فالصلاة نور تهدي إلى المقاصد الدنيوية والأخروية، وتعين على نوائب الدارين، والصدقة برهان على صحة القصد في الصلاة.</span></p><p id="98.PxBq4">ولما خص أشرف العبادات البدنية وأعلى المناسك المالية، عم فقال حاثاً على زيادة النور والبرهان اللذين بهما تقع المشاكلة في الأخلاق فتكون المناجاة عن أعظم إقبال وإنفاق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله فلم يشركه في إبداعه لكم على ما أنتم عليه أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عظمته من عظمته في سائر ما يأمر به فإنه ما أمركم لأجل إكرام رسولكم صلى الله عليه وسلم إلا بالحنيفية السمحة، وجعل المحافظة على ذلك قائمة مقام ما أمركم به، ثم نسخه عنكم من تقديم الصدقة على النجوى.</span></p><p id="98.5PaZQ">ولما كان قد عفا عن أمر أشعر السياق بأنه وقع فيه تفريط، فكان ذلك ربما جرى على انتهاك الحرمات، رهب من جنابه بإحاطة العلم، وعبر بالخبر لأن أول الآية وبخ على أمر باطن ولم يبالغ بتقديم الجار لما فيها من الأمور الظاهرة. فقال عاطفاً على ما تقديره: فالله يحب الذين يطيعون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجددون عمله، يعلم بواطنه كما يعلم ظواهره.</span></p><p id="98.9xlkZ">ولما أخبر بإحاطة علمه ردعاً لمن يغتر بطول حلمه، دل على ذلك باطلاعه على نفاق المنافقين الذي هو أبطن الأشياء، فقال معجباً مرهباً معظماً للمقام بتخصيص الخطاب بأعلى الخلق صلى الله عليه وسلم تنبيهاً على أنه لا يفهم ذلك حق فهمه غيره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على بعدهم عن الخير بحرف الغاية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الذين تولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكلفوا بغاية جهدهم أن جعلوا أولياءهم الذين ينزلون بهم أمورهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتغوا عندهم العزة اغتراراً بما يظهر لهم منهم من القوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غضب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي لا ند له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على المتولين والمتولَّين لأنهم قطعوا ما بينهم وبينه، والأولون هم المنافقون تولوا اليهود، وزاد في الشناعة عليهم بقوله مستأنفاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليهود المغضوب عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المؤمنون لتوالوهم خوفاً من السيف ورغبة في السلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقين، فتكون موالاتهم لهم لمحبة سابقة وقرابة شابكة، ليكون ذلك لهم عذراً، بل هم مذبذبون، فهم مع المؤمنين بأقوالهم، ومع الكفار بقلوبهم، فما تولوهم إلا عشقاً في النفاق لمقاربه ما بينهم فيه، أو يكون المعنى: ما المنافقون المتولون من المسلمين ولا من اليهود المتولين، وزاد في الشناعة عليهم بأقبح الأشياء الحالم على كل رذيلة، فقال ذاكراً لحالهم في هذا الاتحاد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحلفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون يجددون الحلف على الاستمرار، ودل بأداة الاستعلاء على أنهم في غاية الجرأة على استمرارهم على الأيمان الكاذبة بأن التقدير: مجترئين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الكذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في دعوى الإسلام وغير ذلك مما يقعون فيه من عظائم الآثام، فإذا عوتبوا عليه بادروا إلى الإيمان.</span></p><p id="98.JwL7j">ولما كان الكذب قد يطلق في اللغة على ما يخالف الواقع وإن كان عن غير تعمد بأن يكون الحالف يجهل عدم مطابقته للواقع، قال نافياً لذلك مبيناً أنهم جرؤوا على اليمين الغموس: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنهم كاذبون فهم متعمدون، وذلك أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لأصحابه:</span><span>«يدخل عليكم رجل قلبه قلب جبار وينظر بعيني شيطان»</span><span class="orphaned-text">فدخل عبد الله بن نبتل وكان أزرق أسمر قصيراً خفيف اللحية، فقال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«علام تشتمني أنت وأصحابك، فحلف بالله ما فعل فقال له: فعلت. فجاء بأصحابه فحلفوا بالله ما سبوه، فنزلت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.g5Dl8">ولما أخبر عن حالهم، أتبعه الإخبار عن مآلهم، فقال دالاًّ- كما قال القشيري- على أن- من وافق مغضوباً عليه أشرك نفسه في استحقاق غضب من هو غضبان عليه، فمن تولى مغضوباً عليه من قبل الله استوجب غضب الله وكفى بذلك هواناً وحزناً وحرماناً، معبراً بما دل على أنه أمر قد فرغ منه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العظمة الباهرة فلا كفوء له، وعبر بما دل على التهكم بهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمراً قاطعاً لكل عذوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعلم من رآه ورآهم أن ذواتهم متداعية إليه ضعيفة عنه.</span></p><p id="98.OE7OX">ولما أخبر بعذابهم، علله بما دل على أنه واقع في أتم مواقعه فقال مؤكداً تقبيحاً على من كان يستحسن أفعالهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم ساء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بلغ الغاية مما يسوء، ودل على أن ذلك كان لهم كالجبلة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون عمله مستمرين عليه لا ينفكون عنه من غشهم المؤمنين ونصحهم الكافرين وعيبهم للإسلام وأهله، واجترائهم على الأيمان الكاذبة، وأصروا على ذلك حتى زادهم التمرن عليه جرأة على جميع المعاصي.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-16">اتَّخَذُوا أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ فَلَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/16" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-17">لَنْ تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُمْ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا أُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/17" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-18">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ جَمِيعًا فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَمَا يَحْلِفُونَ لَكُمْ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ عَلَى شَيْءٍ أَلَا إِنَّهُمْ هُمُ الْكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/18" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:18"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-19">اسْتَحْوَذَ عَلَيْهِمُ الشَّيْطَانُ فَأَنْسَاهُمْ ذِكْرَ اللَّهِ أُولَئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ أَلَا إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/19" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.wWjYK">ولما دلت هذه الجملة على سوء أعمالهم ومداومتهم عليها، أكد ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلفوا فطرهم الأولى المستقيمة لما لهم من العراقة في اعوجاج الطبع والمحبة للأذى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الكاذبة التي لا تهون على من في قلبه مثقال حبة من خردل من إيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقاية وسترة من كل ما يفضحهم من النفاق كائناً ما كان، أو يوجب قتلهم بما يقع منهم من الكفران.</span></p><p id="98.VW9XB">ولما كان علمهم بأنه يرضى منهم بالظاهر ويصدق أيمانهم هو الذي جرأهم على العظائم، فكانوا يرغبون الناس في النفاق بعاجل الشهوات ويثبطونهم عن الدين بما فيه من عاجل الكلف وآجل الثواب، سبب عن قبول إيمانهم قوله مظهراً بزيادة التوبيخ لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كان قبول ذلك منهم وتأخير عقابهم سبباً لإيقاعهم الصد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شرع الملك الأعلى الذي هو الطريق إلى رضوانه الذي هو سبب الفوز الأعظم، فإنهم كانوا يثبطون من لقوا عن الدخول في الإسلام ويوهون أمره ويحقرونه، ومن رآهم قد خلصوا من المكاره بأيمانهم الحانثة وردت عليهم الأرزاق استدراجاً وحصلت لهم الرفعة عند الناس بما يرضونهم من أقوالهم المؤكدة بالأيمان غره ذلك فاتبع سنتهم في أقوالهم وأفعالهم، ونسج على منوالهم، غروراً بظاهر أمرهم، معرضاً عما توعدهم الله سبحانه عليه من جزاء خداعهم ومكرهم، وأجرى الأمر على أسلوب التهكم باللام التي تكون في المحبوب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن صدهم أنهم كان لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب مهين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جزاء بما طلبوا بذلك الصد إعزاز أنفسهم وإهانة أهل الإسلام.</span></p><p id="98.A3mWZ">ولما كان لهم أموال وأولاد يتعززون بها، قال مستأنفاً دالاًّ على أن من استتر بجنة دون طاعته لتسلم دنياه وراءه تكشف لسهام التقدير من حيث لا يشعر، ثم لا دينه يبقى ولا دنياه تسلم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تغني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا ولا في الآخرة بالافتداء ولا بغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد النفي بإعادة النافي للتنصيص على كل منهما فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أولادهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالنصرة والمدافعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إي إغناء مبتدئاً من الملك الأعلى الذي لا كفوء له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من إغناء ولو قل جدّاً، فمهما أراد بهم سبحانه كان ونفد ومضى، لا يدفعه شيء تكذيباً لمن قال منهم: لئن كان يوم القيامة لتكونن أسعد فيه منكم كما نحن الآن ولننصرن بأنفسنا وأموالنا وأولادنا. ولما انتفى الإغناء المبتدئ من الله فانتفى بانتفائه كل إغنائه سواه، أنتج ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء من كل خير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما أفهمت الصحبة الملازمة، أكدها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لاضمحلال عذاب غيرهم- لكونهم في الهاوية- في جنب عذابهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة دون شيء يقصر عنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقيمون باقون دائمون لازمون إلى غير نهاية.</span></p><p id="98.bxpBK">ولما كان إفسادهم لذات البين سراً، وحلفهم على نفي ذلك جهراً مع الإلزام بقبول ما ظهر من ذلك منهم مع علمه سبحانه وتعالى بأنه كذب غائظاً موجعاً، وكان ربما توهم متوهم أنه تعالى كما ألزم بقبولنا لما ظهر منهم في دار العمل يأمر بقبولهم في دار الجزاء، قال نافياً لذلك معزياً للمؤمنين بأنهم يفعلون ذلك معه سبحانه بعد كشف الغطاء وتحقيق الأمور، لأن الإنسان يبعث على ما مات عليه، لأن ذلك جبلته التي لا ينفك عنها، ولا ينفعهم ذلك، ذاكراً ظرف الخلود وإظهار التعذيب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يبعثهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي له جميع صفات الكمال بإحيائهم عما كانوا فيه من الموت وردهم إلى ما كانوا قبله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يترك أحداً منهم ولا من غيرهم إلا أعاده إلى ما كان عليه قبل موته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيحلفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيتسبب عن ظهور القدرة التامة لهم ومعاينة ما كانوا يكبون به من البعث والنار أنهم يحلفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله في الآخرة أنهم مسلمون فيقولون: والله ربنا ما كنا مشركين، ونحوه من الأكذوبات التي تزيدهم ضرراً، ولا تغني عنهم شيئاً بوجه من الوجوه، جرياً على ما طبعوا عليه من إيثار الهوى والقصور على النظر في المحسوسات التي ألفوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما يحلفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكونكم لا تعلمون الغيب مع توقعهم أن الله يفضحهم كما فعل لهم ذلك مراراً، وحلفهم ناشئ عن اعتقاد بعدهم من القبول فإنه لا يحلف لك إلا من يظن أنك تكذبه: قال القشيري: عقوبتهم الكبرى ظنهم الأجنبية، وغاية الجهد كبهم على مناخرهم في وهدة ندمهم.</span></p><p id="98.GWqzL">ولما كان الذي يحملهم على الإقدام على ذلك ضعف عقولهم وتوغلهم في النفاق ومرودهم عليه حتى بعثوا على مثل ذلك مع علمهم بأن ذلك لا ينجيهم لإحاطة علمه سبحانه، عبر بالحسبان، فقال دالاًّ على أنهم في الغاية من الجهل وقلة العقل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحسبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في القيامة بأيمانهم الكاذبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم على شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحصل لهم به نفع لتخيلهم أن أيمانهم تروج على الله فتنجيهم كما كانت في الدنيا تنجيهم.</span></p><p id="98.yNKJb">ولما أفهم ذلك أن أمورهم لا حقائق لها لا في إخباراتهم ولا في أيمانهم ولا في حسبانهم، قال منادياً عليهم مؤكداً لتكذيب حسبانهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحكوم بكذبهم في حسبانهم وفي أخبارهم في الدارين لعراقتهم في وصف الكذب حيث لا يستحيون من الكذب عند الله.</span></p><p id="98.Zj2xm">ولما كان هذا الانهماك فيما لا يغني مما يحصل لسامعه غاية العجب من وقوع عاقل فيه مرة من الدهر، فضلاً عن ملازمته، أخبر عن الحامل لهم عليه، فقال مستأنفاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استحوذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلب أن يغلب ويسوق ويسرع ويضرب الحوطة ويحث ويقهر ويستولي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع أنه طريد ومحترق، ووجد منه جميع ذلك، ووصل منهم إلى ما يريده، وملكهم ملكاً لم يبق لهم معه اختيار فصاروا رعيته وأقطاعه، وصار هو محيطاً بهم من كل جهة، غالباً عليهم ظاهراً وباطناً، من قولهم: حذت الإبل أي استوليت عليها، وحاذ الحمار العانة- إذا جمعها وساقها غالباً لها، والحوذ: السوق السريع، ومنه الأحوذي: الخفيف في المشي لحدقه، وجاء على الأصل على حكم الصحيح لأنه لم يبن على حاذ كافتقر فإنه لا مجرد له، لم يقولوا: فقر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنساهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن استحواذه عليهم أنه أنساهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأسماء الحسنى والصفات العلى بعد أن كان ذكره مركوزاً في فطرهم الأولى، فصاروا لا يذكرونه أصلاً بقلب، ولا لسان.</span></p><p id="98.xyOdA">ولما كان ذلك، أنتج ولابد قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين أحلوا أنفسهم أبعد منزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حزب الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أتباعه وجنده وجماعته وطائفته وأصحابه والمحدقون به والمتحيزون إليه لدفع ما حزبه أي نابه واشتد عليه، المبعدون المحترقون لأنهم تبعوه ولم يخافوا في مجازيته وإنفاذ ما يريد لومة لائم مع أنه كله نقائص ومعايب، وهم مطبوعون على بغضه، وتركوا من له الكمال كله، وكر وحبه مركوز في فطرهم، فلذلك كانت ترجمة هذا ونتيجته قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد لظنهم الريح بما لهم في الدنيا من الكثرة وظهرو التعاضد والاستدراج بالبسط والسعة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن حزب الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطريد المحترق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في هذا الوصف لأنهم لم يظفروا بغير الطرد والاحتراق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-58-20">إِنَّ الَّذِينَ يُحَادُّونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ فِي الْأَذَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/58/20" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:20"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-21">كَتَبَ اللَّهُ لَأَغْلِبَنَّ أَنَا وَرُسُلِي إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:21"></a><span class="v" id="qr-dorar-58-22">لَا تَجِدُ قَوْمًا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ يُوَادُّونَ مَنْ حَادَّ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَوْ كَانُوا آَبَاءَهُمْ أَوْ أَبْنَاءَهُمْ أَوْ إِخْوَانَهُمْ أَوْ عَشِيرَتَهُمْ أُولَئِكَ كَتَبَ فِي قُلُوبِهِمُ الْإِيمَانَ وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مِنْهُ وَيُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ أُولَئِكَ حِزْبُ اللَّهِ أَلَا إِنَّ حِزْبَ اللَّهِ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة" data-v="58:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.e4mv6">ولما بين ما أوصلهم إليه نسيان الذكر من الخسار، بين أنه أوقعهم في العداوة، فقال معللاً الخسار والنسيان والتحزب، وأكد تكذيباً لحالفهم على نفي ذلك مظهراً موضع الإضمار للتنبيه على الوصف الموقع في الهلاك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يحادون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعل الإدغام لسترهم ذلك الإيمان، ويفهم منه الحكم على من جاهر بطريق الأولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفعلون مع الملك الأعظم الذي لا كفوء له فعل من ينازع آخر في أرض فيغلب على طائفة منها فيجعل لها حداً لا يتعداه خصمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عظمته من عظتمه.</span></p><p id="98.jdpjR">ولما كانوا لا يفعلون ذلك إلا لكثرة أعوانهم وأتباعهم، فيظن من رآهم أنهم الأعزاء الذين لا أحد أعز منهم، قالتعالى نفياً لهذا الغرور الظاهر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأباعد الاسافل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأذلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يعرفون أنهم أذل الخلق بحيث يوصف كل منهم بأنه الأذل مطلقاً من غير مفضل عليه ليعم كل من يمكن منه ذل، وذلك في الدنيا والآخرة سواء كانوا فارس والروم أو أعظم منهم سواء كانوا ملوكاً كفرة كانوا أو فسقة، كما قال الحسن: إن للمعصية في قلوبهم لذلاً، وإن طقطقت بهم اللجم. ولما أنزلهم بالحضيض الأسفل، علل ذلك بما يدل على أنه سبحانه لا شريك له بإتمام كلماته بنصر أوليائه على ضعفهم وخذلان أعدائه على قوتهم لأنه سبحانه لا غيب محض لا دلالة عليه إلا بأفعاله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعل فعل من أبرم أمراً ففرغ منه وكتبه فأوجب وحتم وقضى وبت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي لا كفوء له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأغلبنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أكد لما لهم من ظن الغلب بالكثرة والقوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا ورسلي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بقوة الجدال وشدة الجلاد، فهو صادق بالنسبة إلى من بعث بالحرب، وإلى من بعث بالحجة، وعلل هذا القهر بقوله مؤكداً لأن أفعالهم مع أوليائه أفعال من يظن ضعفه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو يفيض من باطن قوته من يظهر به ظاهر قدرته أوليائه، فإن القوي من له استقلال باطن بما يحمله القائم في الأمر ولو ضوعف عليه ما عسى أن يضاعف وحمايته مما يتطرق إلى الإجلال بشدة وبطش منبعث عن ذلك الاستقلال الباطن، وما ظهر من أثر ذلك فهو قدرة، فلا اقتدار يظهر من الخلق إلا بالاستناد إلى القوة بالله، ولا قيام بالحقيقة لباطن إلا بالله الذي بيده ملكوت كل شيء، فلذلك كان بالحقيقة لا قوي إلا هو.</span></p><p id="98.9W97L">ولما كان القوي من المخلوقات قد يكون غيره أقوى من غيره ولو في وقت، نفى ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غالب غلبة لا يجد معها المغلوب نوع مدافعة وانفلات، ثابت له هذا الوصف دائماً.</span></p><p id="98.eNngZ">ولما ظهر بهذا كالشمس أن من والاه سبحانه كان فائزاً، ومن عاداه كان خاسراً، كانت نتيجته قطعاً التحذير من موالاة أعداء الله في سياق النفي المفيد للمبالغة في النهي عنه والزجر عن قربانه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد هذا البيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ناساً لهم قوة على ما يريدون محاولته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون الإيمان ويديمونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأسماء الحسنى والصفات العلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي هو موضع الجزاء لكل عامل بكل ما عمل، الذي هو محط الحكمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوادون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحصل منهم ودل لا ظاهراً ولا باطناً- بما أشار إليه الإدغام وأقله الموافقة في المظاهرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حاد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عادى بالمناصبة في الحدود الملك الأعلى لذلك فالمحادة لا تخفى وإن كانت باطنة يستتر بها زيادة النفرة منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن من حاده فقد حاد الذي أرسله، بل لا تجدهم إلا يحادونهم، لا أنهم يوادونهم، وزاد ذلك تأكيداً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كانوا آباءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين أوجب الله على الأبناء طاعتهم بالمعروف، وذلك كما فعل أبو عبيدة عامر بن الجراح رضي الله عنه، قتل أباه عبد الله بن الجرح يوم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو آبناءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي جبلوا على محبتهم ورحمتهم كما فعل أبو بكر رضي الله عنه فإنه دعا ابنه يوم بدر إلى المبارزة، وقال: دعني يا رسول الله أكن في الرعلة الأولى، فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«متعنا بنفسك يا أبا بكر، أما تعلم أنك بمنزلة سمعي وبصري»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو إخوانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم أعضادهم كما فعل مصعب بن عمير رضي الله عنه، قتل أخاه عبيد بن عمير يوم أحد وخرق سعد بن أبي وقاص رضي الله عنه الصفوف يومئذ على أخيه عتبة بن أبي وقاص غير مرة ليقتله فراع عنه روعان الثعلب، فنهاه رسول الله صلى الله عليه وسلم وقال: أتريد أن تقتل نفسك وقتل محمد بن مسلمة الأنصاري رضي الله عنه أخاه من الرضاع كعب بن الأشرف اليهودي رأس بني النضير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو عشيرتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم أنصارهم وأمدادهم كما فعل عمر رضي الله عنه، قتل خاله العاصي بن هشام بن المغيرة يوم بدر وعلي وحمزة وعبيدة بن الحارث رضي الله عنهم قتلوا يوم بدر بني عمهم عتبة وشيبة ابني ربيعة والوليد بن عتبة، وعن الثوري أن السلف كانوا يرون أن الآية نزلت فيمن يصحب السلطان- انتهى. ومدار ذلك على أن الإنسان يقطع رجاءه من غير الله، وإن لم يكن كذلك لم يكن مخلصاً في إيمانه.</span></p><p id="98.dJ7yp">ولما كان لا يحمل على البراءة ممن هذا شأنه إلا صريح الإيمان، أنتج قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأعظمون شأناً الأعلون همماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وصل وأثبت وصلاً وهو في لحمته كالخرز في الأديم، وكالطراز في الثوب الرقيم، فلا انفكاك له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبهم الإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فجعلها أوعية له فأثمر ذلك نور الباطن واستقامة الأعمال في الظاهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأيدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قواهم وشددهم وأعانهم وشجعهم وعظمهم وشرفهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بروح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نور شريف جداً يفهمون به ما أودع في كتابه وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم من كنوز العلم والعمل فهو لقلوبهم كالروح للأبدان، فلا يفعلون شيئاً من أحوال أهل الجاهلية كالمظاهرة، وزاد هذا التأييد شرفاً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحياهم به فلا انفكاك لذلك عنهم في وقت من الأوقات فأثمر لهم استقامة المناهج ظاهراً وباطناً، فقهروا بالدلائل والحجج، وظهروا بالسيف المفني للمهج، وعملوا الأعمال الصالحة فكانوا للدنيا كالسرج، فلا تجد شيئاً أدخل في الإخلاص من موالاة أولياء الله ومعاداة أعدائه، بل هو عين الإخلاص، ومن جنح إلى منحرف عن دينه أو داهن مبتدعاً في عقده نزع الله نور التوحيد من قلبه.</span></p><p id="98.LoGLw">ولما أخبر بما آتاهم في الدنيا وهو غير مفارق لهم في الآخرة، أخبر بما يؤتيهم في الآخرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدخلهم جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين يستر داخلها من كثرة أشجارها، وأخبر عن ريها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت المياه لو عمت الأرض لم يكن بها مستقر، أثبت الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهي لذلك كثيرة الرياض والأشجار والساحات والديار. ولما كان ذلك لا يلذ إلا بالدوام قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Gl6nP">ولما كان ذلك لا يتم إلا برضا مالكها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رضي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي له الأمر كله فلا التفات إلى غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ذلك لا يكمل سروره إلا برضاهم ليتم حسن المجاورة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنه أعطاهم فوق ما يؤملون. ولما أخبر عنهم بما يسر كل سامع فيشتاق إلى مصاحبتهم ومعاشرتهم ومرافقتهم ومقاربتهم ومدحهم وعرفهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم في الدرجة العليا من العظمة لكونهم قصروا ودهم على الله علماً منهم بأنه ليس النفع والضر إلا بيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حزب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جند الملك الأعلى الذي أحاط بجميع صفات الكمال وأولياءه، فإنهم هم يغضبون له ولا يخافون فيه لومة لائم. ولما تبين مما أعد لهم وأعد لأضدادهم أنهم المختصون بكل خير، قال على طريق الإنتاج مما مضى مؤكداً لما لأضدادهم من الأنكاد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إن حزب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جند الملك الأعلى وهم هؤلاء الموصوفون ومن والاهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لا غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين حازوا الظفر بكل ما يؤملون في الدارين، وقد علم من الرضى من الجانبين والحزبية والإفلاح عدم الانفكاك عن السعادة فأغنى ذلك عن تقييد الخلود بالتأييد، خصهم بذلك لأن له العزة والقوة والعلم والحكمة، فلذلك علم أمر المجادلة ورحم شكواها لأنها من حزبه وسمع لها، ومن سمع له فهو مرضي عنه، وحرم الظهار بسبب شكواها إكراماً لها بحكمته لأنه منابذ للحكمة لأنه تشبيه خارج عن قادة التشبيهات، وفيه امتهان للأم التي لها في دينه غاية الإكرام بالتسوية بالزوجة التي هي محل الافتراش، وختم آيها بأن من تعدى حدوده فعاود أحوال الجاهلية فهو مجادله سبحانه فهو من حزب الشيطان، فقد عاد آخرها إلى أولها بأدل دليل على أحسن سبيل، لأن هذا القرآن العظيم أشرف حديث وأقوم قيل وهذا مقصود التي بعدها، ولا شك أنه موجب للتنزيه مبعد عن التشريك والتشبيه، فسبحان من أنزله آية دائمة البيان، موجبة للإيمان، قامعة للطغيان، على مدى الدهور وتطاول الأزمان.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>