<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة إبراهيم" id="ch23"><h1 id="98.GV3LR">سورة إبراهيم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="14:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-1">الر كِتَابٌ أَنْزَلْنَاهُ إِلَيْكَ لِتُخْرِجَ النَّاسَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ بِإِذْنِ رَبِّهِمْ إِلَى صِرَاطِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/1" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-2">اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَوَيْلٌ لِلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/2" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم في درجات من العظمة. لا تحتمل عقولكم الإخبار عنها بغير هذا الوصف، ودل تعليل وصفه بالمبين بأنه عربي على أن التقدير:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بلسان قومك لتبين لهم.</span></p><p id="98.ZVpOJ">ولما استجمع التعريف بالأوصاف الموجبة للفلاح المذكورة أول السورة المستدل عليها بكل برهان منير وسلطان مبين، فصار بحيث لا يتوقف عن اجتناء ثمرته من وقف على حقائق تلك النعوت، شوق إلى تلك الثمرة بعد تفصيل ما في أول البقرة في التي قبلها كما مضى بما يحث عليه ويقبل بقلب كل عاقل إليه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتخرج الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عامة قومك وغيرهم بدعائك إياهم به وإن كانوا ذوي اضطراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الظلمات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي أنواع كثيرة من الضلالات التي أدت إليها الجهالات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى النور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي هو واحد، وهو سبيل الله المدعو بالهداية إليه في الفاتحة، أو لتبين للعرب قومك لأنه بلسانهم بياناً شافياً، فتجعلهم- بما تقيم عليهم من الحجج الساطعة، وتوضح لهم من البراهين القاطعة، وتنصب لهم من الأعلام الظاهرة، وتحكم لهم من الأدلة الباهرة- في مثل ضوء النهار بما فتح من مقفل أبصارهم، وكشف عن أغطية قوبهم، فيكونوا متمكنين من أن يخرجوا من ظلمات الكفر التي هي طرق الشيطان إلى نور الإيمان الذي هو سبيله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبعوا السبل فتفرق بكم عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 153] وشبه الإيمان وما أرشد إليه بالنور، لأنه عصمة العقل من الخطأ في الطريق إلى الله كما أن النور عصمة البصر من الضلال عن الطريق الحسي، وإذا خرجوا إلى النور كانوا جديرين بأن يخرجوا جميع الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم؛ والإذن: الإطلاق في الفعل بقول يسمع بالأذن، هذا أصله- قاله الرماني.</span></p><p id="98.ZG28g">ولما كان النور مجملاً، بينه على سبيل الاستئناف أو البدل بتكرير العامل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صراط العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي تعالى عن صفات النقص فعز عن أن يدخل أحد صراطه الذي هو ربه، أو يتعرض أحد إلى سالكه بغير إذنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحيط بجميع الكمال، فهو المستحق لجميع المحامد لذاته وبما يفيض على عباده من النعم التي يربيهم ويتحمد إليهم بها على كل حال، فكيف إذا سلكوا سبيله الواضح الواسع السهل!.</span></p><p id="98.VzaoQ">ولما أضاف طريق النجاة إلى وصفين يجوز إطلاق كل منهما على الخلق، بينهما باسمه الشريف العَلم على الاستئناف في قراءة نافع وابن عامر بالرفع. وعلى أنه عطف بيان في قراءة الباقين بالجر لأنه جرى مجرى الأسماء الأعلام لاختصاصه بالمعبود بحق ووصفه بما اقتضى توحيده، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي له ما في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأجسام العالية من الأراضي وغيرها. ولما كان في سياق الدلالة على الخالق وإثبات توحيده، أكد بإعادة الموصول مع صلته فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فويل لمن أشرك به شيئاً منهما أو فيهما، فإنه لا أبين من أن ما كان مملوكاً لا يصلح لأن يكون شريكاً. ويجوز أن يكون التقدير: فوأل ونجاة وسلامة لمن اهتدى به فخرج من ظلمات الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وويل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصدر بمعنى الهلاك، ينصب نصب المصادر ثم يرفع رفعها لإفادة أن معنى الهلاك- وهو ضد الوأل الذي هو النجاة- ثابت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين ستروا أدلة عقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتضاعف آلامه وقوته؛ والشدة: تجمع يصعب معه التفكيك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-3">الَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا عَلَى الْآَخِرَةِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَيَبْغُونَهَا عِوَجًا أُولَئِكَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/3" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-4">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ رَسُولٍ إِلَّا بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ فَيُضِلُّ اللَّهُ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.mZ9YP">ولما أشار إلى ما للكافرين، وصفهم بما عاقهم عن قبول الخير وتركهم في أودية الشر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يستحبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبون أن يحبوا أو يوجدون المحبة بغاية الرغبة متابعة للهوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي النشأة الأولى التي هي دار الارتحال، مؤثرين لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النشأة الأخرى التي هي دار المقام، وذلك بأن يتابعوا أنفسهم على حبها حتى يكونوا كأنهم طالبون لذلك، وهذا دليل على أن المحبة قد تكون بالإرادة؛ والمحبة: ميل الطباع إلى الشيء بالشهوة، فهم يمتنعون خوفاً على دنياهم التي منها رئاستهم عن سلوك الصراط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يضمون إلى ذلك أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعرضون بأنفسهم ويمنعون غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طريق الملك الأعظم؛ والسبيل: المذهب المهيأ للسلوك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يزيدون على ذلك أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبغونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبون لها، حذف الجار وأوصل الفعل تأكيداً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عوجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والعوج: ميل عن الاستقامة، وهو بكسر العين في الدين والأمر والأرض، وبالفتح في كل ما كان قائماً كالحائط والرمح ونحوهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ضلال بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الحق، إسناد مجازي، لأن البعيد أهل الضلال بميلهم عن الباقي إلى الفاني وبطلبهم العوج فيما قومه الله المحيط بكل شيء قدرة وعلماً.</span></p><p id="98.wxPQE">ولما قدم ما أفهم أنه أرسله صلى الله عليه وسلم بلسان قومه إلى الناس كافة لأن اللسان العربي أسهل الألسنة وأجمعها وأفصحها وأبينها، فكان في غاية العدالة، وختم بأن السبيل إليه في غاية الاستقامة والاعتدال، دلّ على شرف هذا اللسان لصلاحيته لجميع الأمم وخفته عليهم بخصوص لسان كل من الرسل بقومه، فلذلك أتبعه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا في العظمة، وأعرق في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في زمن من الأزمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بلسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين فيهم قوة المحاولة لما يريدون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بياناً شافياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما تقدم أنا أرسلناك بكتاب عربي بلسان قومك لتبين لهم ولجميع الخلق، فإن لسانك أسهل الألسنة وأعذبها، فهو معطوف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتقدير الذي تقدم، فإذا تقرر ذلك علم أنه لا مانع حينئذ لأمة من الأمم عن الاستقامة على هذا الصراط إلا إذن الله ومشيئته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيضل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أنه يضل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إضلاله، وقدم سبحانه هذا اهتماماً بالدلالة على أنه سبحانه خالق الشر كما أنه خالق الخير مع أن السياق لذم الكافرين الذين هم رؤوس أهل الضلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدي من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هدايته فإنه سبحانه هو المضل الهادي، وأما الرسل فمبينون ملزمون للحجة تمييزاً للضال من المهتدي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا يرام ما عنده إلا به، ولا يمتنع عليه شيء أراده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا ينقض ما دبره، فلذلك دبر بحكمته إرساله صلى الله عليه وعلى آله وسلم إلى الخلق كافة باللسان العربي، لأن المقصود جمع الخلق على الحق، فجمعهم على لسان واحد أنسب ما يكون لذلك، ولو أنزل بألسنة كلها لكان منافياً لهذا المقصود، وإن كان مع الإعجاز بكل لسان كان قريباً من الإلجاء فيفوت الإيمان بالغيب، ويؤدي أيضاً إلى ادعاء أهل كل لسان أن التعبير عنه بلسانهم أعظم، فيؤدي ذلك إلى المفاخرة والعصبية المؤدي إلى أشد الفرقة، وأنسب الألسنة لسان قوم الرسول لأنهم، أقرب إليه، فيكون فهمهم لأسرار شريعته ووقوفهم على حقائقها أسهل، ويكونون عن الغلط والخطأ أبعد، فإذا فهموا عنه دعوا من يليهم بالتراجمة وهلم جرا، فانتشر الأمر وعم وسهل، وكان مع ذلك أبعد من التحريف وأسلم من التنازع.</span></p><p id="98.11J42">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما كانت سورة الرعد على ما تمهد بأن كانت تلك الآيات والبراهين التي سلفت فيها لا يبقى معها شك لمن اعتبر بها لتعظيم شأنها وإيضاح أمرها، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب أنزلناه إليك لتخرج الناس من الظلمات إلى النور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 1] أي إذا هم تذكروا به واستبصروا ببراهينه وتدبروا آياته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أن قرآنا سيرت به الجبال أو قطعت به الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 31]. ولما كان هذا الهدى والضلال كل ذلك موقوف على مشيئته سبحانه وسابق إرادته وقد قال لنبيه عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال تعالى هنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، إنما عليك البلاغ. ولما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من آية من السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 105] تم بسطها في سورة الرعد، أعلم هنا أن ذلك كله له وملكه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي له ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 2] فالسماوات والأرض بجملتهما وما فيهما من عظيم ما أوضح لكم الاعتبار به، كل ذلك له ملكاً وخلقاً واختراعاً،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله أسلم من في السماوات والأرض طوعاً وكرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 83]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وويل للكافرين من عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 2] لعنادهم مع وضوح الأمر وبيانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصدون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبه: 34] مع وضوح السبيل وانتهاج ذلك الدليل، ثم قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا من رسول إلا بلسان قومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 4] وكأن هذا من تمام قوله سبحانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا رسلاً من قبلك وجعلنا لهم أزواجاً وذرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 38] وذلك أن الكفار لما حملهم الحسد والعناد وبعد الفهم بما جبل على قلوبهم وطبع عليها على أن أنكروا كون الرسل من البشر حتى قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبشر يهدوننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التغابن: 6]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنتم إلا بشر مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يس: 15] وحتى قالت قريش:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أنزل عليه ملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 8]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهذا الرسول يأكل الطعام ويمشي في الأسواق</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا لولا أنزل هذا القرآن على رجل من القريتين عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزخرف: 31] فما كثر هذا منهم وتبع خلفهم في هذا سلفهم، رد تعالى أزعامهم وأبطل توهمهم في آيات وردت على التدريج في هذا الغرض شيئاً فشيئاً، فأول الوارد من ذلك في معرض الرد عليهم وعلى ترتيب سور الكتاب قوله تعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكان للناس عجباً أن أوحينا إلى رجل منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 2]، الآية ثم أتبع ذلك بانفراده تعالى بالخلق والاختراع والتدبير والربوبية، وفي طي ذلك أنه يفعل ما يشاء لأن الكل خلقه وملكه، وأنه العليم بوجه الحكمة في إرسال الرسل وكونهم من البشر، فأرغم الله تعالى بمضمون هذة الآي كل جاحد معاند؛ ثم ذكر تعالى في سورة هود قول قوم نوح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نراك إلا بشراً مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 27]، الآية وجوابه عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيتم إن كنت على بينة من ربي وآتاني رحمة من عنده فعميت عليكم أنلزمكموها وأنتم لها كارهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 63] أي أني وإن كنت في البشرية مثلكم فقد خصني الله بفضله وآتاني رحمة من عنده وبرهاناً على ما جئتكم به عنه، وفي هذه القصة أعظم عظة، ثم جرى هذا لصالح وشعيب عليهما السلام، وديدن الأمم أبداً مع أنبيائهم ارتكاب هذه المقالات، وفيها من الحيد والعجز عن مقاومتهم ما لا يخفى وما هو شاهد على تعنتهم، ثم زاد سبحانه تعالى نبيه صلى الله عليه وعلى آله وسلم تعريفاً بأحوال من تقدمه من الأنبياء عليهم السلام ليسمع ذلك من جرى له مثل ما جرى لهم فقال مثل مقالتهم، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا رسلاً من قبلك وجعلنا لهم أزواجاً وذرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 38] وأعلم سبحانه أن هذا لا يحط شيئاً من مناصبهم، بل هو واقع في قيام الحجة على العباد. ثم تلا ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا من رسول إلا بلسان قومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 4] أي ليكون أبلغ في الحجة وأقطع للعذر، فربما كانوا يقولون عند اختلاف الألسنة: لا نفهم عنهم، إذ قالوا ذلك مع اتفاق اللغات، فقد قال قوم شعيب عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نفقة كثيراً مما تقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 91] هذا وهو عليه السلام يخاطبهم بلسانهم فكيف لو كان على خلاف ذلك بل لو خالفت الرسل عليهم السلام الأمم في التبتل وعدم اتخاذ الزوجات والأولاد واستعمال الأغذية وغيرها من مألوفات البشر لكان منفراً، فقد بان وجه الحكمة في كونهم من البشر ولو كانوا من الملائكة لوقع النفار والشرود لافتراق الجنسية، وإليه الإشارة بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو جعلناه ملكاً لجعلناه رجلاً وللبسنا عليهم ما يلبسون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 9] أي ليكون أقرب إليهم لئلا يقع تنافر فكونهم من البشر أقرب وأقوم للحجة. ولما كانت رسالة محمد صلى الله عليه وسلم عامة، كان عليه الصلاة والسلام يخاطب كل طائفة من طوائف العرب بلسانها ويكلمها بما تفهم، وتأمل كم بين كتابه صلى الله عليه وعلى آله وسلم لأنس رضي الله عنه في الصدقة وكتابه إلى وائل بن حجر مع اتحاد الغرض، وللكتابين نظائر يوقف عليها في مظانها، وكل ذلك لتقوم الحجة على الجميع، واستمر باقي سورة إبراهيم عليه السلام على التعريف بحال مكذبي الرسل ووعيد من خالفهم وبيان بعض أهوال الآخرة وعذابها- انتهى.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-5">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآَيَاتِنَا أَنْ أَخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَذَكِّرْهُمْ بِأَيَّامِ اللَّهِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-6">وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ أَنْجَاكُمْ مِنْ آَلِ فِرْعَوْنَ يَسُومُونَكُمْ سُوءَ الْعَذَابِ وَيُذَبِّحُونَ أَبْنَاءَكُمْ وَيَسْتَحْيُونَ نِسَاءَكُمْ وَفِي ذَلِكُمْ بَلَاءٌ مِنْ رَبِّكُمْ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/6" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.QlPJk">ولما ذكر سبحانه الرسل بما ذكره، توقع السامع تفصيل شيء من أخبارهم، فابتدأ بذكر من كتابه أجل كتاب بعد القرآن هدى للناس دليلاً على أنه يفعل ما يشاء من الإضلال والهداية، وتسلية للنبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم، وتثبيتاً وتصبيراً على أذى قومه، وإرشاداً إلى ما فيه الصلاح في مكالمتهم، فقال مصدراً بحرف التوقع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البينات؛ ثم فسر الإرسال بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أخرج قومك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين فيهم قوة على مغالبة الأمور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الظلمات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنواع الجهل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى النور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتلك الآيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تذكيراً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأيام الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الجلال والإكرام من وقائعه في الأمم السالفة وغير ذلك من المنح لأوليائه والمحن لأعدائه كما أرسلناك لذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التذكير العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على وحدانية الله وعظمته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل صبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الصبر بلاء الله، قال في العوارف: وقال أبو الحسن بن سالم: هم ثلاثة: متصبر، وصابر، وصبار، فالمتصبر من صبر في الله، فمرة يصبر ومرة يجزع، والصابر من يصبر في الله ولله ولا يجزع ولكن يتوقع منه الشكوى، وقد يمكن منه الجزع، فأما الصبار فذلك الذي صبّره الله في الله ولله وبالله، فهذا لو وقع عليه جميع البلايا لا يجزع ولا يتغير من جهة الوجوب والحقيقة، لا من جهة الرسم والخليقة، وإشارته في هذا ظهور حكم العلم فيه مع ظهور صفة الطبيعة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شكور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم الشكر لنعمائه، فإن أيامه عند أوليائه لا تخلو من نعمة أو نقمة، وفي صيغة المبالغة أشارة إلى أن عادته تعالى جرت بأنه إنما ينصر أولياءه بعد طول الامتحان بعظيم البلاء ليتبين الصادق من الكاذب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يقول الرسول والذين آمنوا معه متى نصر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 214]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا استيئس الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 110]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم أحسب الناس أن يتركوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[العنكبوت: 2] وذلك أنه لا شيء أشق على النفوس من مفارقة المألوف لاسيما إن كان ديناً ولاسيما إن كان قد درج عليه الأسلاف، فلا يقوم بالدعاء إلى الدين إلا من بلغ الذروة في الصبر.</span></p><p id="98.RoW4M">ولما ذكر ما أمر به موسى عليه السلام، وكان قد تقدم أمره في الشريف إليه صلى الله عليه وعلى آله وسلم بالاقتداء بالأنبياء الذين هو من رؤوسهم وأولي عزمهم، كان كأنه قيل: فبين أنت للناس ما نزل إليهم وذكرهم بأيام الله اقتداء بأخيك موسى عليه السلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اذكر لهم خبره فإن أيامه من أعظم أيام الله: أشدها محنة وأجلها منحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>امتثالاً لما أمرناه به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مذكراً لهم بأيام الله معهم ثم أيامه مع غيرهم.</span></p><p id="98.24BMG">ولما كان المراد بالتذكير بالأيام زيادة الترغيب والترهيب، أشار إلى أن مقام الترهيب هنا أهم للحث على تركهم الضلال بترك عادته في الترفق بمثل ما في البقرة والمائدة من الاستعطاف بعاطفة الرحم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأسقطها هنا إشارة إلى أن المقام يقتضي الإبلاغ في الإيجاز في التذكير للخوف من معاجلتهم بالعذاب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذكروا نعمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذي الجلال والإكرام، وعبر بالنعمة عن الإنعام حثاً على الاستدلال بالأثر على المؤثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أبدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ظرف النعمة.</span></p><p id="98.DVZN0">ولما كانوا قد طال صبرهم جداً بما طال من بلائهم من فرعون على وجه لا يمكن في العادة خلاصهم منه، وإن أمكن على بعد لم يكن إلا في أزمنة طوال جداً بتعب شديد، أشار إلى أسراعه بخلاصهم بالنسبة إليه لو جرى على مقتضى العادة جزاء لهم على طول صبرهم، فعبر بالإفعال دون التفعيل الذي اقتضاه سياق البقرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنجاكم من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بلاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرعون نفسه وأتباعه وأوليائه؛ قال في القاموس: ولا يستعمل إلا لما فيه شرف غالباً، فكأنهم قالوا: من أيّ بلائهم؟ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسومونكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكلفونكم ويولونكم على سبيل الاستهانة والقهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالاستعباد.</span></p><p id="98.PxO24">ولما كان السياق للصبر البليغ، اقتضى ذلك العطف في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذبحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تذبيحاً كثيراً مميتاً- بما أفاده تعبير الأعراف بالقتل، ومعرفاً بإعادة التعبير بالذبح أن الموت بالسكين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبناءكم ويستحيون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبوا أن يحيوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نساءكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لإفادة أن ذلك بلاء آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الشديد المشقة من العذاب المتقدم أو الإنجاء أو هما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاء من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المربي لكم المدبر لأموركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-7">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِنْ شَكَرْتُمْ لَأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِنْ كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/7" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-8">وَقَالَ مُوسَى إِنْ تَكْفُرُوا أَنْتُمْ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا فَإِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/8" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-9">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ لَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا اللَّهُ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَرَدُّوا أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ وَقَالُوا إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ وَإِنَّا لَفِي شَكٍّ مِمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/9" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.11QAO">ولما ذكرهم بنعمة الأمن رغبهم فيما يزيدها، ورهبهم مما يزيلها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكروا إذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأذن ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعلم المحسن إليكم إعلاماً بليغاً ينتفي عنه الشكوك قائلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكده لما للأنفس من التكذيب بمثل ذلك لأعتقادها أن الزيادة بالسعي في الرزق والنقص بالتهاون فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأزيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من نعمي، فإن الشكر قيد الموجود وصيد المفقود إن عطائي لعتيد فأرجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن كفرتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>النعمة فلم تقيدوها بالشكر لأنقصنكم ولأعذبنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عذابي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإزالتها وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فخافوه، فالآية- كما ترى- من الاحتباك.</span></p><p id="98.1GB2X">ولما كان من حث على شيء وأثاب عليه أو نهى عنه وعاقب على فعله يكون لغرض له، بين أن الله سبحانه متعال عن أن يلحقه ضر أو نفع، وأن ضر ذلك ونفعه خاص بالعبد فقال تعالى حاكياً عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مرهباً لهم معلماً أن وبال الكفران خاص بصاحبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تكفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والكفر: تضييع حق النعمة بجحدها أو ما يقوم في العظم مقامه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم ومن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فضرره لاحق بكم خاصة غير عائد على الله شيء منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لغني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ذاته وصفاته عن كل أحد، والغنى هنا المختص بما ينفي لحاق الضرر أو النقص، والمختص بأنه قادر لا يعجزه شيء، عالم لا يخفى عليه شيء، وذلك بنفسه لا بشيء سواه، ومن لم يكن كذلك لم يكن غنياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الاستحقاق للحمد بما له من عظيم النعم وبما له من صفات الكمال، وكل مخلوق يحمده بذاته وأفعاله وجميع أقواله كائنة ما كانت، لأن إيجاده لها ناطق بحمده سبحانه.</span></p><p id="98.VeXlZ">ذكر التأذن بذلك المذكر به من التوراة:</p><p id="98.gWEvd">قال في السفر الخامس: واختاركم الله ربكم أن تكونوا له شعباً حبيباً من جميع الشعوب التي على وجه الأرض، وليس لأنكم أكثر من جميع الشعوب أحبكم الرب واختاركم، ولكن ليثبت الأيمان التي أقسم لآبائكم، لذلك أخرجكم الرب بيد منيعة، وأنقذكم من العبودية، وخلصكم من يدي فرعون ملك مصر، لتعلموا أن الله ربكم هو إله الحق، إله مهيمن يحفظ النعمة والعهد لأوليائه الذين يحفظون وصيته لألف حقب، ويكافئ شنأته في حياتهم ويجزيهم بالهلاك والتلف، احفظوا السنن والأحكام والوصايا التي آمركم بها اليوم فافعلوها يحفظ الله الرب العهد والنعمة التي أقسم لآبائكم، ويحبكم ويبارك عليكم ويكثركم، ويبارك في أولادكم وفي ثمرة أرضكم وفي بركم وخبزكم وزيتكم، وفي أقطاع بقركم وجفرات غنمكم، وتكونوا مباركين من جميع الشعوب، ولا يكون فيكم عاقر ولا عقيم ولا في بهائمكم، ويصرف الله عنكم كل وجع، وجميع الضربات التي أنزل الله بأهل مصر- كما تعلمون- لا ينزلها بكم بل ينزلها بجميع شنأتكم، وتأكلون جميع خيرات الشعوب التي يعطيكم الله ربكم، ولا تشفق أعينكم عليهم، ولا تعبدوا آلهتهم لأنهم فخاخ لكم، وإن قلتم في قلوبكم: إن هذه الشعوب أكثر منا فكيف نقدر أن نهلكها! فلا تفرقوا منها ولكن اذكروا جميع ما صنع الله ربكم بفرعون ملك مصر وكل أصحابه، والبلايا العظيمة التي رأيتم بأعينكم، والآيات والأعاجيب واليد المنيعة والذراع العظيمة، وكيف أخرجكم الله ربكم! كذلك يفعل الله ربكم بجميع الشعوب التي تخافونها.</p><p id="98.OJkPd">ويسلط الله ربكم عليهم عاهات حتى يهلكهم، والذين يبقون ويختفون منكم لا تخافوهم لأن الله ربكم بينكم. الإله العظيم المرهوب، فيهلك الله ربكم هذه الشعوب من بين أيديكم رويداً رويداً، لأنكم لا تقوون أن تهلكوهم سريعاً لئلا يكثر السباع، ولكن يدفعهم الله ربكم إليكم وتضربونهم ضربة شديدة حتى تهلكوهم، ويدفع ملوكهم في أيديكم وتهلكون أسماءهم من تحت السماء، لا يقدر أحد أن يقوم بين أيديكم حتى تهلكوهم وتحرقوا آلهتهم المنحوتة بالنار، ولا تشتهوا الفضة والذهب الذي عليها وتأخذوه منها لئلا تتنجسوا بها، لأنها مرذولة عند الله ربكم، فلا تدخلوا نجاسة إلى بيوتكم لئلا تكونوا منفيين مثلها، ولكن أرذلوها ونجسوها وصيروها نفاية بخسة لأنها حرام. ثم قال: انظروا! إني أتلو عليكم دعاء ولعناً، أما الدعاء فتصيرون إليه إن أنتم حفظتم وصايا الله ربكم، وأما اللعن فيدرككم إن أنتم لم تسمعوا وصايا الله ربكم، وزغتم عن الطريق الذي أمركم به اليوم- وقد مضى كثير من أمثال هذا عن التوراة، ولا ريب في أن هذا الترغيب والترهيب والتذكير للتحذير كما أنه كان لبني إسرائيل، فهو لكل من سمعه من المكلفين.</p><p id="98.obV7J">ولما حذرهم انتقام الله إن كفروا، ذكرهم أيامه في الأمم الماضية، وعين منهم الثلاثة الأولى لأنهم كانوا أشدهم أبداناً، وأكثرهم أعواناً، وأقواهم آثاراً، وأطولهم أعماراً، لأن البطش إذا برز إلى الوجود كان أهول، لأن النفس للمحسوس أقبل، فقال دالاً على ما أرشدهم إليه من غناه سبحانه وحمده مخوفاً لهم من سطوات الله سبحانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يأتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا بني إسرائيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبأ الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد قوماً مخصوصين لم يستغرقوا الزمان قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أبدل منهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نبأ قوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكانوا ملء الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نبأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكانوا أشد الناس أبداناً وأثبتهم جناناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نبأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثمود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكانوا أقوى الناس على نحت الصخور وبناء القصور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نبأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد البعض، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الزمن حال كونهم في الكثرة بحيث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حق العلم على التفصيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة، كفروا فأهلكهم الله ولم يزل غنياً حميداً عند أخذهم وبعده كما كان قبله، وكان ابن مسعود رضي الله عنه إذا قرأ هذه الآية قال: كذب النسابون.</span></p><p id="98.erOe9">ثم فصل سبحانه خبرهم، فقال- جواباً لمن كأنه قال: ما كان نبأهم؟ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءتهم رسلهم بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وترك عطفه لشدة التباسه بالمستفهم عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فردوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمم عقب مجيء الرسل من غير تأمل جامعين في تكذيبهم بين الفعل والقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيديهم في أفواههم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو أشارة إلى السكوت عن ذلك والتسكيت، كأنه لا يليق أن يتفوه ولو على سبيل الرد؛ قال الرازي في اللوامع: حكى أبو عبيد: كلمته في حاجتي فرد يده في فيه- إذا سكت ولم يجب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد أن فعلوا ذلك لهذه الأغراض الفاسدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كفرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غطينا مرائي عقولنا مستهينين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان رد الرسالة جامعاً للكفر، وكانوا غير مسلّمين أن المرسل لهم هو الله، بنوا للمفعول قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلتم به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنكم لم تأتونا بما يوجب الظن فضلاً عن القطع، فلذا لا يحتاج رده إلى تأمل.</span></p><p id="98.N8Oza">ولما كان ما أتى به الرسل يوجب القطع بما يعلمه كل أحد، فكانوا بما قالوه في مظنة الإنكار، أكدوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لفي شك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محيط بنا، وهو وقوف بين الضدين من غير ترجيح أحدهما، يتعاقب على حال الذكر ويضاد العلم والجهل.</span></p><p id="98.99Yl0">ولما كان الدعاء مسنداً إلى جماعة الرسل، أثبت نون الرفع مع ضمير المتكلمين بخلاف ما مضى في هود، فقالوا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تدعوننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مريب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجب للتهمة وموقع في الشك والاضطراب والفزع، من أراب الرجل: صار ذا ريبة أي قلق وتزلزل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-10">قَالَتْ رُسُلُهُمْ أَفِي اللَّهِ شَكٌّ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى قَالُوا إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا تُرِيدُونَ أَنْ تَصُدُّونَا عَمَّا كَانَ يَعْبُدُ آَبَاؤُنَا فَأْتُونَا بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-11">قَالَتْ لَهُمْ رُسُلُهُمْ إِنْ نَحْنُ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَمُنُّ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَمَا كَانَ لَنَا أَنْ نَأْتِيَكُمْ بِسُلْطَانٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/11" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-12">وَمَا لَنَا أَلَّا نَتَوَكَّلَ عَلَى اللَّهِ وَقَدْ هَدَانَا سُبُلَنَا وَلَنَصْبِرَنَّ عَلَى مَا آَذَيْتُمُونَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/12" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.nLVzJ">ولما كان سامع هذا الكلام يشتد تشوفه إلى جوابه، وكان أصل الدعوة في كل ملة التوحيد، وكان الشاك فيه شاكاً في الله، وكان أمر الله من الظهور بحيث لا يشك فيه عاقل حكّم عقله مجرداً عن الهوى، ساغ الإنكار وإيراد الكلام على تقدير سؤال معرى من التقييد مبهم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت رسلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ما شكوا فيه من الظهور بحيث لا يتطرق إليه ريب، أنكروا أن يكون فيه شك، لأن ذلك يتضمن إنكار شكهم وشك غيرهم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.RjKev">ولما كان الجواب عاماً لا يخص ناساً دون ناس، لم يأت بصلة فقال بخلاف قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن نحن إلا بشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم نبهوهم بالمصنوع على مقصود الدعوة من وجود الصانع وتفرده وظهوره في قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطر السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المقام لادعاء أنه في غاية الظهور، لم يحتج إلى تأكيد بإعادة العامل، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على هذا المثال البديع والنمط الغريب المنتظم الأحوال، الجميل العوائد، والمتسق الفصول؛ فلما أوضحوا لهم الأدلة على وحدانيته بينوا لهم بأن ثمرة الدعوة خاصة بهم، إنه لا يأباها من له أدنى بصيرة، فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ألسنتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.dAndw">ولما كان الكافر إنما يدعى أولاً إلى الإيمان، وكان الإيمان إنما يجب ما كان قبله من الذنوب التي معهم بينهم وبينه دون المظالم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذنوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولو عم بالغفران لأفهم ذلك أنهم لا يدعون بعد الإيمان إلى عمل أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يفعل بكم فعل من تعهدون من الملوك في المعاجلة بالإهلاك لمن خالفهم، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤخركم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإن أخطأتم أو تعمدتم وتبتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عنده سبق علمه به، وهو آجالكم على حسب التفريق، ولا يستأصلكم بالعذاب في آن واحد كما فعل بمن ذكر من الأمم.</span></p><p id="98.5pvZr">فلما بين لهم الأصيل بدليله فروع عليه ما لا ريب فيه في قصر نفعه عليهم، علموا أنه لا يتهيأ لهم عن ذلك جواب فأعرضوا عنه إلى أن <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عناداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكدوا ما أرادوا من نفي الاختصاص فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يريدون: فما وجه تخصيصكم بالرسالة دوننا؟ ثم كان كأنه قيل: فكان ماذا؟ فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون أن تصدونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تلفتونا وتصرفونا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو كالجبلة، وأكدوا هذا المعنى للتذكير بالحال الماضية بالمضارع فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعبد آباؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنكم- لكونكم من البشر الذين يقع بينهم التحاسد- حسدتمونا على اتباع الآباء وقصدتم تركنا له لنكون لكم تبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب- عن كوننا لم نر لكم فضلاً وإبدائنا من إرادتكم ما يصلح أن يكون مانعاً- أن نقول لكم: ائتونا لنتيعكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلطان مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حجة واضحة تلجئنا إلى تصديقكم مما نقترحه عليكم، وهذا تعنت محض فإنهم جديرون بأن يعرضوا عن كل سلطان يأتونهم به كائناً ما كان كما ألغوا ما أتوا هم به من البينات فلم يعتدوا به، فكأنه قيل: فما كان جواب الرسل؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.8a0OK">ولما أرادوا تخصيصهم برد ما قالوا، قيد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم رسلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مسلمين أول كلامهم غير فاعلين فعلهم في الحيدة عن الجواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن إلا بشر مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما لنا عليكم فضل بما يقتضيه ذواتنا غير أن التماثل في البشرية لا يمنع اختصاص بعض البشر عن بعض بفضائل؛ والمثل: ما يسد مسد غيره حتى لو شاهده مشاهد ثم شاهد الآخر لم يقع فصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله فضلنا عليكم لأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمن على من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن يمن عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عباده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رحمة منه له، بأن يفضله على أمثاله بما يقسمه له من المزايا كما أنتم به عارفون، فلم يصرحوا بما تميزوا به من وصف النبوة، ولم يخصوا أنفسهم بمنّ الله بل أدرجوها في عموم من شاء الله، كل ذلك تواضعاً منهم واعترافاً بالعبودية؛ والمن: نفع يقطع به عن بؤس، وأصله القطع، ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير منون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، والمنة قاطعة عن الدنيا.</span></p><p id="98.LakV9">ولما بينوا وجه المفارقة، عطفوا عليه بيان العذر فيما طلبوه منهم فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فما كان لنا أن نتفضل عليكم بشيء من الأشياء لم يؤذن لنا فيه، وما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صح واستقام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنا أن نأتيكم بسلطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما تقترحونه تعنتاً، وهو البرهان الذي يتسلط به على إبطال مذهب المخالف للحق غير المعجزة التي يثبت بها النبوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإطلاق الملك الأعظم وتسويفه، فنحن نتوكل على الله في أمركم إن أذن لنا في الإتيان بسلطان أو لم يأذن وافقتم أو خالفتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله ولا أمر لأحد معه وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتوكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأمر حتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكيف بالأنبياء؛ ثم بينوا سبب وجوب التوكل بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأي شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاّ نتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذي الجلال والإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد هدانا سبلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فبين لنا كل ما نأتي وما نذر، فلا محيص لنا عن شيء من ذلك، فلنفعلن جميع أوامره، ولننتهين عن جميع مناهيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنصبرن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أكدوا لإنكار أن يصبر الرسول- مع وحدته- على أذاهم مع كثرتهم وقوتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر بالماضي إشارة إلى أنهم عفوا عن أذاهم في الماضي فلا يجازونهم به، فهو استجلاب إلى توبة أولئك المؤذين، وعدلوا عن المضارع لأنهم ينتظرون أمر الله في الاستقبال فقد يأمرهم بالصبر، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آذيتمونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ذلك الذي أمرنا به كائناً فيه ما كان لأنا توكلنا على الله ونحن لا نتهمه في قضائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع صفات الكمال وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتوكل المتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين علموا من أنفسهم العجز سواء كانوا مؤمنين أو لا، فوكلوا أمراً من أمورهم إلى غيرهم ليكفيهم إياه، فإنه محيط العلم كامل القدرة، وكل من عداه عاجز، والصبر مفتاح الفرج، ومطلع الخيرات المطلق من الكرب، والحق لابد وأن يصير غالباً قاهراً، والباطل لابد وأن يصير مغلوباً مقهوراً وإن طال الابتلاء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:13-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-13">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِرُسُلِهِمْ لَنُخْرِجَنَّكُمْ مِنْ أَرْضِنَا أَوْ لَتَعُودُنَّ فِي مِلَّتِنَا فَأَوْحَى إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/14/13" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-14">وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الْأَرْضَ مِنْ بَعْدِهِمْ ذَلِكَ لِمَنْ خَافَ مَقَامِي وَخَافَ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/14" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-15">وَاسْتَفْتَحُوا وَخَابَ كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/15" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:15"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-16">مِنْ وَرَائِهِ جَهَنَّمُ وَيُسْقَى مِنْ مَاءٍ صَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/16" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-17">يَتَجَرَّعُهُ وَلَا يَكَادُ يُسِيغُهُ وَيَأْتِيهِ الْمَوْتُ مِنْ كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ وَمِنْ وَرَائِهِ عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/17" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-18">مَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ أَعْمَالُهُمْ كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ لَا يَقْدِرُونَ مِمَّا كَسَبُوا عَلَى شَيْءٍ ذَلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/14/18" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ayjE0">ولما انقضت هذه المحاورة وقد علم منها كل منصف ما عليه الرسل من الحلم والعلم والحكمة، وما عليه مخالفهم من الضلال والجهل والعناد، وكان في الكلام ما ربما أشعر بانقضائه، ابتدأ تعالى عنهم محاورة أخرى، عاطفاً لها على ما مضى، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا لرسلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مستهينين بمن قصروا التجاءهم عليه، مؤكدين لاستشعارهم بإنكار من رأى مدافعة الله عن أوليائه لقولهم: والذي يحلف به! ليكونن أحد الأمرين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنخرجنكم من أرضنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لنا الآن الغلبة عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو لتعودن في ملتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن تكفوا عن معارضتنا كما كنتم دعوى الرسالة، فإطلاق ملتهم على السكوت عنهم من إطلاق اسم الكل على الجزء على زعمهم مثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلوا أصابعهم في آذانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[نوح: 7] وهو مجاز مرسل، فصبروا على ذلك كما أخبروا به توكلاً على ربهم واستمروا على نصيحتهم لهم بدعائهم إلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأوحى إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلمهم في خفاء بسبب توعد أممهم لهم، مختصاً لهم بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليهم الذي توكلوا عليه، تسكيناً لقلوبهم وتسلية لنفوسهم، وأكد لما- لمن ينظر كثرة الكفار وقوتهم- من التوقف في مضمون الخبر ولاسيما إن كان كافراً، قائلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنهلكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة المقتضية لنفوذ الأمر؛ والإهلاك: إذهاب الشيء إلى حيث لا يقع عليه الإحساس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في الظلم، وربما تبنا على بعض من أخبرنا عنه بأنه كفر، وهو من لم يكن عريقاً في كفره الذي هو أظلم الظلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنسكننكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطلقها وخصوص أرضهم، وأشار إلى عدم الخلود بالجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن نورثكموها سواء قدرناهم على إخراجكم أم لا، فكأنه قيل: هل ذلك خاص بهم؟ فقيل: لا، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العالي المرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن خاف مقامي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المكان الذي يقوم فيه من أحاسبه: ماذا تكون عاقبته فيه، وهو أبلغ من: خافني،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخاف وعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لابد أن أهلك ظالمه وأسكنه أرضه بعده، فاستبشروا بذلك الوعد من الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستفتحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أعدائهم فأفلحوا وأنجحوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخاب كل جبار عنيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأهلكناهم كلهم، وكان لنا الغنى والحمد بعد إهلاكهم كما كان قبله؛ والعناد: الامتناع من الحق مع العلم به كبراً وبغياً، من عند عن الحق عنوداً، والجبرية: طلب علو المنزلة بما ليس وراءه غاية في الصفة، فهو ذم للعبد من حيث إنه طالب ما ليس له؛ ثم أتبعه ما هو كدليل على خيبته من أن سيره إلى ما أمامه من العذاب، فهو واقع فيه لا محالة وهو لا يشعر، وعبر عن غفلته عنه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ورائه جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لابد أنه يتبوأها.</span></p><p id="98.W0GrB">ولما كان المرجع وجود السقي للصديد مطلقاً، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ماء صديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو غسالة أهل النار كقيحهم ودمائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتجرعه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتكلف بلعه شيئاً فشيئاً لمرارته وحرارته، فيغص به ويلقى منه من الشدة ما لا يعلم قدره إلا الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يكاد يسيغه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا يقرب من إساغته، فإن الإساغة جر الشيء في الحلق على تقبل النفس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأتيه الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أسبابه التي لو جاءه سبب منها في الدنيا لمات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل مكان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمكان: جوهر مهيأ للاستقرار، فهو كناية عن أنه يحصل له من الشدائد ما يميت من قضى بموته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو بميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بثابت له الموت أصلاً.</span></p><p id="98.mDqwk">لأنا قضينا بدوام حياته زيادة في عذابه، والموت: عرض يضاد الإدراك في البنية الحيوانية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ورائه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الشخص، بعد ذلك في يوم الجزاء الذي لابد منه، وما خلقنا السماوات والأرض إلا من أجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب غليظ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يأخذه في ذلك اليوم- مع ما قدمته له في الدنيا- وهو غافل عنه أخذ ما يكون من وراء، فيكون أشد كما هو الحال الآتي بغتة، أو يكون المعنى أن من بعد هذا العذاب في جهنم عذاباً آخر، لا تحتمل عقولكم وصفه بأكثر من الغلظ. فلما فرغ من محاوراتهم، وما تبعها مما بين فيه أنه لا يغنيهم من بطشه شيء، ضرب لهم في ذلك مثلاً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو مستعار هنا للصفة التي فيها غرابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مستهينين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مثل من قصد أمراً ثم لم ينظر لنفسه في السلوك إليه بل اغتر بمن جار به عن الطريق، فأبعد كل البعد حتى وصل إلى شعاب لا يمكن فيها المقام، ولا يتأتى منها الرجوع فهلك ضياعاً.</span></p><p id="98.Z0grR">ولما كان الفرق بين الإنسان والعدم إنما هو بالعمل، ذكر ما علم منه أن المثل لأعمالهم على طريق الجواب لمن كأنه قال: ما مثلهم؟ فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المكارم التي كانوا يعملونها في الدنيا من الصلة والعتق وفداء الأسرى والجود ونحو ذلك، في يوم الجزاء، ويجوز أن يكون مبتدأ ثانياً- كما قال الحوفي وابن عطية. وهو وخبره خبر المبتدأ الأول، ولا يحتاج إلى رابط لأنه نفس المثل الذي معناه الصفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كرماد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما سحقه الاحتراق سحق الغبار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشتدت به الريح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أسرعت بالحركة على عظم القوة؛ والريح: جسم رقيق مثبت في الجو من شأنه الهبوب، والرياح خمس: شمال وجنوب وصباً ودبور ونكباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في يوم عاصف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديد الريح، فأطارته في كل صوب، فصاروا بحيث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقدرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوم الجزاء؛ ولما كان الأمر هنا متمحصاً للأعمال، قدم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الدنيا من أعمالهم في ذلك اليوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل ذهب هباء منثوراً لبنائه على غير أساس، فثبت بمقتضى ذلك أن الذين كفروا بربهم واستحبوا الحياة الدنيا على الآخرة في ضلال بعيد، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الشديد الشناعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الضلال البعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا يقدر صاحبه على تداركه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-19">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/19" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:19"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-20">وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/20" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:20"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-21">وَبَرَزُوا لِلَّهِ جَمِيعًا فَقَالَ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ عَنَّا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ قَالُوا لَوْ هَدَانَا اللَّهُ لَهَدَيْنَاكُمْ سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِنْ مَحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.D7yLe">ولما ذكر الآخرة في أول السورة، ذكر ما هو ثابت لا نزاع فيه، ثم جرّ الكلام إليه هنا على هذا الوجه الغريب، وأتبعه مثل أعمال الكفار في الآخرة، أتبع ذلك الدليل عليه وعلى أنه لا يسوغ في الحكمة في أعمال الضلال إلا الإبطال فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بكل شيء علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على عظمها وارتفاعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على تباعد أقطارها واتساعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالأمر الثابت من وضع كل شيء منها في موضعه على ما تدعو إليه الحكمة لا بالخيال والتمويه كالسحر، ومن المعلوم أنهما ظرف، ولا يكون المظروف الذي هو المقصود بالذات إلا مثل ظرفه أو أعلى منه، فكيف يظن أنه يخلق شيئاً فيهما سدى بأن يكون باطلاً فلا يبطله، أو حقاً فلا يحقه، أم كيف يتوهم أنه- مع القدرة على إخراجهما من العدم وهما أكبر خلقاً وأعظم شأناً- لا يقدر على إعادة من فيهما وهم أضعف أمراً وأصغر قدراً، أو خلقهما بسبب الحق وهو إعادة الناس إعادة يثبتون بها ويبقون بقاء لا فناء بعده، فتسبب عن ذلك أنه عظيم القدرة، فهو بحيث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يشأ يذهبكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بنوع من أنواع الإذهاب: الموت أو غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأت بخلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>غيركم أو يأت بكم بعد أن فنيتم بحيث تعودون- كما أنتم- خلقاً جديداً؛ والجديد: المقطوع عنه العمل في الابتداء، وأصله القطع، فالجد أب الأب، انقطع عن الولادة بالأب، والجد ضد الهزل، يقطع به المسافة حساً أو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الإذهاب والإتيان على عظمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الممتنع بوجه من وجوه الامتناع لأنه ليس مثل خلق السماوات والأرض فضلاً عن أن يكون أعظم منه، فلا وجه لقولكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ندلكم على رجل ينبئكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[سبأ: 7]، الآية لأن من قدر على جميع الممكنات لا اختصاص له بمقدور دون مقدور، فثبت بهذا إبعادهم في الضلال الموجب لهلاك أعمالهم- التي هي أسبابهم- الموجب لهلاكهم.</span></p><p id="98.0g6xd">ولما ثبت بهذا البرهان قدرته على الإعادة بعد الموت، عطف على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقدرون مما كسبوا على شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 18] قوله- بياناً لهو أن البعث عنده وسهولته عليه-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبرزوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ذلك اليوم، عبر بصيغة المضي الذي وجد وتحقق، لأن أخبار الملوك يجب تحققها لقدرتهم وغناهم عن الكذب، فكيف بملك الملوك! وفيه من هز النفس وروعتها ما ليس في العبارة بالمضارع لمن تأمل المعنى حق التأمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكانوا بحيث لا يخفى منهم خافية على ما هو متعارفهم، لأنه لا ساتر لهم، فإن البروز خروج لشيء عما كان ملتبساً به إلى حيث يقع عليه الحس في نفسه، وبدا لهم من الله ما لم يكونوا يحتسبون من العذاب، فتقطعت بهم الأسباب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال الضعفاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأتباع من أهل الضلال بسبب علمهم أنهم في القبضة لا ملجأ لهم، تبكيتاً لرؤسائهم وتوبيخاً، تصديقاً لقوله تعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخلاء يومئذ بعضهم لبعض عدو إلا المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزخرف: 67]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين استكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلبوا الكبر وادعوه فاستتبعوهم به حتى تكبروا على الرسل وأتباعهم ولم يكن لهم ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم تبعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تابعين أو ذوي تبع فكنتم سبب ضلالنا، وقد جرت عادة الأكابر بالدفع عن أتباعهم المساعدين لهم على أباطيلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهل أنتم مغنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دافعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنا من عذاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العظمة كلها فلا يطاق انتقامه، وأبلغوا بعد التبعيض ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأولى في التقليل، فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كأن العذاب كان محتاجاً إلى أخذهم فأغنوه بشيء غيرهم حتى يجاوزهم لو دفعوه عنهم، فكأنه قيل: إن ذلك لعادة الرؤساء، فماذا قالوا؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علماً منهم بأنه لا طاقة لهم على نوع من أنواع التصرف: لا نغني عنكم شيئاً، بل كل مجزي بما فعل، علينا إثم ضلالنا في أنفسنا وإضلالنا لكم، وعليكم ضلالكم وذبكم عنا وتقويتكم لجانبنا حتى استكبرنا فاستغرقنا في الضلال، ولو أن الله هداكم حتى تبعتم الأدلة التي سمعتموها كما سمعناها وتركتمونا، لكسر ذلك من شدتنا وأوهى من شوكتنا، فكان ربما يكون سبباً لهدايتنا كما أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو هدانا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المستجمع لصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهديناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان يكون لنا جزاء اهتدائنا وهدايتنا لكم، ولكم جزاء اهتدائكم وتقويتكم لنا على ذلك، ولكنه لم يهدنا فضللنا وكنتم لنا تبعاً فأضللناكم.</span></p><p id="98.J216G">ولما كان الموجب لقولهم هذا الجزع، قالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء علينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نحن وأنتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجزعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والجزع: انزعاج النفس بورود ما يغم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم صبرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا فائدة لنا في واحد منهما لأن الأمر أطم من ذلك فإنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لنا من محيص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يصلح للمصدر والزمان والمكان، أي محيد وزوال عن المكروه على كلا التقديرين، فلم يبق في الجزاء إلا زيادة العذاب بسوء القالة وانتشار السبة، وهذا الاستفهام ليس على بابه، بل المراد به التنبيه على أنه حالهم مما ينبغي السؤال عنه وترديد الأمر فيه لينتهي عن مثله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-22">وَقَالَ الشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ الْأَمْرُ إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ وَوَعَدْتُكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ إِلَّا أَنْ دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلَا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنْفُسَكُمْ مَا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنْتُمْ بِمُصْرِخِيَّ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِ مِنْ قَبْلُ إِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:22"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-23">وَأُدْخِلَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/23" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.9K9RP">ولما كان الشيطان أعظم المستكبرين، خص بالإفراد بالجواب فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أول المتبوعين في الضلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي هو رأس المضلين المستكبرين المقضي ببعده واحتراقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما قضي الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتعين قوم للجنة وقوم للنار، جواباً لقول الأتباع مذعناً حيث لا ينفع الإذعان، ومؤمناً حيث فات نفع الإيمان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعدكم وعد الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن أرسل إليكم رسلاً وأنزل معهم براهين وكتباً أخبركم فيها بأنه ربكم الواحد القهار، ودعاكم إليه بعد أن أخابتكم الشياطين، وبشر من أجاب، وحذر من أبى، بما هو قادر أتم القدرة، فكل ما قاله طابقه الواقع- كما ترون- فصدقكم فيه ووفى لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووعدتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنا بما زينت لكم به المعاصي من الوساوس وعد الباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخلفتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم أقل شيئاً إلا كان زيغاً، فاتبعتموني مع كوني عدوكم، وتركتم ربكم وهو ربكم ووليكم؛ فالآية من الاحتباك: ذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أولاً دليلاً على حذف ضده ثانياً، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخلفتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثانياً دليلاً على حذف صدقكم أولاً.</span></p><p id="98.zd5p4">ولما بين غروره، بين سهولة اغترارهم زيادة في تنديمهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لي إليكم في ذلك من ذنب لأنه ما كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لي عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأبلغ في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسلط كبير أو صغير بشيء من الأشياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالوسوسة التي كانت سبباً لتقوية دواعيكم إلى الشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجبتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدتم الإجابة إيجاد من هو طالب لها، راغب فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>محكمين الشهوات، معرضين عن مناهيج العقول ودعاء النصحاء، ولو حكمتم عقولكم لتبعتم الهداة لما في سبيلهم من النور الداعي إليها وما في سبل غيرهم من الظلام السادّ لها، والمهالك الزاجرة عنها دنيا وأخرى، وساقه على صورة الاستثناء- وإن لم يكن دعاءه من السلطان في شيء- لأن السلطان أخص من البرهان إذ معناه برهان يتسلط به على إبطال مذهب الخصم إشارة إلى أنهم تبعوه ولا قدرة له على غير هذا الدعاء الذي لا سلطان فيه، وتركوا دعاء من أنزل إليهم من كل سلطان مبين، مع تهديدهم بما هو قادر على عليه وضربهم ببعضه، وفاعل مثل ذلك لا لوم له على غير نفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فاذ قد تقرر هذا تسبب عنه أني أقول لكم: لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلوموني ولوموا أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنكم مؤاخذون بكسبكم، لأنه كانت لكم قدرة واختيار فاخترتم الشر على الخير، وعلم منه قطعاً أن كلاًّ منا مشغول عن صاحبه بما جزي به، فعلم أني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنا بمصرخكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمغيثكم فيما يخصكم من العذاب، فآتيكم بما يزيل صراخكم منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنتم بمصرخي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما يخصني منه لتقطع الأسباب، بما دهى من العذاب، ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني كفرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مستهيناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أشركتمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي باتخاذكم لي شريكاً مع الله.</span></p><p id="98.Dl7no">ولما كان إشراكهم لم يستغرق الزمان، أتى بالجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن ذلك ظلم عظيم، ثم علل هذه العلة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مكتوب لكم منهم مقداره، لا يغني أحد منهم عن الآخر شيئاً، بل كل مقصور على ما قدر له، وحكاية هذه المحاورة لتنبيه السامعين على النظر في العواقب والاستعداد لذلك اليوم قبل أن لا يكون إلا الندم وقرع السن وعض اليد.</span></p><p id="98.KoWG3">ولما ذكر الظالمين. أتبعه ذكر المؤمنين، فقال بانياً للمفعول لأن الدخول هو المقصود بالذات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدخل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والإدخال: النقل إلى محيط- هذا أصله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصديقاً لدعواهم الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات تجري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين أن الماء غير عام لجميع أرضها بإدخال الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهي لا تزال ريّاً، لا يسقط ورقها ولا ثمرها فداخلها لا يبغي بها بدلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.pOXlN">ولما كانت الإقامة لا تطيب إلا بإذن المالك قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أذن لهم- بتربيته وأحسانه- في الخروج من الظلمات إلى النور، وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدخل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على التكلم فيكون عدل عن أن يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للإعلام بالصفة المقتضية للرحمة كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر فصل لربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكوثر: 1] ولم يقل: لنا- سواء، ومن شكله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا فتحنا لك فتحاً مبيناً ليغفر لك الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفتح: 1] فلا تنبغي المسارعة إلى إنكار شي يمكن توجيهه، بل يتعين إمعان النظر، فإن الأمر كما قال الإمام أبو الفتح بن جني في كتابه المحتسب في توجيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما يهبط من خشية الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 74] أن كلام العرب لمن عرفه- ومن الذي يعرفه؟- ألطف من السحر، وأنقى ساحى من مشوف الفكر، وأشد تساقطاً بعضاً على بعض، وأمسّ تسانداً نفلاً إلى فرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحيتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما بينهم وتحية الملائكة لهم؛ والتحية: التلقي بالكرامة في المخاطبة، فهي إظهار شرف المخاطب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها سلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عافية وسلامة وبقاء، وقول من كل منهم للآخر: أدام الله سلامتك، ونحو هذا من الإخبار بدوام العافية، كما أن حال أهل الباطل في النار عطب وآلام.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-24">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/24" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:24"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-25">تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/25" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:25"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-26">وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِنْ فَوْقِ الْأَرْضِ مَا لَهَا مِنْ قَرَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/26" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.0P2aO">ولما تقرر بما مضى أن الحق ما قاله الله أو فعله أو أذن فيه، وأن الباطل ما كان على غير أمره مما ينسب إلى الشيطان أو غيره من قول أو فعل، وأنه لا يصلح في الحكمة أن ينفي الحق ولا أن يبقى الباطل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يصلح عمل المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 81]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحق الله الحق بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق ويبطل الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 8]، وقص سبحانه كلام أوليائه الذي هو من كلامه، فهو أثبت الأشياء وأطيبها وأعظمها ثمرة، وكلام أعدائه الذي هو من كلام الشيطان، فهو أبطل الأشياء وأخبثها، قرب سبحانه ذلك بمثل يتعارفه المخاطبون فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا من لا يفهم عنا هذا المثل حق الفهم سواه!</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف ضرب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سيره بحيث يعم نفعه؛ والمثل: قول سائر يشبه فيه حال الثاني بالأول؛ ثم بينه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمة طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جمعت أنواع الكرم فليس فيها شيء من الخبث، وتلك الكلمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كشجرة طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.34NG9">ولما كانت لا تسر إلا بالثبات، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصلها ثابت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي راسخ في الأرض آمن من الاجتثاث بالرياح ونحوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرعها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عالٍ صاعد مهتز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جهة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لحسن منبتها وطيب عنصرها؛ فالآية من الاحتباك: ذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثابت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أولاً دال على عال صاعد ثانياً، وذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثانياً دال على الأرض أولاً.</span></p><p id="98.mmp6e">ولما ذكر حالها، ذكر ثمرتها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تؤتي أكلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثمرتها بحسن أرضها ودوام ريّها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أحسن ما يكون من الإيتاء، لأن علوها منعها من عفونات الأرض وقاذورات الأبنية، فكانت ثمرتها نقية من شوائب الأدناس.</span></p><p id="98.oG7la">ولما كان الشيء لا يكمل إلا بكمال مربيه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن ربها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهي بحيث لا يستجيز عاقل أن يتسبب في إفسادها، ومن سعى في ذلك منعه أهل العقول ولو وصلوا إلى بذل النفوس؛ روى البخاري في التفسير وغيره عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: كنا عند رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم فقال:</span><span>«أخبروني بشجرة كالرجل المسلم لا يتحات ورقها [....]، تؤتي أكلها كل حين، قال ابن عمر رضي الله عنهما: فوقع في نفسي أنها النخلة، ورأيت أبا بكر وعمر لا يتكلمان، فكرهت أن أتكلم، فلما لم يقولوا شيئاً قال رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم: هي النخلة، فلما قمنا قلت لعمر: يا أبتاه! والله لقد كان وقع في نفسي أنها النخلة، فقال: ما منعك أن تكلم؟ قال: لم أركم تكلمون فكرهت أن أتكلم، قال عمر: لأن تكون قلتها أحب إلي من كذا وكذا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.RKWDk">ثم نبه سبحانه على عظم هذا المثل ليقبل على تدبره ليعلم المراد منه فيلزم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويضرب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمثال للناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يحتاجون إلى ذلك لاضطراب آرائهم، لأن في ضربها زيادة إفهام وتصوير للمعاني، لأن المعاني الصرفة إذا ذكر مناسبها من المحسوسات ارتسمت في الحس والخيال والوهم، وتصورت فتركت هذه القوى المنازعة فيها، فيحصل الفهم التام والوصول إلى المطلوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكون حالهم حال من يرجى له غاية التذكر- بما أشار إليه الإظهار، فهذا مثل كلام الأولياء، فكلمتهم الطيبة كلمة التوحيد التي لا أطيب منها، وهي أصل كل سعادة راسخة في قلوبهم، معرقة في كل عرق منهم أوجب إعراقها أن بسقت فروعها التي هي الأعمال الدينية من أعمال القلوب والجوارح، فصارت كلما هزت اجتنى الهازّ ثمراتها التي لا نهاية لها، عالماً بأنها من فتح مولاه لا صنع له فيها بوجه، بل له سبحانه المن عليه في جميع ذلك وكما أن الشجر لا تتم إلا بعرق راسخ وأصل قائم وفروع عالية، فكذلك الإيمان لا يتم إلا بمعرفة القلب وقول اللسان وعمل الأركان، ثم أتبعه مثل حال الأعداء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومثل كلمة خبيثة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقة في الخبث لا طيب فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كشجرة خبيثة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.8KVeQ">ولما كان من أنفع الأمور إعدامها والراحة من وجودها على أيّ حالة كانت، بنى للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجتثت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استؤصلت بقلع جثتها من أصلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوق الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>برأي كل من له رأي؛ ثم علل ذلك لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأعرق في النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند من له أدنى لب، لأنه لا نفع لها بل وجودها ضار ولو بشغل الأرض، فكذلك الكلمة الخبيثة الباطلة لا بقاء لها أصلاً وإن علت وقتاً، لأن حجتها داحضة فجنودها منهزمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-27">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآَخِرَةِ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:27"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-28">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا وَأَحَلُّوا قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/28" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:28"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-29">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا وَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/29" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.1dNk9">فلما برز الكلام إلى هذين المثالين، حصل التعجب ممن يترك ممثول الأول ويفعل ممثول الثاني، فوقع التنبيه على أن ذلك بفعل القاهر، فقال تعالى- جواباً لمن كأنه قال: إن هذا الصريح الحق، ثم إنا نجد النفوس مائلة إلى الضلال، وطائشة في أرجاء المحال، فكيف لنا بالامتثال؟ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يثبت الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الجلال والجمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذه الحقيقة ولو على أقل درجاتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقول الثابت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو متابعة الدليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمثل ما تقدم من محاولات أنبيائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويهديهم عند كل سؤال إلى أحسن الأقوال حيث تطيش العقول وتدهش الأفكار لشدة الأهوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في الظلم، ويزلزلهم لتقلبهم في الظلمات التي من شأن صاحبها الضلال والخبط، فيفعلون ما لا يرضاه عاقل، فالآية من الاحتباك: ذكر الثبات أولاً دليلاً على ضده ثانياً، والإضلال ثانياً دليلاً على الهدى أولاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويفعل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله، فلا يسأل عما يفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الكل بحكمه وقضائه وهو القادر القاهر، فلا يتعجب من شيء، وفي هذا إرشاد إلى الإقبال عليه وإلقاء أزمّة الافتقار إليه؛ روى البخاري في التفسير وغيره ومسلم في أواخر صفة الجنة والنار عن البراء رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال:</span><span>«المسلم إذا سئل في القبر يشهد أن لا إله إلا الله، وأن محمداً رسول الله»</span><span class="orphaned-text">، فذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يثبت الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية.</span></p><p id="98.VmB3O">ولما أخبر سبحانه أنه هو الفاعل وحده، أتبعه الدليل عليه إضلال الذين بدلوا الكلمة الطيبة من التوحيد بالإشراك وزلزلتهم واجتثاث كلمتهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى بعدهم عن مقامه صلى الله عليه وعلى آله وسلم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الذين بدلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والتبديل: جعل الشيء مكان غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمت الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المستجمع لصفات الكمال التي أسبغها عليهم من كلمة التوحيد، وما أورثهم من دين أبيهم إسماعيل عليه السلام ومن جميع النعم الدنيوية من أمن البلد وتيسير الرزق وغير ذلك، بأن جعلوا مكان شكرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم يدعون أنهم أشكر الناس للإحسان، وأعلاهم همماً في الوفاء، وأبعدهم عن الخناء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحلوا قومهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دار البوار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الهلاك، مع ادعائهم أنهم أذب الناس عن الجار فضلاً عن الأهل، روى البخاري في التفسير أنهم كفار أهل مكة. والبوار: الهلاك الزائد، والإحلال: جعل الشيء في محل، فإن كان جوهراً فهو إحلال مجاورة. وإن كان عرضاً فهو إحلال مداخلة.</span></p><p id="98.WmZWV">ولما أفاد أنها مهلكة، بينها بما يفهم أنها تلقاهم بالعبوسة كما كانوا يلقون أولياء الله من الرسل وغيرهم بذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يباشرون حرها مع انغماسهم فيها بانعطافها عليهم؛ ولما كان التقدير: فبئس الإحلال أحلوه أنفسهم وقومهم، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس القرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذلك المحل الذي أحلوهم به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-30">وَجَعَلُوا لِلَّهِ أَنْدَادًا لِيُضِلُّوا عَنْ سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعُوا فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/30" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:30"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-31">قُلْ لِعِبَادِيَ الَّذِينَ آَمَنُوا يُقِيمُوا الصَّلَاةَ وَيُنْفِقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لَا بَيْعٌ فِيهِ وَلَا خِلَالٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/31" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.86kO3">ولما كان هذا الفعل من لا عقل له، بينه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يعلمون أنه لا شريك له في خلقهم ولا في رزقهم لان له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنداداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأنفسهم على قراءة ابن كثير وأبي عمرو، ويعموا غيرهم على قراءة الباقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهم إن كانوا عقلاء فإنهم يعلمون أن هذا لازم لفعلهم فهم قاصدون له، وإلا فلا عقول لهم، لأنه لا يقدم على ما لا يعلم عاقبته إلا أبله، وهم يقولون: إنهم أبصر الناس قوباً، وأصفاهم عقولاً. وأنفذهم أفكاراً، وأمتنهم آراء، فمن ألزم منهم بطريق النجاة ومن أحذر منهم لطرق الهلاك؟ مع ما أوقعوا أنفسهم فيه من هذا الداء العضال.</span></p><p id="98.WR7PY">ولما تقرر أنهم على الضد من جميع ما يدعونه فكانوا بذلك أهلاً للإعراض عنهم، وكان صلى الله عليه وعلى آله وسلم بمعرض أن يقول: فماذا أفعل بهم وقد أمرتني بإخراجهم إلى صراطك؟ أمره أن يدق أعناقهم بإخبارهم أن ما أضلهم من النعم إنما هو استدراج، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تهديداً لهم فإنهم لا يشكون في قولك وإن عاندوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمتعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبالغوا في فعل البهائم مهما قدرتم، فإن ذلك ضائركم غير نافعكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن مصيركم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صيرورتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسبب تمتعكم على هذا الوجه.</span></p><p id="98.9lK1Q">ولما ذكر كفرهم وضلالهم عن السبيل وما أمره صلى الله عليه وعلى آله وسلم بأن يقول لهم، وكان ذلك محركاً لنفس السامع إلى الوقوف على ما يقال لمن خلع الأنداد وكان أوثق عرى السبيل بعد الإيمان وأعمها الصلاة الناهية عن الفحشاء والمنكر، والنفقة الشاملة لوجوه البر، أمره تعالى أن يندب أولياءه إلى الإقبال إلى ما أعرض عنه أعداؤه، والإعراض عما أقبلوا بالتمتع عليه من ذلك، فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لعبادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فوصفهم بأشرف أوصافهم، وأضافهم إلى ضميره الشريف تحبيباً لهم فيه، ثم أتبع هذا الوصف ما يناسبه من إذعانهم لسيدهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذا الوصف.</span></p><p id="98.lRaAw">ولما كان قوله صلى الله عليه وعلى آله وسلم أحسن قول، فهو جالٍ لصدأ القلوب، وموجب لتهذيب النفوس، قال جازماً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقيموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي زكاة القوة وصلة العبد بربه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وخفف عنهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا، فهو لنا دونهم، من أنواع النفقات المقيمة لشرائعه من الصدقات وغيرها، إتقاناً لما بينهم وبينه من الأسباب لينقذوا أنفسهم من النار، واقتصر على هاتين الخلتين لأنه لم يكن فرض في مكة غيرهما مع ما تقدم من فضلهما وعمومهما، ولعله سيق سياق الشرط تنبيهاً لهم على أن مجرد قوله صلى الله عليه وعلى آله وسلم أقوى الأسباب فيجب عليهم ألا يتخلفوا عنه أصلاً؛ ثم أشار إلى المداومة على هاتين الخصلتين بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سراً وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يراد بالسر النافلة، وبالعلانية الفرض؛ ثم رهب من تهاون في خدمته من اليوم الذي كان الإعراض عنه سبب الضلال، فقال مشيراً بالجار إلى قصر مدة أعمالهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن يأتي يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم جداً ليس هو كشيء من الأيام التي تعرفونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بيع فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأسير بفداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا خلال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مخالات وموادات يكون عنها شفاعة أو نصر، جمع خلة كقلة وقلال، أو هو مصدر، وذلك إشارة إلى أنه لا يكون شيء منهما سبباً لخلاص هالك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-32">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقًا لَكُمْ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْأَنْهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/32" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:32"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-33">وَسَخَّرَ لَكُمُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ دَائِبَيْنِ وَسَخَّرَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/33" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:33"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-34">وَآَتَاكُمْ مِنْ كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ وَإِنْ تَعُدُّوا نِعْمَةَ اللَّهِ لَا تُحْصُوهَا إِنَّ الْإِنْسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.KD7gP">ولما نفى جميع الأسباب النافعة في الدنيا في ذلك اليوم، كان كأنه قيل: فمن الحكم فيه حتى أنه يسير سيرة لا نعرفها؟ فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى المحيط بكل شيء؛ ثم أتبعه بصفات تدل على ما دعا إليه الرسل من وحدانيته وما أخبروا به من قدرته على كل شيء فلا يقدر أحد على مغالبته، وعلى المعاد وعلى غناه فلا يبايع، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهما أكبر خلقاً منكم وأعظم شأناً، ثم عقبه بأدل الأمور على الإعادة مع ما فيه من عظيم المنة بأن به الحياة، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزل من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ذلك سبب النمو قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخرج به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالماء الذي جعل منه كل شيء حي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشجرية وغيرهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رزقاً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد يبس الأرض وجفاف نباتها، وليس ذلك بدون إحياء الموتى؛ ثم أتبعه ما ادخره في الأرض من مياه البحار والأنهار، وذكر أعم ما يظهر من البحار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعلل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتجري في البحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ذلك أمراً باهراً للعقل، بين عظمته بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأمره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت الأنهار من النعم الكبار بعد نعمة البحار، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أتبعه ما جعله سبباً لكمال التصرف وإنضاج الثمار المسقيّة بالماء النازل من السماء والنابع من الأرض فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دائبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في سيرهما وإنارتهما وما ينشأ عنهما من الإصلاح بالطبخ والإنضاج في المعادن والنبات والحيوان؛ قال الرماني: والدؤوب: مرور الشيء في العمل على عادة جارية فيه؛ ثم ذكر تعالى ما ينشأ عن وجود الشمس وعدمها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الّيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي القمر آيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي الشمس آيته، يوجد كل منهما بعد تصرمه، ولو كان أحدهما سرمداً لاختل الحال بعدم النبات والحيوان كما هو كذلك حيث لا تغرب الشمس في الجنوب وحيث لا تطلع في الشمال؛ ثم عم بعد أن خص فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.pWA1z">ولما كان الكمال لا يكون إلا في الجنة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل ما سألتموه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أنتم محتاجون إليه فأنتم سائلوه بالقوة؛ ثم حقق وجه العظم بفرض ما يوجب العجز فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها الناس كلكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمت الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تروموا عد إنعام الملك الأعلى الذي له الكمال المطلق أو تأخذوا في عدّه، وعبر عنه بالنعمة إرشاداً إلى الاستدلال بالأثر على المؤثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحصوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تحيطوا بها ولا تعرفوا عد الحصى المقابلة لها إن عددتموها بها كما كانت عادة العرب، أو لا تجدوا من الحصى ما يوفي بعددها، هذا في النعمة الواحدة فكيف بما زاد! فهذا شرح قوله أول السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي له ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد ظهر به أنه لا يوجد شيء إلا هو ملك الله فضلاً عن أن يوجد شيء يداينه فضلاً عن شيء يماثله، فثبت أنه لا بيع ولا خلال يوم دينونة العباد، وتقريب العجز عن العد للإفهام أن السلامة من كل داء ذكره الأطباء في كتبهم- على كثرتها وطولها- نعمة على العبد، وذلك متعسر الحصر، وكل ما ذكروه صريحاً في جنب ما دخل تحت كلياتهم تلويحاً- قليل، فكيف بما لم يطلعهم الله عليه ولم يهدهم بوجه إليه، هذا في الجسم، وأما في العقل فالسلامة من كل عقد زائغ، ودين باطل وضلال مائل، وذلك لا يحصيه إلا خالق الفكر وفاطر الفطر سبحانه، ما أعزه وأعظم شأنه!.</span></p><p id="98.zV6b8">ولما كان أكثر هذه السورة في بيان الكفرة وما لهم، وبيان أن أكثر الخلق هالك معرض عما يأتيه من نعمة الهداية على أيدي الرسل الدعاة إلى من له جميع النعم للحياة الطيبة بسعادة الدارين، ختم الآية ببيان ما اقتضى ذلك من صفات الإنسان فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع لما له من الأنس بنفسه، والنسيان لما ينفعه ويضره، والاضطراب بسبب ما يغمه ويسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لظلوم كفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الظلم والكفر حيث يهمل الشكر، ويتعداه إلى الكفر، وختم مثل ذلك في سورة النحل ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن تلك سورة النعم، بدئت بالنهي عن استعجال العذاب، لأن الرحمة أسبق، ومن الرحمة إمهال الناس وإمتاعهم بالمنافع، فالتقدير إذن هناك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعدوا نعمت الله لا تحصوها إن الإنسان لظلوم كفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولكن ربه لا يعاجله بالعقوبة لأنه غفور رحيم، وأما هذه السورة فبدئت بأن الناس في الظلمات.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-35">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا الْبَلَدَ آَمِنًا وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَنْ نَعْبُدَ الْأَصْنَامَ</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:35"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-36">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ فَمَنْ تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:36"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-37">رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنْتُ مِنْ ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِنْدَ بَيْتِكَ الْمُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلَاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُمْ مِنَ الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/37" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.y5wW8">ولما انقضى المأمور به من القول لكافر النعمة وشاكرها وسبب ذلك والدليل عليه، وبان أنه خالق الموجودات كلها وربها، فلا يصح أصلاً أن يكون شيء منها شريكاً. أمره صلى الله عليه وعلى آله وسلم أن يذكرهم بأيام الله عند أبيهم إبراهيم عليه السلام للدلالة على تبديلهم النعمة ظلماً منهم وكفراً، في أسلوب دال على البعث، مشير إلى وجوب براءتهم من الأصنام حيث كان محط حالهم فيها تقليد الآباء وهو أعظم آبائهم، وإلى ما سنه لهم من إقامتهم الصلاة وشكرهم لنعمه بالانفاق وغيره، فقال ناعياً عليهم- مع المخالفة لصريح العقل وقاطع النقل عقوق أبيهم الأعظم، عطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لعبادي الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قال موسى لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكر لهم مذكراً بأيام الله خبر إبراهيم إذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إبراهيم رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إليّ بإجابة دعائي في جعل القفر الذي وضعت به ولدي بلداً عظيماً.</span></p><p id="98.eV6PX">ولما كان السياق لإخراج الرسل من محالهم، وكان ذلك مفهماً لأن المحل الذي يقع الإخراج منه بلد يسكن فيه، واتبعه سبحانه بأن المتعرضين بدلوا نعمة الله- بما أسكن فيه من الأمن بعد جعله له بلداً- بما أحدثوا فيه من الإخافة لخير أهله، ومن الإنذار لمن أنعم عليهم بكل ما فيه من الخير، كان الأنسب تعريفه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجعل هذا البلد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يريدون إخراج الرسول منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذا أمن بأمان أهله، وكأن هذا الدعاء صدر منه بعد أن سكن الناس مكة وصارت مدينة، والذي في البقرة كان حيث وضع ابنه مع أمه وهي خالية عن ساكن، فدعا أن يجعلها الله بلداً، وأن يجعلها بعد ذلك موصوفة بالأمن، وهو سكون النفس إلى زوال الضر.</span></p><p id="98.AZALV">ولما دعا بالأمن من فساد الأموال والأبدان، أتبعه بالدعاء بالأمن من فساد الأديان، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجنبني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اصرفني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لصلبي، وأسقط البنات إشارة إلى الاستقلال، وإنما هن تابعات دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن نعبد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عبادة مستمرة تكون موجبة للنار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأصنام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلنا في جانب غير جانب عبادتها، والصنم: المنحوت على خلقة البشر، وما كان منحوتاً على غير خلقة البشر فهو وثن- قاله الطبري عن مجاهد؛ تم بين زيادة الاهتمام بأمر الأصنام بإعادة النداء، وأسقط الأداة- زيادة في التملق بكونه من أهل القرب والانقطاع إليه سبحانه معللاً لما قبله- في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإفراد المضاف إليه ليكون الكلام الواحد على نظام واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهن أضللن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إسناد مجازي علاقته السببية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً من الناس فمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن بغضي لهن أن أقول: من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبعني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جميع الناس في تجنبها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنه مني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من حزبي لكونه على طريقتي وديني، فأتني ما وعدتني فيه من الفوز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن عصاني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فضل بها فقد استحق النار، فإن عذبته فهو عبادك، وإن غفرت له فأنت لذلك، لأن لك أن تفعل ما تشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنك غفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الستر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الإكرام بعد ستر الذنوب؛ وأكد للإعلام بزيادة رغبته في العفو لأنه لا ينقص به شيء من عزته سبحانه ولا حكمته- كما أشار إليه دعاء عيسى عليه السلام في المائدة.</span></p><p id="98.rwWQK">ولما دعا بدرء المفاسد الناشئة من من نوعي الإنسان والشيطان بأمن البلد وإيمانه ذكر السبب الحامل له على تخصيصه بذلك مستجلباً للمصالح، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا رب وربَّ من قضيت أنه يتبعني بتربيتك لنا أحسن تربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أسكنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكأن الله سبحانه كان قد أخبره أنه يكثر نسله حتى يكونوا كالنجوم، وذلك بعد البشارة بإسحاق عليه السلام فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذريتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وساقه مؤكداً تنبيهاً على أنه- لكونه على وجه لا يسمح به أحد- لا يكاد يصدق، وللإعلام بأنه راغب فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بواد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو مكة المشرفة لكونها في فضاء منخفض بين جبال تجري به السيول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير ذي زرع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.dVZbE">ولما نفى عنه الرفد الدنيوي، أثبت له الأخروي، إشارة إلى أن الدارين ضرتان لا تجتمعان، وكأن هذا الدعاء كان بعد بنائه البيت- كما تقدمت الإشارة إليه أيضاً بتعريف البلد، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند بيتك المحرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي حرمت التعرض إليه ومنعته بالهيبة فلم يملكه أحد سواك، وجُعل له حريم يأمن فيه الوحش والطير؛ والكسنى: اتخاذ مأوى يسكن إليه متى شاء، والوادي: سفح الجبل العظيم، ومنه قيل للأنهار: أودية، لأن حافاتها كالجبال لها، والزرع: نبات ينفرش من غير ساق؛ ثم بين غرضه من إسكانهم هناك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقيموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما أسكنتهم في هذا الوادي الموصوف إلا لهذا الغرض المنافي لعبادة غيرك، ولأن أولى الناس بإقامتها حاضرو البيت المتوجه بها إليه.</span></p><p id="98.ajK38">ولما كان اشتغالهم بالعبادة وكونهم في ذلك الوادي أمرين بعيدين عن أسباب المعاش، تسبب عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجعل أفئدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قلوباً محترقة بالأشواق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أفئدة الذين هم أهل للاضطراب، بكون احتراقها بالشوق مانعاً من اضطرابها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تهوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقصدهم فتسرع نحوهم برغبة وشوق إسراع من ينزل من حالق؛ وزاد المعنى وضوحاً وأكده بحرف الغاية الدال على بعد لأن الشيء كلما بعد مدى مرماه اشتد وقعه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما دعا لهم بالدين، دعا لهم بالرزق المتضمن للدعاء لجيرانهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارزقهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على يد من يهوي إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي أنبتها في بلادهم؛ وبين العلة الصالحة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكون حالهم حال من يرجى شكرهم لما يرون من نعمك الخارقة للعوائد في ذلك الموضع البعيد عن الفضل لولا عنايتك فيشتغلوا بعبادتك لإغنائك لهم وإحسانك إليهم، وقد أجاب الله دعوته؛ فالآية لتذكير قريش بهذه النعم الجليلة عليهم ببركة أبيهم الأعظم الذي نهى عن عبادة الأوثان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-38">رَبَّنَا إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ وَمَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/38" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:38"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-39">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي وَهَبَ لِي عَلَى الْكِبَرِ إِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ إِنَّ رَبِّي لَسَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/39" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:39"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-40">رَبِّ اجْعَلْنِي مُقِيمَ الصَّلَاةِ وَمِنْ ذُرِّيَّتِي رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/40" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.LGaez">ولما فرغ من الدعاء بالأهم من الإبقاء على الفطرة الأولى المشوقة للعزائم إلى العكوف في دارة الأنس، ومن الكفاية لهم المعاش، المنتج للشكر بإنفاق الفضل، وتبين من ذلك أنهم خالفوا أعظم آبائهم في جميع ما قصده لهم من المصالح، أتبعه ما يحث على الإخلاص في ذلك وغيره له ولغيره ليكون أنجح للمراد بضمان الإسعاد ولاسيما مع تكرير النداء الدال على مزيد التضرع فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا المالك لجميع أمورنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك تعلم ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نخفي وما نعلن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أشار إلى عموم علمه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يخفى على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بكل شيء قدرة وعلماً. وبالغ في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ذلك ولا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان في سياق المبالغة، أعاد النافي تأكيداً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا في السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهو غير محتاج إلى التعريف بالدعاء، فالدعاء إنما هو لإظهار العبودية، واسم الجنس شامل لما فوق الواحد، ومن فوائد التعبير بالإفراد الدلالة على أن من كان محيطاً بكل ما في المتقابلين من غير أن يحجبه أحدهما عن الآخر، كان محيطاً بغيرهما كذلك من غير فرق.</span></p><p id="98.30R5W">ولما تم ما دعا به من النزاهة عن رجاسة الشرك وتبين بتقديمه أن أهم المهمات البراءة منه، أتبعه الحمد على ما رزق من النعم وما تبع ذلك من الإشارة إلى وجوب الشكر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المستجمع لصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي وهب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والهبة: هبة تمليك من غير عقد، منّاً منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كوني مستعلياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الكبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومتمكناً منه على يأس من الولد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إسماعيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أسكنته هنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإسحاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا يدل على ما تقدم فهمي له من أن هذا الدعاء كان بعد بناء البيت وطمأنينته بإسحاق عليه السلام، عن ابن عباس رضي الله عنهما أن سنه كان عند ولادة إسماعيل عليه السلام تسعاً وتسعين سنة، وعند ولادة إسحاق عليه السلام كان مائة سنة واثنتي عشرة سنة.</span></p><p id="98.J48na">ولما كان إتيان الولد له في سن لا يولد فيه لمثله، وجميع ما دعا به من الخوارق فوجوده لا يكاد يصدق، أشار إلى ذلك بتأكيد قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لسميع الدعاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شأنه إجابة الدعاء على الوجه الأبلغ تعريضاً بالأنداد وإشارة إلى ما تضمنه تأسفه على العقم، فقد تقدم في سورة البقرة عن التوراة أنه لما خلّص ابن أخيه لوطاً من الأسر قال له الله: يا إبراهيم! أنا أكانفك وأساعدك لأن ثوابك قد جزل، فقال إبرم: اللهم ربي! ما الذي تنحلني وأنا خارج من الدنيا بلا نسل ويرثني اليعازر غلامي الدمشقي؟ فقال له الرب: لا يرثك هذا، بل ابنك الذي يخرج من صلبك فهو يرثك، وقال له: انظر إلى السماء وأحص النجوم إن كنت تقدر أن تحصيها، فكذلك تكون ذريتك، فآمن إبرم بالله.</span></p><p id="98.LZvyY">ولما تم الحمد على النعمة بعد الدعاء بالتخلي من منافي السعادة وختمه بالحمد على إجابة الدعاء، انتهز الفرصة في إتباعه الدعاء بالتحلي بحلية العبادة التي أخبر أنها قصده بإسكانه من ذريته ثم إقامتها، إشارة إلى صعوبتها على النفس إلا بمعونة الله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الموجد لي المالك لأمري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجعلني مقيم الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع الدال على غاية الخضوع، دائم الإقامة لها، وكأن الله تعالى أعلمه بأنه يكون من ذريته من يكفر فقال أدباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ذريتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.0A2vM">ولما كانت أعظم الأركان بعد الإيمان، أفراد الضمير للدعاء بها متملقاً لله تعالى بما عليه من النعم التي لم ينعمها على أحد كان في ذلك الزمان غيره، كما أشار إلى ذلك باسم الرب، ثم زاد في التضرع بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا، وجمع الضمير المضاف إليه بالنظر إلى من تبعه من ذريته لأن ما بعده كلام آخر، أي رب وربَّ مّن وفقته بتربيتك وإحسانك لإقامة الصلاة من ذريتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتقبل دعاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كله بذلك وغيره، بأن تجعله مقبولاً جعلَ من كأنه راغب فيه مفتن به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:41-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-41">رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:41"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-42">وَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غَافِلًا عَمَّا يَعْمَلُ الظَّالِمُونَ إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/42" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:42"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-43">مُهْطِعِينَ مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ لَا يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/43" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:43"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-44">وَأَنْذِرِ النَّاسَ يَوْمَ يَأْتِيهِمُ الْعَذَابُ فَيَقُولُ الَّذِينَ ظَلَمُوا رَبَّنَا أَخِّرْنَا إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ نُجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ أَوَلَمْ تَكُونُوا أَقْسَمْتُمْ مِنْ قَبْلُ مَا لَكُمْ مِنْ زَوَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/44" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:44"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-45">وَسَكَنْتُمْ فِي مَسَاكِنِ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَنْفُسَهُمْ وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ وَضَرَبْنَا لَكُمُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/14/45" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:45"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-46">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِنْدَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><a class="vn" href="/quran/14/46" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.XZMRy">ولما كان الإنسان ولو اجتهد كل الاجتهاد- محل العجز الموجب للتقصير المفتقر للستر، قال مشيراً إلى ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المالك لأمورنا المدبر لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اغفر لي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أشرك معه أقرب الناس إليه وأحقهم بشكره فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوالدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد كان استغفاره لهما قبل أن يعلم أن أباه مات كافراً، وقد علم من السياق أنه إذا كان وحده أضاف إلى ضميره، وإذا تقدم ما يحسن جمعه معه جمع إن كان ما بعده مستقلاً، ثم كل من تبعه في الدين من ذريته وغيرهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يظهر ويتحقق على أعلى وجوهه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.z4YZ5">ولما ختم دعاءه بيوم الحساب الموجب ذكره لكل سعادة ونسيانه لكل شقاوة، ذكر بعض ما يتفق فيه رجوعاً إلى ما مضى من أحوال يوم القيامة على أحسن وجه، فقال- عاطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لعبادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وجل المقصد تهديد أهل الظلم بالإشراك وغيره، وخاطب الرأس الذي لا يمكن ذلك منه ليكون أوقع في قلب غيره-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحسبن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي هو أحكم الحاكمين.</span></p><p id="98.O4XwY">ولما كان اعتقاد ترك الحساب يلزم منه نسبة الحاكم إلى العجز أو السفه أو الغفلة، وكان قد أثبت قدرته وحكمته في هذه السورة وغيرها نزهةً عن الغفلة لينتبه المنكرون للبعث من غفلتهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غافلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والغفلة: ذهاب المعنى عن النفس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يعمل الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين بدلوا نعمة الله كفراً، فكانوا عريقين في الظلم وإن كان مستند ظلمهم شبهاً علمية يقيمونها، فكأنه قيل: فما الذي يفعل بهم؟ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يؤخرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يؤخر حسابهم على النقير والقطمير سواء عذبوا في الدنيا أو لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليوم تشخص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفتح فتكون بحيث لا تطرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهطعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مسرعين غاية الإسراع إلى حيث دعوا خوفاً وجزعاً، مع الإقبال بالبصر نحو الداعي لا يلفتونه إلى غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقنعي رؤوسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رافعيها وناصبيها ناظرين في ذل وخشوع إلى جهة واحدة، وهي جهة الداعي، لا يلتفتون يميناً ولا شمالاً، وهذا كناية عن أشد الذل والصغار، ثم أتبعه ما يؤكده فقال مصرحاً بمعنى الشخوص:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يرتد إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا في هيئة الأعين في الطرف والسكون قريباً من السواء، وحد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طرفهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل أعينهم شاخصة دائمة الفتح لا تطرف كالمحتضر لما بأصحابها من الهول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأفئدتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع فؤاد، وهو العضو الذي من شأنه أن يحمى بالغضب؛ قال في القاموس: والتفؤد: التحرق والتوقد، ومنه الفؤاد للقلب مذكر، جمعه أفئدة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هواء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عدم فارغة لا شيء فيها من الجرأة والأنفة التي يظهرونها الآن كما قال حسان بن ثابت رضي الله عنه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ألا أبلغ أبا سفيان عني ** فأنت مجوف نخب هواء<br/></span></center><p/><p id="98.4kQDP">والهواء: الخلاء الذي لم تشغله الأجرام، والنخب: الجبان، وكذا الهواء- قاله في القاموس. فأنذرهم أهوال ذلك اليوم فإنه لا يبقى معهم فيه شيء مما هم فيه من الإباء والاستكبار <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنذر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جميعاً، ما يحل بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يأتيهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وينكشف عنهم الغطاء بالموت أو البعث.</span></p><p id="98.3zpqP">ولما كانوا عند إتيان العذاب قبل الموت لا ينكسرون بالكلية، بين أنهم إذ ذاك على غير هذا، فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتيهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذا الوصف ولو على أدنى الوجوه منهم ومن غيرهم بسبب إتيانه من غير تمهل، وقد زال عنهم ما يفتخرون به من الأنفة والحمية والشماخة والكبر لما رأوا من الأهوال التي لا قبل لهم بها ولا صبر عليها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا بالخلق والرزق والتربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمهلنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجل قريب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنك إن تؤخرنا إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجب دعوتك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استدراكاً لما فرطنا فيه؛ والإجابة: القطع على موافقة الداعي بالإرادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونتبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية الرغبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيقال لهم: إن أجل الله إذا جاء لا يؤخر، أولم تكونوا تقولون: إن عرى صبركم لا تنحل، وحد عزائمكم لا يفل؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم تكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً أنتم فيه في غاية المكنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقسمتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جهلاً وسفهاً أو أشراً وبطراً.</span></p><p id="98.DWOea">ولما لم يكن وقت إقسامهم مستغرقاً للزمان قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين الجواب المقسم عليه بقوله- حاكياً معنى قولهم لا لفظه- ليكون صريحاً في المراد من غير احتمال لتعنت لو قيل: ما لنا؟:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من زوال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عما أنتم عليه من الكفران وعدم الإذعان للإيمان، أو من هذه الدار إلى الدار الآخرة، أو من منازلكم التي أنتم بها، كناية عن ثبات الأمر وعدم المبالاة بالمخالف كائناً من كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سكنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في مساكن الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوضع الأشياء في غير مواضعها كما فعلتم أنتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأحلوا قومهم مثلكم دار البور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غاية البيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالخبر والمشاهدة.</span></p><p id="98.gQD9j">ولما كان حال أحدهم في غاية العجب، بنه بالاستفهام على أنه أهل لأن يسأل عنه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف فعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حين انتقمنا منهم فلم تعتبروا بأحوالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المبينة أن سنة الله جرت- ولن تجد لسنة الله تبديلاً- أن الظالمين كما جمعهم اسم الظلم يجمعهم ميسم الهلاك، فجمعنا لكم بين طريقي الاعتبار: السمع والبصر، ثم لم تنتفعوا بشيء منهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنه بان لكم أنهم حين فعلنا بهم ما فعلنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد مكروا مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشديد العظيم الذي استفرغوا فيه جهدهم بحيث لم يبق لهم مكر غيره في تأييد الكفر وإبطال الحق؛ والمكر: الفتل إلى الضرر على وجه الحيلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو وحده به عالم من جميع وجوهه وإن دق، وعلى إبطاله قادر وإن جل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من القوة والضخامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتزول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل أن تزول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والتقدير على قراءة فتح اللام الأولى ورفع الثانية: وإن كان بحيث إنه تزول منه الجبال، والمعنيان متقاربان، وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نافية، واللام لتأكيد النفي؛ والجبال: الآيات والشرائع، بل هي أثبت.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:47-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-14-47">فَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ ذُو انْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/47" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:47"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-48">يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غَيْرَ الْأَرْضِ وَالسَّمَوَاتُ وَبَرَزُوا لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/48" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:48"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-49">وَتَرَى الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/14/49" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:49"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-50">سَرَابِيلُهُمْ مِنْ قَطِرَانٍ وَتَغْشَى وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/50" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:50"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-51">لِيَجْزِيَ اللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/51" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:51"></a><span class="v" id="qr-dorar-14-52">هَذَا بَلَاغٌ لِلنَّاسِ وَلِيُنْذَرُوا بِهِ وَلِيَعْلَمُوا أَنَّمَا هُوَ إِلَهٌ وَاحِدٌ وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/52" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:52"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.pbyzK">ولما تقرر ذلك من علمه سبحانه وقدرته، تسبب عنه أن يقال وهو كما تقدم في أن المراد الأمة لبلوغ الأمر كل مبلغ، خوطب به الرأس ليكون أوقع في قلوبهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تحسبن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله، فإن من ظن ذلك كان ناقص العقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلف وعده رسله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أنه يعز أوليائه ويذل أعداءه ويهلكهم بظلمهم، ويسكن أولياءه الأرض من بعدهم؛ ثم علل ذلك بقوله- مؤكداً لأن كثرة المخالفين وقوتهم على تمادي الأيام تعرّض السامع للإنكار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذا الجلال والإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقدر ولا يقدر عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو انتقام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ممن يخالف أمره.</span></p><p id="98.RWm3N">ولما تقررت عظمة ذلك اليوم الذي تشخص فيه الأبصار، وكان أعظم يوم يظهر فيه الانتقام، بينه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تبدل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تبديلاً غريباً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الجنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تعرفونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد انتشار كواكبها وانفطارها وغير ذلك من شؤونها؛ والتبديل: تغيير الشيء أو صفته إلى بدل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبرزوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الظالمون الذين كانوا يقولون: إنهم لا يعرضون على الله للحساب؛ والبروز: ظهور الشخص مما كان ملتبساً به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الواحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا شريك له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا يدافعه شيء عن مراده، فصاروا بذلك البروز بحيث لا يشكون أنه لا يخفى منهم خافية، وأما المؤمنون فلم يزالوا يعلمون ذلك: روى مسلم والترمذي عن عائشة رضي الله عنها قالت: سألت رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم عن قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تبدل الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية قلت: يا رسول الله فأين يكون للناس يومئذ؟ قال: على الصراط.</span></p><p id="98.2EKM2">ولما ذكر بروزهم له ذكر حالهم في ذلك البروز فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وتراهم، ولكنه أظهر لتعدد صفاتهم التي أوجبت لهم الخزي؛ والإجرام: قطع ما يجوز من العمل بفعل ما لا يجوز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ كانت هذه الأمور العظام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقرنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجموعاً كل منهم إلى نظيره، أو مجموعة أيديهم إلى أعناقهم جمعاً فيه شدة وضيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأصفاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القيود، والمراد هنا الأغلال، أي السلاسل التي تجمع الأيدي فيها إلى الأعناق ويقرنون فيها مع أشكالهم؛ ثم بين لباسهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سرابيلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قمصهم السابغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قطران</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما يهنأ به الإبل، ومن شأنه أنه سرع فيه اشتعال النار، وهو أسود اللون منتن الريح.</span></p><p id="98.MEKrg">ولما كان هذا اللباس مع نتنه وفظاعته شديد الانفعال بالنار، بين أنه يسلطها عليهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتغشى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الوجه أشرف ما في الحيوان، فإهانته إهانة عظيمة لصاحبه، ذكره وقدمه تعجيلاً لإفهام الإهانة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوههم النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعلوها باشتعالها، فعلم أنه يلزم من غشيانها لها اضطرامها فيما ضمخ بالقطران من باب الأولى؛ ثم بين علة هذه الأفعال في ذلك اليوم، فقال معبراً بالجزاء والكسب الذي هو محط التكليف وظن النفع، لاقتضاء سياق القهر لهما: ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طائعة أو عاصية.</span></p><p id="98.yMGL5">ولما عظم الأمر بإسناد الجزاء إلى الاسم الأعظم الجامع لجميع صفات الكمال، اقتضى ذلك أن يكون نفس الكسب هو الجزاء، لأن ذلك أبدع وأدق في الصنع وأبرع بأن يصور بما يحق من الصور المليحة عند إرادة الثواب، والقبيحة عند إرادة العقاب، فلذلك أسقط الباء- التي ستذكر في حم المؤمن وقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والجزاء: مقابلة العمل بما يقتضيه من خير أو شر؛ والكسب: فعل ما يستجلب به نفع أو يستدفع به ضر، ومن جزاء المؤمن عقوبة من عاداه في الله.</span></p><p id="98.19QwX">ولما كان حساب كل نفس جديراً بأن يستعظم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة المطلقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سريع الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يشغله حساب نفس عن حساب أخرى ولا شأن عن شأن.</span></p><p id="98.ElAmO">ولما اشتملت هذه السورة على ما قرع سمعك من هذه المواعظ والأمثال والحكم التي أبكمت البلغاء، وأخرست الفصحاء، وبهرت العقول، ترجمها سبحانه بما يصلح عنواناً لجميع القرآن فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكتاب الذي يخرج الناس من الظلمات إلى النور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافٍ غاية الكفاية في الإيصال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليصلوا به إلى الله بما يتحلون به من المزايا في سلوك صراطه القويم، فإن مادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأي ترتيب كان- تدور على الوصول، وتارة تلزمها القوة وتارة الإعياء الناشئ عن الضعف:</span></p><p id="98.JX8n2">بلغ المكان بلوغاً: وصل إليه؛ وبُلغ الرجل- كعني: جهد، والبليغ: الفصيح يبلغ بعبارته كنه ضميره، والبلاغ- كسحاب: الكفاية، لأنها توصل إلى القصد، وبالغ مبالغة- إذا اجتهد ولم يقصر، وتبلغت به العلة: اشتدت.</p><p id="98.P84Ee">والغلباء: الحديقة المتكاثفة، ومن القبائل: العزيزة الممتنعة، والأغلب: الأسد.</p><p id="98.vEYvk">ولغب: أعيا- لاجتهاده في البلوغ، واللغب: ما بين الثنايا من اللحم، واللغب- ككتف: الكلام الفاسد- يرجع إلى الإعياء، وكذا الضعيف الأحمق، والسهم الذي لم يحسن بريه كاللغاب- بالضم، والتغلب: طول الطرد.</p><p id="98.0navY">والبغل من أشد الحيوان وأبلغها للقصد، وبغل تبغيلاً: بلّد وأعيا، والإبل: مشت بين الهملجة والعنق.</p><p id="98.pLm2r">ولما كان متعلق البلاغ الذي قدرته بالوصول يتضمن البشارة، عطف عليه النذارة بانياً للمفعول، لأن النافع مطلق النذارة، وكل أحد متأهل لأن يكون واعظاً به مقبولاً، لأن من سمعه فكأنما سمعه من الله لتميزه بإعجازه عن كل كلام، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولينذروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أي منذر كان فيقوم عليهم الحجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيحذروا عقاب الله فيتخلوا عن الدنايا.</span></p><p id="98.JO4gZ">ولما أشار إلى جميع الفروع فعلاً وتركاً، مع إشارته إلى أصل التوحيد لأنه أول الوصول، صرح به على حدته لجلالته في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلموا أنما هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيكون همهم واحداً.</span></p><p id="98.lYea5">ولما تمت الإشارة إلى الدين أصلاً وفرعاً، نبه على المواعظ والأمثال بتذكر ما له من الآيات والمصنوعات، والبطش بمن خالفه من الأمم، وأشار إلى أن أدلة الوحدانية والحشر لا تحتاج إلى كبير تذكر، لأنها في غاية الوضوح ولاسيما بعد تنبيه الرسل، فأدغم تاء التفعل، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليذكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصافية، والعقول الوافية، فيفتحوا عيون بصائرهم فيعلموا أنه لا وصول لهم مع الغفلة فيلزموا المراقبة فلا يزالوا في رياض المقاربة. ويعلموا- بما ركز في طبائعهم وجرى من عوائدهم- أن أقل حكامهم لا يرضى بأن يدع رعيته يتهارجون لا ينصف بينهم ولا يجزى أحداً منهم بما كسب، فيكون ذلك منه انسلاخاً من رتبة الحكم التي هي خاصته، فكيف يدعون ذلك في أحكم الحاكمين، فقد تكفلت هذه الآية على وجازتها بجميع علم الشريعة أصولاً وفروعاً، وعلم الحقيقة نهايات وشروعاً، على سبيل الإجمال وقد انطبق آخر السورة على أولها، لأن هذا عين الخروج من الظلمات إلى النور بهذا الكتاب الحامل على كل صواب- والله سبحانه وتعالى الموفق للصواب وحسن المآب.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>