<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ق" id="ch59"><h1 id="98.Zdy76">سورة ق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="50:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-1" data-v="50:1">ق وَالْقُرْآَنِ الْمَجِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/1" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-2" data-v="50:2">بَلْ عَجِبُوا أَنْ جَاءَهُمْ مُنْذِرٌ مِنْهُمْ فَقَالَ الْكَافِرُونَ هَذَا شَيْءٌ عَجِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/2" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-3" data-v="50:3">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا ذَلِكَ رَجْعٌ بَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/3" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-4" data-v="50:4">قَدْ عَلِمْنَا مَا تَنْقُصُ الْأَرْضُ مِنْهُمْ وَعِنْدَنَا كِتَابٌ حَفِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/4" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-5" data-v="50:5">بَلْ كَذَّبُوا بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ فَهُمْ فِي أَمْرٍ مَرِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/5" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-6" data-v="50:6">أَفَلَمْ يَنْظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِنْ فُرُوجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/6" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.8pvKq">لما ختم سبحانه الحجرات بإحاطة العلم قال أول هذه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنه هو سبحانه وحده المحيط علماً وقدرة بما له من العلو والشدة والقوة القيومية والقهر ونافذ القضاء والفتح لما أراد من المغلقات، بما أشارت إليه القاف بصفاتها وأظهرته بمخرجها المحيط بما جمعه مسماها من المخارج الثلاث: الحلق واللسان والشفاه.</span></p><p id="98.oPj8g">وقد قال الأستاذ أبو الحسن الحرالي في سر افتتاح المفصل بهذا الحرف فقال في آخر كتابه في هذا الحرف: اعلم أن القرآن منزل مثاني، ضمن ما عدا المفصل منه الذي هو من قاف إلى آخر الكتاب العزيز وفاتحة ما يختص بأولي العلم والفقه من مبسوطات الحكم ومحكمات الأحكام ومطولات الأقاصيص، ومتشابه الآيات، والسورة المفتتحة بالحروف الكلية للإحاطة لغيبية المتهجى المسندة إلى آحاد الأعداد، فلعلو رتبة إيراده وطوله ثنى الحق سبحانه الخطاب وانتظمه في سور كثيرة العدد يسيرة عدد الآي قصيرة مقدارها، ذكر فيها من أطراف القصص والمواعظ والأحكام والثناء وأمر الجزاء ما يليق بسماع العامة ليسهل عليهم سماعه وليأخذوا بحظ مما أخذه الخاصة وليكرر على أسماعهم في قراءة الأئمة له في الصلوات المفروضة التي لا مندوحة لهم عنها ما يكون لهم خلفاً مما يعولهم من مضمون سائر السور المطولات، فكان أحق ما افتتح به مفصلهم حرف ق الذي هو وتر الآحاد، والظاهر منها مضمون ما يحتوي عليه مما افتتح بألف لام ميم، وكذلك كان صلى الله عليه وسلم يكثر أن يقرأ في خطبة يوم الجمعة إليهم لأنها صلاة جامعة الظاهر بفاتحة المفصل الخاص بهم، وفي مضمونها من معنى القدرة والقهر المحتاج إليه في إقامة أمر العامة ما فيه كفاية، وشفعت بسورة المطهرة فخصوا بما فيه القهر والإنابة، واختصرت سورة نون من مقتضى العلم بما هو محيط بأمر العامة المنتهي إلى غاية الذكر الشامل للعالمين.</p><p id="98.Mq8D9">ولما كان جميع السور المفتتحة بالحروف المتضمنة للمراتب التسع، العاشر الجامع قواماً وإحاطة في جميع القرآن، ولذلك كانت سورة قاف وسورة ن قواماً خاصاً وإحاطة خاصة بما يخص العامة من القرآن الذين يجمعهم الأرض بما أحاط بظاهرها من صورة جبل قاف، وما أحاط بباطنها من صورة حيوان نون الذي تمام أمرهم بما بين مددي إقامتها ولهذا السورة المفتتحة بالحرف ظهر اختصاص القرآن وتميزه عن سائر الكتب لتضمنها الإحاطة التي لا تكون إلا بما للخاتم الجامع، واقترن بها من التفضيل في سورها ما يليق بإحاطتها، ولإحاطة معانيها وإتمامها كان كل ما فسرت به من معنى يرجع إلى مقتضاها، فهو صحيح في إحاطتها ومنزلها من أسماء الله وترتبها في جميع العوالم، فلا يخطئ فيها مفسر لذلك لأنه كلما قصد وجهاً من التفسير لم يخرج عن إحاطة ما تقتضيه، ومهما فسرت به من أنها من أسماء الله تعالى أو من أسماء الملائكة أو من أسماء الأنبياء أو من مثل الأشياء، وصور الموجودات أو من أنها أقسام أقسم بها، أو فواتح عرفت بها السور، أو أعداد تدل على حوادث وحظوظ من ظاهر الأمر أو باطنه على اختلاف رتب وأحوال مما أعطيه محمد صلى الله عليه وسلم من مقدار أمد الخلافة والملك والسلطنة وما ينتهي إليه أمره من ظهور الهداية ونحو ذلك مما يحيط بأمد يومه إلى غير ذلك، وكل داخل في إحاطتها، ولذلك أيضاً لا تختص بمحل مخصوص تلزمه علامة إعراب مخصوصة فمهما قدر في مواقعها من هذه السورة جراً أو نصباً أو رفعاً، فتداخل في إحاطة رتبتها ولم يلزمها معنى خاص ولا إعراب خاص لما لم يكن لها انتظام، لأنها مستقلات محيطات، وإنما ينتظم ما يتم معنى- كل واحد من المنتظمين بحصول الانتظام، وذلك يختص من الكلم بما يقصر عن إحاطة مضمون الحروف حتى أنه متى وقع استقلال وإحاطة في كلمة لم يقع فيها انتظام.</p><p id="98.Bpol7">ولما أشار سبحانه إلى هذه الإحاطة بالقاف، أقسم على ذلك قسماً هو في نفسه دال عليه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكتاب الجامع الفارق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي له العلو والشرف والكرم والعظمة على كل كلام، والجواب أنهم ليعلمون ما أشارت إليه القاف من قوتي وعظمتي وإحاطة علمي وقدرتي، وما اشتمل عليه القرآن من المجد بإعجازه واشتماله على جميع العظمة، ولم ينكروا شيئاً من ذلك بقلوبهم، ومجيد القرآن كما تقدم في أثناء الفاتحة ما جربت أحكامه من بين عاجل ما شهد وآجل ما علم بعلم ما شهد، وكان معلوماً بالتجربة المتيقنة بما تواتر من القصص الماضي، وما شهد من الأثر الحاضر وما يتجدد مع الأوقات من أمثاله وأشباهه، وإذا تأملت السورة وجدت آيها المنزلة على جميع ذلك، فإنه سبحانه ذكرهم فيها ما يعلمون من خلق السماوات والأرض وما فيهما ومن مصارع الأولين وكذا السورة الماضية ولاسيما آخرها المشير إلى أنه أدخل على الناس الإيمان برجل واحد غلبهم بمجده وإعجازه لمجد منزله بقدرته وإحاطة علمه- والله الهادي، ومن أحاط علماً بمعانيه وعمل ما فيه مجد عند الله وعند الناس.</span></p><p id="98.rPNAO">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما كانت سورة الفتح قد انطوت على جملة من الألطاف التي خص الله بها عباده المؤمنين كذكره تعالى أخوتهم وأمرهم بالتثبت عند غائلة معتد فاسق <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن جاءكم فاسق بنبأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، وأمرهم بغض الأصوات عند نبيهم وأن لا يقدموا بين يديه ولا يعاملوه في الجهر بالقول كمعاملة بعضهم بعضاً، وأمرهم باجتناب كثير من الظن ونهيهم عن التجسس والغيبة، وأمرهم بالتواضع في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس إنا خلقناكم من ذكر وأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأخبرهم تعالى أن استجابتهم وامتثالهم هذه الأوامر ليست بحولهم، ولكن بفضله وإنعامه، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله حبب إليك الإيمان وزينه في قلوبكم وكره إليكم الكفر والفسوق والعصيان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيتين، ثم أعقب ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمنون عليك أن أسلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، ليبين أن ذلك كله بيده ومن عنده، أراهم سبحانه حال من قضى عليه الكفر ولم يحبب إليه الإيمان ولا زينه في قلبه، بل جعله في طرف من حال من أمر ونهى في سورة الفتح مع المساواة في الخلق وتماثل الأدوات فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقرآن المجيد بل عجبوا أن جاءهم منذر منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيات، ثم ذكر سبحانه وتعالى وضوح الأدلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ينظروا إلى السماء فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيات، ثم ذكر حال غيرهم ممن كان على رأيهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبت قبلهم قوم نوح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليتذكر بمجموع هذا من قدم ذكره بحاله وأمره ونهيه في سورة الفتح، ويتأدب المؤمن بآداب الله ويعلم أن ما أصابه من الخير فإنما هو من فضل ربه وإحسانه، ثم التحمت الآي إلى قوله خاتمة السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أعلم بما يقولون وما أنت عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيات- انتهى.</span></p><p id="98.wQE1r">ولما كان هذا ظاهراً على ما هدى إليه السياق، بنى عليه قوله دلالة أخرى على شمول علمه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن تكذيبهم ليس لإنكار شيء من مجده ولا لإنكار صدقك الذي هو من مجده بل لأنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عجبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكفار، وأضمرهم قبل الذكر إشارة إلى أنه إذا ذكر شيئاً خارجاً عن سنن الاستقامة انصرف إليهم، والعجب من تغير النفس لأمر خارج عن العادة.</span></p><p id="98.0ymPl">ولما كان المقام لتخويف من قدم بين يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم أو منّ عليه بالإسلام أو غيره، أو لتخويف من أنكر البعث، اقتصر على النذارة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن جاءهم منذر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنذرهم حق الإنذار من عذاب الله عند البعث الذي هو محط الحكمة، وعجب منهم هذا العجب بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن العادة عندهم وعند جميع الناس أنه إذا كان النذير منهم لم يداخلهم في إنذاره شك بوجه من الوجوه، وهؤلاء خالفوا عادة الناس في تعجبهم من كون النذير- وهو أحدهم- خص بالرسالة دونهم، ولم يدركوا وجه الخصوصية لكونه مثلهم، فكذلك أنكروا رسالته وفضل كتابه بألسنتهم نفاسة وحسداً لأنهم كانوا معترفين بخصائصه التي رفعه الله تعالى عليهم بها قبل الرسالة فحطهم عجبهم ذلك إلى الحضيض من دركات السفه وخفة الأحلام، لأنهم عجبوا أن كان الرسول بشراً وأوجبوا أن يكون الإله حجراً، وعبجوا من أن يعادوا من تراب، وتثبت له الحياة، ولم يعجبوا أن يبتدؤوا من تراب ولم يكن له أصل في الحياة، ولذلك سبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب إنذاره بالبعث وعقبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأظهر في موضع الإنذار إيذاناً بأنهم لم يخف عليهم شيء من أمره، ولكنهم ستروا تعدياً بمرأى عقولهم الدالة على جميع أمره دلالة ظاهرة، وعبر بما دل على النذارة لأنها المقصود الأعظم من هذه السورة، وجميع سياق الحجرات ظاهر فيها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن يكون النذير منا خصص بالرسالة من دوننا، وكون ما أنذر به هو البعث بعد الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيء عجيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ في الخروج عن عادة أشكاله، وقد كذبوا في ذلك، أما من جهة النذير فإن أكثر الرسل من الطوائف الذين أرسلوا إليهم، وقليل منهم من كان غريباً ممن أرسل إليه، وأما من جهة البعث فإن أكثر ما في الكون مثل ذلك من إعادة كل من الملوين بعد ذهابه وإحياء الأرض من بعد موتها وابتداء الإحياء لجميع موات الحيوان وإخراج النبات والأشجار والثمار وغير ذلك مما هو ظاهر جداً.</span></p><p id="98.Ayarm">ولما كان المتعجب منه مجملاً، أوضحه بقوله حكاية عنهم مبالغين في الإنكار، بافتتاح إنكارهم باستفهام إنكاري: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا متنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ففارقت أرواحنا أشباحنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا تراباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا فرق بينه وبين تراب الأرض. ولما كان العامل في الظرف ما تقديره: نرجع؟ دل عليه بقوله والإشارة بأداة البعد إلى عظيم استبعادهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الذي هو في تمييز ترابنا من بقية التراب في غاية البعد، وهو مضمون الخبر برجوعنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رد إلى ما كنا عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جداً لأنه لا يمكن تمييز ترابنا من بقية التراب. ولما كان السياق لإحاطة العلم بما نعلم وما لا نعلم، توقع السامع الجواب عن هذا الجهل، فقال مزيلاً لسببه، مفتتحاً بحرف التوقع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بل نحن على ذلك في غاية القدرة لأنا قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علمنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تنقص الأرض منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أجزائهم المتخللة من أبدانهم بعد الموت وقبله، فإنه لو زاد الإنسان بكل طعام يأكله ولم ينقص صار كالجبل بل نحن دائماً في إيجاد وإعدام تلك الأجزاء، وذلك فرع العلم بها كل جزء في وقته الذي كان نقصه فيه قل ذلك الجزء أو جل، ولم يكن شيء من ذلك إلا بأعيينا بما لنا من القيومية والخبرة النافذة في البواطن فضلاً عن الظواهر والحفظ، الذي لا يصوب إلى جنابه عي ولا غفلة ولا غير، ولكنه عبر بمن لأن الأرض لا تأكل عجب الذنب، فإنه كالبزر لأجسام بني آدم.</span></p><p id="98.K5Z8W">ولما كانت العادة جارية عند جميع الناس بأن ما كتب حفظ، أجرى الأمر على ما جرت به عوائدهم فقال مشيراً بنون العظمة إلى غناه عن الكتاب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعندنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من الجلال الغني عن كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جامع لكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حفيظ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ في الحفظ لا يشذ عنه شيء من الأشياء دق أو جل، فكيف يستبعدون على عظمتنا أن لا نقدر على تمييز ترابهم من تراب الأرض ولم يختلط في علمنا شيء من جزء منه بشيء من جزء آخر فضلاً عن أن يختلط شيء منه بشيء آخر من تراب الأرض أو غيرها.</span></p><p id="98.GKlxB">ولما كان التقدير: وهم لا ينكرون ذلك من عظمتنا لأنهم معترفون بأنا خلقنا السماوات والأرض وخلقناهم من تراب وإنا نحن ننزل الماء فينبت النبات، أضرب عنه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الذين كذبوا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الثابت الذي لا أثبت منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ثار عندهم من أجل تعجبهم من إرسال رسولهم من حظوظ النفوس وغلبهم من الهوى، حسداً منهم من غير تأمل لما قالوه ولا تدبر، ولا نظر فيه ولا تفكر، فلذلك قالوا ما لا يعقل من أن من قدر على إيجاد شيء من العدم وإبدائه لا يقدر على إعادته بعد إعدامه وإفنائه.</span></p><p id="98.rBeba">ولما تسبب عن انتسابهم في هذا القول الواهي وارتهانهم في عهدته اضطرابهم في الرأي: هل يرجعون فينسبوا إلى الجهل والطيش والسفة والرعونة أم يدومون عليه فيؤدي ذلك مع كفرهم بالذي خلقهم إلى أعظم من ذلك من القتال والقتل، والنسبة إلى الطيش والجهل، قال معبراً عن هذا المعنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل مبادرتهم إلى هذا القول السفساف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أمر مريج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مضطرب جداً مختلط، من المرج وهو اختلاط النبت بالأنواع المختلفة، فهم تارة يقولون: سحر، وتارة كهانة، وتارة شعر، وتارة كذب، وتارة غير ذلك، والاضطراب موجب للاختلاف، وذلك أدل دليل على الإبطال كما أن الثبات والخلوص موجب للاتفاق، وذلك أدل دليل على الحقية، قال الحسن: ما ترك قوم الحق إلا مرج أمرهم- وكذا قال قتادة، وزاد: والتبس عليهم دينهم.</span></p><p id="98.97VBL">ولما أخبرهم أنهم قالوا عن غير تأمل أنكر عليهم ذلك موبخاً لهم دالاًّ على صحة ما أنكروه وفساد إنكارهم بقوله، مسبباً عن عجلتهم إلى الباطل، <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ينظروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعين البصر والبصيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بهم وبالأرض التي هم عليها. ولما كان هذا اللفظ يطلق على كل ما علا من سقف وسحاب وغيره وإن كان ظاهراً في السقف المكوكب حققه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن غيرهم إنما هو فوق ناس منهم لا فوق الكل. ولما كان أمرها عجباً، فهو أهل لأن يسأل عن كيفيته دل عليه بأداة الاستفهام فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف بنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدناها على ما لنا من المجد والعزة مبنية كالخيمة إلا أنها من غير عمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما فيها من الكواكب الصغار والكبار السيارة والثابتة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فروج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتوق وطاقات وشقوق، بل هي ملساء متلاصقة الأجزاء، فإن كانت هذه الزينة من تحتها فالذي أوقع ذلك على هذا الإحكام الذي يشاهدونه بما فيه من المنافع والستر الذي لا يختل على مر الجديدين، فهو من القدرة بحيث لا يعجزه شيء، وإن كانت الزينة من فوقها فكذلك، وإن كان بعضها من فوق وبعضها من تحت فالأمر عظيم، وهذا يدل على أن السماء كرة مجوفة الوسط مقببة كالبيضة، فإن نفي الفروج فيها على هذا الوجه المؤكد يدل على ذلك دلالة ظاهرة، وأفرد السماء ولم يجمع لأن بناءها على ما ذكر وإن كانت واحدة يدل على كمال القدرة، فإن البناء المجوف لا يمكن بانيه إكمال بنائه من غير أن يكون له فروج، وإن اختل ذلك كان موضع الوصل ظاهراً للرائين ما فيه من فتور وشقوق وقصور وما يشبه ذاك، ولم يمكنه مع ذلك الخروج منه، إن كان داخله فلم يقدر على حفظ خارجه، وإن كان خارجه لم يتمكن من حفظ داخله، وهذا الكون محفوظ من ظاهره وباطنه، فعلم أن صانعه منزه عن الاتصاف بما تحيط به العقول بكونه داخل العلم أو خارجه أو متصلاً به أو منفصلاً عنه، أو محتاجاً في الصنعة إلى إله أو في الحفظ إلى ظهير أو معين، وجمع الفرج للدلالة على إرادة الجنس بالسماء بعد ما أفاده إفراد لفظها، فيدل الجمع مع إرادة الجنس على التوزيع، مع الإفهام إلى أن الباني لو احتاج في هذا الخلق الواسع الأطراف المتباعد الأكناف إلى فرج واحد لاحتاج إلى فروج كثيرة.</span></p><p id="98.qlO0e">فإن هذا الجرم الكبير لا يكفي فيه فرج واحد لمن يحتاج إلى الحركة، فنزل كلام العليم الخبير على مثل هذه المعاني، ولا يظن أنه غيرت فيه صنعة من الصنع لأجل الفاصلة فقط، فإن ذلك لا يكون إلا من محتاج، والله متعال عن ذلك، ويجوز- وهو أحسن- أن يراد بالفروج قابلية الإنبات لتكون- مثل الأرض- يتخللها المياه فيمتد فيها عروق الأشجار والنبات وتظهر منها، وأن يراد بها الخلل كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ترى في خلق الرحمن من تفاوت فارجع البصر هل ترى من فطور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الملك: 3] أي خلل واختلاف وفساد، وهو لا ينفي الأبواب والمصاعد- والله أعلم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:7-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-7" data-v="50:7">وَالْأَرْضَ مَدَدْنَاهَا وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِنْ كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/7" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-8" data-v="50:8">تَبْصِرَةً وَذِكْرَى لِكُلِّ عَبْدٍ مُنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/8" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-9" data-v="50:9">وَنَزَّلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً مُبَارَكًا فَأَنْبَتْنَا بِهِ جَنَّاتٍ وَحَبَّ الْحَصِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/9" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-10" data-v="50:10">وَالنَّخْلَ بَاسِقَاتٍ لَهَا طَلْعٌ نَضِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/10" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-11" data-v="50:11">رِزْقًا لِلْعِبَادِ وَأَحْيَيْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا كَذَلِكَ الْخُرُوجُ</span><a class="vn" href="/quran/50/11" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Ja9Dk">ولما دل سبحانه على تمام قدرته وكمال علمه وغير ذلك من صفات الكمال بآية السماء، أتبع ذلك الدلالة على أنه لا يقال فيه داخل العالم ولا خارجه لأنه متصل به ولا منفصل عنه، نبه على ذلك بالدلالة على آية الأرض، وأخرها لأن السماء أدل على المجد الذي هذا سياقه، لأنها أعجب صنعة وأعلى علوّاً وأجل مقداراً وأعظم أثراً، وأن الأرض لكثرة الملابسة لها والاجتناء من ثمارها يغفل الإنسان عن دلالتها، بما له في ذلك من الصنائع والمنافع، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيطة بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مددناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلناها لما لنا من العظمة مبسوطة لا مسنمة. ولما كان الممدود يتكفأ، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبالاً ثوابت كان سبباً لثباتها، وخالفت عادة المراسي في أنها من فوق، والمراسي تعالجونها أنتم من تحت.</span></p><p id="98.J0KxX">ولما كان سكانها لا غنى لهم عن الرزق، قال ممتناً عليهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنبتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعظم قدرتها بالتبعيض فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل زوج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صنف من النبات تزاوجه أشكاله بأرزاقكم كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهيج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو في غاية الرونق والإعجاب، فكان- مع كونه رزقاً- متنزهاً.</span></p><p id="98.dAJ45">ولما ذكر هذه الصنائع الباهرة، عللها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبصرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلنا هذه الأشياء كلها، أي لأجل أن تنظروها بأبصاركم، ثم تتفكروا ببصائركم، فتعبروا منها إلى صانعها، فتعلموا ما له من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولتتذكروا بها تذكراً عظيماً، بما لكم من القوى والقدر فتعلموا بعجزكم عن كل شيء من ذلك أن صانعها لا يعجزه شيء، وأنه محيط بجميع صفات الكمال، لو ألم بجنابه شائبة من شوائب النقص لما فاض عنه هذا الصنع الغريب البديع.</span></p><p id="98.vo3j1">ولما كان من لا ينتفع بالشيء كأنه عادم لذلك الشيء، قصر الأمر على المنتفع فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل عبد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتذكر بما له من النقص وبما دل عليه هذا الصنع من الكمال أنه عبد مربوب لصانعه. ولما كان الإنسان لما له من النقصان لا يزال كلما أعلاه عقله أسفله طبعه، فكان ربما ظن أنه لا يقبل إذا رجع، رغبة في الرجوع بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجاع عما حطه عنه طبعه إلى ما يعليه إليه عقله، فيرجع من شهود هذه الأفعال إلى شهود هذه الصفات إلى علم الذات.</span></p><p id="98.mo1nY">ولما كان إنزال الماء أبهر الآيات وأدلها على أنه أجلّ من أن يقال: إنه داخل العالم أو خارجه، أو متصل به أو منفصل عنه، مع أن به تكوّن النبات وحصول الأقوات وبه حياة كل شيء، أفرده تنبيهاً على ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً فشيئاً في أوقات على سبيل التقاطر وبما يناسب عظمتنا التي لا تضاهى بغيب، بما له من النقل والنبوع والنفوذ فنزل دفعة واحدة فأهلك ما نزل عليه فزالت المفقرة وعادت المنفعة مضرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحل العالي الذي لا يمسك فيه الماء عن دوام التقاطر إلا بقاهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماء مباركاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نافعاً جداً ثابتاً لا خيالاً محيطاً بجميع منافعكم.</span></p><p id="98.0X4Dm">ولما كان الماء سبباً في تكون الأشياء، وكان ذلك سبباً في انعقاده حتى يصير خشباً وحباً وعنباً، وغير ذلك عجباً، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنبتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معبراً بنون العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الثمر والشجر والزرع وغيره مما تجمعه البساتين فتجنّ- أي تستر- الداخل فيها. ولما كان القصب الذي يحصد فيكون حبه قوتاً للحيوان وساقه للبهائم، خصه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحب الحصيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النجم الذي من شأنه أن يحصد من البر والشعير ونحوهما، وأومأ بالتقييد إلى أن هذه الحبوب أشرف من حب اللآلئ الذي ينبته الله من المطر لأنها لقيام النبتة؟ وتلك للزينة، ولما كان النخل من أعجبه ما يتكون منه مع ما له من المنافع التي لا يساويه فيها شجر، والطباق للرزع بالطول والقصر والاتساق بالاقتيات للآدميين والبهائم، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنخل باسقات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عاليات طويلات على جميع الأشجار المثمرة ذوات أثمار طيبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع يبس ساقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طلع نضيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصفوف متراكم بعضه فوق بعض، وهو حشو طلعه، والطلع ذلك الخارج من أعلى النخلة كأنه فعلان مطبقان، والحمل النضيد بينهما، والطرف محدد، أو الطلع ما يبدو من ثمر النخل أول ظهورها، وذلك القشر يسمى الكفرى لتعطيته إياه على أحكم مما يكون وأوثق، والطلع يشبه ما للناقة المبسق من اللبا المتكون في ضرعها قبل النتاج، ثم يصير بعد اتحاده في البياض وهو طلع إلى الافتراق حال الينوع إلى أحمر وأصفر وأخضر وغير ذلك من الألوان الغريبة، والأوصاف العجيبة، وهي محيطة المنافع بالتفكه على عدة أنواع والاقتيات وغير ذلك، وطلعها مخالف لعادة أكثر الأشجار فإن ثمارها مفردة، كل حبة منفردة عن أختها.</span></p><p id="98.dMpVw">ولما ذكر سبحانه بعض ما له في الماء من العظمة، ذكر له علة هي غاية في المنة على الخلق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رزقاً للعباد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنبتنا به ذلك لأجل أنه بعض ما جعلناه رزقهم.</span></p><p id="98.6xAw2">ولما كان ذلك أعظم مذكر للبصراء بالبعث ولجميع صفات الكمال، أتبعه ما له من التذكير بالبعث بخصوصه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحيينا به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الماء بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وسمها بالتاء إشارة إلى أنها في غاية الضعف والحاجة إلى الثبات والخلو عنه، وذكر قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميتاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للزيادة في تقرير تمكن الحاجة فيها. ولما كان هذا خاصة من أوضح أدلة البعث، قال على سبيل النتيجة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الإخراج العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخروج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي هو لعظمته كأنه مختص بهذا المعنى، وهو بعث الموتى من قبورهم على ما كانوا عليه في الدنيا، لا فرق بين خروج النبات بعد ما تهشم في الأرض وصار تراباً كما كان من بين أصفره وأبيضه وأحمره وأخضره وأزرقه إلى غير ذلك، وبين إخراج ما تفتت من الموتى كما كانوا في الدنيا، قال أبو حيان: ذكر تعالى في السماء ثلاثة: البناء والتزيين ونفي الفروج، وفي الأرض ثلاثة: المد وإلقاء الرواسي والإنبات، قابل المد بالبناء لأن المد وضع والبناء رفع، وإلقاء الرواسي بالتزيين بالكواكب لارتكاز كل واحد منها- أي على سطح ما هو فيه والإنبات المترتب على الشق بانتفاء الفروج، فلا شق فيها، ونبه فيما تعلق به الإنبات على ما يقطف كل سنة ويبقى أصله، وما يزرع كل سنة أو سنتين ويقطف كل سنة، وعلى ما اختلط من جنسين، فبعض الثمار فاكهة لا قوت، وأكثر الزرع قوت والثمر فاكهة وقوت.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:12-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-12" data-v="50:12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَأَصْحَابُ الرَّسِّ وَثَمُودُ</span><a class="vn" href="/quran/50/12" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-13" data-v="50:13">وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ وَإِخْوَانُ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/13" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-14" data-v="50:14">وَأَصْحَابُ الْأَيْكَةِ وَقَوْمُ تُبَّعٍ كُلٌّ كَذَّبَ الرُّسُلَ فَحَقَّ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/14" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-15" data-v="50:15">أَفَعَيِينَا بِالْخَلْقِ الْأَوَّلِ بَلْ هُمْ فِي لَبْسٍ مِنْ خَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/15" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-16" data-v="50:16">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ وَنَعْلَمُ مَا تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/16" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qazNQ">ولما وصل الأمر إلى حد لا خفاء معه، فصح أنهم يعلمون ذلك ولم يحملهم على التصريح بالتكذيب به إلا المبادرة إلى ذلك بغلبة الهوى من غير تأمل لعاقبته، فصار من باب لزوم الغلط، وكان السياق لإنكار البعث الذي جاء به منذر من القوم المنذرين، كان كأنه قيل: إن إنكار هؤلاء أعجب، فهل وقع هذا لأحد قط، فقال تعالى مسلياً لهذا النبي الكريم لأن المصيبة إذا عمت هانت، مبيناً لمجد القرآن ولمجد آياته تحقيقاً للإنذار وتحذيراً به لا للنصيحة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وسم الفعل بالتاء إشارة إلى هوانهم في جنب هذا المجد ولما كان هؤلاء الأحزاب المذكورون لقوتهم وكثرتهم كأنهم أهل المجد قاطبة قد استغرقوا زمانها ومكانها، أسقط الجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.6yM5O">ولما لم تكن لهم شهرة يعرفون بها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم نوح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى عظيم التسلية بأنهم جاءهم منذر منهم، وكانوا في القوة في القيام فيما يحاولونه والكثرة بحيث لا يسع الأفهام جميع أوصافهم، فآذوا رسولهم وطال أذاهم قريباً من عشرة قرون ولما كان آخر أمرهم أنه التقى عليهم الماءان: ماء السماء، وطلع إليهم ماء الأرض فأغرقهم، أتبعهم من طائفتهم قصتهم بأن نزل بهم الماء فأوبقهم لما بين حاليهم من الطباق دلالة على عظيم القدرة والفعل بالاختيار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحاب الرس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البئر التي تقوضت بهم فخسفت مع ما حولها فذهبت بهم وبكل ما لهم كما ذكرت قصتهم في الفرقان. ولما كانت آية قوم صالح من أعظم الدلالات على القدرة على البعث، وكان إهلاكهم مناسباً لإهلاك من قبلهم، أما لأصحاب الرس فكان بالرجفة التي هي على مبدأ الخسف، وأما لقوم نوح فلأن الرجفة تأثرت عن الصيحة التي حملتها الريح التي من شأنها حمل السحاب الحامل للماء، أتبعهم بهم، وكانوا أصحاب بئر ولم يخسف بهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما اتفق قوم هود عليه السلام والقبط بالإهلاك بالريح التي أثرت بها صيحة ثمود، أولئك مع الحجارة والرمل وهؤلاء بالماء الذي فرقه الله بالريح عند ضرب العصي، وكان لكل منهما من ضخامة الملك وعز السلطان ما هو مشهور قدم أشدهما أبداناً وأوسعهما ملكاً لأن إهلاكهم كان أدل دليل على القدرة وأقرب شبهاً بهلاك ثمود فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعطف عليه أقرب الطائفتين شبهاً بالهلاك بقوم نوح وأصحاب الرس فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نص عليه لأنه ليس في مادة هذا الغرق كافر غيره، والنص عليه يفهم غيره، وما تقدم في غير هذه السورة غير مرة من وصفه بأنه ملك قاهر وأنه استخفهم فأطاعوه فيعلم كفرهم طاعة له، وأنه ليوافق ما قبله وما بعده. ولما كان السياق للعزة والشقاق، فلم يدع داع إلى إثبات ذي الأوتاد.</span></p><p id="98.X5GbK">ولما كان هلاك المؤتفكات جامعاً في الشبهة بهلاك جميع من تقدم بالخسف وغمرة الماء بعد القلب في الهواء، أتبعهم بهم معبراً عنهم بأخصر من تسميه قبائلهم أو مدنهم لأنها عدة مدن، وعبر بالأخوة دون القوم لأن السياق لتكذيب من هو منهم لأنه أدخل في التسلية فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإخوان لوط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصهاره الذين جبروا بينهم وبينه مع المصاهرة بالمناصرة لملوكهم ورعاياهم على من ناواهم بنفسه وعمه إبراهيم عليهما السلام كما مضى بيانه في البقرة ما صار كالأخوة، ومع ذلك عاملوه بما اشتق من لفظ هذا الجمع من الجناية له ولأنفسهم وغيرهم.</span></p><p id="98.JdjOL">ولما كان الشجر مظنة الهواء البارد والروح، وكان أصحابه قد عذبوا بضد ذلك قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحاب الأيكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمشاركتهم لهم في العذاب بالنار، وأولئك بحجارة الكبريت النازلة من العلو وهؤلاء بالنار النازلة من ظلمة السحاب، وعبر عنهم بالواحدة والمراد الغيضة إشارة إلى أنها من شدة التفافها كالشجرة الواحدة. ولما كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع كونه من قومه ملكاً قاهراً، وخالفوه مع ذلك، وكان لقومه نار في بلادهم يتحاكمون إليها فتأكل الظالم، ختم بهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقوم تبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع كونه مالكاً، وهو يدعوهم إلى الله، فلا يظن أن التكذيب مخصوص بمن كان قوياً لمن كان مستضعفاً، بل هو واقع بمن شئنا من قوي وضعيف، لا يخرج شيء عن مرادنا.</span></p><p id="98.wBeVQ">ولما لم يكن هنا ما يقتضي التأكيد مما مر بيانه في ص قال معرياً منه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذه الفرق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذب الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلهم بتكذيب رسولهم، فإن الكل متساوون فيما يوجب الإيمان من إظهار العجز والدعاء إلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتسبب عن تكذيبهم لهم أنه ثبت عليهم ووجب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أي الذي كانوا يكذبون به عند إنذارهم لهم إياه، فعجلنا لهم منه في الدنيا ما حكمنا به عليهم في الأزل فأهلكناهم إهلاكاً عاماً كإهلاك نفس واحدة على أنحاء مختلفة كما هو مشهور عند من له بأمثاله عناية وأتبعناه ما هو في البرزخ وأخرنا ما هو في القيامة إلى البعث، بإهلاكنا لهم على تنائي ديارهم وتباعد أعصارهم وكثرة أعدادهم أن لنا الإحاطة البالغة فتسلَّ بإخوانك المرسلين وتأسَّ بهم، ولتحذر قومك ما حل بمن كذبهم إن أصروا.</span></p><p id="98.GrVX9">ولما ذكر سبحانه التسلية بتكذيب هذه الأحزاب بعد ذكر تكذيب قريش وإقامة الأدلة القاطعة على ما كذبوا به وبطلان تكذيبهم، وختم بحقوق الوعيد الذي شوهدت أوائله بإهلاكهم، فثبت صدق الرسل وثبتت القدرة على كل ما يريد سبحانه بهذا الخلق من الإيجاد والإعدام أنكر عليهم التكذيب ووبخهم عليه تقريراً لحقوق الوعيد، فقال مسبباً عن تكذيبهم بعد ما ذكر أنه خلق جميع الوجود: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفعيينا بالخلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حصل لنا على ما لنا من العظمة الإعياء، وهو العجز بسبب الخلق في شيء من إيجاده وإعدامه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من السماوات والأرض وما بينهما حين ابتدأناه اختراعاً من العدم، ومن خلق الإنسان وسائر الحيوان مجدداً، ثم في كل أوان من الأطوار المشاهدة على هذه التدريجات المعتادة بعد أن خلقنا أصله على ذلك الوجه مما ليس له أصل في الحياة، وفي إعدامه بعد خلقه جملة كهذه الأمم أو تدريجاً كغيرهم ليظنوا بسبب العجز بالخلق الأول الذي هو أصعب في مجاري العادات من الإعادة أن نعجز عن الإعادة ثانياً، يقال: عيي بالأمر- إذا لم يهتد لأمره أو لوجه مراده أو عجز عنه، ولم يطق إحكامه.</span></p><p id="98.KV2l1">ولما كان التقدير قطعاً بما دلت عليه همزة الإنكار: لم نعي بذلك بل أوجدناه على غاية الإحكام للظرف والمظروف وهم يعلمون ذلك ولا ينكرونه ويقرون بتمام القدرة عليه، وفي طيه الاعتراف بالبعث وهم لا يشعرون أضرب عنه لقولهم الذي يخل باعتقادهم إياه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم في لبس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلط شديد وشبهة موجبة للتكلم بكلام مختلط لا يعقل له معنى، بل السكوت عنه أجمل، قال علي رضي الله عنه: يا جار، إنه لملبوس عليك، اعرف بالحق تعرف أهله. ولبس الشيطان عليهم تسويله لهم أن البعث خارج عن العادة فتركوا لذلك القياس الصحيح والحكم بطريقة الأولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإعادة. ولما ذكر خلق الخافقين، أتبعه خلق ما هو جامع لجميع ما هو فيها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنا قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الانسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو أعجب خلقاً وأجمع من جميع ما مضى ذكره بما فيه من الأنس والطغيان، والذكر والنسيان، والجهل والعرفان، والطاعة والعصيان، وغير ذلك من عجيب الشأن، ووكلنا به من جنودنا من يحفظه فيضبط حركاته وسكناته وجميع أحواله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أننا نعلم بما لنا من الإحاطة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما توسوس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكلم على وجه الخفاء،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآن وفيما بعد ذلك مما لم ينقدح بعد من خزائن الغيب إلى سر النفس كما علمنا ما تكلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي الخواطر التي تعترض له حتى أنه هو ربما عجز عن ضبطها، فنحن نعلم أن قلوبهم عالمة بقدرتنا على أكمل ما نريد وبصحة القرآن وإعجازه وصدق الرسول به صلى الله عليه وسلم وامتيازه، وإنما حملهم الحسد والنفاسة والكبر والرئاسة على الإنكار باللسان حتى صار ذلك لهم خلقاً وتمادوا فيه حتى غطى على عقولهم، فصاروا في لبس محيط بهم من جميع الجوانب.</span></p><p id="98.My82D">ولما كان العالم بالشيء كلما كان قريباً منه كان علمه به أثبت وأمكن، قال ممثلاً لعلمه ومصوراً له بما نعلم أنه موجبه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقرب إليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قرب علم وشهود من غير مسافة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حبل الوريد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن أبعاضه وأجزاءه تحجب بعضها بعضاً، ولا يحجب علم الله شيء، والمراد به الجنس، والوريدان عرقان كالحبلين مكتنفان لصفحتي العنق في مقدمها متصلات من الرأس إلى الوتين وهو عرق القلب، وهذا مثل في فرط القرب، وإضافته مثل مسجد الجامع، وقد مضى في تفسير سورة المائدة عند قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعصمك من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 67] ما ينفع هنا، قال القشيري: وفي هذه الآية هيبة وفزع وخوف لقوم، وروح وأنس وسكون قلب لقوم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-17" data-v="50:17">إِذْ يَتَلَقَّى الْمُتَلَقِّيَانِ عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ قَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/17" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-18" data-v="50:18">مَا يَلْفِظُ مِنْ قَوْلٍ إِلَّا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/18" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-19" data-v="50:19">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/50/19" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.GnJOM">ولما كان سبحانه قد وكل بنا حفظة تحفظ أعمالنا وتضبط أقوالنا وأحوالنا، فكان المعروف لنا أن سبب الاستحفاظ خوف الغفلة والنسيان، قدم سبحانه الإخبار بكمال علمه فأمن ذلك المحذور، علق بأقرب أو نعلم قوله تأكيداً لما علم من إحاطة علمه من عدم حاجته، وتخويفاً بما هو أقرب إلى مألوفتنا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية الاجتهاد والمراقبة والمراعاة من كل إنسان خلقناه وأبرزناه إلى هذا الوجود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتلقيان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما أدراك ما هما؟ ملكان عظيمان حال كونهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكل إنسان قعيد منهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعن الشمال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رصد وحبس مقاعد لذلك الإنسان بأبلغ المقاعدة ونحن أقرب منهما وأعلم علماً، وإنما استحفظناهما لإقامة الحجة بهما على مجاري عاداتكم وغير ذلك من الحكم.</span></p><p id="98.29P6w">ولما كانت الأفعال اللسانية والقلبية والبدنية ناشئة عن كلام النفس، فكان الكلام جامعاً، قال مبيناً لإحاطة علمه بإحاطة من أقامه لحفظ هذا الخلق الجامع في جواب من كأنه قال: ما يفعل المتلقيان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يلفظ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يرمي ويخرج المكلف من فيه، وعم في النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما تقدم النهي عنه في الحجرات من الغيبة وما قبلها وغير ذلك قل أو جل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا لديه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنسان أو القول على هيئة من القدرة والعظمة هي من أغرب المستغرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رقيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من حفظتنا شديد المراعاة له في كل من أحواله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عتيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاضر مراقب غير غافل بوجه، روى البغوي بسنده من طريق الثعلبي عن أبي أمامة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«كاتب الحسنات على يمين الرجل، وكاتب السيئات على يسار الرجل، وكاتب الحسنات أمير على كاتب السيئات، فإذا عمل حسنة كتبها صاحب اليمين عشراً، وإذا عمل سيئة قال صاحب اليمين لصاحب الشمال: دعه سبع ساعات لعله يسبح أو يستغفر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.XxmNj">ولما كان مثل إرسال الخافقين ثم الموت ثم النفخ بإرسال الملك في الدنيا إلى الناس لعرضهم فيصير الإنسان منهم ساعياً في التزين للملك بما يعجبه في مقصود ذلك العرض في الأجل الذي ضربه لهم، فإذا جاء ذلك الوقت الذي هو كالموت أخذته الرسل فباءوا به كما يفعل حال الموت بالميت ومن أحضروه منهم حبسوه على باب الملك لتكامل المعروضين، فإذا كمل جمعهم وأمر بقيامهم للعرض زعق لهم المنادي بالبوق الذي يسمى النفير وهو كالصور، فلهذا قال تعالى مبيناً لإحاطة قدرته بجميع خلقه عاطفاً على ما تقديره: فاضطرب ذلك الإنسان الموكل به في الوقت المأمور بالتردد فيه بما يرضي الله بالقول والفعل على حسب إرادته سبحانه سواء كان موافقاً للأمر أو مخالفاً إلى أن أوان الرحيل معبراً بالماضي تنبيهاً على أن الموت مع أنه لابد منه قريب جداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أتت وحضرت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سكرة الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حالته عند النزع وشدته وغمرته، يصير الميت بها كالسكران، لا يعي وتخرج بها أحواله وأفعاله وأقواله عن قانون الاعتدال، ومجيئاً متلبساً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الثابت الذي يطابقه الواقع فلا حيلة في الاحتراس منه من بطلان الحواس وكشف الغطاء عن أحوال البرزخ من فتنة السؤال وضيق المجال أو سعة الحال، وقيل للميت بلسان الحال إن لم يكن بلسان القال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الأمر العظيم العالي الرتبة الذي يحق لكل أحد الاعتداد له بغاية الجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جبلة وطبعاً.</span></p><p id="98.QK7j3">ولما كانت نفرته منه وهربه من وقوعه بحفظ الصحة ودواء الأداء في الغاية، كان كأنه لا ينفر إلا منه، فأشار إلى ذلك بتقديم الجارّ فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه تحيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تميل وتنفر وتروع وتهرب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:20-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-20" data-v="50:20">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ ذَلِكَ يَوْمُ الْوَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/20" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-21" data-v="50:21">وَجَاءَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَعَهَا سَائِقٌ وَشَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/21" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-22" data-v="50:22">لَقَدْ كُنْتَ فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا فَكَشَفْنَا عَنْكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ الْيَوْمَ حَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/22" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-23" data-v="50:23">وَقَالَ قَرِينُهُ هَذَا مَا لَدَيَّ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/23" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-24" data-v="50:24">أَلْقِيَا فِي جَهَنَّمَ كُلَّ كَفَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/24" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-25" data-v="50:25">مَنَّاعٍ لِلْخَيْرِ مُعْتَدٍ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/25" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-26" data-v="50:26">الَّذِي جَعَلَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ فَأَلْقِيَاهُ فِي الْعَذَابِ الشَّدِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/26" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Aj0by">ولما كان التقدير: فأخذ ذلك الإنسان بالقهر من بين الأهل والإخوان، والعشائر والجيران، وضم إلى عسكر الموتى وهم بالبرزخ نزول، ولانتظار بقيتهم حلول، ولم يزالوا كذلك حتى تكامل القادمون عليهم الواصلون إليهم، عطف عليه قوله مبنياً لإحاطة من عامل الملكوت والعز والجبروت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأدنى إشارة وأيسر أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو القرن الذي ينفخ فيه إسرافيل عليه السلام للموت العام والبعث العام عند التكامل، وانقطاع أوان التعامل، وهو بحيث لا يعلم قدر عظمه واتساعه إلا الله تعالى، وهو عليه الصلاة والسلام التقم الصور من حين بعث النبي صلى الله عليه وسلم وحنى جبهته وأصغى سمعه ينتظر متى يؤمر، فيا لها من عظمة ما أغفلنا عنها، وأنسانا لها، وآمننا منها، والمراد بهذه نفخة البعث.</span></p><p id="98.0ZQ5z">ولما كان ذلك الأثر عن النفس هو سر الوجود، وأشار إلى عظمته بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الوقت الكبير العظيم الأهوال والزلازل والأوجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الوعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يقع فيه ما وقع الإيعاد به.</span></p><p id="98.JMgoa">ولما كان التقدير: فكان من تلك النفخة صيحة هائلة ورجة شاملة، فقال الناس عامة من قبورهم، وحصل ما في صدورهم، عطف عليه قوله بياناً لإحاطة العرض: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكلفة كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معها سائق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يسوقها إلى ماهي كارهة للغاية لعلمه بما قدمت من النقائص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشهيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يشهد عليها بما عملت، والظاهر من هذا أن السائق لا تعلق له بالشهادة أصلاً، لئلا تقول تلك النفس: إنه خصم، والخصم لا تقبل شهادته، ويقال حينئذ للمفرط في الأعمال في أسلوب التأكيد جرياً على ما كان يستحقه إنكاره في الدنيا، وتنبيهاً على أنه لعظمه مما يحق تأكيده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً كأنه جبلة لك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في غفلة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة محيطة بك ناشئة لك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من تصور هذا اليوم على ما هو عليه من انقطاع الأسباب، والجزاء بالثواب أو العقاب لأنه على شدة جلائه خفي على من اتبع الشهوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكشفنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا بالموت ثم بالعبث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنك غطاءك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي كان يحجبك عن رؤيته من الغفلة بالآمال في الجاه والأموال وسائر الحظوظ والشهوات، تحقيقاً لما له سبحانه من الإحاطة بالتقدير والتعجيز، وعن الواسطي: من كشف عنه غطاء الغفلة أبصر الأشياء كلها في أسر القدرة وانكشف له حقائق الأشياء بأسرها، وهذا عبارة عن العلم بأحوال القيامة.</span></p><p id="98.Wb45v">ولما تسبب عن هذا الكشف الانكشاف التام، عبر عنه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبصرك اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد البعث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في غاية الحدة والنفوذ، فلذا تقر بما كنت تنكر.</span></p><p id="98.bRVEq">ولما أخبر أخبر تعالى بما تقوله له الملائكة أو من أراد من جنوده، وكان قد أخبر أن معبوداتهم من الأصنام والشياطين وغيرها تكون عليهم يوم القيامة ضداً، أخبر بما يقول القرين من السائق والشهيد والشيطان الذي تقدم حديثه في الزخرف، فقال عاطفاً على القول المقدر قبل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معبراً بصيغة المضي تأكيداً لمضمونه وتحقيقاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال قرينه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيطان الذي سلط على إغوائه واستدراجه إلى ما يريد.</span></p><p id="98.WNBPn">نقله الكرماني عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنسان الذي قرنتني به. ولما كان الأمر في كل من الطائع والعاصي في غاية العجب، لأن الطائع ينابذ هواه فيكون ملكياً مجرداً من حظوظه ونوازع نفوسه وما بنيت عليه من النقائص والشهوات، والعاصي طوع يدي الشيطان، يصرفه في أغراضه كيف يشاء، فيطيعه بغاية الشهوة مع علمه بعداوته، وأن طاعته لا تكون إلا بمخالفة أمر الله الولي الودود، وكان العاصي أكثر كثرة يكون الطائع فيها بالنسبة إليه كالشعرة البيضاء في جلد الثور الأسود، وكان ذلك منابذاً للعقل، أشار إلى هذه المنابذة بأداة من لا يعقل وإلى جميع ما في أمره من العجب بلدي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الذي عندي من الأمر المستغرب جداً لكون المطيع عصاني، وهو مطبوع على النقائص والحظوظ التي يرى أنها حياته ولذته وراحته، والعاصي أطاعني وهو يعلم بعقله أني شر محض، وترك الخير المحض وهو عالم بأن في ذلك هلاكه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عتيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاضر مهيأ لما يراد منه.</span></p><p id="98.QQRqp">ولما كانت العادة جارية بأن من أحضر إليه شيء تبادر إلى أمهر بقوله أو فعل، وصل بذلك ما هو نتيجته، وبدأ بالعاصي لأن المقام له، فقال ما يدل على أنه لا وزن له، فلا وقفة في عذابه بحسابه ولا غيره، مؤكداً خطاباً للمؤكد بالإلقاء أو خطاباً للسائق والشهيد، أو السائق وحده مثنياً لضميره تثنية للأمر كأنه قال: ألق ألق- تأكيداً له وتهويلاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اطرحا دفعاً من غير شفقة، وقيل: بل هو تثنية وأصل ذلك أن الرفقة أدنى ما يكون ثلاثة، فجرى كلام الواحد على صاحبه، ألا ترى أن الشعراء أكثر شيء قيلاً: يا صاحبيّ يا خليليّ، والسر فيه إذا كان المخاطب واحداً إفهامه أنه يراد منه الفعل بجد عظيم تكون قوته فيه معادلة لقوة اثنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار التي تلقى الملقى فيها بما كان يعامل به عباد الله من الكبر والعبوسة والتكره والتعصب. ولما كان المقصود تعليل إلقائه بوصف يعم غيره ليكون لطفاً لمن أراد الله عصمته ممن سمع هذا المقال وحجة على من أراد الله إهانته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل كفار عنيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبالغ في ستر الحق والمعاداة لأهله من غير حجة حمية وأنفة نظراً إلى استحسان ما عنده والثبات عليه تجبراً وتكبراً على ما عند غيره ازدراء له كائناً من كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مناع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كثير المنع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للخير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مريب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داخل في الريب وهو الشك والتهمة في أمر الدين، وموقع غيره فيه، ثم أبدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قوله بياناً لمبالغته في الكفر الذي أوجب له كل شر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كفراً مضاعفاً وعناداً ومنعاً للخير الذي يجب عليه في قلبه ولسانه وبدنه، وتجاوزاً للحدود دخولاً في الشك وإدخالاً لغيره فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة بجميع صفات الكمال، فليس أمره خفياً عن كل ذي عقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.DAbaM">ولما كان ربما تعنت متعنت فنزل الآية على من يدعو الله بغير هذا الاسم الأعظم، صرح بالمراد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد الكلام أنه مأخوذ من التأخر الناظر إلى الرداءة والسقوط عن عين الاعتبار بالكلية.</span></p><p id="98.JRMgp">ولما كان هذا قد جحد الحق الواجب لله لذاته مع قطع النظر عن كل شيء ثم ما يجب له من جهة ربوبيته وإنعامه على كل موجود، ثم من جهة إدامة إحسانه مع المعصية بالحلم، وعاند في ذلك وفي إثباته للغير ما لا يصح له بوجه من الوجوه، سبب عن وصفه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألقياه في العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يزيل كل عذوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:27-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-27" data-v="50:27">قَالَ قَرِينُهُ رَبَّنَا مَا أَطْغَيْتُهُ وَلَكِنْ كَانَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/27" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-28" data-v="50:28">قَالَ لَا تَخْتَصِمُوا لَدَيَّ وَقَدْ قَدَّمْتُ إِلَيْكُمْ بِالْوَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/28" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-29" data-v="50:29">مَا يُبَدَّلُ الْقَوْلُ لَدَيَّ وَمَا أَنَا بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/29" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-30" data-v="50:30">يَوْمَ نَقُولُ لِجَهَنَّمَ هَلِ امْتَلَأْتِ وَتَقُولُ هَلْ مِنْ مَزِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/30" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-31" data-v="50:31">وَأُزْلِفَتِ الْجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/31" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-32" data-v="50:32">هَذَا مَا تُوعَدُونَ لِكُلِّ أَوَّابٍ حَفِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/32" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-33" data-v="50:33">مَنْ خَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ وَجَاءَ بِقَلْبٍ مُنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/33" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.blRdz">ولما كان القرين قد قال ما تقدم مريداً به- جهلاً منه- الخلاص من العذاب بإظهار أنه ليس بأوصاف هذه النفس، بل من كبار المؤمنين، فأجيب مقاله بإلقاء تلك النفس معللاً للأمر بإلقائها بما شمل هذا القرين، فتشوف السامع إلى ما يكون من حاله، وكانت العادة جارية أن من تكلم في شخص بما فيه مثله ولاسيما إن كان هو السبب فيه أو كان قد تكلم ذلك الشخص فيه، فكان قياس ذلك يقتضي ولابد أن تقول تلك النفس القول فيها، وهذا عند الأمر بإلقائها: ربنا هو أطغاني: أجاب تعالى عند هذا التشوف بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال قرينه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منادياً بإسقاط الأداة دأب أهل أهل القرب إيهاماً أنه منهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المحسن إلينا أيتها الخلائق كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أطغيته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعته فيما كان فيه من الطغيان، فإنه لا سلطان لي عليه وأنت أعلم بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بجبلته وطبعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ضلال بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>محيط به من جميع جوانبه لا يمكن رجوعه معه، فلذلك كان يبادر إلى كل ما يغضب الله، وإن حركته إليه أن فإنه لا يحتاج إلى أدنى تحريك فيثور له ثورة من هو مجبول مركوز في طباعه.</span></p><p id="98.B8eEw">ولما كان كأنه قيل: بم يجاب عن هذا؟ وهل يقبل منه؟ قيل: لا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك المحيط علماً وقدرة الذي حكم عليهم في الأزل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تختصموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا توقعوا الخصومة بهذا الجد والاجتهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لديَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في دار الجزاء بهذه الحضرة التي هي فوق ما كنتم تدركونه من الأخبار عنها بكثير، وأعجب بما يدرك حق الإدراك، فقد أتم انكشاف ما كان يستغربه الخاصة بل خاصة الخاصة، ففات بانكشافها نفع إيمان جديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدمت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقدمت، أي أمرت وأوصيت قبل هذا الوقت موصلاً ومنهياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل ما ينبغي تقديمه حتى لم يبق لبس ولا تركت لأحد حجة بوجه، وجعلت ذلك رفقاً بكم ملتبساً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالوعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التهديد وهو التخويف العظيم على جميع ما ارتكبتموه من الكفران والعدوان في الوقت الذي كانت فيه هذه الحضرة التي هي غيب الغيب ومستورة بستائر الكبرياء والعظمة وبل كان ما دونها من الغيب مستوراً، فكان الإيمان به نافعاً.</span></p><p id="98.2K8QG">ولما كانت الأوقات كلها عنده سبحانه حاضرة، عبر سبحانه في تعليل ذلك ب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي للحاضر دون لا التي للمستقبل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يبدل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يغير من مغير ما كان من كان بوجه من الوجوه بحيث يجعل له بدل فيكون فيه خلف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القول لدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الواصل إليكم من حضرتي التي لا يحاط بأمر غرابتها بأن من أشرك بي لا أغفر له وأغفر ما دون ذلك لمن أشاء، والعفو عن بعض المذنبين ليس تبديلاً لأن دلائل العفو تدل على تخصيص الوعيد، وأنه مشروط بشرائط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بظلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذي ظلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للعبيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا القرين ولا من أطغاه ولا غيرهم، فأعذب من لا يستحق أو أعفو عمن قلت: إني لا أغفر له وأمرت جندي فعادوه فيّ، ولو عفوت عنه كنت مع تبديل القول قد سؤتهم بإكرام من عادوه فيّ ليس إلا.</span></p><p id="98.2oeNG">ولما كان هذا التقاول مما يهول أمره ويقلع القلوب ذكره، صور وقته بصورة تزيد في ذلك الهول، وينقطع دون وصفها القول، ولا يطمع في الخلاص منها بقوة ولا حول، فقال ما معناه: يكون هذا كله <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المقصود الإعلام بأن النار كبيرة مع ضيقها، فهي تسع من الخلائق ما لا يقع تحت حصر، وأنها مع كراهتها لمن يصلاها وتجهمها لهم تحب تهافتهم فيها وجلبهم إليها عبر عنه على طريق الكناية بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة التي لا يسوغ لشيء أن يخفى عنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دار العذاب مع الكراهة والعبوسة والتجهم إظهاراً للهول بتصوير الأمر المهدد به، وتقريع الكفار، وتنبيه من يسمع هذا الخبر عن هذا السؤال من الغفلة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل امتلأت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فصدق قولنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملأن جهنم من الجنة والناس أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 119] وذلك بعد أن يلقى فيها من الخلائق ما لا يحيط به الوصف، فتقول: لا،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طاعة لله ومحبة في عذاب أعدائه وإخباراً بأنها لم تمتلئ لأن النار من شأنها أنها كلما زيدت حطباً زادت لهباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من مزيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زيادة أو شيء من العصاة إزادة، سواء كان كثيراً أو قليلاً، فإني أسع ما يؤتى به إليّ ولا تزال كذلك كما ورد في الحديث</span><span>«لا تزال جهنم يلقى فيها وتقول هل من مزيد حتى يضع الجبار فيها قدمه»</span><span class="orphaned-text">أي يضربها من جبروته بسوط إهانة فينزوي بعضها إلى بعض وتقول: قط قط وعزتك، ثم يستمرون بين دولتي الحر والزمهرير، وقد جعل الله سبحانه لذلك آية في هذه الدار باختلاف الزمان في الحر والبرد، فإذا أفرط الحر جاءت رحمته تعالى بالبرد وبالماء من السماء فامتزجا معاً فكان التوسط، وإذا أفرط البرد جاءت رحمته بالحر بواسطة الشمس، فامتزج الموجدان، فكان له توسط، وكل ذلك له دوائر موزونة بأقساط مقسطة معلومة بتقدير العزيز العليم- ذكر ذلك ابن برجان.</span></p><p id="98.xpNRj">ولما ذكر النار وقدمها لأن المقام للإنذار، أتبعها دار الأبرار، فقال ساراً لهم بإسقاط مؤنة السير وطيّ شقة البعد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأزلفت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قربت بأيسر أمر مع الدرجات والحياض الممتلئة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجنة للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف، فإذا رأوها تسابقوا إليها وتركوا ما كانوا فيه من الموقف من منابر النور وكثبان المسك ونحو هذا، وأما غيرهم من أهل الإيمان فقد يكون لهم على غير هذا الوصف، فيساق إليها الذين اتقوا كما مضى في الزمر.</span></p><p id="98.xJqW6">ولما كان القرب أمراً نسبياً أكده بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إزلافاً لا يصح وصفه ببعد.</span></p><p id="98.xEVGg">ولما كان التقريب قد لا يدري الناظر ما سببه، قال ساراً لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإزلاف والذي ترونه من كل ما يسركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع الوعد لكم به في الدنيا، وعبر بالمضارع حكاية للحال الماضية، وعبر عن الإزلاف بالماضي تحقيقاً لأمره وتصويراً لحضوره الآن ليكون المضارع من الوعد في أحكم مواضعه، وأبهم الأمر لأنه أكثر تشويقاً، والتعيين بعد الإبهام ألذ، فلذلك قال بياناً للمتقين، معيداً للجار لما وقع بينه وبين المبدل منه من الجملة الاعتراضية جواباً لمن كأنه قال: لمن هذا الوعد؟ فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أواب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجاع إلى الاستقامة بتقوى القلب إن حصل في ظاهره عوج، فنبه بذلك على أنه من فضله لم يشترط في صحة وصفه بالتقوى دوام الاستقامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حفيظ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبالغ في حفظ الحدود وسار العهود بدوام الاستقامة والرجوع بعد الزلة، ثم أبدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتميماً لبيان المتقين قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خشي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يعد الجارّ لأنه لا اعتراض قبله كالأول، ونبه على كثرة خشيته بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه إذا خاف مع استحضار الرحمة العامة للمطيع والعاصي كان خوفه مع استحضار غيرها أولى، وقال القشيري: التعبير بذلك للإشارة إلى أنها خشية تكون مقرونة بالأنس يعني الرجاء كما هو المشروع، قال: ولذلك لم يقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: ويقال: الخشية ألطف من الخوف، فكأنها قريبة من الهيبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصاحباً له من غير أن يطلب آية أو أمراً يصير به إلى حد المكاشفة، بل استغنى بالبراهين القاطعة التي منها أنه مربوب، فلابد له من رب، وهو أيضاً بيان لبليغ خشيته.</span></p><p id="98.EvZrA">ولما كان النافع من الطاعة الدائم إلى الموت، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقلب منيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي راجع إلى الله تعالى بوازع العلم، ولم يقل: بنفس، لطفاً بالعصاة لأنهم وإن قصرت نفوسهم لم يكن لها صدق القدم فلهم الأسف بقلوبهم، وصدق الندم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:34-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-34" data-v="50:34">ادْخُلُوهَا بِسَلَامٍ ذَلِكَ يَوْمُ الْخُلُودِ</span><a class="vn" href="/quran/50/34" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-35" data-v="50:35">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ فِيهَا وَلَدَيْنَا مَزِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/35" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-36" data-v="50:36">وَكَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنْ قَرْنٍ هُمْ أَشَدُّ مِنْهُمْ بَطْشًا فَنَقَّبُوا فِي الْبِلَادِ هَلْ مِنْ مَحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/36" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-37" data-v="50:37">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِمَنْ كَانَ لَهُ قَلْبٌ أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/37" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.nyA5z">ولما كان الإخبار بكونها لهم وإن كان أمراً ساراً لا يقتضي دخولها في ذلك الوقت، زاد سرورهم بالإذن بقوله معبراً بضمير الجميع بياناً لأن المراد من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جميع المتقين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقال لهم: ادخلوا الجنة. ولما كان المراد استقبالهم بالإلذاذ بالبشارة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصاحبين للسلامة من كل يمكن أن يخاف، فأنتج ذلك قوله إنهاء للسرور إلى غاية لا توصف:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليوم العظيم جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتداء أو تقرير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخلود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإقامة التي لا آخر لها ولا نفاذ لشيء من لذاتها أصلاً، ولذلك وصل به قوله جواباً لمن كأنه قال: على أي وجه خلودهم؟:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بظواهرهم وبواطنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يشاؤون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتجدد مشيئتهم أو تمكن مشيئتهم له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولدينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عندنا من الأمور التي في غاية الغرابة عندهم وإن كان كل ما عندهم مستغرباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مزيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما لا يدخل تحت أوهامهم يشاؤه، فإن سياق الامتنان يدل على أن تنوينه للتعظيم، والتعبير بلدى يؤكد ذلك تأكيداً يناسبها بأن يكونوا كل لحظة في زيادة على أمانيهم عكس ما كانوا في الدنيا، وبذلك تزداد علومهم، فمقدورات الله لا تنحصر، لأن معلوماته لا تنتهي.</span></p><p id="98.lEPXM">ولما ذكر سبحانه أول السورة تكذيبهم بالقدرة على اعترافهم بما يكذبهم في ذلك التكذيب، ثم سلى وهدد بتكذيب الأمم السابقة، وذكر قدرته عليهم، وأتبعه الدلالة على كمال قدرته إلى أن ختم بالإشارة إلى أن قدرته لا نهاية لها، ولا تحصر بحدّ ولا تحصى بعدّ، رداً على أهل العناد وبدعة الاتحاد في قولهم: ليس في الإمكان أبدع مما كان عطف على ما قدرته بعد <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحق وعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من إهلاك تلك الأمم مما هو أعم منه بشموله جميع الزمان الماضي وأدل على شمول القدرة، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكم أهلكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة. ولما كان المراد تعميم الإهلاك في جميع الأزمان لجميع الأمم، نزع الجار بياناً لإحاطة القدرة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في دلالة التعميم فأثبته في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قرن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جيل هم في غاية القوة، وزاد في بيان القوة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أولئك القرون بظواهرهم وبواطنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشد منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قريش</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطشاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قوة وأخذاً لما يريدونه بالعنف والسطوة والشدّة، وحذف الجار هنا يدل على أن كل من كان قبل قريش كانوا أقوى منهم، وإثباته في ص يدل على أن المذكورين بالإهلاك هناك مع الاتصاف بالنداء المذكور بعض المهلكين لا كلهم. ولما أخبر سبحانه بأشديتهم سبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنقبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعوا النقب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن فتحو فيها الأبواب الحسية والمعنوية وخرقوا في أرجائها ما لم يقدر غيرهم عليه وبالغوا في السير في النقاب، وهي طرق الجبال والطرق الضيقة فضلاً عن الواسعة وما في السهول، بعقولهم الواسعة وآرائهم النافذة وطبائعهم القوية، وبحثوا مع ذلك عن الأخبار، وأخبروا غيرهم بما لم يصل إليهم، وكان كل منهم نقاباً في ذلك أي علامة فيه فصارت له به مناقب أو مفاخر.</span></p><p id="98.pZ16D">ولما كان التقدير: ولم يسلموا مع كثربة تنقيبهم وشدته من إهلاكنا بغوائل الزمان ونوازل الحدثان، توجه سؤال كل سامع على ما في ذلك من العجائب والشدة والهول والمخاوف سؤال تنبيه للذاهل الغافل، وتقريع وتبكيت للمعاند الجاهل، بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من محيص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معدل ومحيد ومهرب وإن دق، من قضائنا ليكون لهؤلاء وجه ما في رد أمرنا.</span></p><p id="98.4BVl5">ولما ذكرنا هنا من المواعظ ما أرقص الجماد، فكيف بمن يدعي أنه من رؤوس النقاد، أنتج قوله مؤكداً لأجل إنكار الجاحد وعناد المعاند: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر البديع من العظات التي صرفناها هنا على ما ترون من الأساليب العجيبة والطرق الغريبة في الإهلاك وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تذكيراً عظيماً جداً. ولما كان المتذكر بمصارع المهلكين تارة بأن يكون حاضراً فيرى مصارعهم حال الإيقاع بهم أو يرى آثارهم بعد ذلك، وتارة يخبر عنها، قال بادئاً بالرائي لأنه أجدر بالتذكير:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له قلب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو في غاية العظمة والنورانية إن رأى شيئاً من ذلك فهو بحيث يفهم ما يراه ويعتز به، ومن لم يكن كذلك فلا قلب له لأن قلبه لما كان غير نافع كان عدماً.</span></p><p id="98.KeZB2">ولما كان قد بدأ بالناظر لأنه أولى بالاعتبار وأقرب إلى الادكار، ثنى بمن نقلت إليه الأخبار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ألقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلقاء عظيماً بغاية إصغائه حتى كأنه يرمي بشيء ثقيل من علو إلى سفل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل الذي قد جرده عن الشواغل من الحظوظ وغيرها إذا سمع ما غاب عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه في حال إلقائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاضر بكليته، فهو في غاية ما يكون من تصويب الفكر وجمع الخاطر، فلا يغيب عنه شيء مما تلي عليه وألقي إليه، فيتذكر بما ذكرناه به عن قدرتنا من الجزئيات ما أنتجه من القدرة على كل شيء، ورأى مجد القرآن فعلم أنه كلام الله فسمعه منه فصدق الرسول، وقبل كل ما يخبر به، ومن سمع شيئاً ولم يحضر له ذهنه فهو غائب، فالأول العالم بالقوة وهو المجبول على الاستعداد الكامل فهو بحيث لا يحتاج إلى غير التدبر لما عنده من الكمال المهيأ بفهم ما يذكر به القرآن، والثاني القاصر بما عنده من كثافة الطبع فهو بحيث يحتاج إلى التعليم فيتذكر بشرط أن يقبل بكليته، ويزيل الموانع كلها، فلذلك حسن جداً موقع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المقسمة وعلم منه عظيم شرف القرآن في أنه مبشر للكامل والناقص، ليس منه مانع غير الإعراض.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:38-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-38" data-v="50:38">وَلَقَدْ خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ وَمَا مَسَّنَا مِنْ لُغُوبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/38" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-39" data-v="50:39">فَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ الْغُرُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/50/39" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-40" data-v="50:40">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَأَدْبَارَ السُّجُودِ</span><a class="vn" href="/quran/50/40" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-41" data-v="50:41">وَاسْتَمِعْ يَوْمَ يُنَادِ الْمُنَادِ مِنْ مَكَانٍ قَرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/41" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-42" data-v="50:42">يَوْمَ يَسْمَعُونَ الصَّيْحَةَ بِالْحَقِّ ذَلِكَ يَوْمُ الْخُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/50/42" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-43" data-v="50:43">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي وَنُمِيتُ وَإِلَيْنَا الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/50/43" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.nr0zx">ولما دل على تمام علمه وشمول قدرته بخلق الإنسان إثر ما ذكره من جميع الأكوان، ثم بإعدامه لأصناف الإنسان في كل زمان، ذكر بخلق ما أكبر منه في المقدار والإنسان بعضه على وجه آخر، فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا الانسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد تنبيهاً لمنكري البعث وتبكيتاً، وافتتحه بحرف التوقع لأن من ذكر بخلق شيء توقع الإخبار عما هو أكبر منه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة التي لا يقدر قدرها ولا يطاق حصرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما هما عليه من الكبر وكثرة المنافع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الأمور التي لا ينتظم الأمر على قاعدة الأسباب والمسببات بدونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأرض في يومين، ومنافعها في يومين، والسماوات في يومين، ولو شاء لكان ذلك في أقل من لمح البصر، ولكنه سن لنا التأني بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما مسنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأجل ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لغوب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إعياء فإنه لو كان لاقتضى ضعفاً فاقتضى فساداً، فكان من ذلك شيء على غير ما أردناه، فكان تصرفنا فيه غير تصرفنا في الباقي، وأنتم تشاهدون الأمر في الكل على حد سواء من نفوذ الأمر وتمام التصرف، من اللغب وهو الإعياء، والريش اللغاب وهو الفاسد.</span></p><p id="98.epWQO">ولما دل سبحانه على شمول العلم وإحاطة القدرة، وكشف فيهما الأمر أتم كشف، كان علم الحبيب القادر بما يفعل العدو أعظم نذارة للعدو وبشارة للولي، سبب عن ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبر على ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكفرة وغيرهم. ولما كانت أقوالهم لا تليق بالجناب الأقدس، أمر سبحانه بما يفيد أن ذلك بإرادته وأنه موجب لتنزيهه، وكماله، لأنه قهر قائله على قوله، ولو كان الأمر بإرادة ذلك القائل استقلالاً لكان ذلك في غاية البعد عنه، لأنه موجب للهلاك، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع التنزيه عن كل شائبة نقص متلبساً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمد ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإثبات الإحاطة بجميع صفات الكمال للسيد المدبر المحسن إليك بجميع هذه البراهين التي خصك بها تفضيلاً لك على جميع الخلق في جميع ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل طلوع الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصلاة الصبح، وما يليق به من التسبيح غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقبل الغروب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصلاة العصر والظهر كذلك فالعصر أصل لذلك الوقت والظهر تبع لها.</span></p><p id="98.Z9l2K">ولما ذكر ما هو أدل على الحب في المعبود لأنه وقت الانتشار إلى الأمور الضرورية التي بها القوام والرجوع لقصد الراحة الجسدية بالأكل والشرب واللعب والاجتماع بعد الانتشار والانضمام مع ما في الوقتين من الدلالة الظاهرة على طي الخلق ثم نشرهم، أتبعه ما يكون وقت السكون المراد به الراحة بلذيذ الاضطجاع والمنام فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في بعض أقواته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسبحه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصلاتي المغرب والعشاء وقيام الليل لأن الليل وقت الخلوات وهي ألذ المناجاة.</span></p><p id="98.MWk3P">ولما ذكر الفرائض التي لا مندوحة عنها على وجه يشمل النوافل من الصلاة وغيرها، أتبعها النوافل المقيدة بها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدبار السجود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو أكل بابه وهو صلاة الفرض بما يصلى بعدها من الرواتب والتسبيح بالقول أيضاً، قال الرازي: واعلم أن ثواب الكلمات بقدرة صدورها عن جنان المعرفة والحكمة وأن تكون عين قلبه تدور دوران لسانه ويلاحظ حقائقها ومعانيها، فالتسبيح تنزيه من كل ما يتصور في الوهم أو يرتسم في الخيال أو ينطبع في الحواس أو يدور في الهواجس، والحمد يكشف عن المنة وصنع الصنائع وأنه المتفرد بالنعم. انتهى. ومعناه أن هذا الحمد هو الحقيقة، فإذا انطبقت في الجنان قامت باللسان، وتصورت بالأركان، وحمل على الصلاة لأنها أفضل العبادات، وهي جامعة بما فيها من الأقوال والأفعال لوجهي الذكر: التنزيه والتحميد، وهاتان الصلاتان المصدر بهما أفضل الصلوات فهما أعظم ما وقع التسبيح بالحمد، والمعنى. والله أعلم. أن الاشتغال استمطار من المحمود المسبح للنصر على المكذبين، وأن الصلاة أعظم ترياق للنصر وإزالة الهم، ولهذا كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا حزبه أمر فزع إلى الصلاة.</span></p><p id="98.MX21p">ولما سلاه سبحانه عما يسمع منهم من التكذيب وغيره من الأذى بالإقبال على عليّ حضرته والانتظار لنصرته، أتبعه تعزية الإشارة فيها أظهر بما صوره يوم مصيبتهم وقربه حتى أنه يسمع في وقت نزول هذه الآية ما فيه لهم من المثلات وقوارع المصيبات، تحذيراً لهم وبشرى لأوليائه بتمام تأييده عليهم ونصره لهم في الدنيا والآخرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اسمع بتعمدك للسمع بغاية جهدك بإصغاء سمعك وإقبال قلبك بعد تسبيحك بالحمد ما يقال لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يناد المناد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لهم في الدنيا يوم بدر أول الأيام التي أظهر الله فيها لأوليائه مجده بالانتقام من أعدائه، وفي الآخرة يوم القيامة في صورة النفخة الثانية وما بعده.</span></p><p id="98.wpEKm">ولما كان المراد إظهار العظمة بتصوير تمام القدرة، وكان ذلك يتحقق بإسماع البعيد من محل المنادي كما يسمع القريب سواء، وكان القرب ملزوماً للسماع، قال مصوراً لذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مكان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو صخرة بيت المقدس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسمع الصوت من بعد كما يسمعه من قرب، يكونون في البقاع سواء لا تفاوت بينهم أصلاً.</span></p><p id="98.86l37">ولما عظم هذا المقام بما كساه من ثوب الإجمال أبدل منه إيضاحاً وزيادة في التعظيم قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين ينادون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصيحة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صيحة أصمتهم المستنفر لهم إلى بدر في الدنيا، فكانت صيحة قاضية بصممهم عن جميع تصرفاتهم، وصيحة النفخة الثانية في الصورة في الآخرة فهما نفختا حشر إلى القضاء بين المحق والمبطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأمر الثابت الذي كانوا يسمونه سحراً، ويعدونه خيالاً، فيعلمون حينئذ أن الواقع قد يطابقه، فكان حقاً فإنه قد طابقه الواقع، فكان الإخبار به صدقاً.</span></p><p id="98.anaGd">ولما عظمه سبحانه باجمال بعد إجمال، إشارة إلى أن ما فيه من شديد الأهوال، يطول شرحه بالمقال، زاده تعظيماً بما أنتجه الكلام فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليوم العظيم الذي يظهر به المجد ويعلو بضعفاء المؤمنين المجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الخروج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا خروج أعظم منه وهو خروجهم من بيوتهم في الدنيا إلى مصارعهم ببدر، ومن قبورهم من الأرض التي خلقوا منها إلى مقامعهم في النار.</span></p><p id="98.3JNkD">ولما بنيت دعائم القدرة ودقت بشائر النصرة وختم بما يصدق على البعث الذي هو الإحياء الأعظم دالاً بما هو مشاهد من أفعاله، وأكده لإنكارهم البعث، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحيي ونميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تجدد ذلك شيئاً بعد شيء سنة مستقرة وعادة مستمرة كما تشاهدونه، فقد كان منا بالإحياء الأول البدء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصاً بالإماتة ثم الإحياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصيرورة ومكانها وزمانها بأن نحيي جميع من أمتناه يوم البعث ونحشرهم إلى محل الفصل، فنحكم بينهم وليس المعاد بأصعب من المبدأ، فمن أقر به وأنكر البعث كان معانداً أو مجنوناً قطعاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-50-44" data-v="50:44">يَوْمَ تَشَقَّقُ الْأَرْضُ عَنْهُمْ سِرَاعًا ذَلِكَ حَشْرٌ عَلَيْنَا يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/44" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-dorar-50-45" data-v="50:45">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ فَذَكِّرْ بِالْقُرْآَنِ مَنْ يَخَافُ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/45" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.eZYK0">ولما تحقق بذلك أمر البعث غاية التحقق، صور خروجهم فيه فقال معلقاً بما ختم به الابتداء مما قبله زيادة في تفخيمه وتعظيمه وتبجيله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تشقق الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر بفعل المطاوعة لاقتضاء الحال له، وحذف تاء المطاوعة إشارة إلى سهولة الفعل وسرعته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجاوزة لهم بعد أن كانوا في بطنها فيخرجون منها أحياء كما كانوا على ظهرها أحياء، حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سراعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى إجابة مناديها، وأشا إلى عظمه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإخراج العظيم جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جمع بكره، وزاد في بيان عظمة هذا الأمر بدلالته على اختصاصه بتقديم الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكيف يتوقف عاقل فيه فضلاً عن أن ينكره، وأما غيرنا فلا يمكنه ذلك بوجه. انتهى.</span></p><p id="98.xP6wV">ولما أقام سبحانه الأدلة على تمام قدرته وشمول علمه وختم بسهولته عليه واختصاصه به، وصل تسلية للنبي صلى الله عليه وسلم بتهديدهم على تكذيبهم بالعلم الذي هو أعظم التهديد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا غيرنا ولا هم أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل من يتوهم فيه العلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الحال والاستقبال من التكذيب بالبعث وغيره مع إقرارهم بقدرتنا.</span></p><p id="98.mJL4B">ولما كان التقدير: فنحن قادرون على ردهم عنه بما لنا من العلم المحيط وأنت لهم منذير تنذرهم وبال ذلك، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنت عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما أفاد حرف الاستعلاء القهر والغلبة صرح به مؤكداً في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بجبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متكبر قهار عات تردهم قهراً عما تكره منهم من الأقوال والأفعال، إنما أنت منذر، ولما نفى عنه الجبروت، أثبت لهم ما أفهمه واو العطف من النذارة كما قدرته قبله، فقال مسبباً عنه معبراً بالتذكير الذي يكون عن نسيان لأن كل ما في القرآن من وعظ إذا تأمله الإنسان وجده شاهداً في نفسه أو فيما يعرفه من الآفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بطريق البشارة والنذارة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع بمجده لكل خير المحيط كل صلاح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يخاف وعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمكن خوفه، وهو كل عاقل، ولكنه ساقه هكذا إعلاماً بأن الذي يخاف بالفعل فيكشف الحال عن إسلامه هو المقصود بالذات، وغيره إنما يقصد لإقامة الحجة عليه لا لدده ولا يؤسف عليه ولا يتأثر بتكذيبه بل يعتقد أنه عدم لا تضر عداوته ولا تنفع ولايته، وما آذى إلا نفسه وكل من والاه في الدنيا والآخرة، وهذا هو المجد للقرآن ولمن أنزله ولمن أتى به عنه بتمام قدرة من هو صفته وشمول علمه، فقد انعطف هذا الآخر على ذلك الأول أشد انعطاف، والتفت فروعه بأصله أتم التفاف، فاعترفت به أولو براعة وأهل الإنصاف والاتصاف بالتقدم في كل صناعة بالسبق الذي لا يمكن لحاقه أيّ اعتراف. والله الهادي للصواب.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>