<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجن" id="ch81"><h1 id="98.lwWAa">سورة الجن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="72:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-1">قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِنَ الْجِنِّ فَقَالُوا إِنَّا سَمِعْنَا قُرْآَنًا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/1" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-2">يَهْدِي إِلَى الرُّشْدِ فَآَمَنَّا بِهِ وَلَنْ نُشْرِكَ بِرَبِّنَا أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/2" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-3">وَأَنَّهُ تَعَالَى جَدُّ رَبِّنَا مَا اتَّخَذَ صَاحِبَةً وَلَا وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/3" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-4">وَأَنَّهُ كَانَ يَقُولُ سَفِيهُنَا عَلَى اللَّهِ شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/72/4" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lR3Mx">ولما كان نوح عليه الصلاة والسلام أول رسول أرسله الله تعالى إلى المخالفين من أهل الأرض، وكان قومه عباد أوثان، وعصوه أشد العصيان مع أنه كان منهم نسباً ولساناً، وختمت سورته بدعائه عليهم، وكان نبينا صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين، فهو آخر رسول بعثه الله تعالى إلى أهل الأرض وغيرهم من جميع الخلق، وكان قومه العرب قد وافقوا قوم نوح عليه السلام في أكثر أحوالهم عبادة الأوثان حتى تلك الأوثان إما بأساميها أو بأعيانها على ما ورد في الأخبار، وفي عصيان رسولهم واستضعاف أتباعه واستهزائهم ابتدئت، هذه بما كان من سهولة من سمع هذه الدعوة الخاتمة الجامعة من غير الجنس فضلاً عن الموافقين في الجنس مع قصر الزمان وضعف الأعوان لجلالة هذا القرآن، فقال منبهاً له بالأمر على ما في هذا من عظيم القدر، مع الإشارة إلى تبكيت العرب على التباطؤ عن الإجابة إلى ما يعرفون من رشده بمعناه ونظمه، لكونه بلسانهم وكونهم من نوع الداعي وقبيله وأقرب الناس إليه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا محمد لقومك.</span></p><p id="98.krX9l">ولما كان المقصود تعظيم الموحى به، وأما الموحي إلى كل من الرسولين فواحد، بنى للمفعول قوله مبيناً لسيرة الجن في تلقيهم لهذا القرآن بالأخذ إرثاً من أشرف النبيين وإلقائهم له بالإبلاغ إلى غيرهم من وارث العلم منهم ليكون لهم الشرفان: شرف العلم لكمال أنفسهم، والتعليم لتكميل غيرهم، فيكون لهم مثل أجر من عمل بما ألقوه إليه وأملوه عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحي إليّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخبرت على وجه الخفاء ممن لا يعلم الغيب غيره في هذا القرآن الذي اقتضى إعجازه أن أكون أكثر الأنبياء تابعاً على لسان جبريل عليه السلام الذي هو أمينه والواسطة بينه وبين أنبيائه، ثم وضع موضع المفعول الذي لم يسم فاعله قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشأن العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية الإصغاء والإقبال والتقبل والإلف استماعاً هو الاستماع في الحقيقة لأنه لقراءتي هذا القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم في غاية النفرة جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم في غاية الاستتار، وهم أجسام حية عاقلة خفيفة تغلب عليها النارية أو الهوائية كما تغلب على أجسام الإنس الترابية، والنفر ما بين الثلاثة والعشرة، قال البغوي: وكانوا تسعة من جن نصيبين، وقيل: كانوا سبعة، وفي هذه العبارة دليل على أنه صلى الله عليه وسلم ما رآهم ولا قرأ عليهم، وإنما اتفق حضورهم عند قراءته، وهل هذا الاستماع هو المذكور في الأحقاف أو غيره قال أبو حيان: المشهور أنه هو، وقيل: هو غيره، والجن الذين أتوه بمكة جن نصيبين، والذين أتوه بنخلة جن نينوى، والسورة التي استمعوها قال عكرمة: العلق، وقيل: الرحمن، ولم يذكر هنا ولا في الأحقاف أنه رآهم، ويظهر من الحديث تعدد الواقعة، فمنها ما كان في المبدأ ولم يكن معه أحد من الصحابة رضي الله عنهم كما في حديث عبد الله بن مسعود رضي الله عنه الذي في الصحيح: أنهم فقدوه صلى الله عليه وسلم ليلة من الليالي فالتمسوه في الأودية والشعاب، فلما أصبح إذا جاء من قبل حراء فقال:</span><span>«أتاني داعي الجن فذهبت معه فقرأت عليهم القرآن، فانطلق بنا فأرانا آثارهم وآثار نيرانهم، ومنها ما كان معه عبد الله رضي الله عنه فذهب معه إلى الحجون عند الشعب فخط عليه خطاً، وقال: لا تجاوزه، فانحدر عليه أمثال الحجل يجرون الحجارة بأقدامهم حتى غشوه فلا أراه، وأومأ إليّ بيده أن اجلس، فتلا القرآن، فلم يزل صوته يرتفع واختفوا بالأرض حتى ما أراهم»</span><span class="orphaned-text">قال الأصبهاني: وقيل: كانوا من بني الشيصبان وهم أكثر الجن عدداً وهم عامة جنود إبليس، وقال القشيري: لما رجمت الشياطين بالشهب فرق إبليس جنوده لعلم ذلك فأتى سبعة منهم بطن نخلة فاستمعوا قراءة النبي صلى الله عليه وسلم فآمنوا ثم أتوا قومهم فقالوا: يا قومنا إنا سمعنا قرآناً عجباً، يعني ولم يرجعوا إلى إبليس لما علموه من كذبه وسفاهته، وجاؤوا إلى النبي صلى الله عليه وسلم في سبعين من قومهم فأسلموا، فذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ صرفنا إليك نفراً من الجن يستمعون القرآن فلما حضروه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحقاف: 29] الآيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن استماعهم أن قال من سمع منهم لمن لم يسمع، أو لمن كان يواخيهم من الإنس امتثالاً لقول النبي صلى الله عليه وسلم</span><span>«رحم الله امرأً سمع منا مقالة فوعاها فأداها كما سمعها»</span><span class="orphaned-text">وكان قولهم سكوناً إلى هذا ا لقرآن وأنسابه، مؤكدين لبعد حالهم عن سماع الوحي وعلمهم بما زاد به من الإعجاز:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالكسر لأنه مبتدأ محكي بعد القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حين تعمدنا الإصغاء وألقينا إليه أفهامنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلاماً هو في غاية الانتظام في نفسه والجمع لجميع ما نحتاج إليه، ثم وصفوه بالمصدر مبالغة في أمره فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بديعاً خارجاً عن عادة أمثاله من جميع الكتب الإلهية فضلاً عن كلام الناس في جلالة النظم وإعجاز التركيب والوضع مع الموافقة لها في الدعوة إلى الله تعالى والبيان للمحاسن والمساوئ والدعاء إلى كل فلاح حتى صار نفس العجب، والعجب ما خرج عن حد أشكاله ونظائره فخفي سببه، وهذا يدل على قوتهم العلمية في فصاحتهم وكمالهم في علم الرسوم، وصوغ الكلام على أبلغ جهات النظوم.</span></p><p id="98.KjXvx">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما تقدم ذكر حال كفار قريش في تعاميهم عن النظر وجريهم في اللدد والعناد حسبما انطوت عليه سورة ن والقلم، ثم أتبعت بوعيدهم في الحاقة ثم بتحقيقه وقرب وقوعه في المعارج ثم بتسليته عليه الصلاة والسلام وتأنيسه بقصة نوح عليه الصلاة والسلام مع قومه، أعقب ذلك بما يتعظ به الموفق ويعلم أن القلوب بيد الله: فقد كانت استجابة معاندي قريش والعرب أقرب في ظاهر الأمر لنبي من جنسهم ومن أنفسهم فقد تقدمت لهم معرفة صدقه وأمانته، ثم جاءهم بكتاب بلسانهم الذي به يتحاورون ولغتهم التي بها يتكلمون، فقد بهرت العقول آياته، ووضحت لكل ذي قلب سليم براهينه ومعجزاته، وقد علموا أنهم لا يقدرون على معارضته إلى ما شاهدوه من عظيم البراهين، ومع ذلك عموا وصموا- غضب الله عليهم ولعنهم- وسبق إلى الإيمان من ليس من جنسهم ولا سبقت له مزية تكريمهم، وهم الجن ممن سبقت لهم من الله الحسنى فآمنوا وصدقوا، وأمر صلى الله عليه وسلم بالإخبار بذلك، فأنزل الله تعالى عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أوحي إليّ أنه استمع نفر من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 1] الآيات إلى قوله إخباراً عن تعريف الجن سائر أخوانهم بما شاهدوه من عناد كفار العرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه لما قام عبد الله يدعوه كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم استمرت الآي ملتحمة المعاني معتضدة المباني إلى آخر السورة- انتهى.</span></p><p id="98.jb9NP">ولما بينوا فضله من جهة الإعجاز وغيره، بينوا المقصود بالذات الدال على غوصهم على المعاني بعد علمهم بحسن المباني فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبين غاية البيان مع الدعاء في لطف وهدى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الرشد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحق والصواب الذي يكاد يشرد لثقله على النفوس الداعية إلى الهوى وخفة ضده الغي والسفة الملائم لنقائص النفوس. ولما وصفوه بهذه الكمالات سببوا عن ذلك قولهم إعمالاً للقوة العملية في المبادرة إلى الصواب من غير تخلف أصلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من استمع منا لم يتخلف منا أحد ولا توقف بعد الاستماع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعنا الأمان لمبلغ القرآن أن نكذبه أو نخالفه أدنى مخالفة بسبب هذا القرآن.</span></p><p id="98.VmM5y">ولما أخبروا عن الماضي، وكان الإيمان لا يفيد إلا مع الاستمرار، قالوا عاطفين على ما تقديره: فوجدنا الله في الحال لأن ذلك نتيجة الإيمان بالقرآن وخلعنا الأنداد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنا مع إيقاع الإيمان في الحال لن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نشرك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد ذلك أصلاً، أكدوا لأنه أمر لا يكاد يصدق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا إحسان قائم بنا من الإيجاد وما بعده إلا منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الخلق لأنه لم يشركه في شيء من مرنا أحد، وقد وضحت الدلائل على التوحيد فيما سمعنا من هذا القرآن.</span></p><p id="98.k6yj9">ولما أظهروا القوتين العلمية بفهمهم القرآن، والعملية بما حصل لهم من الإذعان، أعملوا ما لهم في الدعاء إلى الله تعالى من قوة البيان، فبعد أن نزهوه سبحانه عن الشرك عموماً خصوا مؤكدين في قراءة ابن كثير والبصريين وأبي جعفر بالكسر لما تقدم من أن مثل هذه السهولة لا تكاد تصدق، فقالوا عطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 1]:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشأن العظيم قال الجن:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعالى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انتهى في العلو والارتفاع إلى حد لا يستطاع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظمة وسلطان وكمال غنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموجد لنا والمحسن إلينا، وإذا كان هذا التعالي لجده فما بالك به، وكذا حكت هذه القراءة بقوله الجن ما بعد هذا إلا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن لو استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 16] و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن المساجد لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 18] و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه لما قام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 19] فإنه مفتوح فيها عطفاً على الموحى به فهو في محل رفع إلا عند أبي جعفر فإنه فتح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه تعالى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 3] و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه كان يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 4]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 6] ووافقهم نافع وأبو بكر عن عاصم في غير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه لما قام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 19] فإنهما كسراها وفتح الباقون وهم ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص عن عاصم الكل إلا ما صدر بالفاء على أنه معطوف على محل الجار في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صدقناه وصدقنا أنه لا على لفظه وإلا لزم إعادة الجارّ عند نحاة البصرة، وقيل: عطف على لفظ الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على المذهب الكوفي الذي نصره أبو حيان وغير واحد من أهل اللسان.</span></p><p id="98.ZNvL4">ولما وصفوه بهذا التعالي الأعظم المستلزم للغنى المطلق والتنزه عن كل شائبة نقص، بينوه بنفي ما ينافيه بقولهم إبطالاً للباطل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اتخذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبر بصيغة الافتعال بياناً لموضع النقص لا تقييداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صاحبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زوجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن العادة جارية بأنه لا يكون ذلك إلا بمعالجة وتسبيب، ومثل ذلك لا يكون إلا لمحتاج إلى بضاع أو غيره، والحاجة لا تكون إلا من ضعف وعجز، وذلك ينافي الجد، فالمحتاج لا يصح أصلاً أن يكون إلهاً وإن كان بغير تسبيب ومهلة، فهو عبث لأن مطلق الاختراع مغن عنه، فلم يبق إلا العبث الذي ينزه الإله عنه والصاحبة لابد وأن تكون من نوع صاحبها، ومن له نوع فهو مركب تركيباً عقلياً من صفة مشتركة وصفة مميزة، والولد لابد وأن يكون جزءاً منفصلاً عن والده، ومن له أجزاء فهو مركب تركيباً حسياً، ومن المقطوع به أن ذلك لا يكون إلا لمحتاج، وأن الله تعالى متعال عن ذلك من تركيب حسي أو عقلي.</span></p><p id="98.b5Gm9">ولما تبين لهم ما هو عليه سبحانه من النزاهة عن كل شائبة نقص، وصفوا من قال بضده صيانة لدينهم وعرضهم بالترفع عن الخسائس والرذائل بعدم التمادي في الباطل مقتاً للخلق في ذات الخلق مؤكدين لما للسامع في الغالب من تصديق ما يسمع والمحاجة عنه فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقالوا إلى الشأن- هذا على قراءة الكسر، وآمنا بأنه- على قراءة الفتح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً هو في عراقته في الكذب بمنزلة الجبلة والطبع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سفيهنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الجنس فيتناول إبليس رأس الجنس تناولاً أولياً، وكل من تبعه ممن لم يعرف الله لأن ثمرة العقل العلم، وثمرة العلم معرفة الله، فمن لم يعرفه فهو الذي يلازم الطيش والغي لأنه لا علم عنده أصلاً يحمله على الرزانة، كاذباً متقولاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال المنافية لقول هذا السفيه في الولد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شططاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً هو في بعده عن الصواب نفس البعد ومجاوزة الحد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:5-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-5">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ تَقُولَ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/5" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-6">وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزَادُوهُمْ رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/6" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-7">وَأَنَّهُمْ ظَنُّوا كَمَا ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/7" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-8">وَأَنَّا لَمَسْنَا السَّمَاءَ فَوَجَدْنَاهَا مُلِئَتْ حَرَسًا شَدِيدًا وَشُهُبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/8" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-9">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مَقَاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآَنَ يَجِدْ لَهُ شِهَابًا رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/9" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.PdPJM">ولما ذكروا ما هدوا إليه من الحق في الله وفيمن كان يحملهم على الباطل، ذكروا عذرهم في اتباعهم للسفيه وفي وقوعهم في مواقع التهم، فقالوا مؤكدين لأن ما كانوا عليه من الكفر جدير بأن يظن أنه لا يخفى على أحد لشدة وضوح بطلانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معشر المسلمين من الجن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من سلامة الفطر المقتضية لتحسين الظن بشهادة حديث أبي هريرة رضي الله تعالى عنه عند أحمد</span><span>«المؤمن غر كريم والفاجر خب لئيم»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنه، وزادوا في التأكيد لما مضى فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبدأوا بأفضل الجنسين فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأتبعوهم قرناءهم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متخرصين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي بيده النفع والضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً هو لعراقته في مخالفة الواقع نفس الكذب، وهو في قراءة أبي جعفر بفتح القاف والواو المشددة المفتوحة مصدر من غير اللفظ، وإنما ظننا ذلك لما طبع عليه المجبول على الشهوات من تصديق الأشكال لاسيما إذا كان قولهم جازماً وعظيماً لا يقال مثله إلا بعد تثبت لاسيما إذا كان على ملك الملوك لاسيما إذا كان القائل كثيراً لاسيما إذا تأيدوا بجنس آخر، فصاروا لا يحصون كثرة، ولا تطيق العقول مخالفة جمع بهذه الصفة إلا بتأييد إلهي بقاطع نقلي، والآية على قراءة أبي جعفر من الاحتباك: فعل التقول أولاً دليل على فعل الكذب ثانياً، ومصدر الكذب ثانياً دليل على مصدر التقول أولاً، وسره أن التقول دال على التعمد فهو أفحش معنى والكذب أفحش لفظاً، وهذا مرشد إلى أنه لا ينبغي التقليد في شيء لأن الثقة بكل أحد عجز، وإنما ينكشف ذلك بالتجربة، والتقليد قد يجر إلى الكفر المهلك هلاكاً أبدياً، وإليه أرشد النبي صلى الله عليه وسلم فيما أخرجه الشيخان عن النعمان ابن بشير رضي الله عنه بأن</span><span>«من اتقى الشبهات استبرأ لديه وعرضه»</span><span class="orphaned-text">وفي ذلك غاية الحث على أن الإنسان لا يقدم ولا يحجم في أصول الدين إلا بقاطع.</span></p><p id="98.v1KRO">ولما علم من قولهم أن مستند الضلال ظنون وشبه متى حكت على محك النظر بان فسادها، وأظهر زيفها نقادها، أتبعه شبهة أخرى زادت الفريقين ضلالاً بعضهم ببعض للتقيد بالمحسوسات، والوقوف مع الخيالات الموهومات، فقال حاكياً عنهم تنبيهاً على عدم الاغترار بالمدح والإطراء الموجبين للغلط في النفس وعلى أنه يجب التثبت حتى لا يقع الغلط في الأسباب المسخرة فيظن أنها مؤثرة فيتجاوز بها الحد عن رتبة الممكنات إلى رتبة الواجب، مؤكدين لأنه لا يكاد يصدق أن الجن يخاطبهم الإنس فيكارمونهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان رجال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوو قوة وبأس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الإنس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النوع الظاهر في عالم الجنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعوذون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يلجؤون ويعتصمون- خوفاً على أنفسهم وما معهم- إذا نزلوا وادياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برجال من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القبيل المستتر عن الأبصار فإنه كان القوم منهم إذا نزلوا وادياً أو غيره من القفر تعبث بهم الجن في بعض الأحيان لأنه لا مانع لهم منهم من ذكر الله تعالى ولا دين صحيح، ولا كتاب من الله صريح، فحملهم ذلك على أن يستجيروا بعظمائهم فكان الرجل يقول عند خوفه: إني أعوذ بعظيم هذا الوادي من شر سفهاء قومه أو نحو هذا فلا يرى إلا خيراً، وربما هدوه إلى الطريق وردوا عليه ضالته، فكان ذلك فتنة للإنس باعتقادهم في الجن غير ما هم عليه، فتبعوهم في الضلال، وفتنة الجن بأن يغتروا بأنفسهم ويقولوا سدنا: الجن والإنس، فيضلوا ويضلوا، ولذلك سبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزادوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنس الجن باستعاذتهم هذه المرتب عليها إعاذتهم، والجن الإنس بترئيس الإنس لهم وخوفهم منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رهقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضيقاً وشدة وغشياناً لما هم فيه من أحوال الضلال التي يلزم منهم الضيق والشدة، وأصل الرهق غشيان بقوة وشدة وقهر، وقال البغوي: والرهق في كلام العرب الإثم وغشيان المحارم.</span></p><p id="98.eWekv">كما يتفق لمن يسلك من أهل التصوف على غير أصل فيرى في أثناء السير أنواراً وأشياء تعجبه شيطانية فيظنها رحمانية، فيقف عندها ويأنس بها لفساد في أصل جبلته نشأ عنه سوء مقصده، فربما كان ذلك سبباً لكفره فيزداد هو وأمثاله من الإنس ضلالاً ويزداد من أضله من الجن ضلالاً وإضلالاً وعتواً، ويزداد الفريقان بعداً عن اللجأ إلى الله وحده، ولقد أغنانا الله سبحانه وتعالى بالقرآن والذكر المأخوذ عن خير خلقه بشرطه في أوقاته عن كل شيء كما أخبر صلى الله عليه وسلم أن من قال عند إتيانه الخلاء <span>«بسم الله اللهم إني أعوذ بك من الخبث والخبائث»</span><span class="orphaned-text">ستر عن الجن، وأن من قال إذا أتى امرأته</span><span>«اللهم جنبني الشيطان وجنب الشيطان ما رزقتني»</span><span class="orphaned-text">فأتاه ولد لم يقدر الشيطان أن يضره، ومن أذن أمن تغول الغيلان، وروى الترمذي وأحمد- قال المنذري: ورواته رواة الصحيح- عن شداد بن أوس رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«ما من مسلم يأخذ مضجعه فيقرأ سورة من كتاب الله تعالى إلا وكل الله تعالى به ملكاً فلا يقربه شيء يؤذيه حتى يهب متى هب»</span><span class="orphaned-text">وللطبراني في الكبير- قال المنذري: ورواته رواة الصحيح إلا المسيب بن واضح، قال الهيثمي: وهو ضعيف وقد وثق- عن عبد الله بن بسر رضي الله عنه قال: خرجت من حمص فآواني الليل إلى البقيعة فحضرني من أهل الأرض فقرأت هذه الآية من الأعراف:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربكم الله الذي خلق السماوات والأرض في ستة أيام ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 54] إلى آخر الآية، فقال بعضهم لبعض: احرسوه الآن حتى يصبح، فلما أصبحت ركبت دابتي والأحاديث في هذا كثيرة في آية الكرسي وغيرها، وكذا حكايات من اعترضه بعض الجن فلما قرأ ذهب عنه.</span></p><p id="98.WnozK">ولما كان التقدير: فضل كل من الفريقين بالآخر ضلالاً بعيداً حتى أبعدوا عن الشرائع النبوية، واعتقدوا ما لا يجوز اعتقاده من التعطيل واعتقاد الطبيعة، فلا يزال الأمر هكذا أرحام تدفع وأرض تبلع ولا رسول يهديهم ولا بعث للأرض على بارئهم، عطف عليه قولهم مؤكدين في قراءة الكسر إشارة إلى ظهور دلائل البعث، وأنه لا يكاد يصدق أن أحداً يكذب به منبهاً على أن الأهواء والأغاليط قد يتطابق عليها الجم الغفير، حثاً للمهتدي على أن لا يستوحش في طريق الهدى لقلة السالكين، ولا يغر بطرق الردى لكثرة الهالكين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنس إن كانوا يخاطبون الجن، والجن إن كانوا يخاطبون الإنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجن أو الإنس ظناً ليسوا فيه على ثلج والظن قد يصيب، وقد يخطئ وهو أكثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما ظننتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الجن أو الإنس، والمعنى في قراءة الفتح: وأوحى إليّ أن الإنس أو الجن ظنوا، وسدوا عن مفعولي: ظن بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن الشأن العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أكد للدلالة على شدة إنكارهم لذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبعث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشاروا إلى خطأ هذا الظن بالتعبير بالجلالة فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد موته لما لبس به عليهم إبليس حتى رأوا حسناً ما ليس بالحسن، أو أحد من الرسل يزيل به عماية الجهل وما عليه الإنس من استغواء الجن لهم وغير ذلك من الضلال، وقد ظهر بالقرآن أن هذا الظن كاذب وأنه لابد من البعث في الأمرين لأنه حكمة الملك وخاصة الملك.</span></p><p id="98.1Xmwa">ولما كان عدم البعث من خلل في القدرة، شرعوا في إثبات تمام القدرة على وجه دال على صحة القرآن وحراسته من الجان، لئلا يظن أنه من نحو ما للكهان، فقالوا مؤكدين في قراءة الكسر لاستبعاد الوصول إلى السماء حثاً على طلب المهمات وإن بعد مكانها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان يعبر عن الإمعان في التفتيش بالالتماس، وكان تجريد الفعل أعظم من ذلك للدلالة على الخفة وعدم الكلفة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمسنا السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الدنيا التمسنا أخبارها على ما كان من عادتنا لاستماع ما يغوى به الإنسان التماساً هو كالحس باللمس باليد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوجدناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جميع نواحيها وهو من الوجدان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملئت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملأً هو في غاية السهولة والخفة على فاعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرساً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حراساً اسم جمع، فهو مفرد اللفظ، ولذلك وصف بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشهباً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع سهاب وهو المتوقد من النار، فعلت هممهم حتى طلبوا المهمات الدنيوية والشهوات النفسانية من مسيرة خمسمائة سنة صعوداً، فأفّ لمن يكسل عن مهمات الدين المحققة من مسيرة ساعة أو دونها، وأن يقعد في مجلس العلم ساعة أو دونها، والتعبير بالملء يدل على أنها كانت قبل ذلك تحرس لكن لا على هذا الوجه فقيل: إنها حرست لنزول التوراة ثم اشتد الحرس للانجيل ثم ملئت لنزول القرآن فمنعوا من الاستماع أصلاً إلا ما يصدق القرآن إرهاصاً للنبوة العظمى الخاتمة لئلا يحصل بهم نوع لبس.</span></p><p id="98.b8R1B">ولما أخبروا عن حالها إذ ذاك لأنه الأهم عندهم، أخبروا عن حالها قبل، فقالوا مؤكدين لما للإنس من التكذيب بوصول أحد إلى السماء: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما مضى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقعد منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقاعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كثيرة قد علمناها لا حرس فيها فهي صالحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للسمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأن نسمع منها بعض ما تتكلم به الملائكة بما أمروا بتدبيره، وقد جاء في الخبر أن صفة قعودهم هي أن يكون الواحد منهم فوق الآخر حتى يصلوا إلى السماء، قال أبو حيان: فمتى احترق الأعلى كان الذي تحته مكانه فكانوا يسترقون الكلمة فيلقونها إلى الكهان فيزيدون معها الكذب.</span></p><p id="98.q7MJ8">ولما كان التقدير: فنستمع منها فنسمع ما يقدر لنا من غير مانع، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يستمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجتهد في الوصول إلى السمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في هذا الوقت فيما يستقبل أنهم قسموا الزمان إلى ما كان من إطلاق الاستماع لهم وإلى ما صار إليه الحال من الحراسة، وأطلقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على الثاني كله، لأنهم أرادوا وقت قولهم فقط أو أرادوه لأنهم يعلمون ما بعده فيجوزون أن يكون الحال فيه على غير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجد له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شعلة من نار ساطعة محرقة.</span></p><p id="98.jqwW7">ولما كان الشهاب في معنى الجمع لأن المراد أن كل موضع منها كذلك، وصفه باسم الجمع فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رصداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يرصده الرامون به من غير غفلة، ويجوز أن يكون مصدراً على المبالغة كرجل عدل، والرصد الترقب لأنه لما كان لا تأخر عن رميه عند الدنوّ من السماء كان كأنه هو الراصد له، المراقب لأمره، الملاحظ الذي لا فتور عنده ولا غفلة بوجه بل هو الرصد وهو المعنى بنفسه، فمتى تسنم للاستماع رمي به فيمنعه من الاستماع وإن أدركه أحرقه، وأما السمع فقد امتنع لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم عن السمع لمعزولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 212].</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:10-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-10">وَأَنَّا لَا نَدْرِي أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَنْ فِي الْأَرْضِ أَمْ أَرَادَ بِهِمْ رَبُّهُمْ رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/10" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-11">وَأَنَّا مِنَّا الصَّالِحُونَ وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ كُنَّا طَرَائِقَ قِدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/11" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-12">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ نُعجِزَ اللَّهَ فِي الْأَرْضِ وَلَنْ نُعْجِزَهُ هَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/12" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:12"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-13">وَأَنَّا لَمَّا سَمِعْنَا الْهُدَى آَمَنَّا بِهِ فَمَنْ يُؤْمِنْ بِرَبِّهِ فَلَا يَخَافُ بَخْسًا وَلَا رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/13" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.oRLo9">ولما أخبروا عن إيمانهم أنه كان عقب سماعهم من غير توقف، ثم ذكروا منعهم من الاستراق، ذكروا أنه اشتبه عليهم المنع فلم يعلموا سره دلالة على أن جهل بعض المسائل الفرعية لا يقدح، وندباً إلى رفع الهمة عن الخوض في شيء بغير علم، وحثاً على التفويض إلى علام الغيوب، فبينوا الذي حملهم على ضرب مشارق الأرض ومغاربها حتى وجدوا النبي صلى الله عليه وسلم يقرأ القرآن: فقالوا مؤكدين لأن العرب كانوا ينسبونهم إلى علم المغيبات وحل المشكلات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لا ندري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه وإن دافعنا واجتهدنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المحذور نفس الإرادة الماضية لا كونها من معروف مع أن الفاعل معروف، وهو الفاعل المختار الذي له الإرادة الماضية النافذة، بنوا للمفعول قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أريد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معلمين للأدب في أن الشر يتحاشى من إسناده إليه سبحانه حيث لا إشكال في معرفة أنه لا يكون شيء إلا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بهذه الحراسة فينشأ عنها الغي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أراد بهم ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم المدبر لهم، بنوه للفاعل في جانب الخير إعلاماً مع تعليم الأدب بأن رحمته سبقت غضبه، وإشارة إلى أنه قد يكون أراد بهذا المنع الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رشداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سداداً فينشأ عنه الخير، فالآية من الاحتباك: ذكر الشر أولاً دليلاً على الخير ثانياً، والرشد ثانياً دليلاً على الغنى أولاً.</span></p><p id="98.AqWag">ولما أخبر سبحانه بسهولة إيمانهم، فكان ربما ظن أن ذلك ما كان إلا لأن شأنهم اللين، أتبعه ما يعلم أن ذلك خارقة لأجله صلى الله عليه وسلم كانت، ولإعظامه وإكرامه وجدت، فقال حكاية عنهم مؤكدين لأن الكلام السابق ظاهر في سلامة طباع الكل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا منا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الجن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في صفة الصلاح التي هي مهيئة لقبول كل خير.</span></p><p id="98.0mer0">ولما كان غير الصالح قد يكون فاسداً بأن يكون مباشراً للفساد قاصداً له وقد يكون غير مباشر له، قالوا متفطنين لمراتب العلوم والأعمال المقربة والمبعدة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبنى الظرف المبتدأ به لإضافته إلى مبني فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قوم في أدنى رتبة من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الوصف الشريف العالي.</span></p><p id="98.jQLjl">ولما كان من دون الصالح ذا أنواع كثيرة بحسب قابليته للفساد أو الصلاح وتهيؤه له أو بعده عنه، حسن بيان ذلك بقولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو كوناً هو كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طرائق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي طرق أي مذاهب ووجوه كثيرة، وأطلقوا الطرق على أصحابها إشارة إلى شدة تلبسهم بها.</span></p><p id="98.oGvXr">ولما كان الانفصال قد يكون بأدنى شيء، بين أنه على أعلى الوجوه فأطلق عليهم نفس المنقطع ووصفهم به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرقاً متفرقة أهواؤها، جمع قدة وهي الفرقة من الناس هواها على غير هواهم، من القد وهو القطع الموجب للتفرق العظيم مثل السيور التي تقطع من الجلد وقد منه بحيث تصير كل فرقة على حدتها، قال الحسن والسدي: كافرين ومسلمين ورافضة ومعتزلة ومرجئة وغير ذلك مثل فرق الإنس.</span></p><p id="98.7VQA2">ولما دلوا على قهرهم عما كانوا يقدرون عليه من أمر السماء بما ذكروا، وعلى قهر مفسديهم بهذا القرآن عن كثير مما كانوا يفعلونه بأهل الأرض، فقهروا بهذا القرآن العظيم الشأن في الحقيقة عن الخافقين فمنعنا منهم وحفظاً به، ودلوا على أنهم موضع القهر بالتفرق، كان ذلك موجباً للعلم بشمول قدرته تعالى حتى لا يدركه طالب، ولا ينجو منه هارب، لما أبدى لهم من شؤون عظمته وقهره في الحراسة وغيرها، فذكر سبحانه ما أثر ذلك عندهم من الاعتراف والإذعان للواحد القهار، فقال حاكياً عنهم ذلك ندباً إلى الاقتداء بهم في معرفة النفس بالعز والذل والضعف بالتفرق والانقسام، ومعرفة الرب سبحانه بالقدرة الكاملة والسلطان والعظمة بالتفرد التام الذي لا يقبل المماثلة ولا القسمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أكدوا لظن الإنس في قوتهم غير ما هو لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أطلقوا الظن على العلم إشارة إلى أن العاقل ينبغي له أن يجتنب ما يخيله ضاراً ولو بأدنى أنواع الحيل فكيف إذا تيقن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن الشأن العظيم، وزادوا في التأكيد لما تقدم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن نعجز الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن نقاومه إن أراد بنا سواءاً لما له من الإحاطة بكل شيء علماً وقدرة لأنه واحد لا مثل له، ودلوا على وجه الضعف بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائنين فيها مقيمين وهي جهة السفل الملزومة للقهر، وذلك أقصى جهدنا فأين نحن من سعة ملكه الذي هو في قبضته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن نعجزه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هرباً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي هرب أو من جهة الهرب، أي هربنا من الأرض إلى غيرها فإن السماء منعت منا وليس لنا مضطرب إلا في قبضته، فأين أم إلى أين المهرب، وقد منعوا بذلك وجهي النجاة باللقاء والنصر والهرب عند القهر.</span></p><p id="98.ryJpa">ولما كان الظانّ قد يبادر على العمل بموجب ظنه وقد لا، بينوا أن مرادهم به العلم، وأنهم بادروا إلى العمل بما دعا إليه، فقالوا مؤكدين لما للجن من الإباء والعسر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لما سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرآن الذي له من العراقة التامة في صفة البيان والدعاء إلى الخير ما سوغ أن يطلق عليه نفس الهدى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من غير وقفة أصلاً عملاً بما له من هذا الوصف العظيم.</span></p><p id="98.VKO6e">ولما كان التقدير: فآمنا بسبب إيماننا الذي قادنا إليه حفظ السماء من الإيقاع به لتمام قدرته علينا الذي هدانا إليه منعنا من الاستماع بالحراسة، سببوا عن ذلك قولهم معترفين بالعجز عن مقاومة التهديد من الملك طالبين التحصن بتحصينه والاعتصام بحبله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجد حقيقة الإيمان ويستمر على تجديدها كل لحظة.</span></p><p id="98.G6E3B">ولما فهموا أن دعاءه إليه وبيانه للطريق مع قدرته التامة إنما هو من عموم لطفه ورحمته، ذكروا وصف الإحسان لزيادة الترغيب فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليه منا ومن غيرنا.</span></p><p id="98.p5pO0">ولما كان المؤمن هو المختص من بين الخلق بالنجاة، أدخل الفاء على الجواب ورفعه على تقدير مبتدأ دلالة على ذلك وعلى أن نجاتهم ما لابد منه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهو خاصة لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخاف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بخساً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نقصاً وقلة وخبثاً ونكداً في الثواب والإكرام بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا رهقاً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكروهاً يلحقه فيقهره لأنه لم يفعل مع أحد شيئاً من ذلك ليجازى عليه، فهذا حث للمؤمن على اجتناب ذلك لئلا يجازى به، وقد هدى السياق إلى تقدير: ومن يشرك به فلا، يأمن محقاً ولا صعقاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:14-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-14">وَأَنَّا مِنَّا الْمُسْلِمُونَ وَمِنَّا الْقَاسِطُونَ فَمَنْ أَسْلَمَ فَأُولَئِكَ تَحَرَّوْا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/14" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-15">وَأَمَّا الْقَاسِطُونَ فَكَانُوا لِجَهَنَّمَ حَطَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/15" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:15"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-16">وَأَنْ لَوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ لَأَسْقَيْنَاهُمْ مَاءً غَدَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-17">لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ وَمَنْ يُعْرِضْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِ يَسْلُكْهُ عَذَابًا صَعَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/17" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-18">وَأَنَّ الْمَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلَا تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.PdnBa">ولما كان هذا ظاهراً في أنهم أسلموا كلهم، قالوا نافين لهذا الظاهر مؤكدين لأن إسلامهم مع شديد نفرتهم لا يكاد يصدق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا منا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الجن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المخلصون في صفة الإسلام للهادي فأسلموه قيادهم فهم عريقون في ذلك مقسطون مستقيمون، فلا يفارقون الدليل فهم على الصراط السوي العدل الرضي، ومنا الجافون الكافرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنا القاسطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم الجائرون عن المنهج الأقوم الساقطون في المهامه المجاهل التي ليس بها معلم، فهم بربهم كافرون، ومنا المقسطون، يقال: قسط- إذا جار جوراً، أسقطه عن رتبة الإنسان إلى رتبة أدنى الحيوان، وأقسط- إذا أزال الجور فعدل، فالآية من الاحتباك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يدل على الكافرين، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القاسطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يدل على المقسطين.</span></p><p id="98.GGPDq">ولما كانوا قد علموا مما سمعوا من القرآن أنه لابد من البعث للجزاء، سببوا عن هذه القسمة قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أسلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع الإسلام كله بأن أسلم ظاهره وباطنه للدليل من الجن ومن غيرهم.</span></p><p id="98.M65YL">ولما كان في مقام الترغيب في الحق، ربط بفعلهم ذلك تسبيباً عنه قوله مدحاً لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو الرتبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي توخوا وقصدوا مجتهدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رشداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صواباً عظيماً وسداداً، كان- لما عندهم من النقائص- شارداً عنهم فعالجوا أنفسهم حتى ملكوه فجعلوه لهم منزلاً، من قولهم: الحرا- بالقصر: أفحوص القطاة يأوي إليه الظبي، والناحية والموضع، وما أحراه بكذا: ما أوجبه له، وبالحرا أن يكون كذا أي خليق كونه، وفلان حري بكذا أي خليق، وقد يجيء بالحر- من غير ياء، يراد به بالجهد، وتحريت الشيء: قصدت ناحيته، فكان لهم ذلك إلى الجنة سبباً، ومن قسط فأولئك ضنوا فنالوا غياً وشططاً.</span></p><p id="98.EWowZ">ولما عرفوا بالأمن الاعتصام بطاعة الله، نبهوا على خطر التعرض لبطشه فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما القاسطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في صفة الجور عن الصواب من الجن وغيرهم فأولئك أهملوا أنفسهم فلم يتحروا لها فضلوا فأبعدوا عن المنهج فوقعوا في المهالك التي لا منجى منها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بجبلاتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار البعيدة القعر التي تلقاهم بالتجهم والكراهة والعبوسة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حطباً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>توقد بهم النار فهي في اتقاد ما داموا أحياء، وهم أحياء ما دامت تتقد لا يموتون فيستريحون ولا يحيون فينتعشون، فالآية من الاحتباك، وهو منطوق لما أوجبه من السياق لا مفهوم: ذكر التحري أولاً دليلاً على تركه ثانياً وذكر جهنم ثانياً دليلاً على حذف الجنة أولاً، وسر ذلك أنهم في مقام الترهيب فذكروا ما يحذر، وطووا ما يجب العلم به لأن الله تعالى لا يضيع لأحد أجراً بل لا يقتصر على ما يقابل الحسنة في العرف بل لابد أن يزيد عليها تسعة أضعافها وعنده المزيد ولا حول ولا قوة لنا إلا به سبحانه وتعالى.</span></p><p id="98.4V3NJ">ولما رغب ورهب سبحانه على ألسنة الجن بما هداهم له ونور قلوبهم به، وكانت الآية السالفة آخر ما حكى عنهم، وكان التقدير: أوحي إلي أن القاسطين من قومي وغيرهم لو آمنوا فعل بهم من الخير ما فعل بمؤمني الجني حين آمنوا، فأغناهم الله في الدنيا بحلاله عن حرامه من غير كلفة فكسا لهم كل عظم لقوه لحماً أوفر ما كان، وأعاد لهم كل روث رأوه أحسن ما كان ببركة هذا النبي الكريم عليه أفضل الصلاة وأتم التسليم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأوحي إليّ أن الشأن العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلب القاسطون من الخلق كلهم الجن والإنس القوم وأوجدوه، كائنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الطريقة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا طريقة غيرها وهي التي فهمها الجن من القرآن من الإسلام والإقساط المؤدية إلى الفلاح في الدارين.</span></p><p id="98.OnxAw">ولما كان الماء أصل كل خير كما قال تعالى في قصة نوح عليه الصلاة والسلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرسل السماء عليكم مدراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[نوح: 11] وكان منه كل شيء حيّ وكان عزيزاً عند العرب، قال معظماً له بالالتفات إلى مظهر العظمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسقيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلنا لهم بما عندنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماء غدقاً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كثيراً عظيماً عظيم النفع نكثر به الرزق ونزين به الأرض ونرغد به العيش.</span></p><p id="98.gr20W">ولما كانت نعمه فضلاً منه وليس مستحقة عليه بعبادة ولا غيرها، قال تعالى معرفاً غايتها استحقاق الثواب أو العقاب على ما كتبه على نفسه سبحانه ولا يبدل القول لديه وأن جميع ما يعامل به عباده سبحانه وتعالى من نفع وضر إنما هو فتنة لهم يستخرج ما جبلوا عليه من حسن أو قبيح: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنفتنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نعاملهم معاملة المختبر بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ذلك الماء الذي تكون عنه أنواع النعم لينكشف حال الشاكر والكافر، قال الرازي: وهذا بعد ما حبس عنهم المطر سنين- انتهى. وقال غيره: قال عمر رضي الله تعالى عنه: أينما كان الماء كان المال، وأينما كان المال كانت الفتنة. وقال الحسن وغيره: كانوا سامعين مطيعين ففتحت عليهم كنوز كسرى وقيصر ففتنوا بها فوثبوا بإمامهم فقتلوه- يعني عثمان رضي الله تعالى عنه ويجوز أن يكون مستعاراً للعلم وأنواع المعارف الناشئة عن العبادات التي هي للفنوس كالنفوس للأبدان وتكون الفتنة بمعنى التخليص من الهموم الرذائل في الدنيا والنقم في الآخرة، من فتنت الذهب- إذا خلصته من غشه.</span></p><p id="98.DdmPQ">ولما كان التقدير: فمن يقبل على ذكر ربه ننعمه في دار السلام أبداً، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يعرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إعراضاً مستمراً إلى الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجاوزاً عن عبادة المحسن إليه المربي له الذي لا إحسان عنده من غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسلكه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ندخله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يكون مطرفاً له كالخيط يكون في ثقب الخرزة في غاية الضيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صعداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شاقاً شديداً يعلوه ويغلبه ويصعد عليه، ويكون كل يوم أعلى مما قبله جزاء وفاقاً، فإن الإعراض كلما تمادى زمانه كان أقوى مما كان.</span></p><p id="98.6Dmz6">ولما كان التقدير: لأنه أوحى إليّ أن الأمر على ما تتعارفونه بينكم من أن من خدم غير سيده عذبه أبداً، عطف عليه قوله مبيناً لسيرة الأنبياء عليهم الصلاة والسلام وما يجب لهم من الكمال الذي يكون بقوتي العلم والعمل، والتكميل الذي يكون بهما مع قوة البيان، ومن لم يكن كاملاً لم يتصور منه تكميل ليكون له ولد قلب كما أن من لم يكن بالغاً لم يتحقق منه ولد صلب، ومبيناً لما يجوز عليهم وما يستحيل منهم وما لله تعالى من العناية بشأنهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأوحى إليّ أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المساجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مواضع السجود من العالم الآفاقي من الأرض ومن العالم النفسي من الجسد- كما قاله سعيد بن جبير وطلق بن حبيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مختصة بالملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تدعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ذلك أيها المخلوقون على وجه العادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن من تعبد لغير سيده في ملك سيده الذي هو العالم الآفاقي وبآلة سيده الذي هو العالم النفسي كان أشد الناس لوماً وعقوبة فكيف يليق بكم أن يخلق لكم وجهاً ويدين ورجلين وأرضاً تنتفعون بها وسماء تتم فنعها فتسجدون بالأعضاء التي أوجدها لكم في الأرض التي أمكنكم من الانتفاع بها تحت السماء التي أتم منافعها بها لغيره فتكونون قد صرفتم نعمة السيد التي يجب شكره عليها لغيره أيفعل هذا عاقل؟ قال البغوي: فإن جعلت المساجد مواضع الصلاة فواحدها بكسر الجيم، وإن جعلتها الأعضاء فواحدها بفتح الجيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:19-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-19">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوهُ كَادُوا يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/19" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:19"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-20">قُلْ إِنَّمَا أَدْعُو رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/20" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:20"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-21">قُلْ إِنِّي لَا أَمْلِكُ لَكُمْ ضَرًّا وَلَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/21" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:21"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-22">قُلْ إِنِّي لَنْ يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِنْ دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/22" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.1qJjG">ولما كان من يدعو سيده وينقطع إليه عاملاً للواجب عليه اللائق بأمثاله لا ينكر عليه ولا يعجب منه، إنما يعجب ممن دعا غير سيده أو مال إليه أدنى ميل فيسأل عن سببه، قال معجباً من القاسطين من الجن والإنس: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوحي إليّ أو قال الجن لمن أطاعهم من قومهم حاكين ما رأوا من صلاته صلى الله عليه وسلم وازدحام أصحابه عليه متعجبين من ذلك أن الشأن أو القصة العظيمة العجيبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قمت كادوا يكونون عليّ- هكذا كان الأصل ولكنه عبر بالعبد كما تقدم من أن من دعا سيده ولو كان ذلك السيد أحقر الموجودات لا يفعل به ذلك، فكيف إذا كان سيده مالك الملك وملك الملوك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قام عبد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عبد الملك الأعلى الذي له الجلال كله والجمال فلا موجود يدانيه بل كل موجود من فائض فضله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدعو سيده دعاء عبادة من حيث كونه عبده ومن حيث كون سيده يسمع من دعاه ويجيبه.</span></p><p id="98.J3GQZ">ولما كان القاسطون أكثر الناس بل الناس كلهم في ذلك الزمان جناً وإنساً، قال مبيناً لأنه يجوز على الأنبياء أن يؤذوا وينتقصوا رفعاً لدرجاتهم وتسلية لوراثهم وإن كانت رتبتهم تأبى ذلك، <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كادوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قرب القاسطون من الفريقين الجن والإنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكونون عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متراكمين بعضهم على بعض من شدة ازدحامهم حتى كان ذلك جبلة لهم تعجباً مما رأوا منه من عبادته وإرادة لرده عن ذلك، وذلك أمر لا يعجب منه، وإنما العجب ما فعلوا هم من عبادتهم لغيره سبحانه وتعالى ومن تعجبهم من عبادة عبده له وإخلاصه في دعائه، وهو جمع لبد- بكسر اللام، وقرئ بضم اللام جمع لبدة بضمها، وهي ما تلبد بعضه على بعض.</span></p><p id="98.WP2zw">ولما استشرفت- على قراءة الكسر- نفس السامع إلى قوله صلى الله عليه وسلم لمن تراكموا عليه من ذلك، استأنف الجواب بقوله مبيناً لما يستحيل على الأنبياء عليهم الصلاة والسلام من دعاء غير الله ومن ترك الدعاء إليه من مخالفة شيء من أمره قال، أو لما تاقت نفسه صلى الله عليه وسلم على قراءة الفتح إلى ما يدفع به ما رأى منهم، قال تعالى مرشداً له إلى ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمن ازدحم عليك عاداً لهم عداد الجاهلين بما تصنع لأنهم عملوا عمل الجاهل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أدعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دعاء العبادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أوجدني ورباني ولا نعمة عندي إلا منه وحده، لا أدعو غيره حتى تعجبوا مني فتزدحموا عليّ والظاهر المتبادر إلى الفهم أن المعنى: وأوحي إليّ أي لما قمت في الصلاة أعبد الله في بطن نخلة ورآني الجن الذين وجههم إبليس نحو تهامة وسمعوا القرآن ازدحموا عليّ حتى كادوا يغشونني ويكون بعضهم على بعض فسمعوا توحيدي لله وتمجيدي له وإفراده بالقدرة والعلم وجميع صفات الكمال آمنوا، وقيل: هو حكاية الجن لقومهم عن صلاة النبي صلى الله عليه وسلم وفعل أصحابه وراءه في تراصهم في صلاتهم وحفوفهم به ووعظه وتعليمه لهم، ويحكى هذا القول عن ابن عباس رضي الله تعالى عنهما وسعيد بن جبير فإن ذلك هيئة غريبة، يحكى أن ملك الفرس أرسل من دخل في المسلمين لما قصدوا بلاده فكان مما حكي له عنهم أن قال: إذا صلوا صفوا أنفسهم صفوفاً ويقدمهم رجل يقومون بقيامة ويسجدون بسجوده ويقعدون بقعوده ويفعلون كفعله، لا تخالف بينهم، فلما سمع الملك ذلك راعه وقال: ما لي ولهؤلاء، ما لي ولعمر، ونقل أبو حيان عن مكحول أنه بلغ من تابع النبي صلى الله عليه وسلم ليلة الجن سبعين ألفاً وفرغوا عند انشقاق الفجر.</span></p><p id="98.wMq4Y">ولما كان الداعي لولي نعمته يمكن أن يكون أشرك غيره في دعائه ولو بأدنى وجوه الإشراك، ويكون الحصر باعتبار الأغلب فاستحق الإنكار عليه والازدحام، نفى ذلك بقوله تأكيداً لمعنى الحصر وتحقيقاً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الآن ولا في مستقبل الزمان بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ود وسواع ويغوث وغيرها من الصامت والناطق.</span></p><p id="98.xAeGK">ولما كان السامع ربما قال: ما له هو لا يهلكهم أو يدعو ربه في دفع المتبلدين عليه عنه بالإهلاك أو التوبة والمتابعة، أمره بما يبين عظمة ربه وأنه لا يفعل إلا ما يريد بقوله مبيناً أنه يستحيل عليه الصلاة والسلام ما يستحيل على جميع الممكنات من أن يؤثر في شيء بنفسه أو يخالف ربه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء الذين خالفوك، وأكد فطماً لمن ربما اعتقد- لكثرة ما يرى من الكرامات- أنه مهما أراده فعله الله له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني لا أملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الآن ولا بعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بنفسي من غير إقدار الله لي لأنه لا مؤثر في شيء من الأشياء إلا الله سبحانه وتعالى.</span></p><p id="98.8GQ1d">ولما كان المقام لدفع شرهم عنه، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأفهم ذلك ولا نفعاً ولا غياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا رشداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صواباً وسداداً. فالآية من الاحتباك وهو ظاهر على هذا التقدير، قال أبو حيان: فحذف من كل ما يدل مقابله عليه- انتهى. ويجوز أن يكون تقديره: لا أملك ضراً لأني لا أملك لكم إضلالاً ولا أملك لكم رشداً فلا أملك لكم نفعاً، فإنه لا نفع في غير الرشاد، ولا ضر في غير الضلال، فقبح الله ابن عربي الطائي الذي يقول في فصوصه: إن الضلال أهدى من الهدى، فلا أسخف عقلاً منه إلا من تبعه- عليهم لعنة الله وخزيه، فإن قالوا: إنه أراد غير ما يفهم من ظاهر اللفظ فقل: كذبتم فقد بين مراده إطباقكم على الفسق والفجور لا يكاد يجد منكم من يتهم بمذهبه وهو يتقيد بشرع، ولم تخرج الآية بهذا عن الاحتباك، فإن ذكر الضر أولاً دل على حذف النفع ثانياً، وذكر الرشد ثانياً دل على حذف الضلال أولاً.</span></p><p id="98.QQaw5">ولما أجاب من تشوف إلى علة صبره عن دفعهم عنه بما حاصله أنه لا شيء بيده، لأن إلهه من العظمة في إحاطة العلم والقدرة وأنه لا يخرج شيء عن مراده فلا يعجل في شيء بحيث لا يفعل إلا ما يريد سواء سئل أو لا، فكان ذلك ربما أوجب أن يظن منه صلى الله عليه وسلم موافقته لهم لئلا يضروه لأنهم يستعجلون في أذى من خالفهم، أجاب ما حاصله أنه بين ضررين أحدهما منهم إن خالفهم، والآخر منه سبحانه وتعالى إن أعرض عنه وهو سبحانه وتعالى يرد أذاهم إن أراد، وهم لا يقدرون على رد أذاه بوجه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمن يدعوك إلى موافقتهم، وأكد لما في ظن كثير من الناس من أن الأسباب لا تتخلف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في التأكيد لأن ذلك في غاية الاستقرار في النفوس فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يجيرني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيدفع عني ما يدفع الجار عن جاره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله ولا أمر لأحد معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحد *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائناً من كان إن أرادني سبحانه بسوء. ولما كان من هو بهذه المثابة ربما هرب منه المطلوب قال مؤكداً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن أجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصلاً. ولما كانت كل رتبة دون رتبته، وكانت الرتب التي دون رتبته كثيرة جداً لما له من العلو المطلق ولغيره من مراتب السفول التي لا تحد، قال مشيراً لذلك بالجارّ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملتحداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معدلاً وموضع ميل وركون ومدخلاً وملتجأ وحيلة، وإن اجتهدت كل الجهد لأن اللحد أصله الميل ولا يقال إلا في ميل من حق إلى باطل، والحد: جادل ومارى وركن.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-23">إِلَّا بَلَاغًا مِنَ اللَّهِ وَرِسَالَاتِهِ وَمَنْ يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/23" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:23"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-24">حَتَّى إِذَا رَأَوْا مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ أَضْعَفُ نَاصِرًا وَأَقَلُّ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/24" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:24"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-25">قُلْ إِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ مَا تُوعَدُونَ أَمْ يَجْعَلُ لَهُ رَبِّي أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/25" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.dYKG7">ولما كان من المعلوم أن هذا شيء لا مثنوية فيه، وكانت الرتب التي دون شريف رتبته سبحانه كثيرة جداً لما له من العلو المطلق وكان ما يليها له حكم شرفها وحقيقها، وكان أول ذلك البلاغ منه سبحانه بلا واسطة ثم البلاغ بواسطة ملائكته الكرام منه، استثنى من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملتحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على طريق لا ملجأً ولا منجى منك إلا إليك ففروا إلى الله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بلاغاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبلغني كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بكل شيء قدرة وعلماً، ولكنه لسعة رحمته يجري الأمور على ما يتعارفونه في أنه لا يأخذ أحداً إلا بحجة يعترفون بأنها حجة. ولما بين الرتبة الأولى التي هي أعلى، أتبعها التي تليها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسالاته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي أوحي إليّ بها بواسطة الملك فإني أتلقى ذلك حق تلقيه بحفظه والعمل به فيكون، ذلك عاصماً من كل سوء في الدنيا والآخرة.</span></p><p id="98.g9jBV">ولما كان التقدير لبيان أن الله شرف الرسل بأن أعطاهم عظمة من عظمته فجعل عصيانهم عصيانه، فيكون جزاء من عصاهم هو جزاء من عصاه سبحانه وتعالى لأنهم إنما يتكلمون بأمره، فمن يطع الله ورسوله فإن له جنة نعيم يكونون فيها مدى الدهر سعداء، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يعص الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العظمة كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي ختم به النبوة والرسالة فجعل رسالته محيطة بجميع خلقه في التوحيد أو غيره على سبيل الجحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نار جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تلقاه بالعبوسة والغيظ، ولما عبر بالإفراد نظراً إلى لفظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه أصرح في كل فرد، عبر بالجمع حملاً على معناها لأنه أدل على عموم الذل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد المعنى وحققه لقول من يدعي الانقطاع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأما من يدعي أنها تحرق وأن عذابها عذوبة فليس أحد أجنّ منه إلا من يتابعه على ضلاله وغيه ومحاله، وليس لهم دراء إلا السيف في الدنيا والعذاب في الآخرة بما سموه عذوبة وهم صائرون إليه وموقوفون عليه.</span></p><p id="98.2GyVn">ولما ذكر تلبدهم عليه وقدم ما هو الأهم من أمره من كشف غمومهم بإعلامهم أن ذلك الذي أنكروه عليه هو الذي يحق له، ومن أنه مع ضعفه عن مقاواتهم هو عن الإعراض عن الله أضعف لأن الله أقوى من كل شيء وأنه لا يسعه إلا امتثال أمره، وأشار إلى أنهم عاجزون عن سطواته سبحانه بعدم القدرة على الإجارة عليه، صرح بذلك مهدداً لهم، فقال مغيياً لتلبدهم عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا رأوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأبصارهم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيء الذي. ولما كان المنكي من الوعيد بروكه على كل من كان لأجله الوعيد لا كونه من معين قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما حصل الإيعاد في الدنيا أو في الآخرة أما في الآخرة فواضح، وأما في الدنيا فمثل إخراج النبي صلى الله عليه وسلم مع اجتماع المشركين على المكر به لقتله واجتهادهم في ذلك ثم سراياه وغزواته مثل غزوة بدر وغيرها من أيام الله التي ملأت الأرض نوراً وأهل الحق سروراً وحبوراً، وأهل الباطل خسراً وبوراً ورعباً وهلاكاً وقبوراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من ذلك اليوم الذي يكون فيه تأويله بوعد لا خلف فيه ولا طولاً لأمده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أضعف ناصراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة الناصر أنا وإن كنت في هذا الوقت وحيداً مستضعفاً أو هم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقل عدداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإن كانوا الآن بحيث لا يحصيهم عدداً إلا الله سبحانه، فيا لله ما أعظم كلام الرسل حيث يستضعفون أنفسهم من حيث هي، ويذكرون قوتهم من جهة مولاهم الذي بيده الملك وله جنود السماوات والأرض بخلاف أهل الإلحاد فإنه لا كلام لهم إلا في تعظيم أنفسهم وازدراء من سواهم، وإذا حاققت أحداً من أتباع أحد منهم قال هذا على لسان النبوة- ونحو هذا من مخادعاتهم.</span></p><p id="98.5Ov1o">ولما كان من المعلوم أنهم إذا سمعوا هذا الوعيد قالوا استهزاء وعمى عن طريق الصواب واستعلاء: متى يكون عجل به، استأنف قوله جواباً لهم جواب من لا يستخفه عجلة ولا ضجر لأنه لا يخاف الفوت ولا يلحقه ضرر ببقاء العدو واجتهادهم في أذى أوليائه ميبناً ما يجوز على الرسل من أنه يخفى عليهم ما على البشر ويطلعهم الله تعالى ما يخفي على غيرهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في جوابهم إن كذبوا بإتيانهم العذاب وسألوا استهزاء منه عن وقت وقوعه أما كونه فلابد منه لأنه قد برز الوعيد به ممن لا يخلف الميعاد، وأما تعيين وقته فقد أخفاه سبحانه لأنه أقعد في التهديد وهو معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوجه من الوجوه وإن عالجت ذلك وتسببت فيه، وزاد في تقرير خفائه وأنه لا يزال في حيز ما يسأل عنه بصيغة الاستفهام فقال مقدماً ما يخفيهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقريب ما توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون الآن أو قريباً من هذا الأوان بحيث يتوقع عن قرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهذا الوعي. ولما كان التأخير ربما أفهم تهاوناً بالولي. فقال دافعاً لذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ إن قدمه أو أخره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أجلاً مضروباً عظيماً بكل اعتبار حتى في البعد لا يتأتى مع ذلك أن يكون الآن ولا أن يتوقع دون ذلك الأمد، فهو في كل حال متوقع فكونوا على غاية الحذر لأنه لابد من وقوعه فوقوعه لا كلام فيه، وإنما الكلام في تعيين وقته.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-72-26">عَالِمُ الْغَيْبِ فَلَا يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/26" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:26"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-27">إِلَّا مَنِ ارْتَضَى مِنْ رَسُولٍ فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/27" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:27"></a><span class="v" id="qr-dorar-72-28">لِيَعْلَمَ أَنْ قَدْ أَبْلَغُوا رِسَالَاتِ رَبِّهِمْ وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/28" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.zmoWr">ولما نفى صلى الله عليه وسلم علمه عن نفسه الشريفة، نفى ذلك عن غيره على وجه عام لجميع الغيب جالٍ من عظمة مرسله ما تنقطع دونه الأعناق فقال واصفاً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كله وهو ما لم يبرز إلى عالم الشهادة فهو مختص سبحانه بعلمه، فلذلك سبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يظهر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه في وقت من الأوقات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على غيبه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي غيبه عن غيره فهو مختص به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعزة علم الغيب ولأنه خاصة الملك. ولما كان لا يعلم الغيب إلا ببروزه على عالم الشهادة، وكان لأول من يطلع عليه شرف ينبغي أن يعرف له قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من ارتضى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عمل الله تعالى في كونه رضي عمل من يتعمد ذلك ويجتهد فيه، وبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الملائكة ومن الناس فإنه يظهر عليه ذلك المرتضى الموصوف لا كل مرتضى بأن يظهره على ما شاء منه لأن الغيب جنس لا تحقق له إلا في ضمن أفراده، فإذا ظهر فرد منه فقد ظهر فيه الجنس لظهور حصة منه، وتارة يكون ذلك الرسول ملكاً، وتارة يكون بشراً يكلمه الله بغير واسطة كموسى عليه الصلاة والسلام في أيام المناجاة، ومحمد صلى الله عليه وسلم ليلة المعراج في العالم الأعلى في حضرة قاب قوسين أو أدنى، وإذا ظهر عليه الرسول خرج عن كونه غيباً، وأوصله الرسول إلى من أذن له في إيصاله له تارة بالوحي للأنبياء وتارة بالنفث والإلهام للأولياء، وذلك عند تهييء نفوسهم بسكون قواها عن منازعة العقل بالشهوات والحظوظ كما يكون للنفوس عامة حين سكون القوى عن المنازعة بالنوم فتكون متهيئة للنفث فيها فمن أعرض عن جانب الحس وأقبل على جناب القدس فقده هيأ نفسه لنفث الملك في ورعه بعلم ما لم يكن يعلم وليس أحد من الناس إلا وقد علم من نفسه أنه إذا أقبل على شيء بكليته حدث له فيه أمور حدسية إلهامية بغتة من غير سابقة فكر وطلب، وعلى قدر التهيئة يكون النفث من قبل الله سبحانه وتعالى، وربما كان النفث شيطانياً بما تلقته الشياطين من الاستراقات من الملائكة إما من الأرض بعد نزولهم أو من السماء بالاستراق فيها- والله أعلم، ويجوز أن يكون للأولياء مشافهة من الملك كما كان لمريم عليها السلام من الملائكة، وقال جبريل عليه الصلاة والسلام عن بعضهم إنه لو سلم رد عليه. ولما دل هذا السياق على عزة علم الغيب وكانت عزته سبباً لحراسة من يطلع عليه ليؤديه إلى من أمر به كما أمر به، أعلم سبحانه وتعالى بذلك بقوله مؤكداً تمييزاً له من علم الكهان الذي أصله من الجان دالاًّ على إجلال الرسل وإعظامهم وتبجيلهم وإكرامهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله سبحانه وتعالى يظهر ذلك الرسول على ما يريد من الغيب.</span></p><p id="98.zQbo3">وذلك أنه إذا أراد إظهاره عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدخل إدخال السلك في الجوهرة في تقومه ونفوذه من غير أدنى تعريج إلى غير المراد. ولما كان الغرض يحصل بمن يقيمه سبحانه من جنوده للحراسة ولو أنه واحد من كل جهة بل وبغير ذلك، وإنما جعل هذا الإخراج للأمر على ما يتعارفه العباد، عبر بالجارّ دليلاً على عدم استغراق الرصد للجهات إلى منقطع الأرض مثلاً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى الجهة التي يعلمها ذلك الرسول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن خلفه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجهة التي تغيب عن علمه، فصار ذلك كفاية عن كل جهة، ويمكن أن يكون ذكر الجهتين دلالة على الكل وخصهما لأن العدو متى أعريت واحدة منهما أتى منها، ومتى حفظت لم يأت من غيرها، لأنه يصير بين الأولين والآخرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رصداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حرساً من جنوده يحرسونه ويحفظونه بحفظ ما معه من الغيب من اختطاف الشياطين أو غيرهم لئلا يسترقوا شيئاً من خبره- قاله ابن عباس رضي الله عنهما، وقال مقاتل وغيره رضي الله عنهما: يخبرونه بمن أنكره بأن يحذروه منه إن كان شيطاناً أو يأمروه بالسماع منه إن كان ملكاً، وذلك أن إبليس كان يأتي الأنبياء في صورة جبريل عليه السلام ولكن الله عصمهم منه.</span></p><p id="98.evN17">ولما كان هذا الدأب من الحفظ في كل رسول بين الغاية جامعاً تعييناً لما اقتضاه الجنس، وبياناً لأن الأفراد أولاً مراد به الجمع، وأنه ما عبر به إلا لتشمل الحراسة كل فرد منهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله علماً كائناً واقعاً على هذه الصفة التي تعلق بها علمه في الأزل قبل وجودها بما لا يعلمه إلا هو سبحانه أنها ستكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن الرسل عليهم الصلاة والسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أبلغوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى من أرسلوا إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسالات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أوجدهم ودبر جميع أمورهم واختارهم لرسالاته على ما هي عليه لم يشبها شائبة ولا لحقها غبر. ولما كان هذا ربما أوهم أنه محتاج في الحفظ إلى الرصد أزال ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحاط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعل ذلك والحال أنه قد أحاط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لديهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرسل والمرسل إليهم من الملائكة والبشر على أدق الوجوه وأعظمها وأغربها بما أشار إليه التعبير بلدى، ولما كان هذا كافياً في المقصود، لكنه قاصر على محل الحاجة عم تعريفاً بالأمر على ما هو عليه، فقال حاملاً على شدة الوثوق بما تقوله الرسل عن ربهم وأنه لا لبس فيه ولا غائلة بوجه، مبيناً غاية البيان كذب حديث الغرانيق الذي ذكره بعض المفسرين وغيرهم في سورة والنجم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحصى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله سبحانه وتعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على العموم من غير استثناء أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدداً *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة العدد لكل ما يمكن عده ولو على أقل مقادير الذر فيما لم يزل وفيما لا يزال، فهو دليل قاطع على علمه تعالى بالجزئيات كعلمه بالكليات، وقد التقى أول السورة وآخرها وباطنها الغيبي وظاهرها، فدل آخرها على الأول المجمل، وأولها على الآخر المفصل، وذلك أن أول السورة بين عظمة الوحي بسبب الجن، ثم بين في أثنائها حفظه من مسترقي السمع، وختم بتأكيد حفظه وحفظ جميع كلماته واستمر في تأكيد أمره حتى بانت عظمة هذا القرآن، وظهرت عزة هذا الفرقان، على كل كتاب، بكل اعتبار وحساب، فافتتح المزمل بمثل ذلك وختمها بالأمر بقراءة ما تيسر منه، وذكر في المدثر طعن الطاعن فيه وما ناله بسبب ذلك الطعن من الخزي والعذاب في الدنيا والآخرة مع ضمان الحفظ منه، ثم نهى نبيه صلى الله عليه وسلم في سورة القيامة عن العجلة في أمره لئلا يختل حفظه، أو يزيغ أدنى زيغ لفظه، وتشريعاً لأمته في ترك الاستعجال، فإنه ليس من دأب الرجال، ثم أكد أمر تنزيله في الإنسان، وبين أن علة الإعراض عنه حب العاجلة التي هي عين النقصان، وختم المرسلات بنهاية ما تخيل الأوهام والظنون، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي حديث بعده يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 185] فسبحان من نظمه هذا النظام، وجعله أقصى المراد وغاية المرام، وصلى الله على من لا نبي بعده على الدوام.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>