<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العاديات" id="ch109"><h1 id="98.vzK3O">سورة العاديات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="100:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-100-1">وَالْعَادِيَاتِ ضَبْحًا</span><a class="vn" href="/quran/100/1" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-2">فَالْمُورِيَاتِ قَدْحًا</span><a class="vn" href="/quran/100/2" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-3">فَالْمُغِيرَاتِ صُبْحًا</span><a class="vn" href="/quran/100/3" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-4">فَأَثَرْنَ بِهِ نَقْعًا</span><a class="vn" href="/quran/100/4" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:4"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-5">فَوَسَطْنَ بِهِ جَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/100/5" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-6">إِنَّ الْإِنْسَانَ لِرَبِّهِ لَكَنُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/6" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-7">وَإِنَّهُ عَلَى ذَلِكَ لَشَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/7" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-8">وَإِنَّهُ لِحُبِّ الْخَيْرِ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/8" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-9">أَفَلَا يَعْلَمُ إِذَا بُعْثِرَ مَا فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/100/9" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-10">وَحُصِّلَ مَا فِي الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/100/10" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-100-11">إِنَّ رَبَّهُمْ بِهِمْ يَوْمَئِذٍ لَخَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/11" target="_blank" title="سورة العاديات" data-v="100:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.bpxa9">لما ختم الزلزلة بالجزاء لأعمال الشر يوم الفصل، افتتح هذه ببيان ما يجر إلى تلك الأعمال من الطبع، وما ينجر إليه ذلك الطبع مما يتخيله من النفتع، موبخاً من لا يستعد لذلك اليوم بالاحتراز التام من تلك الأعمال، معنفاً من أثر دنياه على أخراه، مقسماً بما لا يكون إلا عند أهل النعم الكبار الموجبة للشكر، فمن غلب عليه الروح شكر، ومن غلب عليه الطبع- وهم الأكثر- كفر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاديات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الدواب التي من شأنها أن تجري بغاية السرعة، وهي الخيل التي ظهورها عز وبطونها كنز، وهي لرجل وزر ولرجل أجر، فمن فاخر بها ونادى بها أهل الإسلام وأبطره عزها حتى قطع الطريق وأخاف الرفيق كانت له شراً، ومن جعلها في سبيل الله كانت له أجراً، ومن حمل عليها ولم ينس حق الله في رقابها وظهورها وكانت له ستراً، وإنما أقسم بها ليتأمل ما فيها من الأسرار الكبار التي باينت به أمثالها من الدواب كالثور مثلاً والحمار ليعلم أن الذي خصها بذلك فاعل مختار واحد قهار، فالقسم في الحقيقة به سبحانه.</span></p><p id="98.vyKXZ">ولما كانت دالة على الضابحات بالالتزام، قال ناصباً به أو ب تضبح مقدراً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضبحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والضبح صوت جهير من أفواهها عند العدو الشديد، ليس بصهيل ولا حمحمة ولا رغاء وهو النفس، وليس شيء من الدواب يضبح غير الفرس والكلب والثعلب، وأصله للثعلب واستيعر للخيل، وحكاه ابن عباس رضي الله عنهما فقال: أح أح، أو الضبح عدو دون التقريب.</span></p><p id="98.yoVPw">ولما ذكر عدوها، أتبعه ما ينشأ عنه، فقال عاطفاً بأداة التعقيب لأن العدو بحيث يتسبب عنه ويتعقبه الإيراء: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالموريات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المخرجات للنار بما يصطك من نعلها بالأحجار، لاسيما عند سلوك الأوعار.</span></p><p id="98.1872o">ولما كان الإيراء أثر القدح قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقدح ضرباً بعنف كضرب الزند ليوري النار، ونسب الإيراء إليها لإيجادها صورته وإن لم يكن لها قصد إليه.</span></p><p id="98.ryaWV">ولما ذكر العدو وما يتأثر عنه، ذكر نتيجته وغايته فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمغيرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإغارة أهلها عليها على العدو والإغارة والركض الشديد لإرادة القتل والنهب. ولما كانت الإغارة الكائن عنها الثبور والويل أروع ما تكون في أعقاب الليل قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صبحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذات دخول في الصباح.</span></p><p id="98.4LwQR">ولما كان الأعداء حال الإغارة يكون مختلفاً تارة يميناً وتارة شمالاً وتارة أماماً وتارة وراء بحسب الكر والفر في المصاولة والمحاولة تارة أثر الهارب، وأخرى في مصاولة المقبل المحارب، فينشأ عنها الغبار الكثير لإثارة الهواء له واصطدام بعضه ببعض لتعاكسه بقوة الدفع من قوائمها وما تحركه منه، وكان المقسم به منظوراً فيه إلى ذاته ونتيجة القسم منظوراً فيها إلى الفعل بادئ بدء مع قطع النظر بالأصالة عن الذات، عطف على اسم الفاعل بعد حله إلى أن وصلتها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأثرن به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بفعل الإغارة ومكانها وزمانها من شدة العدو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غباراً مع الاعناق والصياح والزجر بالعنق حتى صار ذلك الغبار منحبكاً ومنعقداً عليها.</span></p><p id="98.LX9yp">ولما كان المغير يتوسط الجمع عند اختلال حالهم فيفرق شملهم لأنهم متى افترقوا حصل فيهم الخلل، ومتى اختلفوا تخللهم العدو ففرق شملهم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوسطن به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك النقع أو الفعل والوقت والموضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهو المقصود بالإغارة، فدخلت في وسط ذلك الجمع لشجاعتها وقوتها وطواعيتها وشجاعة فرسانها.</span></p><p id="98.zzdZv">ولما أقسم بالخيل التي هي أشرف الحيوان كما أن الإنسان المقسم لأجله أشرف ما اتصف منه بالبيان، وتجري به أفكاره كخيل الرهان، وتقدح المعاني تارة مقترنة بأشرف اللمعان، وأخرى بأخس ما يقع به الاقتران، من الزور والبهتان، والإلحاد والطغيان، وتغير منه ثواقب الأذهان، تارة على شبه الخصوم بالبرهان، وأخرى بما يغير به من الشبه الملتبسة في وجوه المعاني الحسان، وينثر تارة المعاني الصحيحة على أهل الطغيان، من ذوي البدع والكفران، وأخرى الفاسدة على حزب الملك الديان، وتتوسط تارة جمع أولي الطغيان، وأخرى جمع أولي الإيمان، وكانت الإغارة في الغالب لأجل قهر المغار عليهم على أموالهم عدواناً إن كان ذلك في غير الجهاد، وإن كانت في الجهاد فقل من يخلص في ذلك الحال، فيكون عمله ليس إلا لله كما أشار إليه الحديث القدسي: <span>«إن عبدي كل عبدي للذي يذكرني عند لقاء قرنه»</span><span class="orphaned-text">قال مجيباً للقسم بذكر المقسم عليه حاكماً على النوع باعتبار عد المخلص لقلته عدماً، مؤكداً لما لهم من تكذيب ذلك فإن كل أحد يتبرأ من مثل هذا الحال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع بما له من الأنس بنفسه والنسيان لما ينفعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليه بإبداعه ثم إبقائه وتدبيره وتربيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكنود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كفور نكد لسوء المعاملة حيث يقدم بما أحسن به الله إليه من الصافنات الجياد وبما آتاه من قوة الجنان والأركان على ما نهاه عنه، ومصدره الكنود بالضم وهو كفران النعمة، فالمراد هنا- بالتعبير عنه بهذه الصيغة التي هي للمبالغة- من يزدري القليل ولا يشكر الكثير، وينسى كثير النعمة بقليل المحنة، ويلوم ربه في أيسر نقمة، وقال الفضيل بن عياض: هو من أنسته الخصلة الواحدة من الإساءة الخصال الكثيرة من الإحسان، والشكور ضده.</span></p><p id="98.3Bwav">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: أقسم سبحانه على حال الإنسان بما هو فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الإنسان لربه لكنود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكفور، يبخل بما لديه من المال كأنه لا يجازي ولا يحاسب على قليل ذلك وكثيره من أين اكتسبه وفيما أنفقه، وكأنه ما سمع بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يعمل مثقال ذرة خيراً يره ومن يعمل مثقال ذرة شراً يره</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لحب الخير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لبخيل،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه على ذلك لشهيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الله على ذلك لمطلع فلا نظر في أمره وعاقبة مآله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا بعثر ما في القبور وحصل ما في الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ميز ما فيها من الخير والشر ليقع الجزاء عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربهم بهم يومئذ لخبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يخفى عليه شيء من أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يعمل مثقال ذرة خيراً يره ومن يعمل مثقال ذرة شراً يره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>انتهى.</span></p><p id="98.Qe1zY">ولما كان إقدام الإنسان على الظلم عجباً، فإذا كان يشهد على نفسه بالظلم كان أعجب، قال مؤكداً لما لأكثر الخلق قبل البعث والمحاققة من إنكار كفرانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكنود العظيم حيث أقدم على مخالفة الملك الأعظم المحسن مع الكفر لإحسانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشهيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه مقر إذا حوقق بأن جميع ما هو فيه من إحسان ربه وبأن ربه نهاه عن المخالفة، أو أنه لا أمر عنده منه بما فعل، وأنه لا ينبغي لعاقل أن يتحرك بحركة يمكن أن يكرهها الملك الذي هو في خدمته ولا شيء له إلا منه بغير إذنه، وأنه إن تحرك بغير ذلك كان كافراً لإحسانه مستحقاً لعقابه، لا يقدر على إنكار شيء منه.</span></p><p id="98.KzgdW">ولما كان من العجائب أن يكفر أحد إحسان المنعم، وهو شاهد على نفسه، ذكر الحامل له على ذلك حتى هان عليه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنسان من حيث هو مع شهادته على نفسه بالكفر الذي يقتضي سلب النعم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل حب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المال الذي لا يعد غيره لجهله خيراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بخيل بالمال ضابط له ممسك عليه، أو بليغ القوة في حبه لأن منفعته في الدنيا وهو متقيد بالعاجل الحاضر المحسوس مع علمه بأن أقل ما فيه أنه يشغله عن حسن الخدمة لربه وهو معرض عن الدين حيث كانت منفعته آجلة غائبة مع علمه بأن المعرّف بما يرضى من خدمة ربه الحاث عليها الداعي إليها فهو لحب عبادة الله ضعيف متقاعس، وكان حبه الخير يقتضي عنه الشكر الذي يتقاضى الزيادة، ولا يتخيل أن شديداً عامل في الحب لأن ما بعد اللام لا يعمل فيها قبلها، وإنما ذلك المتقدم دليل على المعمول المحذوف.</span></p><p id="98.3ZWne">ولما كان المال فانياً لا ينبغي لعاقل أن يعلق أمله به فضلاً عن أن يؤثرة على الباقي، نبهه على ذلك بتهديد بليغ، فقال مسبباً عن ذلك معجباً، موقفاً له على ما يؤول إليه أمره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الإنسان الذي أنساه أنسه بنفسه.</span></p><p id="98.azEjg">ولما كان الحب أمراً قلبياً، لا يطلع عليه إلا عالم الغيب، وكان البعث من عالم الغيب، وكان أمراً لابد منه، وكان المخوف مطلق كونه، لم يحتج إلى تعيين الفاعل، فبنى للمفعول قوله مهدداً مؤذناً بأنه شديد القدرة على إثارة الخفايا، معلقاً بما يقدره ما يؤول إليه أمره من أن الله يحاسبه ويجازيه على أعماله، وأنه لا ينفعه مال ولا غيره، ولا ينجيه إلا ما كان من أعماله موافقاً لأمر ربه مبنياً على أساس الإيمان واقعاً بالإخلاص: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا بعثر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أثير بغاية السهولة وأخرج وفرق ونظر وفتش بغاية السهولة.</span></p><p id="98.lalxw">ولما كان الميت قبل البعث جماداً، عبر عنه بأداة ما لا يعقل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في القبور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخرج ما فيها من الموتى الذين تنكر العرب بعثهم فنشروا للحساب، أو من عظامهم ولحومهم وأعصابهم وجلودهم وجميع أجسامهم، وقلب بعضه على بعض حتى أعيد كل شيء منه على ما كان عليه، ثم أعيدت إليه الروح، فكان كل أحد على ما مات عليه.</span></p><p id="98.gN5yR">ولما كان المخوف إنما هو ما يتأثر عن البعث من الجزاء على الأعمال الفاسدة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحصل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخرج وميز وجمع فعرف أنه معلوم كله بغاية السهولة كما أشار البناء للمفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من خير أو شر مما يظن مضمره أنه لا يعلمه أحد أصلاً، وظهر مكتوباً في صحائف الأعمال، وهذا يدل على أن النيات يحاسب بها كما يحاسب على ما يظهر من آثارها.</span></p><p id="98.05Xp4">ولما كان علم ما في الصدور أمراً باهراً للعقل، قال جامعاً نظراً إلى المعنى لما عبر عنه بالإفراد بالنظر إلى اللفظ، لأن العلم بالكل يلازمه العلم بالبعض بخلاف العكس مؤكداً إشارة إلى أنه مما لا يكاد يصدق، معللاً للجملة المحذوفة الدالة على الحساب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم بخلقهم وزرقهم وتربيتهم وجعلهم أقوياء سويين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قدم هذا الجار والمجرور لا للاختصاص، بل للاشارة إلى نهاية الخبر. ولما كانت الخبرة للإحاطة بالشيء ظاهراً وباطناً، وكان يلزم من الخبرة بالشيء بعد كونه بمدد طوال الخبرة به حال كونه من باب الأولى قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ كانت هذه الأمور وهو يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لخبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محيط بهم من جميع الجهات عالم غاية العلم ببواطن أمورهم، فكيف بظواهرها جواهر وأعراضاً، أقوالاً وأفعالاً، خفية كانت أو ظاهرة، سراً كانت أو علانية، خيراً كانت أو شراً، ومن المعلوم أن فيها الظلم وغيره، ومنهم المحسن وغيره، فلأجل علمه سبحانه بذلك غاية العلم يحاسبهم لئلا يقع ما ينافي الحكمة وهو أن تستوي الحسنة والسيئة، فالقصد بالقيد وتقديم الظرف الإبلاغ في التعريف بأنه سبحانه وتعالى محيط العلم بذلك كما إذا قيل لك: تعرف فلاناً؟ فقلت: ولا أعرف إلا هو، فإن قصدك بذلك أن معرفتك به في غاية الإتقان، لا نفي معرفة غيره، وفيه إشعار بأن كل أحد يعرف غاية المعرفة في ذلك اليوم أنه سبحانه وتعالى عالم بأحواله لا ذهول له عن شيء من ذلك كما يقع في هذه الدار من أن الإنسان يعمل أشياء كثيرة وهو غافل عن أن ربه سبحانه مطلع عليه فيها، ولو نبه لعلم، فلإحاطته سبحانه وتعالى بجميع أحوالهم كان عالماً بأن الإنسان لربه لكنود، وقد رجع آخرها إلى أولها، وتكفل مفصلها بشرح مجملها- والله الهادي للصواب.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>