<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القيامة" id="ch84"><h1 id="98.0JXED">سورة القيامة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="75:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-75-1" data-v="75:1">لَا أُقْسِمُ بِيَوْمِ الْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/1" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-2" data-v="75:2">وَلَا أُقْسِمُ بِالنَّفْسِ اللَّوَّامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/2" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-3" data-v="75:3">أَيَحْسَبُ الْإِنْسَانُ أَلَّنْ نَجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-4" data-v="75:4">بَلَى قَادِرِينَ عَلَى أَنْ نُسَوِّيَ بَنَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/4" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-5" data-v="75:5">بَلْ يُرِيدُ الْإِنْسَانُ لِيَفْجُرَ أَمَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/5" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-6" data-v="75:6">يَسْأَلُ أَيَّانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/6" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-7" data-v="75:7">فَإِذَا بَرِقَ الْبَصَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/7" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Lb5g3">لما ذكر سبحانه الآخرة أول سورة المدثر وخوف منها بالتعبير بالناقور وما تبعه، ثم أعاد أمرها آخرها، وذكر التقوى التي هي أعظم أسباب النجاح فيها والمغفرة التي هي الدواء الأعظم لها، وكان الكفار يكذبون بها، وكان سبحانه قد أقام عليها من الأدلة من أول القرآن إلى هنا تارة مع الإقسام وأخرى مع الخلو عنه ما صيرها في حد البديهيات، وكانت العادة قاضية بأن المخبر إذا كذبه السامع حلف على ما أخبره به، وكان الإقسام مع تحقق العناد لا يفيد، أشار سبحانه وتعالى إلى أن الأمر قد صار غنياً عن الإقسام لما له من الظهور الذي لا ينكره إلا معاند، فقال مشيراً إلى تعظيمها والتهويل في أمرها بذكرها وإثبات أمرها بعدم الإقسام أو تأكيده: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أقسم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا أوقع الإقسام أو أوقعه مؤكداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على وجود يوم القيامة أو بسبب وجوده لأن الأمر غني فيه عن ذلك وعلى القول بأنه قسم هو مؤكد بالنافي، ودخوله في التأكيد سائغ بل شائع في كلامهم جداً، وجاز القسم بالشيء على وجوده إشارة إلى أنه في العظمة في الدرجة العليا كما يقول الإنسان: والله إن الله موجود، أي لا شيء أحلف به على وجوده- يا أيها المنكر- أعظم منه حتى أحلف به ولابد لي من الحلف لأجل إنكارك فأنا أحلف به عليه، فالمعنى حينئذ أنه لا شيء أدل على عظمة الله من هذين الشيئين فلذا أوقع القسم بهما، وسر التأكيد ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما قال الرازي في اللوامع، إن الإثبات من طريق النفي آكد كأنه رد على المنكر أولاً ثم أثبت القسم ثانياً، فإن الجمع بين النفي والإثبات دليل الحصر.</span></p><p id="98.LOJxg">ولما كان من المقرر المعلوم الذي هو في أقصى غايات الظهور أن من طلبه الملك طلب عرض وحساب وثواب وعقاب يلوم نفسه في كونه لم يبالغ في العمل بما يرضي الملك والإخلاص في موالاته، والتحيز إليه ومصافاته. وكان أكثر لوم النفس واقعاً في ذلك اليوم، وكان إدراكها للوم المرتب على إدراك الأمور الكلية والجزئية ومعرفة الخير والشر، والتمييز بينهما من أعظم الدلائل على تمام قدرة الخالق وكمال عظمته الموجب لإيجاد ذلك اليوم لإظهار عظمته وحكمه وحكمته قال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أقسم بالنفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على حد ما مضى في أن الباء صلة أو سبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللوامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تلوم صاحبها وهي خيرة وشريرة، فالخيرة تكون سبباً للنجاة فيه والأخرى تكون سبباً للهلاك فيه، فإن لامت على الشر أو على التهاون بالخير أنجت، وإن لامت على ضد ذلك أهلكت، وكيفما كانت لابد أن تلوم، وهي بين الأمارة والمطمئنة، فما غلب عليها منهما كانت في حيزه، قال الرازي في اللوامع: فالمطمئنة التي انقادت لأوامر الله، والأمارة المخالفة لها المتبعة للهوى، واللوامة هي المجاهدة، فتارة لها اليد وتارة عليها، وهي نفس الإنسان خاصة لأنها بين طوري الخير والشر والكمال والنقصان والصعود والهبوط والطاعة والعصيان، قال الإمام السهروردي في الباب السادس والخمسين من معارفه: وهي نفس واحدة لها صفات متغايرة، فالملائكة في درجة الكمال، والحيوانات الأخر في دركة النقصان.</span></p><p id="98.ab7dr">ولهذا جمع بين القيامة وبين اللوامة، لأن الثواب والعقاب للآدمي دون الملائكة والحيوانات العجم، واللوامة يشتد لومها في ذلك اليوم على عدم الخير أو عدم الزيادة منه، لا أقسم على ذلك بهذا الذي هو من أدل الأمور على عظمته سبحانه فإن الأمر في ذلك غني عن القسم.</p><p id="98.NO60J">ولما كان التقدير قطعاً بما يرشد إليه جميع ما مضى جواباً للقسم: إنك والله صادق في إنذارك فلابد أن ينقر في الناقور بالنفخ في الصور. قال بانياً عليه بعد الإشارة إلى تعظيم أمر القيامة بما دل عليه حذف الجواب من أنها في وضوح الأمر وتحتم الكون على حالة لا تخفى على أحد منكراً على من يشك فيها بعد ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسب الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع الذي يقبل على الأنس بنفسه والنظر في عطفه والسرور بحسبه، وأسند الفعل إلى النوع كله لأن أكثرهم كذلك لغلبة الحظوظ على العقل إلا من عصم الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنا.</span></p><p id="98.l9orw">ولما كان فيهم من يبالغ في الإنكار، عبر أيضاً بأداة التأكيد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن نجمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظامه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي قالب بدنه وعماده من الأرض فيعيدها كما كانت بعد تمزقها وتفتتها وافتراقها وبلاها وانمحاقها، وقد سدت المخففة مسد مفعولي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المقدرين ب يحسبنا غير جامعين.</span></p><p id="98.On93q">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما تقدم قوله مخبراً عن أهل الكفر <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا نكذب بيوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 46] ثم تقدم في صدر السورة قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا نقر في الناقور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 8] إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير يسير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 9] والمراد به يوم القيامة، والوعيد به لمن ذكر بعد في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرني ومن خلقت وحيداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 11] الآيات ومن كان على حاله في تكذيب وقوع ذلك اليوم، ثم تكرر ذكره عند جواب من سئل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سلككم في سقر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 42] فبسط القول في هذه السورة في بيان ذكر ذلك اليوم وأهواله، وأشير إلى حال من كذب به في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسأل أيان يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 6] وفي قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسب الإنسان أن لن نجمع عظامه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 3] ثم أتبع ذلك بذكر أحوال الخلائق في ذلك اليوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينبأ الإنسان يومئذ بما قدم وأخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 13] انتهى.</span></p><p id="98.yA7R6">ولما أسند الحسبان إلى النوع لأن منهم من يقول: لا نبعث لأننا نتفتت وننمحق، قال مجيباً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لنجمعن عظامه وجمع أجزائه لأنا قدرنا على تفصيل عظامه وتفتيتها من بعد ارتتاقها حال كونها نطفة واحدة لأن كل من قدر على التفصيل قدر على الجمع والتوصيل حال كوننا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قادرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.xMlkp">ولما كانت تسوية الصغير أصعب، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسوي بنانه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصابعه أو سلامياته وهي عظامه الصغار التي في يديه ورجليه كل منها طول إصبع وأقل، خصها لأنها أطرافه وآخر ما يتم به خلقه بأن نجمع بعضها إلى بعض على ما كانت عليه قبل الموت سواء، فالكبار بطريق الأولى لأنها أبين، ولا فرق بيبن تسويتنا ذلك من النطفة وتسويتنا له من التراب، وهي لا تكون مسواة وهي قالب البدن إلا بتسوية ما عليه من لباس اللحم والعصب والجلد كما يعهدها العاهد، فتسوية البنان كناية عن تسوية جميع البنيان كما لو قيل لك: هل تقدر على تأليف هذا الحنظل، فقلت: نعم، وعلى تأليف الخردل، مع ما يفهم من تخصيصها من التنبيه على ما فيها من بديع الصنع المتأثر عنه ما لها من لطائف المنافع، أو أن نسويها الآن فنجمعها على ما كانت عليه حال كونها نطفة من الاجتماع قبل فتقها وتفريقها حتى تكون كخف البعير، فإن القادر على تفصيل الأنامل حتى تتهيأ للأعمال اللطيفة قادر على جمعها، فتزول عنها تلك المنفعة. ومن قدر على تفصيل الماء بعد اختلاطه وجمعه بعد انفصاله قادر على جمع التراب بعد افتراقه، وكيفما كان فهو تنبيه على التأمل في لطف تفصيل الأنامل وبديع صنعها الموجب للقطع بأن صانعها قادر على كل ما يريد، قال في القاموس: البنان: الأصابع أو أطرافها. والسلامى- وزن حبارى: عظام صغار طول إصبع أو أقل في اليد والرجل.</span></p><p id="98.b7NAP">ولما تقدم ما أشار إلى أن القيامة في غاية الظهور، أضرب عن هذا الإنكار فقال بانياً على ما تقديره: إنه لا يحسب عدم ذلك لأنه من الظهور في حد لا يحتاج إلى كبير تأمل فلو مشى مع عقله عرف الحق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل يريد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقع الإرادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أظهر في موضع الإضمار للتصريح بالتعميم لمقتضى الطبع الموجب له عدم الفكر في الآخر مع شدة ظهورها لأنه معني بشهواته فلا نجاة إلا بعصمة الله تعالى، وحذف مفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أن كل ما يريده بمقضتى طبعه وشهواته خارج عن طوره فهو معاقب عليه لأنه عبد، والعبد يجب عليه أن يكون مراقباً للسيد، لا يريد إلا مايأمره به، فإذا أراد ما أمره به لم تنسب إليه إرادة بل الإرادة للسيد لا له.</span></p><p id="98.95rdO">ولما كان ذلك، وكانت إرادته الخارجة الخارجة عن الأمر معصية، قال معللاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليفجر أمامه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقع منه الإرادة ليقع منه الفجور في المستقبل من زمانه بأن يقضي شهواته ويمضي راكباً رأسه في هواه، ونفسه الكاذبة تورد عليه الأماني وتوسع له في الأمل وتطمعه في العفو من دون عمل، قال الحسن: المؤمن ما تراه إلا يلوم نفسه ويقول: ما أردت بكلامي؟ وما أردت بأكلي؟ والفاجر يمضي قدماً لا يحاسب نفسه ولا يعاتبها.</span></p><p id="98.5qxGE">ويجوز أن يعود الضمير على الله تعالى ليكون المعنى: ليعمل الفجور بين يدي الله تعالى وبمرأىً منه ومسمع ويطمع في أن لا يؤاخذه بذلك أو يجازيه بفجوره، قال في القاموس: والفجر: الانبعاث في المعاصي والزنا كالفجور.</p><p id="98.03A7p">ولما كان عريقاً في التلبس بهذا الوصف، أنتج له الاستهزاء بهذا الخطب الأعظم فترجم ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسئل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سؤال استهزاء واستبعاد، ويوضع موضع مفعول يسأل جملة اسمية من خبر مقدم ومبتدأ مؤخر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ وقت يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الجواب: يوم يكون كذا وكذا، عدل عنه إلى ما سبب عن استبعاده لأنه أهول، فقال دالاً على خراب العالم لتجرد الإنسان عن مسكنه وما ألفه من أحواله فيكون أهول معبراً بأداة التحقق لأنها موضعها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا برق البصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شخص وقف فلا يطرف من هول ما يرى- هذا على قراءة نافع بالفتح، وهي إشارة إلى مبدأ حاله، وقراءة الجماعة بالكسر مشيرة إلى مآله فإن معناها: تحير ودهش وغلب، من برق الرجل- إذا نظر إلى البرق فحسر بصره وتفرق تفرق الشيء في المايع إذا انفتح عنه وعاؤه بدليل قراءة بلق من بلق الباب- إذا انفتح، وبلق الباب كنصر: فتحه كله، أو شديداً كأبلقه فانبلق، وبلق كفرح: تحير- قاله في القاموس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:8-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-75-8" data-v="75:8">وَخَسَفَ الْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/8" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-9" data-v="75:9">وَجُمِعَ الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/9" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-10" data-v="75:10">يَقُولُ الْإِنْسَانُ يَوْمَئِذٍ أَيْنَ الْمَفَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/10" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-11" data-v="75:11">كَلَّا لَا وَزَرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/11" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-12" data-v="75:12">إِلَى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمُسْتَقَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/12" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lGYER">ولما كانت آيات السماوات أخوف، ذكرها بادئاً بما طبعه البرد، إشارة إلى شدة الحر والتوهج والأخذ بالأنفاس الموجب لشدة اليأس فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخسف القمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجد خسفه بأن خسفه الله تعالى أذهب صورته كما تذهب صورة الأرض المخسوفة، وذلك بإذهاب ضوئه من غير سبب لزوال ربط المسببات في ذلك اليوم بالأسباب وظهور الخوارق بدليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جمعاً هو في غاية الإحكام والشدة كما أفهمه التذكير وعلى أيسر الوجوه وأسهلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي آية النهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع عدم إنارته وإن كان نوره الآن من نورها فذهب الانتفاع بهما وهما مع ذهاب النور وتفرق البصر مدركان لوجود الكشف التام عن الخفيات كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكشفنا عنك غطاءك فبصرك اليوم حديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ق: 22] وبعد جمعهما يلقيان في النار كأنهما ثوران عقيران، وبني الفعل للمفعول لأن المهول مطلق جمعهما المخرج لهما عن العادة وللدلالة على السهولة.</span></p><p id="98.PNowg">ولما عظم أمر القيامة بما تقدم، أكد ذلك بأن الأمر فيه على غير ما نعهده في الدنيا من وجدان مهرب أو حاكم غير الذي يخافه المطلوب أو شيء من تشعب الكلمة وتفرقها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بشدة روعه جرياً مع طبعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا كان هذا الخطب الأجل والقادح الأكبر، وحكى بيقول جملة اسمية من خبر مقدم ومبتدأ مؤخر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أين المفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفرار والموضع الذي إليه الفرار والزمان القابل لذلك، قول آيس مدهوش قاده إليه الطبع، وذلك حين تقاد جهنم بسبعين ألف سلسلة، كل سلسلة بأيد سبعين ألف ملك، لها زفير وشهيق.</span></p><p id="98.9kKYd">ولما كان ذلك اليوم يوم انقطاع الأسباب، قال نافياً بما سال عنه بأداة الردع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يقال هذا فإنه لا سبيل إلى وجود معناه وهو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا وزر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملجأ ومعتصم ولا حصن ولا التجاء واعتصام، وكون هذا من كلام الإنسان رجوعاً من طبعه إلى عقله أقعد وأدل على الهول لأنه لا يفهم أنه بعد أن سأل من عظيم الهول نظر في جملة الأمر فتحقق أن لا حيلة بوجه أصلاً، فقال معبراً بالأداة الجامعة لمجامع الردع.</span></p><p id="98.8MgqB">ولما كان المعنى: لا مفر من الله إلا إليه، لأن ملكه محيط وقدرته شاملة، قال مترجماً عنه ذاكراً صفة الإحسان لوماً لنفسه على عدم الشكر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بأنواع الإحسان وحده، لا إلى شيء غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ كانت هذه الأشياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المستقر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استقرار الخلق كلهم ناطقهم وصامتهم ومكان قرارهم وزمانه إلى حكمه سبحانه ومشيئته ظاهراً وباطناً لا حكم لأحد غيره بوجه من الوجوه في ظاهر ولا باطن كما هو في الدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:13-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-75-13" data-v="75:13">يُنَبَّأُ الْإِنْسَانُ يَوْمَئِذٍ بِمَا قَدَّمَ وَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/13" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-14" data-v="75:14">بَلِ الْإِنْسَانُ عَلَى نَفْسِهِ بَصِيرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/14" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-15" data-v="75:15">وَلَوْ أَلْقَى مَعَاذِيرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/15" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-16" data-v="75:16">لَا تُحَرِّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/75/16" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-17" data-v="75:17">إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ وَقُرْآَنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/17" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.22LoD">ولما كان موضع السؤال عن علة هذا الاستقرار، قال مستأنفاً بانياً للمفعول لأن المنكئ إنما هو كشف الأسرار لا كونه من كاشف معين، وللدلالة على يسر ذلك عليه سبحانه وتعالى بأن من ندبه إلى ذلك فعله كائناً من كان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينبؤا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخبر تخبيراً عظيماً مستقصىً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنسان يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ كان هذا الزلزال الأكبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما قدم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من عمله العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أول عمره وآخره- كناية عن الاستقصاء أو بما قدمه فآثره على غيره هل هو الشرع أو الهوى أو بما عمل في مدة عمره وبما أخر عمله لمعاجلة الموت له عنه فيخبر بما كان يعمله من أمله لو مد في أجله، أو الذي قدمه هو ما عمله بنفسه وما أخره هو ما سنه فعمل به الناس من بعده من خير أو شر- قاله ابن عباس رضي الله عنهما، وعليه مشى الغزالي في الباب الثالث من كتاب البيع من الإحياء.</span></p><p id="98.jwmvW">ولما عظم القيامة بكشف الأسرار فيها والإنباء بها، وكان الشأن أن الإنسان لا ينبأ إلا بما هو جاهل له أو غائب عنه، وكان مما يخف على الإنسان في الدنيا النسيان، وكان ذلك اليوم يوم كشف الغطاء، زاده عظماً بالإعلام بأنه يجلو بصيرة الإنسان حتى يصير مستحضراً لجميع ما له من شأن، فكان التقدير: وليس جاهلاً بشيء من ذلك ولا محتاجاً إلى الإنباء به، قال بانياً عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل واحد من هذا النوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصيرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حجة بينة على أعماله، فالهاء للمبالغة- يعني أنه في غاية المعرفة لأحوال نفسه فإنه إذا تأمل وأنعم النظر ولم يقف مع الحظوظ عرف جيد فعله من رديئه، أما في الدنيا فلان الفطر الأولى شاهدة بالخير والشر- كما أشار إليه صلى الله عليه وسلم بقوله:</span><span>«البر ما سكنت إليه النفس واطمأن إليه القلب، والإثم ما حاك في الصدر وترددت فيه النفس وإن أفتاك الناس وأفتوك»</span><span class="orphaned-text">رواه الإمام أحمد عن أبي ثعلبة الخشني رضي الله عنه وقوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إنما أدرك الناس من كلام النبوة الأولى إذا لم تستح فاصنع ما شئت»</span><span class="orphaned-text">رواه البخاري عن ابن مسعود رضي الله عنه، وأما في الآخرة فإن الله يعطيه في ذلك اليوم قوة الذكرى حتى تصير أعماله كلها بين عينيه لأنه تعالى ينفي عنه الشواغل البدنية ويكشف عنه الحجب النفسانية حتى تصير أعماله ممثلة له كأنه يراها ولا تنفعه معذرته، لأن كل شيء يعتذر به عن نفسه يعرف كذبه بنفس وجوده لا بشيء خارج عنه تارة يكون خالقه أوجده على ما هو عليه من العلم وسلامة الأسباب المزيلة للعلل وتارة بإنطاق جوارحه.</span></p><p id="98.Q8kRK">ولما كان الإنسان يعتذر في ذلك اليوم عن كل سوء عمله، ويجادل أعظم مجادلة، وكان المجادل في الغالب يظن أنه لم يذنب أو لا يعلم له ذنباً، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ألقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذكر بغاية السرعة ذلك الإنسان من غير تلعثم دلالة على غاية الصدق والاهتمام والتملق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معاذيره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل كلام يمكن أن يخلص به، جمع عذر أو معذرة وهو إيساع الحيلة في دفع الخلل: وقال في القاموس: المعاذير: الستور والحجج جمع معذار، وذلك لاشتراكهما في مطلق الستر بالفتح والستر بالكسر في ستر المذنب والحجة في ستر الذنب فالمعنى أنه حجة على نفسه ولو احتج عنها واجتهد في ستر عيوبها، فلا تقبل منها الأعذار، لأنه قد أعطى البصيرة فأعماها بهون النفس وشهواتها، وتلك البصيرة هي نور المعرفة المركوز في الفطرة الأولى وهي كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينفع الظالمين معذرتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.BM0xa">ولما كان معنى هذا كله أن الإنسان محجوب في هذه الدار عن إدراك الحقائق بما فيه من الحظوظ والكسل والفتور، لما فيه من النقائص، وكان النبي صلى الله عليه وسلم مبرءاً من ذلك لخلق الله له كاملاً وترقيته بعد ميلاده كل يوم في مراقي الكمال حتى صار إلى حد لا يشغله عن العلوم شيء فكان بحيث يرى مواقع الفتن خلال البيوت كمواقع القطر، ويرى من ورائه كما يرى من أمامه، ويقول: <span>«والله لا يخفى عليّ خشوعكم ولا ركوعكم إني أراكم من وراء ظهري»</span><span class="orphaned-text">وكان صلى الله عليه وسلم يرى في أشد الظلام وغير ذلك مما له صلى الله عليه وسلم من رقة الجوهر الذي لم ينله أحد غيره، وذلك مما يدل على الكشف التام ولكنه كان صلى الله عليه وسلم لتعظيمه لهذا القرآن لما له في نفسه من الجلالة ولما فيه من خزائن السعادة والعلوم التي لا حد لها فتستقصى، ولأنه كلام الملك الأعظم، وبأمره نزل إليه صلى الله عليه وسلم مع رسوله جبريل عليه الصلاة والسلام، يعالج عند سماعه أول ما يأتيه شدة، فكان يحرك به لسانه استعجالاً بتعهده ليحفظه ولا يشذ عنه منه شيء، وكان قد ختم سبحانه ما قبلها بالمعاذير، وكانت العجلة مما يعتذر عنه، وكان الحامل على جميع ما يوجب الملامة والاعتذار ما طبع عليه الإنسان من حب العاجل، قال سبحانه نتيجة عن هذه المقدمات الموجبة لانكشاف الأشياء للإنسان الموجب للإخبار بها والخوف من عواقبها لئلا يميل إلى العاجلة ولا يقع في مخالفة لولا ما شغله به من الحجب إعلاماً بأنه سبحانه وتعالى قد دفع عن النبي صلى الله عليه وسلم تلك الحجب وأوصله من رتبة</span><span>«لو كشف الغطاء ما ازددت يقيناً»</span><span class="orphaned-text">إلى أنهاها، وأنه قادر على ما يريد من كشف ما يريد لمن يريد كما يكشف لكل إنسان عن أعماله في القيامة حتى يصير يعرف ما قدم منها وما أخر، وتنبيهاً على أنه صلى الله عليه وسلم لا كسب له في هذا القرآن بغير حسن التلقي إبعاداً له عن قول البشر وتمهيداً بما يحرك من لسانه بالقرآن قبل تمام الإلقاء لذم ما طبع عليه الإنسان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحرك به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرآن الذي هو تذكرة من شاء ذكره لولا حجاب المشيئة، وقد كشف سبحانه وتعالى حجاب المشيئة لهذا النبي الكريم صلى الله عليه وسلم وشاء أن يذكره حين قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تشاؤون إلا أن يشاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإنسان: 30] لأنه ما نزله إليه بغير اكتساب منه إلا وقد شاء ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لسانك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي ليست له حركة إلا في ذكر الله تعالى.</span></p><p id="98.3EzpR">ولما لم يكن لهذا التحريك فائدة مع حفظ الله له على كل حال إلا قصد الطاعة بالعجلة، وكانت العجلة هي الإتيان بالشيء قبل أوانه الأليق به، وإن كان النبي صلى الله عليه وسلم مثاباً على ذلك أعظم الثواب لأنه لا حامل له عليه إلا حب الله وحب ما يأتي منه، وجعلها الله سبحانه وتعالى علة وإن لم تكن مقصودة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتعجل به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحمله وأخذه قبل أن يفرغ من إلقاءه إليك رسولنا جبريل عليه الصلاة والسلام مخافة أن ينفلت منك، لأن هذه العجلة وإن كانت من الكمالات بالنسبة إليك وإلى إخوانك من الأنبياء عليهم الصلاة والسلام كما قال موسى عليه الصلاة والسلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعجلت إليك رب لترضى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[طه: 84] لأنها من النفس اللوامة التي تلوم على ترك المبادرة إلى أفعال الخير فغيرها من أفعال المطمئنة أكمل منها، فنقل صلى الله عليه وسلم من مقام كامل إلى أكمل منه، وكان هذا الكلام المتعلق بالقرآن والذي بعده فرقاناً بين صفتي اللوامة في الخير واللوامة في الشر، والآية ناظرة إلى قوله تعالى في المدثر حكاية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا إلا قول البشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما بينهما اعتراض في وصف حال القيامة جر إليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سأصليه سقر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المدثر: 26] أي أن الذي خيل به المتقول في القرآن أمران: أحدهما أنه سحر والآخر أنه قول البشر، والعلم اليقين حاصل بانتفاء الأول، وأما الثاني فكان النبي صلى الله عليه وسلم يخشى أن لا يتقن حفظه فتدخل عليه كلمة مثلاً فيكون من قول البشر فنهاه الله تعالى عن العجلة وضمن له الحفظ، ثم علل هذا النهي بقوله مؤكداً لأنه من مجراته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن علينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة، لا على أحد سوانا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جمعه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في صدرك حتى نثبته ونحفظه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقرآنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إطلاق لسانك به وإثباته في رتبته من الكتاب حال كونه مجموعاً أتم جمع ميسراً حسن تيسير فأرح نفسك مما تعالج في أمره من المشقة وتكابده من العناء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:18-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-75-18" data-v="75:18">فَإِذَا قَرَأْنَاهُ فَاتَّبِعْ قُرْآَنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/18" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-19" data-v="75:19">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/19" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-20" data-v="75:20">كَلَّا بَلْ تُحِبُّونَ الْعَاجِلَةَ</span><a class="vn" href="/quran/75/20" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-21" data-v="75:21">وَتَذَرُونَ الْآَخِرَةَ</span><a class="vn" href="/quran/75/21" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-22" data-v="75:22">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاضِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/22" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-23" data-v="75:23">إِلَى رَبِّهَا نَاظِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/23" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-24" data-v="75:24">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ بَاسِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/24" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.OEV0g">ولما نهاه أمره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا قرأناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقدرنا جبريل عليه الصلاة والسلام على تأديته إليك كما حملناه إياه بما لنا من العظمة وعلى حسبها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية جهدك بإلقاء سمعك وإحضار ذهنك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قراءته مجموعة على حسب ما أداه إليك رسولنا وجمعناه لك في صدرك، وكرر تلاوته حتى يصير لك به ملكة عظيمة واعمل به حتى يصير لك خلقاً فيكون قائدك إلى كل خير، فالضمير يجوز أن يكون للقرآن، يكون القرآن هنا بمعنى القراءة، عبر به عنها تعظيماً لها، أي اتبع قراءة القرآن أي قراءة جبريل عليه السلام له، ولو كان على بابه لم يكن محذوراً، فإن المراد به خاص وبالضمير عام، ويجوز أن يكون الضمير لجبريل عليه السلام أي اتبع قراءته ولا تراسله.</span></p><p id="98.n5EkD">ولما كان بيان كلماته ونظومه على أي وجه سمعه من مثل صلصلة الجرس وغيرها وبيان معانيه وما فيه من خزائن العلم من العظمة بمكان يقصر عنه الوصف، أشار إليه بأداة التراخي، فقال دالاً على جواز تأخير البيان عن وقت الخطاب إلى وقت الحاجة، مشعراً بأنه كان يعجل بالسؤال عن المعنى كما كان يعجل بالقراءة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد ذلك إشارة إلى أنه لعظمه مما يتوقف فيه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن علينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيانه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بيان ألفاظه ومعانيه لك سواء سمعته من جبريل عليه الصلاة والسلام على مثل صلصلة الجرس أو بكلام الناس المعتاد بالصوت والحرف، ولغيرك على لسانك وعلى ألسنة العلماء من أمتك، والآية مشيرة إلى ترك مطلق العجلة لأنه إذا نهى عنها في أعظم الأشياء وأهمها كان غيره بطريق الأولى، روى البخاري في تفسير الآية في أول صحيحه وآخره عن ابن عباس رضي الله عنهما قال:</span><span>«كان النبي صلى الله عليه وسلم يعالج من التنزيل شدة، كان يحرك شفتيه، قال سعيد بن جبير: قال ابن عباس رضي الله عنهما: فأنا أحركهما لك كما كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يحركهما»</span><span class="orphaned-text">فأنزل الله عز وجل الآية حتى قال: جمعه في صدرك ثم تقرأه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا قرأناه فاتبع قرآنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 18] قال: فاستمع له وأنصت ثم إن علينا أن تقرأه، قال فكان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا أتاه جبريل عليه الصلاة والسلام استمع مطرقاً فإذا انطلق جبريل عليه الصلاة والسلام قرأه النبي صلى الله عليه وسلم كما أقرأه جبريل عليه الصلاة والسلام كما وعده الله بكفالة قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً ليعلم أن قد أبلغوا رسالات ربهم وأحاط بما لديهم وأحصى كل شيء عدداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجن: 27- 28].</span></p><p id="98.jJ7Xy">ولما كان سبحانه وتعالى قد ختم الكلام في المكذبين بأن أعمالهم محفوظة، وأن كل أحد على نفسه شاهد، لأنه يعلم جميل ما يفعل من قبيحه وإن اعتذر، ولولاه ما اشتد اتصاله به، وختم بضمان البيان للقرآن، فكان شاهداً بيناً على كل إنسان بما له من عظيم البيان.</p><p id="98.DzG78">قال نافياً لما يظن من جهلهم بقبيح أفعالهم الذي اقتضاه اعتذارهم مشعراً بأن الآدمي مطبوع على الاستعجال بعد النهي عن العجلة في أعز الأشياء وأعلاها وأهمها وأولاها، لأنه أصل الدين ليكون ذلك مؤكداً للنهي عن العجلة بالقرآن ومؤكداً لذمهم بحب العاجلة مغلظاً لتوبيخهم على الميل مع الطبع وترك ما يقتضيه العلم والعقل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يجهل أحد منهم قبائح ما ارتكبه وإن اعتذر وما ارتكب شيئاً منها عن جهل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محبة متجددة مستمرة على تجدد الزمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العاجلة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدليل أنهم يقبلون غاية الإقبال عليها فيأخذونها، وحبّها أوجب لهم ارتكاب ما يعلمون قبحه فإن الآخرة والأولى ضرتان من أحب إحداهما فعل ولابد ما يباعده عن الأخرى، فإن حبك للشيء يعمي ويصم وهذا بخلاف نبينا صلى الله عليه وسلم في مطلق العجلة فكيف بالعاجلة فإنما طبعناه على الكمال، فكان يعالج من العجلة بالقراءة شدة فحين نهيناه عن ذلك انتهى رجوعاً إلى طبعه الكامل الذي لا يشوبه نقص، وكذا كان أمره تكويناً لا إباء معه ولا كلفة، فإن نفسه المطمئنة هي الغالبة ولها السلطان الأكبر، ولأجل تضارر الدارين وكونهم يحبون العاجلة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتركون على أي وجه كان ولو أنه غير مستحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لانهم يبغضونها لارتكابهم ما يضربهم فيها، وجمع الضمير وإن كان مبنى الخطاب مع الإنسان نظراً نظراً للمعنى إشارة إلى أنه لا يسلم من العجلة المذمومة إلا أفراد حفظهم الله بقدرته الباهرة، والآية من الاحتباك: ذكر الحب أولاً دليلاً على البغض ثانياً، والترك ثانياً دليلاً على الإقبال والأخذ أولاً، فأنفسهم اللوامة تلومهم على التقصير في الشر كما أن نفسك تحثك على الازدياد من الخير والمبادرة إليه، فنعم النفس هي ولتعلين مقامها، وأما أنفسهم فإنها تحثهم لأجل اللوم على التقصير في الشر على الإخلاد إلى العاجل الفاني والإقلاع عن الباقي لكونه غائباً فبئس الأنفس هي.</span></p><p id="98.zabAw">ولما ذكر الآخرة التي أعرضوا عنها، ذكر ما يكون فيها بياناً بجهلهم وسفههم وقلة عقلهم، ترهيباً لمن أدبر عنها وترغيباً لمن أقبل عليها لطفاً بهم ورحمة لهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المحشورين وهم جميع الخلائق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ تقوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناضرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من النضرة بالضاد، وهي النعمة والرفاهية أي هي بهية مشرقة ظاهر عليها أثر النعمة بحيث يدل ذلك على نعمة أصحابها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن لها خاصة باعتبار أن عُدَّ النظر إلى غيره كلا نظر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناظرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً هم محدقون أبصارهم نحو جوده بالتجلي لا غفلة لهم عن ذلك فإذا رفع الحجاب عنهم أبصروه بأعينهم بدليل جوده بالتجلي لا غفلة لهم عن ذلك فإذا رفع الحجاب عنهم أبصرره بأعينهم بدليل التعدية ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذلك، النظر جهرة من غير اكتتام ولا تضامّ ولا زحام- كما قاله ابن عباس رضي الله عنهما وأكثر المفسرين وجميع أهل السنة، وروي عن النبي صلى الله عليه وسلم في الأحاديث الصحاح من وجوه كثيرة بحيث اشتهر غاية الشهرة، وتكون الرؤية كما مثلت في الأحاديث:</span><span>«كما يرى القمر ليلة البدر»</span><span class="orphaned-text">كل من يريد رؤيته من بيته مخلياً به- هذا وجه الشبه، لا أنه في جهة ولا في حالة لها شبيه- تعالى الله عن التشبيه، وهكذا رؤية النبي صلى الله عليه وسلم في المنام من الأشخاص المستكثرة في البلاد المتباينة في الوقت الواحد، وقدم الجار الدال على الاختصاص إشارة إلى هذا النظر مباين للنظر إلى غيره فلا يعد ذلك نظراً بالنسبة إليه، وإلى أن تلك الوجوه مستغرقة في مطالعة جماله بحيث لا تفتر عن ذلك، ولا يعد نظرها إلى ما سواه شيئاً، وهي آمنة من أن يفعل بها فاقرة، وعبر بالوجوه عن أصحابها لأنها أدل ما يكون على السرور، وليكون ذكرها أصرح في أن المراد بالنظر حقيقته، وزاده صراحة بالتعدية ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الانتظار لا يعدى بها، قال الإمام حجة الإسلام الغزالي رحمه الله تعالى في كتاب المحبة من الإحياء بعد أن جوّز أن يخلق الله النظر في الجهة وغيرها: والحق ما ظهر لأهل السنة والجماعة من شواهد الشرع أن ذلك يخلق في العين ليكون لفظ الرؤية والنظر وسائر الألفاظ الواردة في الشرع مجرى على ظاهره إذ لا يجوز إزالة الظواهر إلا لضرورة- انتهى، وأهل الجنة متفاوتون في النظر: روي أن منهم من ينظر إلى الله بكرة وعشية، وفي خبر آخر، وما بين القوم وبين أن ينظروا إلى ربهم إلا رداء الكبرياء على وجهه في جنة عدن، ومتفاوتون في مقدار الكشف في الجمال والأنس والبهجة التي يكون عنها اللذة بحسب أعمالهم.</span></p><p id="98.WRrmz">ولما ذكر أهل النعمة، أتبعه أضدادهم من أهل النقمة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووجوه يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ذلك اليوم بعينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باسرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديدة العبوس والكلوح والتكره لما هي فيه من الغم كأنها قد غرقت فيه فرسبت بعد أن سبرت أحوالها، فلم يظهر لها وجه خلاص، والباسل أبلغ من الباسر لكنه غلب في الشجاع لاشتداد كلوحه عند العراك، وتلك الوجوه عن ربها محجوبة، وإلى أنواع العذاب ناظرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:25-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-75-25" data-v="75:25">تَظُنُّ أَنْ يُفْعَلَ بِهَا فَاقِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/25" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-26" data-v="75:26">كَلَّا إِذَا بَلَغَتِ التَّرَاقِيَ</span><a class="vn" href="/quran/75/26" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-27" data-v="75:27">وَقِيلَ مَنْ رَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/75/27" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-28" data-v="75:28">وَظَنَّ أَنَّهُ الْفِرَاقُ</span><a class="vn" href="/quran/75/28" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-29" data-v="75:29">وَالْتَفَّتِ السَّاقُ بِالسَّاقِ</span><a class="vn" href="/quran/75/29" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-30" data-v="75:30">إِلَى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمَسَاقُ</span><a class="vn" href="/quran/75/30" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-31" data-v="75:31">فَلَا صَدَّقَ وَلَا صَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/31" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-32" data-v="75:32">وَلَكِنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/32" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.DGL7p">ولما كان ظن الشر كافياً في الحذر منه والمبالغة في استعمال ما يحمي منه، قال دالاً على أنه عبر بالوجه عن الجملة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تظن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تتوقع بما ترى من المخايل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يفعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بناه للمفعول لأن المحذور وقوع الشر لا كونه من معين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بهم فإنه إذا أصيب الوجه الذي هو أشرف ما في الجملة كان ما عداه أولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داهية تكسر الفقار وهو عظم سلسلة الظهر الذي هو أصلب ما في العظام فتكون قاصمة الظهر، فالآية من الاحتباك: ذكر النظر في الأولى دليل على ضده في الثانية، وذكر الفاقرة في الثانية دليل على ضدها في الأولى.</span></p><p id="98.yXrLO">ولما ذكر محبتهم للعاجلة بالمضارع الدال على التجدد والاستمرار، فاقتضى ذلك أنه حب غيره منفك التجدد أصلاً، أخبر أنه ينقطع عن هول المطلع مع الدلالة على تمام القدرة، وأنه لا يرد قضاؤه، فقال رادعاً لمن يظن عدم انقطاعه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يدوم هذا الحب بل لابد أن ينقطع انقطاعاً قبيحاً جداً. ولما كان المحب للدنيا هو النفس، أضمرها لذلك ولدلالة الكلام عليها فقال ذاكراً ظرف ما أفهم حرف الردع تقديره من عدم المحبة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا بلغت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النفس المقبلة على العاجلة بأمر محقق- بما أفهمته أداة التحقق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التراقي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظام أعالي الصدر، جمع ترقوة وهي العظام التي حول الحلقوم عن يمين ثغرة النحر وشمالها بين الثغرة وبين العاتق، ولكل إنسان ترقوتان، وهو موضع الحشرجة، لعله جمع المثنى إشارة إلى شدة انتشارها بغاية الجهد لما هي فيه من الكرب لاجتماعها من أقاصي البدن إلى هناك وضيق المجال عليها كأنها تريد أن تخرج من أدنى موضع يقرب منها، وهذا كناية عن الإشفاء على الموت وما أحسن قول حاتم الطائي وأشد التئامه مع ما هنا من أمر الروح:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أماويّ ما يغني الثراء عن الفتى ** إذا حشرجت يوماً وضاق بها الصدر<br/></span></center><p/><p id="98.N6gaE">ولما كان أهل الميت يشتد انزعاجهم إذ ذاك ويشتد تطلبهم لما ينجي المحتضر من غير أن يفيدهم ذلك شيئاً، فكان قولهم كأنه لا قائل له على التعيين، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل قائل يعز عليه الميت استفهام استبعاد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من راق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هو الذي يتصف برسوخ القدم في أمر الرقى الشافية ليرقيه فيخلصه مما هو فيه فإنه صار إلى حالة لا يحتمل فيها دواء فلا رجاء إلا في الرقى، وعن ابن عباس رضي الله عنهما أن هذا القول من بعض الملائكة للاستفهام عمن يرقى بروحه إلى السماء: أملائكة الرحمة أم ملائكة العذاب؟ فالأول اسم فاعل من رقى يرقى بمعنى الرقية بالفتح في الماضي والكسر في المضارع، والثاني الذي بمعنى الصعود بالكسر في الماضي والكسر في المضارع.</span></p><p id="98.ZPKAb">ولما كان الإنسان مطبوعاً على الترجح بين الأمور الممكنة تتعلق لما يغلب عليه من طبع الإلف وشدة الركون لما يألفه بأدنى شيء، عبر عما هو أهل للتحقق بالظن فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحتضر لما لاح له من أمور الآخرة أو القائل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من راق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أهله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشأن العظيم الذي هو فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفراق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما كان فيه من محبوب العاجلة الذي هو الفراق الأعظم الذي لا فراق مثله، ففي الخبر أن العبد ليعالج كرب الموت وسكراته وأن مفاصله ليسلم بعضها على بعض يقول: السلام عليك تفارقني وأفارقك إلى يوم القيامة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتفت الساق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالساق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انضمت إليها واتصلت بها ودارت إحداهما بالأخرى فكانتا كالشيء الواحد، وهو كناية عن الموت لأن المشي لا يكون إلا مع انفصال إحدى الساقين عن الأخرى، أو عن اشتداد الأمر جداً وبعده عن الخلاص، فإن العرب لا تذكر الساق في مثل هذا السياق إلا في أمر شديد مثل شمر عن ساق وإذا اشتد حراب المتحاربين: دنت السوق بعضها من بعض فلا افتراق إلى عن موت أحدهما أو أشد من موته من هزيمته، وعن ابن عباس رضي الله عنهما أنه كناية عن اختلاط شدة آخر الدنيا بشدة أول الآخرة، وجواب إذا محذوف تقديره: زال تعلقه الذي كان بالدنيا وحبه لها وإعراضه عن الآخرة.</span></p><p id="98.V4Zmd">ولما صور وقت تأسفه على الدنيا وإعراضه عنها، ذكر غاية ذلك فقال مفرداً النبي صلى الله عليه وسلم بالخطاب إشارة إلى أنه لا يفهم هذا حق فهمه غيره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موعد وحكم المحسن إليك بإرسالك وتصديقك في جميع ما بلغته عنه ونصرك على كل من ناواك، لا إلى غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ وقع هذا الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المساق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السوق وموضع السوق وزمانه، كل ذلك داخل في حكمه، قد انقطعت عنه أحكام أهل الدنيا، فإما أن تسوقه الملائكة إلى سعادة بينة وإما إلى شقاوة بينة، أو هو كناية عن عرضه بعد الموت على الله تعالى فلا ينفعه إذا حقق له الوعظ بالموت قوله: أموت فأستريح، فإنه يرجع بالموت إلى سيده، فإن كان مطيعاً لقيه بما يرضيه، وإن كان عاصياً لقيه بما يلقى به العبد الآبق على قدر إباقه.</span></p><p id="98.4J2kw">ولما ذكر كراهته للآخرة ذكر أن سببه إفساده ما آتاه الله من قوى العلم والعمل بتعطيلهما عن الخير واستعمالهما في الشر فقال مبيناً عمل العبد الموافق والآبق، عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسأل أيان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 6] الذي معناه جحد البعث:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا صدق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الإنسان الذي الكلام فيه- الرسول فيما أخبره بما كان يعمل من الأعمال الخبيثة، ولا إيمانه بالإنفاق في وجوه الخير التي ندب إليها واجبة كانت أو مسنونة، وحذف المفعول لأنه أبلغ في التعميم.</span></p><p id="98.nygwP">ولما ذكر أصل الدين، أتبعه فروعه دلالة على أن الكافر مخاطب بها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا صلّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أمر به من فرض وغيره، فلا تمسك بحبل الخالق ولا وصل إلى حبل الخلائق على حد ما شرع ما.</span></p><p id="98.B4wq2">ولما نفى عنه أفعال الخير، أثبت له أفعال الشر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعل ضد التصديق بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما أتاه من الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وفعل ضد الصلاة التي هي صلة بين المخلوق والخالق، فاجتهد في خلاف ما تدعوه إليه فطرته الأولى المستقيمة من الإعراض عن الطاعة من الصلاة وغيرها حتى صار له ذلك ديدناً، فصارت الطاعة لا تخطر له بعد ذلك على بال لموت الفطرة الأولى وحياة النفس الأمارة بالسوء، وليس هذا بتكرار لأنه لا يلزم من عدم التصديق التكذيب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:33-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-75-33" data-v="75:33">ثُمَّ ذَهَبَ إِلَى أَهْلِهِ يَتَمَطَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/33" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-34" data-v="75:34">أَوْلَى لَكَ فَأَوْلَى</span><a class="vn" href="/quran/75/34" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-35" data-v="75:35">ثُمَّ أَوْلَى لَكَ فَأَوْلَى</span><a class="vn" href="/quran/75/35" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-36" data-v="75:36">أَيَحْسَبُ الْإِنْسَانُ أَنْ يُتْرَكَ سُدًى</span><a class="vn" href="/quran/75/36" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-37" data-v="75:37">أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِنْ مَنِيٍّ يُمْنَى</span><a class="vn" href="/quran/75/37" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-38" data-v="75:38">ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/38" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-39" data-v="75:39">فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنْثَى</span><a class="vn" href="/quran/75/39" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" id="qr-dorar-75-40" data-v="75:40">أَلَيْسَ ذَلِكَ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى</span><a class="vn" href="/quran/75/40" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.yeA9l">ولما كان الإصرار على هذا عظيماً يبعد كل البعد أن يعمله أحد فكيف بالافتخار به والتكبر لأجله، أشار إليه بأداة البعد، فقال مؤذناً بأن الحال على التكذيب الكبر، والحامل على الكبر الترف، وسبب ذلك الانقياد أولاً مع الطبع في إفساد القوتين: العملية والعلمية حتى نشأ عنهما هذا الخلق السيئ، وهو عدم المبالاة، ولم يزل به ذلك حتى صار ملكة يفتخر به <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ذهب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الإنسان بعد توليه عن الحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أهله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>غير مفكر في عاقبة ما فعل من التكذيب حال كونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتمطّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفتخر افتخاراً بتكذيبه وإعراضه وعدم مبالاته بذلك، من المط، أبدل الحرف الثاني ألفاً تخفيفاً فصار من المطي وهو الظهر كأنه يساعده على مد الخطى، أو أن المتبختر إذا مشى لوى ظهره، وإنما فعل هذا لمرونه على المعصية بدل الاستحياء والخجل والانكسار.</span></p><p id="98.dy43W">ولما كان هذا غاية الفجور، وكان أهل الإنسان يحبونه إذا أقبل إليهم لاسيما إذا كان على هذه الحالة عند أغلب الناس، أخبر بما هو حقيق أن يقال له في موضع تحية أهله من التهديد العظيم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولى لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أولاك الله ما تكره، ودخلت اللام للتأكيد الزائد والتخصيص، وزاد التأكيد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ابتلاك الله بداهية عقب داهية، وأبلغ ذلك التأكيد إشارة إلى أنه يستحقه على مدى الأعصار، فقال مشيراً بأداة التراخي إلى عظيم ما ارتكب وقوة استحقاقه لهذا التأكيد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أولى لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الذي قد أحل نفسه بالغفلة دون محل البهائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وصلت إلى هذا الهلاك بداهية تعقبها تارة متوالياً وتارة متراخياً، وبعضها أعظم من بعض، لحقك ذلك لا محالة، فإن هذا دعاء ممن بيده الأمر كله، ويجوز أن يكون المعنى: أولى لك أن تترك ما أنت عليه وتقبل على ما ينفعك، وقال ابن جرير في تفسير المدثر: إن أبا جهل لما استهزأ على جعل خزنة النار تسعة عشر أوحى الله إلى النبي صلى الله عليه وسلم أن يأتيه فيأخذ بيده في بطحاء مكة فيقول له: أولى لك- إلى آخرها، فلما قال ذلك رسول الله صلى الله عليه وسلم قال أبو جهل: والله لا تفعل أنت وربك شيئاً، فأخزاه الله يوم بدر- انتهى. ويمكن تنزيل الكلمات الأربع على حالاته الأربع: الحياة ثم الموت ثم البعث ثم دخول النار، فيكون المعنى: لك المكروه الآن وفي الموت والبعث ودخول النار. قال البغوي: وكان النبي صلى الله عليه وسلم يقول:</span><span>«إن لكل أمة فرعوناً، وإن فرعون هذه الأمة أبو جهل»</span><span class="orphaned-text">وقد أفهمت الآية أن من أصلح قوتي علمه وعمله بأن صدق بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر وأقبل وأقام الصلاة فتبعتها جميع الأعمال التي هي عمادها، فنشأ عن ذلك خلق حسن وهو الوجل مع الطاعة، فهنالك يقال له: بشرى لك فبشرى ثم بشرى لك فبشرى.</span></p><p id="98.J486J">ولما كان هذا فعل من أعرض عن الله أصلاً فلم يخطر شيئاً من عظمته على باله، فكان ظاناً أنه مهمل لا مالك له وأنه هو السيد لا عبودية عليه، فلا يؤمر ولا ينهى ولا يعمل إلا بمقتضى شهواته، قال منكراً عليه معبراً بالحسبان الذي الحامل عليه نقص العقل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيجوز لقلة علقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو عبد مربوب ضعيف عاجز محتاج بما يرى في نفسه وأبناء جنسه.</span></p><p id="98.PMxNR">ولما كان الحامل على الجراءة مطلق الترك هملاً، لا كون الترك من معين، قال بانياً للمفعول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يترك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون تركه بالكلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مهملاً لاعباً لاهياً لا يكلف ولا يجازى ولا يعرض على الملك الأعظم الذي خلقه فيسأله عن شكره فيما أسدى إليه، فإن ذلك منافٍ للحكمة، فإنها تقتضي الأمر بالمحاسن والنهي عن المساوئ والجزاء على كل منهما، وأكثر الظالمين والمظلومين يموتون من غير جزاء، فاقتضت الحكمة ولابد البعث للجزاء.</span></p><p id="98.dX4EK">ولما كان الإنسان يجري على ما في طبعه من النقائص فيغفل عما خلق له فتتراكم عليه ظلماته فيبعد عن علم ذلك إما بجهل بالحكمة أو بجهل بالقدرة، رحمه سبحانه بإعادة البرهان على المعاد بأمر يجمع القدرة والحكمة، وذلك أنه لا يجوز في عقل عاقل أن صانعاً يصنع شيئاً ويتركه ضياعاً وهو حكيم أو حاكم فكيف بأحكم الحكماء والحاكمين فقال منكراً عليه ظنه أنه يهمله سبحانه مع علمه بصنائعه المحكمة فيه، مقرراً أحوال بدايته التي لا يسوغ معها إنكار إعادته لأنها أدل على أنه لا مانع منها أصلاً، حاذفاً نون الكون إعلاماً بأن الأمر في هذه النتيجة العظمى ضاق عن أقل شيء يمكن الاستغناء عنه كراهية التمادي من الموعوظ على ما وعظ لأجله فيحصل له الهلاك، وإشارة إلى مهانة أصله وحقارته: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإنسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نطفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً يسيراً جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ماء من صلب الرجل وترائب المرأة مقصود ومقدر من الله للابتلاء والاختبار مثاله المنية التي هي الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سبب الله للإنسان المعالجة في إخراجها بما ركب فيه من الشهوة وجعل له من الروح التي يسرها لقضاء وطره منها حتى أن وقت صبها في الرحم انصبت منه بغير اختياره حتى كأنه لا فعل له فيها أصلاً، ولذلك بنى الفعل لما لم يسم فاعله، ولما كان تكثير تلك النطفة وتحويلها أمراً عظيماً عجيباً، أشار إليه بأداة البعد مع إفادتها للتراخي في الزمان أيضاً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً محكماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علقة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دماً أحمر عبيطاً شديد الحمرة والغلظة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قدر سبحانه عقب ذلك لحمه وعظامه وعصبه وغير ذلك من جواهره وأعراضه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عدل عن ذلك خلقاً آخر غاية التعديل شخصاً مستقلاً.</span></p><p id="98.L6ry0">ولما كان استبعادهم للقيامة إما لاستبعاد القدرة على إعادة الأجزاء بعد تفرقها أو لاستبعاد القدرة على تمييز ترابها من تراب الأرض بعد الاختلاط، وكان تمييز النطفة إلى ذكر وأنثى كافياً في رد الاستبعادين قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب النطفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الماء الدافق أو المخلوق المسوى وهما شيء واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزوجين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرينين اللذين لا يمكن الانتفاع بأحدهما إلا بالآخر، ثم بينهما بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذكر والأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهما كما تعلمون متباينان في الطباع مختلفان في أوصاف الأعضاء والآلات والمتاع، كما لم يترك النطفة حتى صيرها علقة ولا ترك العلقة حتى صيرها مضغة ولا ترك المضغة حتى صيرها عظاماً ولم يترك العظام حتى صيرها خلقاً آخر إلى تمام الخلقة لتمام الحكمة الظاهرة وفصلها إلى ذكر وأنثى وهي ماء، تمييز ما يصلح منه للذكر وما يصلح منه للأنثى أشد وأخفى من تمييز تراب الميت من تراب الأرض، فكذلك لا يترك الجسم بعد موته حتى يعيده ثم يبعثه إلى آخر ذلك لتمام الحكمة الباطنة وهي الجزاء والحكم الذي هو خاصة الملك.</span></p><p id="98.ANmPk">ولما تقرر من حيث إتقان الاصطناع أنه لا يجوز معه الإهمال وانقطاع النزاع، وكان ربما توقف من حيث ظن عدم القدرة على ذلك بعد الموت، قال منبهاً على تمام القدرة مقرراً عليه منكراً على من يتوقف فيه موبخاً له مرتباً على ما قام على القدرة على الإعادة من دليل القدرة الشهودي على البداية: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخالق المسوي الإله الأعظم الذي قدر على هذه الإنشاءات وصنع هذه الصنائع المتقنة التي لا يقدر غيره على شيء منها، وأعرق في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقادر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن يحيي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كيف أراد دفعة أو في أوقات متعاقبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيقيم القيامة بل وعزته وجلاله وعظمته وكماله إنه على كل ما يريد قدير، وقد رجع آخر السورة على أولها أتم رجوع، والتأم به أتم التئام، فتمت معانيها أعظم تمام بجمع العظام وإيجاد القيام ليوم التغابن والزحام- أعاننا الله فيه بحسب الختام، روى البغوي بسنده من طريق أبي داود عن أعرابي عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«من قرأ منكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتين والزيتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التين: 1] فانتهى إلى آخرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس الله بأحكم الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التين: 8] فليقل: بلى وأنا على ذلك من الشاهدين، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أقسم بيوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 1] فانتهى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس ذلك بقادر على أن يحيي الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القيامة: 40] فليقل بلى، ومن قرأ المرسلات فقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي حديث بعده يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المرسلات: 50] فليقل: آمنا بالله»</span><span class="orphaned-text">ورواه الترمذي وقال في آخر القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يحيي الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span>«بلى وعزة ربنا»</span><span class="orphaned-text">وقال الحافظ نور الدين الهيثمي في مجمع الزوائد: وروى أحمد وفيه رجلان لم أعرفهما عن أبي هريرة رضي الله تعالى عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمرسلات عرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي حديث بعده يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتين والزيتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فليقل: وأنا على ذلك من الشاهدين، ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس ذلك بقادر على أن يحيي الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فليقل بلى»</span><span class="orphaned-text">والله الهادي للصواب.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>