<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الدخان" id="ch53"><h1 id="98.98mKd">سورة الدخان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="44:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/44/1" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-2">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/44/2" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-3">إِنَّا أَنْزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةٍ مُبَارَكَةٍ إِنَّا كُنَّا مُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/3" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-4">فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/4" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:4"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-5">أَمْرًا مِنْ عِنْدِنَا إِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/5" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-6">رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/6" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-7">رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا إِنْ كُنْتُمْ مُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/7" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-8">لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ يُحْيِي وَيُمِيتُ رَبُّكُمْ وَرَبُّ آَبَائِكُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/8" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.WEAQ5">فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع لكل خير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البين في نفسه، الموضح لما تقدم من دقيق البشارة لأهل الصفاء والبصارة، واضح النذارة بصريح العبارة، وغير ذلك من كل ما يراد منه، ولأجل ما ذكر من الاستبعاد أكد جواب القسم وأتى به في مظهر العظمة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكتاب إما جميعاً إلى بيت العزة في سماء الدنيا أو ابتدأنا إنزاله إلى الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ليلة مباركة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليلة القدر- قاله ابن عباس رضي الله عنهما أو النصف من شعبان، فلذلك يتأثر عنه من التأثيرات ما لم تحط به الأفهام في الدين والدنيا، قال الأستاذ أبو القاسم القشيري: ينزل إلى سماء الدنيا كل سنة بمقدار ما كان جبريل عليه السلام ينزله على الرسول صلى الله عليه وسلم في تلك السنة وسماها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مباركة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها ليلة افتتاح الوصلة وأشد الليالي بركة يكون العبد فيها حاضراً بقلبه مشاهداً لربه، يتنعم فيها بأنوار الوصلة ويجد فيها نسيم القربة، وقال الرازي في اللوامع: وأعظم الليالي بركة ما كوشف فيها بحقائق الأشياء.</span></p><p id="98.9dPoM">ولما كان هذا موضحاً لما لوح به آخر تلك من البشارة في ظاهر النذارة، علل الإنزال أو استأنف ما فيه من واضح النذارة الموصل إلى المعاني المقتضية للبشارة، فقال مؤكداً لأجل تكذيبهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما نحن عليه من الجلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة دائماً لعبادنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا نؤاخذهم من غير إنذار، فلأجل رحمتنا لهؤلاء القوم وهم أرق الناس طبعاً وأصفاهم قلوباً وأوعاهم سمعاً نوصلهم بما هيأناهم به من ذلك إلى ما لم يصل غيرهم إليه ولم يقاربه من المعالي في الأخلاق والشمائل والاكتساب لجميع الفضائل.</span></p><p id="98.jkGyD">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما تضمنت سورة حم السجدة وسورة الشورى من ذكر الكتاب العزيز ما قد أشير إليه مما لم تنطو سورة غافر على شيء منه، وحصل من مجموع ذلك الإعلام بتنزيله من عند الله وتفصيله وكونه قرآناً عربياً إلى ما ذكر تعالى من خصائصه إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لذكر لك ولقومك وسوف تسئلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزخرف: 44] وتعلق الكلام بعد هذا بعضه ببعض إلى آخر السورة، افتتح تعالى سورة الدخان بما يكمل ذلك الغرض، وهو التعريف بوقت إنزاله إلى سماء الدنيا فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أنزلناه في ليلة مباركة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم ذكر من فضلها فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها يفرق كل أمر حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فحصل وصف الكتاب بخصائصه والتعريف بوقت إنزاله إلى سماء الدنيا وتقدم الأهم من ذلك في السورتين قبل، وتأخر التعريف بوقت إنزاله إلى السماء الدنيا إذ ليس في التأكيد كالمتقدم، ثم وقع إثر هذا تفصيل وعيد قد أجمل في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصفح عنهم وقل سلام فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما تقدمه من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أبرموا أمراً فإنا مبرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقوله سبحانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يحسبون أنا نسمع سرهم ونجواهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتنزيهه سبحانه وتعالى نفسه عن عظيم افترائهم في جعلهم الشريك والولد- إلى آخر السورة، ففصل بعض ما أجملته هذه الآي في قوله تعالى في صدر سورة الدخان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارتقب يوم تأتي السماء بدخان مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم نبطش البطشة الكبرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والإشارة إلى يوم بدر، ثم ذكر شأن غيرهم في هذا وهلاكهم بسوء ما ارتكبوا ليشعروا أن لا فارق إن هم عقلوا واعتبروا، ثم عرض بقرنهم في مقالته ما بين لابتيها أعز مني ولا أكرم، ثم ذكر تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شجرة الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذق إنك أنت العزيز الكريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والتحم هذا كله التحاماً يبهر العقول، ثم اتبع بذكر حال المتقين جرياً على المطرد من شفع الترغيب والترهيب ليبين حال الفريقين وينتج علم الواضح من الطريقين، ثم قال لنبيه صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يسرناه بلسانك لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد أخبره مع بيان الأمر ووضوحه أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يتذكر من يخشى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارتقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعدك ووعيدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم مرتقبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.da8Gm">ولما وصف ليلة إنزال هذا القرآن بالبركة، وأعلم أن من أعظم بركتها النذارة، وكانت النذارة مع أنها فرقت من البشارة أمراً عظيماً موجباً لفرقان ما بين المحاسن والمساوئ من الأعمال قائدة إلى كل خير بدليل أن أتباع ذوي البركة من العلماء، وإذا تعارض عندهم أمر العالم والظالم، قدموا أمر الظالم لما يخافون من نذارته، وأهملوا أمر العالم وإن عظم الرجاء لبشارته، قال معللاً لبركتها بعد تعليل الإنزال فيها، ومعمماً لها يحصل فيها من بركات التفضيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الليلة المباركة سواء قلنا: إنها ليلة القدر أو ليلة النصف أصالة أو مآلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفرق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينشر ويبين ويفصل ويوضح مرة بعد مرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل أمر حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محكم الأمر لا يستطاع أن يطعن فيه بوجه من جميع ما يوحى به من الكتب وغيرها والأرزاق والآجال والنصر والهزيمة والخصب والقحط وغيرها من جميع أقسام الحوادث وجزئياً في أوقاتها وأماكنها، ويبين ذلك للملائكة من تلك الليلة إلى مثلها من العام المقبل فيجدونه سواء فيزدادون بذلك إيماناً، قال البغوي رحمه الله: قال ابن عباس رضي الله عنهما: يكتب من أم الكتاب في ليلة القدر ما هو كائن في السنة من الخير والشر، والأرزاق والآجال، قال: وروى أبو الضحى عنه أن الله تعالى يقضي الأقضية في ليلة النصف من شعبان فيسلمها إلى أربابها في ليلة القدر. وقال الكرماني: فيسلمها إلى إلى أربابها وعملها من الملائكة ليلة السابع والعشرين من شهر رمضان.</span></p><p id="98.BJQbg">ولما كان هذا مفهماً لأمور لا حصر لها، بين أنه لا كلفة عليه سبحانه فيه، ولا تجدد عنده في وقت من الأوقات لشيء لم يكن قبل إلا تعليق القدرة على وفق الإرادة، فقال مؤكداً لفخامة ما تضمنه وصفه بأنه حكيم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حال كون هذا كله مع انتشاره وعدم انحصاره أمراً عظيماً جداً واحداً لا تعدد فيه دبرناه في الأزل وقررناه وأتقناه واخترناه ليوجد في أوقاته بتقدير، ويبرز على ما له من الإحكام في أحيانه في أقل من لمح البصر، ودل على أنه ليس مستغرقاً لما تحت قدرته سبحانه بإثبات الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عندنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من العاديات والخوارق وما وراءها.</span></p><p id="98.WmJ4A">ولما بين حال الفرقان الذي من جملته الإنذار، علله بقوله مؤكداً لما لهم من الإنكار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من أوصاف الكمال وكمال العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أزلاً وأبداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لنا صفة الإرسال بالقدرة عليها في كل حين والإرسال لمصالح العباد، لابد فيه من الفرقان بالبشارة والنذارة وغيرهما حتى لا يكون لبس، فلا يكون لأحد على الله حجة بعد الرسل، وهذا الكلام المنتظم والقول الملتحم بعضه ببعض، المتراصف أجمل رصف في وصف ليلة الإنزال دال على أنه لم تنزل صحيفة ولا كتاب إلا في هذه الليلة، فيدل على أنها ليلة القدر للأحاديث الواردة في أن الكتب كلها نزلت فيها كما بينته في كتابي: مصاعد النظر للإشراف على مقاصد السور وكذا قوله في سورة القدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزل الملائكة والروح فيها بإذن ربهم من كل أمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الوحي الذي هو مجمع ذلك هو روح الأمور الحكيمة، وبين سبحانه حال الرسالات بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعدل لأجل ما اقتضاه التعبير بالرحمة عما كان من أسلوب التكلم بالعظمة من قوله منا إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بإرسالك وإرسال كل نبي مضى من قبلك، فإن رسالاتهم كانت لبث الأنوار في العباد، وتمهيد الشرائع في العباد، حتى استنارت القلوب، واطمأنت النفوس، بما صارت تعهد من شرع الشرائع وتوطئة الأديان، فتسهلت طرق الرب لتعميم رسالتك حتى ملأت أنوارك الآفاق، فكنت نتيجة كل من تقدمك من الرفاق.</span></p><p id="98.LqJz0">ولما كانت الرسالة لابد فيها من السمع والعلم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السميع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهو الحي المريد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو القدير البصير المتكلم، يسمع ما يقوله رسله وما يقال لهم، وكل ما يمكن أن يسمع وإن كان بحيث لا يسمعه غيره من الكلام النفسي وغيره الذي هو بالنسبة إلى سمعنا كنسبة ما تسمعه من الكلام إلى سمع الأصم وسمعه ليس كأسماعنا، بل هو متعلق بالمسموعات على ما هي عليه قبل وجودها كما أن علمه متعلق بالمعلومات كما هي قبل كونها.</span></p><p id="98.8P8vq">ولما ذكر إنزال الكتاب على تلك الحال العظيمة البركة لأجل الإرسال، وبين أن معظم ثمرة الإرسال الإنذار لما للمرسل إليهم من أنفسهم من التوراة، دل على ذلك من التدبير المحكم الذي اقتضته حكمة التربية فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مالك ومنشئ ومدبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع الأجرام العلوية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما تشاهدون من هذا الفضاء، وما فيه من الهواء وغيره، مما تعلمون من اكتساب العباد، وغيرهما مما لا تعلمون، ومن المعلوم أنه ذو العرش والكرسي فعلم بهذا أنه مالك الملك كله.</span></p><p id="98.Ldjye">ولما كانوا مقرين بهذا الربوبية ويأنفون من وصفهم بأنهم غير محققين لشيء يعترفون به، أشار إلى ما يلزمهم بهذا الإقرار إن كانوا كما يزعمون من التحقيق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم موقنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن كان لكم إيقان بأنه الخالق لما ركز في غرائزكم وجبلاتكم رسوخ العلم الصافي السالم عن شوائب الأكدار من حظوظ النفوس وعوائق العلائق، فأنتم تعلمون أنه لابد لهذه الأجرام الكثيفة جداً المتعالي بعضها عن بعض بلا ممسك تشاهدونه مع تغير كل منها بأنواع الغير من رب، وأنه لا يكون وهي على هذا النظام إلا وهو كامل العلم شامل القدرة، مختار في تدبيره، حكيم في شأنه كله وجميع تقديره، وأنه لا يجوز في الحكمة أن يدع من فيها من العلماء العقلاء الذين هم خلاصة ما فيهما هملاً يبغي بعضهم على بعض من غير رسول معلم بأوامره، وأحكامه وزواجره، منبه لهم على أنه ما خلق هذا الخلق كله إلا لأجلهم، ليحذروا سطواته ويقيدوا بالشكر على ما حباهم به من أنواع هباته.</span></p><p id="98.3AQz3">ولما ثبت بهذا النظر الصافي ربوبيته، وبعدم اختلال التدبير على طول الزمان وحدانيته، وبعدم الجري على نظام واحد من كل وجه فعله بالاختيار وقدرته، صرح بذلك منبهاً لهم على أن النظر الصحيح أنتج ذلك ولابد فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإلا لنازعه في أمرهما أو بعضه منازع، أو أمكن أن ينازع فيكون محتاجاً لا محالة، وإلا لدفع عنه من يمكن نزعه له وخلافه إياه، فلا يكون صالحاً للتدبير والقهر لكل من يخالف رسله والإيحاء لكل من يوافقهم على مر الزمان وتطاول الدهر ومد الحدثان على نظام مستمر، وحال ثابت مستقر.</span></p><p id="98.o7r2g">ولما ثبت أنه لا مدبر للوجود غيره، ثبت قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحيى ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن ذلك من أجل ما فيهما من التدبير، وهو تنبيه على تمام دليل الوحدانية لأنه لا شيء ممن فيهما يبقى ليسند التدبير إليه، ويحال شيء من الأمور عليه، فهما جملتان: الأولى نافية لما أثبتوه من الشركة، والثانية مثبتة لما نفوه من البعث.</span></p><p id="98.N2PAq">ولما ثبت أنه المختص بالإفاضة والسلب، وكان السلب أدل على القهر، ذكرهم ما لهم من ذلك في أنفسهم فقال سبحانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أفاض عليكم ما تشاهدون من النعم في الأرواح وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورب آبائكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا يشاهدون من ربوبيته لأقرب آبائهم ما يشاهدون لأنفسهم، رقي نظرهم إلى النهاية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين أفاض عليهم ما أفاض عليكم ثم سلبهم ذلك كما تعلمون، فلم يقدر أحد منهم على ممانعة ولا طمع في منازعة بنوع مدافعة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:9-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-9">بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/9" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-10">فَارْتَقِبْ يَوْمَ تَأْتِي السَّمَاءُ بِدُخَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/10" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-11">يَغْشَى النَّاسَ هَذَا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/11" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-12">رَبَّنَا اكْشِفْ عَنَّا الْعَذَابَ إِنَّا مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/12" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:12"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-13">أَنَّى لَهُمُ الذِّكْرَى وَقَدْ جَاءَهُمْ رَسُولٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/13" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-14">ثُمَّ تَوَلَّوْا عَنْهُ وَقَالُوا مُعَلَّمٌ مَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/14" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-15">إِنَّا كَاشِفُوا الْعَذَابِ قَلِيلًا إِنَّكُمْ عَائِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/15" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.47z4e">ولما كان أكثرهم منكراً لما لزمه القطع به بهذا البرهان الزاهر والسلطان الظاهر القاهر عناداً ولدداً وإن كان باطنه على غير ذلك، فكان فعله فعل الشاك اللاعب، كان التقدير لأجل ما يظهر من حالهم: لكنكم غير موقنين بعلم من العلوم، بنى عليه قوله مع الصرف إلى الغيبة إعراضاً عنهم أيذاناً بالغضب، وأنهم أهل للمعاجلة بالعطب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بضمائرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في شك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهم لا يجردون أنفسهم من شوائب المكدرات لصفاء العلم، ثم أعلم نبيه صلى الله عليه وسلم أن الشاغل لهم عن هذا المهم حال الصبيان مع ادعائهم الكمال بأخلاق الأجلاء من الرجال فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلعبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفعلون دائماً فعل التارك لما هو فيه من أجد الجد الذي لا مرية فيه اللعب الذي لا فائدة فيه ولا ثمرة له بوجه بعد فعل الشاك بالإعراض وعدم الإسراع إلى التصديق والإيقاض.</span></p><p id="98.pamgD">ولما كان هذا موضع أن يقول الرسول صلى الله عليه وسلم المفهوم من السياق: فماذا صنع فيهم بعد هذا البيان، الذي لم يدع لبساً لإنسان؟ سبب عن ذلك قوله تسلية له وتهديداً لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارتقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انتظر بكل جهد عالياً عليم ناظراً لأحوالهم نظر من هو حارس لها، متحفظاً من مثلها بهمة كهمة الأسد الأرقب، والفعل متعد ولكنه قصر تهويلاً لذهاب الوهم في مفعوله كل مذهب، ولعل المراد في الأصل ما يحصل من أسباب نصرك وموجبات خذلانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تأتي السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما يخيل للعين لما يغشي البصر من شدة الجهد بالجوع إن كان المراد ما حصل لهم من المجاعة الناشئة عن القحط الذي سببه قوله صلى الله عليه وسلم</span><span>«اللهم أعني عليهم بسبع كسبع يوسف»</span><span class="orphaned-text">وروي في الصحيح أن الرجل منهم كان يرى ما بين السماء والأرض كهيئة الدخان، وفي الواقع أن المراد عند قرب الساعة وعقب قيامها، فإنه ورد أنه يأتي إذ ذاك فيغشي الناس ويحصل للمؤمن منه كهيئة الزكام، ويجوز أن يكون المراد أعم من ذلك كله وأوله وقت القحط وكان آية على ما بعده، أو منه ما يأتي عند خروج الدخان من القحط الذي يحصل قبله أو غيره كما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إني قد خبأت لك خبأ فما هو؟»</span><span class="orphaned-text">قال: الدخ، ففسر بالدخان، فلذلك قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بدخان مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واضح لا لبس فيه عند رائية ومبين لما سواه من الآيات للفطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشى الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المهددين بهذا، وهم الذين رضوا بحضيض النوس والاضطراب عن أوج الثبات في رتبة الصواب، روى مسلم في صحيحه عن أبي هريرة رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«بادروا بالأعمال ستاً: الدجال والدخان ودابة الأرض وطلوع الشمس من مغربها وأمر العامة وخويصة أحدكم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.EVlJ9">ولما كان من المعلوم أنهم يقولون عند إتيانه جرياً على عادة جهلهم: ما هذا؟ أجيبوا بقوله تعالى حكاية عن لسان الحال، أو قول بعضهم أو بعض أولياء الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا عذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يخلص وجعه إلى القلب فيبلغ في ألمه بما كنتم تؤلمون دعاتكم إلى الله برد مقولهم والاستخفاف باغتراركم بكثرة العدد والقوة والمدد.</span></p><p id="98.nB4Jd">ولما كان كأنه قيل: فما قالوا حين تحققوا ذلك؟ قيل: قالوا وقد انحلت عرى تلك العزائم، ووهت تلك القوى من كل عازم، وسفلت بعد العو تلك الشوامخ من الهمم مدعين أنهم لغاية الإذعان من أهل القرب والرضوان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المبدع لنا والمحسن إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اكشف عنا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم عللوا ذلك بما علموا أنه الموجب كشفه، فقالوا مؤكدين لما لحالهم من المنافاة لخبرهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا مؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقون في وصف الإيمان واصلون إلى رتبة الإيقان، وهذا يصح أن يراد به بعد طلوع الشمس من مغربها، روى الشيخان عن أبي هريرة رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«لا تقوم الساعة حتى تطلع الشمس من مغربها، فإذا طلعت ورآها الناس آمنوا أجمعون، وذلك حين لا ينفع نفساً إيمانها»</span><span class="orphaned-text">ثم قرأ الآية، وإن كان المراد بالعذاب ما حصل من القحط كان هذا الإيمان على سبيل الوعد.</span></p><p id="98.P63Gr">ولما كان كشف الآيات وإظهار العذاب لا يفيد في الدلالة على الحق أكثر مما أفاده الرسول صلى الله عليه وسلم بما أقامه من المعجزات بل إفادة الرسول أعظم، أجيب من كأنه سأل عن حالهم عند ذلك بقوله معرضاً عن خطابهم، إيذاناً بدوام مصابهم، لئلا يظن أنه ما كشف عنهم العذاب إلا لظن أنهم صادقون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كيف ومن أين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم الذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا التذكر العظيم الذي وصفوا به أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما هو أعظم من ذلك بما لا يقايس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ظاهر غاية الظهور أنه رسولنا، وموضح غاية الإيضاح لما جاء به عنا بما أظهر من الآيات، وغير ذلك من الدلالات.</span></p><p id="98.jwrPL">ولما كان الإعراض عنه مع ماله من العظمة بالبيان استخفافاً به وبمن جاء من بعده، أشار إلى ذلك بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد ما له من عليّ الرتبة في نفسه وبالإضافة إلى من أرسله. ولما كانت الفطر الأولى داعية إلى الإقبال على الحق، نازعة إلى الانقطاع إلى الله والعكوف ببابه، واللجاء إلى جنابه، إلا بجهد من النفس في النفور وعلاج دواعي الثبور، أشار إلى ذلك بالتعبير بصيغة التفعل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تولوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أطاعوا ما دعاهم إلى الإدبار عنه من دواعي الهوى ونوازع الشهوات والحظوظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زيادة على إساءتهم بالتولي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علمه غيره من البشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مجنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم يبالوا بالتناقض البين الأمر، وهذا يدل على أن من لا يبالي بعرضه ولا حياء له لا طيب لدائه لأنه لا وجود لدوائه، وأنه إذا مس بما يلينه ويرده ويهينه لا يؤمن من رجوعه إلى الحال السيئ عند كشف ذلك الضر عنه.</span></p><p id="98.RqPkp">ولما لفت سبحانه الخطاب عنهم إهانة لهم، بين أن سببه أن داءهم عضال، فليس له أبداً زوال، فقال مؤكداً لاستبعادهم زوال ما هم فيه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة بالعلم المحيط وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاشفوا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عنكم بدعاء رسولكم صل الله عليه وسلم في القول بأن الدخان ما كانوا يرونه بسبب الجوع من القحط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إقامة للحجة عليكم لا لخفاء ما في ضمائركم علينا. ولما كانوا قد أكدوا الإخبار بإيمانهم، وهو باطل، أكد سبحانه الإخبار بكذبهم، ومن أصدق منه سبحانه قيلاً، فقال تحقيقاً لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ردوا لعادوا لما نهوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 28]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 28]:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم عائدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت عودكم بعد كشفنا عنكم في ذلك الزمن القصير إلى الكفران وإن أكدتم حصول الإيمان بأكيد الإيمان لما في جبلاتكم من العوج ولطباعكم من المبادرة إلى الزلل، فإيمانكم هذا الذي أخبرتم برسوخه عرض زائل وخيال باطل، وإن كان هذا في آخر الزمان فلا يدع أن يكون الخطاب لهم على حقيقته بملك أو غيره ممن يرده الله تعالى لأن ذلك زمان خرق العادات ونقض المطردات إقامة للحجة عليهم وله الحجة البالغة، وتأديباً لنا وتعليماً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-16">يَوْمَ نَبْطِشُ الْبَطْشَةَ الْكُبْرَى إِنَّا مُنْتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/16" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-17">وَلَقَدْ فَتَنَّا قَبْلَهُمْ قَوْمَ فِرْعَوْنَ وَجَاءَهُمْ رَسُولٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/17" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-18">أَنْ أَدُّوا إِلَيَّ عِبَادَ اللَّهِ إِنِّي لَكُمْ رَسُولٌ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/18" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.OVAgD">ولما كان اليوم قد يراد به المن المجتمع في حكم من الأحكام، وكان زمان الدخان إن كان المراد به القحط الذي كان قبل يوم بدر أو ما يقرب من الساعة يسمى يوماً واحداً لاتحاد ذلك الحكم، أبدل من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الدخان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قوله تهديداً بشق الأكباد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم نبطش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة، والبطش: الأخذ بقوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البطشة الكبرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تنحل لها عراهم وتنخل بها عزائمهم وقواهم ولا يحتملها حقائقهم ولا مناهم، سواء كانت البطشة يوم بدر أو غيره فيخسر هنالك من كشف حال الابتلاء عن طغيانه، وتمرده على ربه وعصيانه، ويجوز أن يكون هذا ظرفاً لعائدون. ولما كان ما له سبحانه من الحلم وطول الإمهال موجباً لأهل البلادة والغلظة الشك في وعيده، قال مؤكداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا منتقمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك صفة ثابتة لم نزل نفعلها بأعدائنا لنسر أضدادهم في أوليائنا.</span></p><p id="98.l9Q1e">ولما كان التقدير: لفقد فتناهم بإرسالك إليهم ليكشف ذلك لمن لا يعلم الشيء إلا بعد وقوعه عما نعلمه في الأزل، وفيما لا يزال ولم يزل، من بواطن أمورهم، فتقوم الحجة على من خالفنا على مقتضى عاداتكم، عطف عليه محذراً لقريش ومسلياً للنبي صلى الله عليه وسلم قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد فتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلنا على ما لنا من العظمة فعل الفاتن وهو المختبر الذي يريد أن يعلم حقيقة الشيء بالإملاء والتمكين ثم الإرسال.</span></p><p id="98.2KzWx">ولما كان من المعلوم أن قوم فرعون لم يستغرقوا الزمان ولا كانوا أقرب الناس زماناً إلى قريش، نزع الجار قبل الظرف لعدم الإلباس أو أنه عظم فتنتهم لما كان لهم من العظمة والمكمنة، فجعلها لذلك كأنها مستغرقة لجميع الزمان فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل هؤلاء العرب ليكون ما مضى من خبرهم عبرة لهم وعظة.</span></p><p id="98.5nkYN">ولما كان فرعون من أقوى من جاءه رسول قبلهم بما كان له من الجنود والأموال والمكنة، وكان الرسول الذي أتاه قد جمع له- صلى الله عليه وسلم- الآيات التي اشتملت على التصرف في العناصر الأربعة. فكان فيها الماء والتراب والنار والهواء، وكانوا إذا أتتهم الآية قالوا: يا أيها الساحر! ادع لنا ربك بما عهد عندك إننا لمهتدون، فإذا كشف عنهم ذلك عادوا إلى ما كانوا عليه كما أخبر تعالى عن هؤلاء عند مجيء الدخان- إلى غير ذلك مما شابهوهم فيه من الأسرار التي كشفها هذا المضمار، وكان آخر ذلك أن أهلكهم أجمعين، فكانوا أجلى مثل لقوله تعالى في التي قبلها <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأهلكنا أشد منهم بطشاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزخرف: 8] خصهم بالذكر من بين المفتونين قبل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع فرعون لأن ما كان فتنة لقومه كان فتنة له لأن الكبير أرسخ في الفتنة بما أحاط به من الدنيا، وسيأتي التصريح به في آخر القصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المضافين والمضاف إليه في زيادة فتنتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعلمون شرفه نسباً وأخلاقًا وأفعالاً، ثم زاد بيان كرمه بما ظهر لله به من العناية بما أيده به من المعجزات.</span></p><p id="98.Gz0xL">ولما أخبر بمجيئه إليهم بالرسالة التي لا تكون إلا بالقول، فسر ما بلغهم منها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوصلوا مع البشر وطيب النفس، وأبرز ذلك في صيغة الأمر الذي لا يسوغ مخالفته ولما كان بين موسى عليه الصلاة والسلام وبين تصرفه في قومه حائل كثيف من ظلم فرعون وقومه، أشار إليه بحرف الغاية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونبهه على أنه لا حكم له عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بني إسرائيل الذين استعبدتموهم ظلماً وليست عليهم عبودية إلا للذي أظهر في أمورهم صفات جلاله وجماله بما صنع مع آبائهم إبراهيم عليه الصلاة والسلام ومن بعده وما سيظهر مما ترونه وما يكون بعدكم.</span></p><p id="98.VvQAN">ولما كان لهم به من النفع إن تبعوا ما جاءهم به والضر إن ردوه ما ليس لغيرهم، وكان لا يقدر على تأدية بني إسرائيل إليه من أهل الأرض غيرهم لاحتوائهم عليهم كان تقديم الجار في أحكم مواضعه فلذلك قال مؤكداً فإنكارهم لرسالته عليه الصلاة والسلام: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة بسبب ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من عند من لا تكون الرسالة الكاملة إلا منه، ولما كان الإنسان لا يأتمن على السياسة إلا ثقة كافياً، قال واصفاً لنفسه بما يزيل عذرهم ويقيم الحجة عليهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ الأمانة لأن الملك الديان لا يرسل إلا من كان كذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:19-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-19">وَأَنْ لَا تَعْلُوا عَلَى اللَّهِ إِنِّي آَتِيكُمْ بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/19" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:19"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-20">وَإِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ أَنْ تَرْجُمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/20" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:20"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-21">وَإِنْ لَمْ تُؤْمِنُوا لِي فَاعْتَزِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/21" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:21"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-22">فَدَعَا رَبَّهُ أَنَّ هَؤُلَاءِ قَوْمٌ مُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/22" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:22"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-23">فَأَسْرِ بِعِبَادِي لَيْلًا إِنَّكُمْ مُتَّبَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/23" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:23"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-24">وَاتْرُكِ الْبَحْرَ رَهْوًا إِنَّهُمْ جُنْدٌ مُغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/24" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.LbVRd">ولما كان استعباد عبد الغير بغير حق في صورة العلو على مالك العبد قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن لا تعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفعلوا باستعبادكم لبني إسرائيل نبي الله ابن خليل الله فعل العالي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي له مجامع العظمة ومعاقد العزة بنفوذ الكلمة وجميع أوصاف الكمال فإنكم إن فعلتم ذلك أخذكم بعزته ودمركم بعظمته.</span></p><p id="98.QdL67">ولما كان علو من يتصرف في العبد على مالك العبد لا يثبت إلا بعد ثبوت أنه ملكه وأنه لا يحب التصرف فيه، علل ذلك بقوله مؤكداً لأجل أن ما أتى به بصدد أن ينكروه لأن النزوع عما استقر في النفس ومضى عليه الإلف بعيد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني آتيكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو يصح أن يكون اسم فاعل وأن يكون فعلاً مضارعاً. ولما كان فعلهم فعل العالي على السلطان، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمر باهر قاهر من عند مالكهم، لا يسوغ لأحد الاستعلاء عليه فكيف بالاستعلاء على من هو بأمره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واضح في نفسه سلطنته ومظهر لغيره ذلك.</span></p><p id="98.lBJ8M">ولما كان من العجائب أن يقتل منهم نفساً ثم يخرج فاراً منهم ثم يأتي إليهم لاسيما إتياناً يقاهرهم فيه في أمر عظيم من غير أن يقع بينهم وبينه ما يمحو ما تقدم منه، نبههم على إتيانه هذا على هذا الحال آية أخرى دالة على السلطان، فقال مؤكداً تكذيباً لظنهم أنه في قبضتهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإني عذت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اعتصمت وامتنعت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي رباني على ما اقتضاه لطفه بي وإحسانه إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أعاذني من قتلكم لي بكم على ما دعت إليه حكمته من جبروتكم وتكبركم وقوة مكنتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن ترجمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن يتجدد في وقت من الأوقات قتل منكم لي، ما أتيتكم حتى توثقت من ربي في ذلك، فإني قلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف أن يقتلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنشد عضدك بأخيك ونجعل لكما سلطاناً فلا يصلون إليكما بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القصص: 38] فهو من أعظم آياتي أن لا تصلوا على قوتكم وكثرتكم إلى قتلي منع أنه لا قوة لي بغير الله الذي أرسلني.</span></p><p id="98.PqAe2">ولما كان التقدير: فإن آمنتم بذلك وسلمتم لي أفلحتم، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن لم تؤمنوا لي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصدقوا لأجلي ما أخبرتكم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعتزلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن لم تعتزلوني هلكتم، ولا تقدرون على قتلي بوجه وأنا واحد ممن تسومونهم سوء العذاب، وما قتلتم أبناءهم إلا من أجلي، فرباني على كف من ضاقت عليه الأرض بسببي وسفك الدماء في شأني، ومنعه الله من أن يصل إليّ منه سوء قبل أن أعوذ به، فكيف به بعد أن أرسلني وعذت به فأعاذني، واستجرت به فأجارني.</span></p><p id="98.NlzW4">ولما كان التقدير: لم يؤمنوا به ولا لأجله ولم يعتزلوه، بل بغوا له الغوائل وراموا أن يواقعوا به الدواهي والقواصم، فلم يقدروا على ذلك وآذوا قومه وطال البلاء، سبب عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدعا ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أحسن إليه وضمن له سياسته وسياسة قومه، ثم فسر ما دعا به بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحقيرون الأراذل الذليلون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم قوة على القيام بما يحاولونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقون في قطع ما أمرت به أن يوصل، وذلك متضمن وصل ما أمرت به أن يقطع، فكان المعنى: فدعا بهذا المعنى، ولذلك أتى بأن الدالة على المصدرية.</span></p><p id="98.0aOnk">ولما كان ممن يستجيب دعاءه ويكرم نداءه، سبب عن ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأسر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فقلنا له: سر عامة الليل- هذا على قراءة المدنيين وابن كثير بوصل الهمزة وعلى قراءة غيرهم بالقطع المعنى: أوقع السرى وهو السير عامة الليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعبادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم أهل لإضافتهم إلى جنابي، قومك الذين أرسلناك لإسعادهم باستنقاذهم ممن يظلمهم وتفريغهم لعبادتي لا لعبادة غيري.</span></p><p id="98.LZkMW">ولما كان سبحانه قد تقدم إلى بني إسرائيل في أن يكونوا متهيئين في الليلة التي أمر بالسرى فيها بحيث لا يكون لأحد منهم عاقة أصلاً كما تقدم بيانه في الأعراف عن التوراة، بين تأكيده لذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فصار تأكيداً بغير اللفظ، وإنما أمره بالسير في الليل لأنه أوقع بالقبط موت الأبكار ليلاً، فأمر فرعون موسى عليه الصلاة والسلام أن يخرج بقومه في ذلك خوفاً من أن يموت القبط.</span></p><p id="98.L1MBn">ولما علم الله تعالى أنهم إن تأخروا إلى أن يطلع الفجر ويرتفع عنهم الموت، منعوهم الخروج، وإن تأخروا إلى آخر الليل أدركوهم قبل الوصول إلى البحر فيقتلوهم، علل هذا الأمر بقوله مؤكداً له لأن حال القبط عندما أمروهم بالخروج كان حال من لا يصدق له ترجع في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم متبعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطلوبون بغاية الشهوة والجهد من عدوكم، فلا يغرنكم ما هم فيه عند أمركم بالخروج من الجزع من إقامتكم بين أظهرهم وسؤالهم لكم في الخروج عنهم بسب وقوع الموت الفاشي فيهم، فإن القلوب بيد الله، فهو يقسي قلب فرعون بعد رؤية هذه الآيات حين يرتفع عنهم الموت ويفرغون من دفن موتاهم فيطلبكم لما دبرته في القدم من سياستكم بإغراقهم أجمعين ليظهر مجدي بذلك وأدفع عنكم روع مدافعتهم فإني أعلم أنه لا قوة لكم ولا طاقة بهم، فلم أكلفكم لمباشرة شيء من أمرهم.</span></p><p id="98.mYmM0">ولما أمره بالإسراء وعلله، أمره بما يفعل فيه وعلله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واترك البحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا أسريت بهم وتبعك العدو ووصلت إليه وأمرناك بضربه لينفتح لتدخلوا فيه فدخلتم ونجوتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رهواً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد خروجكم منه بأجمعكم أي منفرجاً واسعاً ساكناً بحيث يكون المرتفع من مائه مرتفعاً والمنخفض منخفضاً كالجدار، وطريقه الذي سرتم به يابساً ذا سير سهل على الحالة التي دخلتم فيها ليدخل فيه عدوكم فنمجد بإغراقهم كما وعدناكم، وقال البغوي: راهياً أي ذا رهو فسمي بالمصدر- وعزاه إلى مقاتل- انتهى. ولما كانت هذه أسباباً لدخول آل فرعون فيه، علل بما يكون عنها تسكيناً لقلوبهم في ترك البحر طريقاً مفتوحاً يدخله العدو، فقال مؤكداً لأجل استبعاد بني إسرائيل مضمون الخبر لأنه من خوارق العادات مع ما لفرعون وآله في قلوبهم من الهيبة الموجبة لأن يستبعدوا معها عمومهم بالإهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم جند مغرقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متمكنون في هذا الوصف وإن كان لهم وصف القوة والتجمع الذي محطه النجدة الموجبة للعلو في الأمور.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:25-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-25">كَمْ تَرَكُوا مِنْ جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/25" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:25"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-26">وَزُرُوعٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/26" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:26"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-27">وَنَعْمَةٍ كَانُوا فِيهَا فَاكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/27" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:27"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-28">كَذَلِكَ وَأَوْرَثْنَاهَا قَوْمًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/28" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:28"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-29">فَمَا بَكَتْ عَلَيْهِمُ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ وَمَا كَانُوا مُنْظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/29" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:29"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-30">وَلَقَدْ نَجَّيْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مِنَ الْعَذَابِ الْمُهِينِ</span><a class="vn" href="/quran/44/30" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:30"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-31">مِنْ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ كَانَ عَالِيًا مِنَ الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/31" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.0mE8R">ولما أرشد السياق ولابد إلى تقدير: فأسرى موسى بعباد الله كما أمره الله فتعبهم آل فرعون كما أخبر سبحانه، ففتح الله البحر بباهر قدرته وأمسك ماءه كالجدران بقاهر عظمته وتركه بعد طلوعهم منه على حالته فتبعهم عباد الشيطان بما فاض عليهم من شقاوته فأغرقهم الله بعزته لم يفلت منهم أحد، عبر سبحانه عن هذا كله بقوله على طريق الاستئناف: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم تركوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي سبق الحكم بإغراقهم فغرقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين هي في غاية ما يكون من طيب الأرض وكثرة الأشجار وزكاء الثمار والنبات وحسنها الذي يسر المهموم ويستر الهموم، ودل على كرم الأرض بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعيون وزروع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما هو دون الأشجار. ولما كان ذلك لا يكمل إلا بمنازل ومناظر في الجنان وغيرها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومقام كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجلس شريف هو أهل لأن يقيم الإنسان فيه، لأن النهاية فيما يرضيه.</span></p><p id="98.L8pA4">ولما كان ذلك قد يكون بتعب صاحبة فيه، دل على أنه كان بكد غيرهم وهم في غاية الترف، وهذا هو الذي حملهم على اتباع من كان يكفيهم ذلك حتى أداهم إلى الغرق قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونعمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي بفتح النون اسم للتنعم بمعنى الترفه والعيش اللين الرغد، وأما التي بالكسر فهي الإنعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاكهين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلهم في عيشهم فعل المترفه لا فعل من يضطر إلى إقامة نفسه.</span></p><p id="98.qqYap">ولما كان هذا أمراً عظيماً لا يكاد يصدق أن يكون لأحد، دل على عظمه وحصوله لهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر كما أخبرنا به من تنعيمهم وإخراجهم وإغراقهم وأنهم تركوا جميع ما كانوا فيه لم يغن عنهم شيء منه، فلا يغترن أحد بما ابتليناه به من النعم لئلا يصنع به من الإهلاك ما صنعنا بهم. ولما أفهم سوق الكلام هكذا إغراقهم كلهم، زاده إيضاحاً بالتعبير بالإرث الذي حقيقته الأخذ عن الميت أخذاً لا منازع فيه فقال عاطفاً على ما تقدم تقديره بعد اسم الإشارة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأورثناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تلك الأمور العظيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ناساً ذوي قوة في في القيام على ما يحاولونه، وحقق أنهم غيرهم تحقيقاً لإغراقه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن برجان، وقال في سورة الظلمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعيون وكنوز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مكان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزروع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما كان المعهود من الزرع الحصد في أقرب المدة أورث زروعها وجناتها وما فيها من مقام كريم قوماً بآل فرعون فإنهم أهلكوا ولا بني إسرائيل فإنهم قد عبروا البحر، ولما توطد ملكهم في الأرض المقدسة اتصل بمصر، فورثوا الأرض بكنوزها وأموالها ونعمتها ومقامها الكريم- انتهى.</span></p><p id="98.R210k">ولما كان الإهلاك يوجب أسفاً على المهلكين ولو من بعض الناس ولاسيما إذا كانوا جمعاً فكيف إذا كانوا أهل مملكة ولاسيما إذا كانوا في نهاية الرئاسة، أخبر بأنهم كانوا لهوانهم عنده سبحانه وتعالى على خلاف ذلك، فسبب عما مضى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما بكت عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استعارة لعدم الاكتراث لهم لهوانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإذا لم يبك السكن فما ظنك بالساكن الذي هو بعضه، روى أبو يعلى في مسنده والترمذي في جامعه- وقال: غريب والربذي والرقاشي يضعفان في الحديث- عن أنس رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«ما من مسلم إلا وله في السماء بابان، باب يصعد منه عمله وباب ينزل منه رزقه فإذا مات بكيا عليه»</span><span class="orphaned-text">وتلا هذه الآية، وقال علي رضي الله عنه: إن المؤمن إذا مات بكى مصلاه من الأرض ومصعد عمله من السماء.</span></p><p id="98.bl9ga">ولما جرت العادة بأن العدو قد يستمهله عدوه في بعض الأوقات لمثل وصية وقضاء حاجة فيمهله، أخبر تتميماً لعدم الاكتراث بهم أنهم كانوا دون ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان هذا لكونه خيراً عنهم بعد مضيهم المقصود منه تحذير من بعدهم فقط، لم يذكر التقييد بذلك الوقت بإذن ونحوها دلالة على أن ما كانوا فيه من طويل الإمهال كان كأنه لم يكن لعظم هذا الأخذ بخلاف ما مر في في الحجر من التخويف من إنزال الملائكة عليهم، فإن تقييد عدم الإنظار بذلك الوقت لرد السامعين عن طلب إنزالهم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منظرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ممهلين عما أنزلنا بهم من المصيبة من ممهل ما لحظه فما فوقها ليتداركوا بعض ما فرطوا فيه وينظروا في شيء مما يهمهم بل كان أخذهم لسهولته علينا في أسرع من اللمح، لم يقدروا على دفاع، فنالهم عذاب الدنيا وصاروا إلى عذاب الآخرة فخسروا الدارين وما ضروا غير أنفسهم.</span></p><p id="98.LajLk">ولما كان إنقاذ بني إسرائيل من القبط أمراً باهراً لا يكاد يصدق فضلاً عن أن يكون بإهلاك أعدائهم، أكد سبحانه الإخبار بذلك إشارة إلى ما يحق له من العظمة تنبيهاً على أنه قادر أن يفعل بهذا النبي صلى الله عليه وسلم وأتباعه كذلك وإن كانت قريش يرون ذلك محالاً وأنهم في قبضتهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد نجينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة تنجية عظيمة مع كونها بسبب الآيات المتفرقات كانت على التدريج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبدنا المخلص لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من العذاب المهين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسبب أنهم كانوا عندهم في عداد العبيد يتسخدمون الرجال والنساء بل أذل للزيادة على التصرف العبيد بالتذبيح للأبناء.</span></p><p id="98.0wK7R">ولما تشوف السامع إلى صاحب ذلك العذاب قال مبدلاً مما قبله إفهاماً لأن فرعون نفسه كان عذاباً لإفراطه في أذاهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم علل ذلك بما يعرف منه صحة الوصف للعذاب فقال مؤكداً لأن حال قريش في استذلال المؤمنين حل من يكذب بأن الله أنجى بني إسرائيل على ضعفهم فهو ينجي غيرهم من الضعفاء أو يكذب أن فرعون كان قوياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه كان عالياً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في جبلته العراقة في العلو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المسرفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في مجاوزة الحدود.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:32-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-32">وَلَقَدِ اخْتَرْنَاهُمْ عَلَى عِلْمٍ عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/32" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:32"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-33">وَآَتَيْنَاهُمْ مِنَ الْآَيَاتِ مَا فِيهِ بَلَاءٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/33" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:33"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-34">إِنَّ هَؤُلَاءِ لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/34" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:34"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-35">إِنْ هِيَ إِلَّا مَوْتَتُنَا الْأُولَى وَمَا نَحْنُ بِمُنْشَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/35" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:35"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-36">فَأْتُوا بِآَبَائِنَا إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/36" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:36"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-37">أَهُمْ خَيْرٌ أَمْ قَوْمُ تُبَّعٍ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ أَهْلَكْنَاهُمْ إِنَّهُمْ كَانُوا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/37" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lymad">ولما كانت قريش تفتخر بظواهر الأمور من الزينة والغرور ويعدونه تعظيماً من الله ويعدون ضعف الحال في الدنيا شقاء وبعداً من الله، رد عليهم قولهم بما أتى بني إسرائيل على ما كانوا فيه من الضعف وسوء الحال بعد إهلاك آل فرعون بعذاب الاستئصال، فقال مؤكداً لاستبعاد قريش أن يختار من قل حظه من الدنيا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد اخترناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلنا بما لنا من العظمة في جعلنا لهم خياراً فعل من اجتهد في ذلك، وعظم أمرهم بقوله بانياً على ما تقديره: اختياراً مستعلياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على علم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منا بما يكون منهم من خير وشر، وقد ظهر من آثاره أنكم صرتم تسألونهم وأنتم صريح ولد إسماعيل عليه الصلاة والسلام عما ينوبكم وتجعلونهم قدوتكم فيما يصيبكم وتضربون إليه أكباد الإبل، وهكذا يصير عن قليل كل من اتبع رسولكم صلى الله عليه وسلم منكم ومن غيركم. ولما بين المفضل، بين المفضل عليه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموجودين في زمانهم بما أنزلنا عليهم من الكتاب وأرسلنا إليهم من الرسل.</span></p><p id="98.6YARO">ولما أعلم باختيارهم، بين آثار الاختيار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العلامات الدالة على عظمتنا واختيارنا لهم من حين أتى موسى عبدنا عليه الصلاة والسلام فرعون إلى أن فارقهم بالوفاة وبعد وفاته على أيدي الأنبياء المقررين لشرعه عليهم الصلاة والسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما فيه بلاؤا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اختبار مثله يميل من ينظره أو يسمعه أو يحيله إلى غير ما كان عليه، وذلك بفرق البحر وتظليل الغمام وإنزال المن والسلوى وغير ذلك مما رأوه من الآيات التسع، وفي هذا ما هو رادع للعرب عن بعض أقوالهم من خوف التخطف من العرب والفقر لقطع الجلب عنهم وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بين لنفسه موضح لغيره، وما أنسب هذا الختم لقوله أول قصتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد فتنا قبلهم قوم فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.5eMdL">ولما ثبت بما مضى أنه سبحانه متصف بالإحياء والإماتة، وكان إنكار ذلك عناداً لا يستطيع أحد يثبت الإله أن ينكره، وكان الإقرار بذلك في بعض وإنكاره في بعض تحكماً ومخالفاً لحاكم العقل وصارم النقل، وكان من الآيات التي أوتوها إحياؤهم بعد إماتتهم حين طلبوا الرؤية فأخذتهم الصاعقة، وحين خرجوا من ديارهم وهم ألوف حذر الموت، وكان ذلك هو البعث بعينه، وكان العرب ينكرونه ويبالغون في إنكارهم له ولا يسألونهم عنه، قال موبخاً لهم مشيراً بالتأكيد إلى أنه لا يكاد يصدق أن أحداً ينكر ذلك لما له من الأدلة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحقرهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأدنياء الأقلاء الأذلاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد قيام الحجة البالغة عليهم مبالغين في الإنكار في نظير تأكيد الإثبات:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما.</span></p><p id="98.m1myR">ولما كان قد تقدم قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم يعلمون أن المراد به أن يتكرر منه الإحياء للشخص الواحد، وكان تعالى قد قال ولا يخاطبهم إلا بما يعرفونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم أمواتاً فأحياكم ثم يميتكم ثم يحييكم ثم إليه ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 28] أي بالانتشار بعد الحياة وقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمتنا اثنتين وأحييتنا اثنتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[غافر: 11] قالوا: ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي إلا موتتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على حذف مضاف أي ما الحياة إلا حياة موتتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي كانت قبل نفخ الروح- كما سيأتي في الجاثية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هي إلا حياتنا الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبروا عنها بالموتة إشارة إلى أن الحياة في جنب الموت المؤبد على زعمهم أمر متلاش لا نسبة لها منه، وساق سبحانه كلامهم على هذا الوجه إشارة إلى أن الأمور إذا قيس غائبها على شاهدها، كان الإحياء بعد الموتة الثانية أولى لكونه بعد حياة من الإحياء بعد الموتة الأولى، فحط الأمر على أن الابتداء كان من موت لم يتقدمه حياة، والقرار يكون على حياة لا يعقبها موت.</span></p><p id="98.d4gk7">ولما كان المعنى: وليس وراءها حياة، أكدوه بما يفهمه تصريحاً فقالوا برد ما أثبته الله على لسان رسوله صلى الله عليه وسلم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكدوا النفي فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمنشرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من منشر ما بالبعث بحيث نصير ذوي حركة اختيارية ننتشر بها بعد الموت، يقال: نشره وأنشره- إذا أحياه.</span></p><p id="98.8dK2P">ولما كانوا يزعموه أن دعوى الإحياء لا يصح إلا إذا شاهدوا أحداً من الأموات الذين يعرفونه حياً بعد أن تمزق جلده وعظامه، سببوا عن إنكارهم مخاطبين للنبي صلى الله عليه وسلم ومن تبعه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الزاعمون أنا نبعث بعد الموت إيذاناً بأنهم لا يصدقون بذلك وإن كثر معتقدوه من جنس بشرهم وتبعهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآبائنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكوننا نعرفهم ونعرف وفور عقولهم فلا نشك في أن ذلك إحياء لمن مات ليكون ذلك آية لنا على البعث، وأكدوا تكذيبهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابتاً صدقكم.</span></p><p id="98.aMQKg">ولما أخبروا على هذه العظمة تنطعاً لأنها لو وقعت لم يكن بأدل على ثبوت النبوة المستلزمة لتصديق كل ما يقول لهم الرسول صلى الله عليه وسلم وما يأتيهم به من الآيات، غير خائفين من الله وهم يعلمون قدرته وإهلاكه للماضين لأجل تكذيب الرسل عليهم الصلاة والسلام، وكأنهم يدعون خصوصيته في مكنة من عين أو معنى ينجون بها من مساواة من قبلهم في ذلك، فقال تعالى منكراً عليهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهم خير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدين والدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم قوم تبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين ملك بهم تبع الأرض بطولها والعرض وحيرة الحيرة وبنى قصر سمرقند وكان مؤمناً، وقومه حمير ومن تبعهم أقرب المهلكين إلى قريش زماناً ومكاناً. وكان له بمكة المشرفة ما ليس لغيره من الآثار، وقال الرازي في اللوامع: هو أول من كسا البيت ونحر بالشعب ستة آلاف بدنة وأقام به ستة أيام وطاف به وحلق.</span></p><p id="98.V7WVR">وقال البغوي بعد أن ذكر قصته مع الأنصار لما قتل ابنه غيلة بالمدينة الشريفة وما وعظته به اليهود في الكف عن إخراب المدينة لأنها مهاجر نبي من قريش: فصدقهم وتبع دينهم، وذلك قبل نسخه، وقال عن الرقاشي: آمن تبع بالنبي صلى الله عليه وسلم قبل أن يبعث بسبعمائة عام، وعن عائشة رضي الله عنها أنها قالت: لا تسبوا تبعاً فإنه كان رجلاً صالحاً.</p><p id="98.5O60G">ولما كان ذلك في سياق التهديد بالإهلاك لأجل مخالفتهم، وكان الإهلاك لذلك إنما كان لبعض من تقدم زمانهم لا لجميع الخلق، أدخل الجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مشاهير الأمر كمدين وأصحاب الأيكة والرس وثمود وعاد.</span></p><p id="98.xYoAV">ولما كان كأنه قيل: ما لهؤلاء الأمم؟ قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلكناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا وإن كانوا عظماء لا يشعرهم هؤلاء فيما لهم من المكنة لقطعهم من أمر الله به أو يوصل من الرسل وأتباعهم، وتكذيبهم بما أتوا به، ولذلك علل الإهلاك تحذيراً للعرب بقوله مؤكداً لظنهم أن هلاكهم إنما هو على عادة الدهر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقين في الإجرام، فليحذر هؤلاء إذا ارتكبوا مثل أفعالهم من مثل حالهم وأن يحل بهم ما حل بهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:38-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-38">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لَاعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/38" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:38"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-39">مَا خَلَقْنَاهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/39" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:39"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-40">إِنَّ يَوْمَ الْفَصْلِ مِيقَاتُهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/40" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:40"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-41">يَوْمَ لَا يُغْنِي مَوْلًى عَنْ مَوْلًى شَيْئًا وَلَا هُمْ يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/41" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:41"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-42">إِلَّا مَنْ رَحِمَ اللَّهُ إِنَّهُ هُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/42" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:42"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-43">إِنَّ شَجَرَةَ الزَّقُّومِ</span><a class="vn" href="/quran/44/43" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:43"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-44">طَعَامُ الْأَثِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/44" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:44"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-45">كَالْمُهْلِ يَغْلِي فِي الْبُطُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/45" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.RNvRq">ولما كان التقدير للاستدلال على الجزاء الذي جامعه التكفل بجميع أنحائه يوم القيامة: فإنا ما خلقنا الناس عبثاً يبغي بعضهم على بعض ثم لا يؤاخذون، عطف عليه ما هو أكبر في الظاهر منه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلقنا السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عظمها واتساع كل واحدة منها واحتوائها لما تحتها، وجمعها لأن العمل كلما زاد كان أبعد من العبث مع أن إدراك تعددها مما يقتضي المشاهدة بما فيها من الكواكب، ووحد في سورة الأنبياء تخصيصاً بما يتحقق المكذبون بالبعث رؤيته لما ذكر هناك من اختصاص لدن بما بطن.</span></p><p id="98.mbo3N">ولما كان الدليل على تطابق الأرضي دقيقاً وحدها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما فيها من المنافع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النوعين وبين كل واحدة منها وما يليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاعبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة التي يدرك من له أدنى عقل تعاليها عن اللعب لأنه لا يفعله إلا ناقص، ولو تركنا الناس يبغي بعضهم على بعض كما تشاهدون ثم لا نأخذ لضعيفهم بحقه من قويهم لكان خلقنا لهم لعباً، بل اللعب أخف منه، ولم نكن على ذلك التقدير مستحقين لصفة القدوسية، فإنه</span><span>«لا قدست أمة لا يؤخذ لضعيفها بالحق من قويها غير متعتع»</span><span class="orphaned-text">رواه ابن ماجة عن أبي سعيد وابن جميع في معجمه عن جابر، وصاحب الفردوس عن أبي موسى رضي الله عنهم رفعوه، وهو شيء لا يرضى به لنفسه أقل حكام الدنيا، فكان هذا برهاناً قاطعاً على صحة الحشر ليظهر هناك الفصل بالعدل والفضل.</span></p><p id="98.mmkzR">ولما نفى أن يكون خلق لك اللعب الذي هو باطل، أثبت ما خلقه له ولم يصرح بما في البين لأنه تابع، وقد نبه ما مضى، فقال مستأنفاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خلنقاهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السماوات والأراضي مع ما بينهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الحكم بين من فيهما، فمن عمل الباطل عاقبناه ومن عمل الحق أثبناه، وبذلك يظهر غاية الظهور إحاطتنا بجميع أوصاف الكمال كما نبهنا عليه أهل الكمال في هذا الدار بخلقهما الذي واقعة بمطابق للحق، وهو ما لنا من تلك الصفات المقتضية للبعث لأحقاق الحق وإبطال الباطل بما لا خفاء فيه عند أحد.</span></p><p id="98.1Eo2N">ولما كان أكثر الخلق لا يعلم ذلك لعظمته عن النظر في دليله وإن كان قطعياً بديهيّاً. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أكثر هؤلاء الذين أنت بين أظهرهم وهم يقولون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هي إلا موتتنا الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكذا من نحا نحوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنا خلقنا الخلق بسبب إقامة الحق فهم لأجل ذلك يجترئون على المعاصي ويفسدون في الأرض لا يرجون ثواباً ولا يخافون عقاباً، ولو تذكروا ما ركزناه في جبلاتهم لعلموا علماً ظاهراً أنه الحق الذي لا معدل عنه كما يتولى حكامهم المناصب لأجل إظهار الحكم بين رعاياهم، ويشرطون الحكم بالحق، ويؤكدون على أنفسهم أنهم لا يتجاوزونه.</span></p><p id="98.BEyrg">ولما كان كأنه قيل: إنا نرى أكثر المظلومين يموتون بمرير غصصهم مقهورين، وأكثر الظالمين يذهبون ظافرين بمطالبهم مسرورين، فمتى يكون هذا الحق؟ قال جواباً لذلك مؤكداً لأجل تكذبيهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يوم الفصل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عند جمع الأولين والآخرين من جميع المكلفين الذين ينتظره كل أحد للفرق بين كل ملبس، فلا يدع نوعاً منه حتى أنه يميز بين المكاره والمحاب ودار النعيم وغار الجحيم، وبين أهل كل منهما بتمييز المحق من المبطل بالثواب والعقاب وهو بعد البعث من الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميقاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقت جمع الخلائق للحكم بينهم الذي ضرب لهم في الأزل وأنزلت به الكتب على ألسنة الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يتخلف عنه أحد ممن مات من الجن والإنس والملائكة وجميع الحيوانات.</span></p><p id="98.3W4P9">ولما ذكر هذا اليوم الذي دل على عظمته بهذه العبارة إفراداً وتركيباً، ذكر من وصفه ما يحمل على الخوف والرجاء، فقال مبدلاً منه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم لا يغني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بقرابة أو غيرها بحلف أو رق من أعلى أو أسفل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن مولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أريد أخذه بما وقع منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الإغناء. ولما كان الإغناء تارة يكون بالرفق وأخرى بالعنف، صرح بالثاني لأنه أعظمها والسياق للإهلاك والقهر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القسمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من ناصر ما لو أراد بعضهم نصرة بعض، أو أراد غيرهم لو فرض أن ينصرهم، وعبر بالجمع الذي أفاده الإبهام للمولى ليتناول القليل والكثير منه لأن النفي عنه نفي عن الأفراد من باب الأولى.</span></p><p id="98.owDQd">ولما نفى الإغناء استثنى منه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من رحم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أراد إكرامه الملك الأعظم وهم المؤمنون يشفع بعضهم لبعض بإذن الله في الشفاعة لأحدهم فيكرم الشافع فيه بقبول شفاعته ويكرمه بقبوله الشفاعة فيه. ولما كان ما تقدم دالاً على تمام القدرة في الإكرام والانتقام، وكان الإكرام قد يكون عن ضعف، قال نافياً لذلك ومقرراً لتمام القدرة اللازم منه الاختصاص بذلك مؤكداً له تنبيهاً على أنه ما ينبغي أن يجعل نصب العين وتعقد عليه الخناصر، ولأن إشراكهم وتكذيبهم بالبعث يتضمن التكذيب بذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنيع الذي لا يقدح في عزته عفو ولا عقاب، بل ذلك دليل على عزته فإنه يفعل ما يشاء فيمن يشاء من غير مبالاة بأحد. ولما كان العزيز قد لا يرحم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا تمنع عزته أن يكرم من يشاء.</span></p><p id="98.gqdQJ">ولما كان السياق للانتقام، أخبر عن حال الفجار على سبيل الاستئناف، فقال مؤكداً لما يكذبون به: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شجرة الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي تقدم من وصفها ما يقطع القلوب من أنها تخرج من أصل الجحيم، وأن طلعها كأنه رؤوس الشياطين، وغيره مما لا يعلمه حق علمه إلا الله تعالى والذي تعرفونه من ذلك في الدنيا أنها شجرة صغيرة الورق ذفرة أي شديد النتن- مرة، من الزقم، أي اللقم الشديد والشوب والمفرط، وقال عبد الحق في كتابه الواعي: الزقوم شجرة غبراء صغيرة الورق لا شوك لها ذفرة لها كعابر في سوقها أي عقد كالأنابيب ولها ورد تجرسه النحل، ورأس ورقها قبيح جداً، وهي مرعى، ومنابتها السهل، قال ابن برجان: وهي في النار في مقابلة شجرة طوبى في الجنة، يضطرون إلى أكلها وإلى شرب الغسلين كما يضطر أهل الدنيا لإدخال الطعام والشراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طعام الأثيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المبالغ في اكتساب الآثام حتى مرن عليها فصارت به إلى الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالمهل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القطران الرقيق وما ذاب من صفر أو حديد أو دردية، روى أحمد والترمذي- وقال: لا نعرفه إلا من حديث رشدين- وابن حبان في صحيحه والحاكم من وجه آخر- وقال الحاكم: صحيح الإسناد- عن أبي سعيد رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالمهل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال:</span><span>«كعكر الزيت فإذا قرب إلى وجهه سقطت فروة وجهه فيه»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تغلي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشجرة- على قراءة الجماعة بالتأنيث، والطعام على قراءة ابن كثير وحفص عن عاصم ورويس عن يعقوب بالتذكير ولا يعود الضمير على المهل لأنه مشبه به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شدة الحر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:46-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-46">كَغَلْيِ الْحَمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/46" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:46"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-47">خُذُوهُ فَاعْتِلُوهُ إِلَى سَوَاءِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/47" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:47"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-48">ثُمَّ صُبُّوا فَوْقَ رَأْسِهِ مِنْ عَذَابِ الْحَمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/48" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:48"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-49">ذُقْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْكَرِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/49" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:49"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-50">إِنَّ هَذَا مَا كُنْتُمْ بِهِ تَمْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/50" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:50"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-51">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي مَقَامٍ أَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/51" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:51"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-52">فِي جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/52" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:52"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-53">يَلْبَسُونَ مِنْ سُنْدُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ مُتَقَابِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/53" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:53"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-54">كَذَلِكَ وَزَوَّجْنَاهُمْ بِحُورٍ عِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/54" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.KN5LW">ولما كان للتذكير بما يعرف شأن عظيم من الإقبال أو التنفير وإن كان دون ما شبه به قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كغلي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل غلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحميم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الماء الذي تناهى حره بما يوقد تحته، فهو يثبت كأنه يريد أن يتخلص مما هو فيه من الحر، روى- وقال حسن صحيح- والنسائي وابن ماجة وابن حبان في صحيحه والحاكم- وقال صحيح على شرطهما- عن ابن عباس رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«لو أن قطرة من الزقوم قطرت في الدنيا لأفسدت على أهل الدنيا معائشهم فكيف بمن يكون هذا طعامه»</span><span class="orphaned-text">. ولما كان كأنه قيل: ما للأثيم يأكل هذا الطعام، وما الحامل له عليه وعلى مقاربة مكانه، أجيب بأنه مقهور عليه، يقتضيه صفة العزة فيه الرحمة لإعادته بأن يقال للزبانية:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خذوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخذ قهر فلا تدعوه يملك من أمره شيئاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعتلوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جروه بقهر بغلظة وعنف وسرعة إلى العذاب والإهانة بحيث يكون كأنه محمول، وقال الرازي في اللوامع: والعتل أن يأخذ بمجامع ثوبه عند صدره يجره، وقراءة الضم أدل على تناهي الغلظة والشدة من قراءة الكسر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى سواء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وسط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار التي في غاية الاضطرام والتوقد، وهي موضع خروج الشجرة التي هي طعامه.</span></p><p id="98.MR0NP">ولما أفهم هذا صار في موضع يحيط به العذاب فيه من جميع الجوانب، بين أن له نوعاً آخر من النكد رتبته في العظمة مما يستحق العطف بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم صبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في جميع الجهة التي هي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوق رأسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليكون المصبوب محيطاً بجميع جسمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عذاب الحميم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العذاب الذي يغلي به الحميم أو الذي هو الحميم نفسه، والتعبير عنه بالعذاب أهول، وهذا في مقابلة ما كان لهم من البركة بما ينزل من السماء من المطر ليجتمع لهم حر الظاهر بالحميم والباطن بالزقوم.</span></p><p id="98.oD5kA">ولما علم بهذا أنه لا يملك من أمر نفسه شيئاً، بل وصل إلى غاية الهوان، دل عليه بالتهكم بما كان يظن في نفسه من العظمة التي يترفع بها في الدنيا على أوامر الله، فقيل بناء على ما تقديره: يفعل به ذلك مقولاً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذا أوصلك إليه تغررك على أولياء الله. ولما كان أولياء الله من الرسل وأتباعهم يخبرون في الدنيا أنه- لإبائه أمر الله- هو الذليل، وكان هذا الأثيم وأتباعه يكذبون بذلك ويؤكدون قولهم المقتضي لعظمته لإحراق أكباد الأولياء حكى له قولهم على ما كانوا يلفظون به زيادة في تعذيبه بالتوبيخ والتقريع معللاً للأمر بالذوق:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحدك دون هؤلاء الذين يخبرون بحقارتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يغلب ولا يغلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع إلى الجود شرف النفس وعظم الإباء، فلا تنفعك عن ستر مساوئ الأخلاق بإظهار معاليها فلست بلئيم أي بخيل مهين النفس خسيس الإباء، فهو كناية عن مخاطبته بالخسة مع إقامة الدليل على ذلك بما هو فيه من المهالك، وقراءة الكسائي بفتح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دالة على هذا العذاب قولاً وفعلاً على ما كان يقال له من هذا الدنيا ويعتقد هو أنه حق.</span></p><p id="98.W2L4Y">ولما دل على أنه يقال هذا لكل من الأثماء ويفعل به على حدته، دل على ما يعمون به، فقال مؤكداً رداً لتكذيبهم سائقاً لهم على وجه مفهم أنه علة ما ذكر من عذابهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العذاب قولاً وفعلاً وحالاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة وطبعاً طبعناكم عليه لتظهر قدرتنا في أمركم دنيا وأخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به تمترون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعالجون أنفسكم وتحملونها على الشك فيه وتردونها عما لها من الفطرة الأولى من التصديق بالممكن لاسيما لمن جرب صدقه وظهرت خوارق العادات على يده بحيث كنتم لشدة ردكم له كأنكم تخصونه بالشك.</span></p><p id="98.99deQ">ولما وصف سبحانه ما للمبالغ في المساوئ وأفرده أولاً إشارة إلى قليل في قوم هذا النبي الكرمي الذي تداركهم الله بدعوته تشريفاً له وإعلاء لمقداره، وجمع آخراً ذاكراً من آثار ما استحق به ذلك من مشاركة في أوزاره، ففهم أن وصفه انقضى، ومر ومضى، فتاقت النفس إلى تعرف ما لأضداده الذين خالفوه في مبدئه ومعاده، قال مؤكداً لما لهم من التكذيب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في مقام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موضع إقامة لا يريد الحال فيه تحولاً عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يأمن صاحبه فيه من كل ما لا يعجبه.</span></p><p id="98.j2LjX">ولما كان الوصف بعد الوصف شديد الترغيب في الشيء، قال مبدلاً من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين تقصر العقول عن إدراك وصفها كل وصفها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعيون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك بحيث تقر بها العيون، ولما كان قد أشار إلى وصف ما للباطن من لذة النظر ولباس الأكل والشرب، أتبعه كسوة الظاهر وما لكل من القرب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلبسون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.rP7lJ">ولما وصف ما أعد لهم من اللبس في الجنة، دل على الكثرة جداً بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سندس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما رق من الحرير يعمل وجوهاً، وزاد صنفاً آخر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإستبرق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما غلظ منه يعمل بطائن، وسمي بذلك لشدة بريقه. ولما كان وصف الأثماء بما لهم من القبض الشاغل لكل منهم عن نفسه وغيره بعد ما تقدم في الزخرف في آية الأخلاء ما أعلم بكونهم مدابرين وصف أضدادهم بما لهم من البسط مع الاجتماع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متقابلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس منهم أحد يدابر الآخر لا حساً ولا معنى، وود أن كلاًّ منهم يقابل الآخر ناظراً إليه، فإذا أرادوا النساء حالت الستور بينهم.</span></p><p id="98.e5nD9">ولما كان هذا أمراً يبهر العقل، فلا يكاد يتصوره، قال مؤكداً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر كما ذكرنا سواء لا مرية فيه. ولما كان ذلك لا يتم السرور به إلا بالأزواج قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزوجناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قرناهم كما تقرن الأزواج، وليس المراد به العقد لأنه فعل متعد بنفسه وهو لا يكون في الجنة لأن فائدته الحل، والجنة ليست بدار كلفة من تحليل أو تحريم، وذكر مظهر العظمة تنبيهاً على كمال الشرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على حسب التوزيع بجواري بيض حسان نقيات الثياب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واسعات الأعين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:55-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-44-55">يَدْعُونَ فِيهَا بِكُلِّ فَاكِهَةٍ آَمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/55" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:55"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-56">لَا يَذُوقُونَ فِيهَا الْمَوْتَ إِلَّا الْمَوْتَةَ الْأُولَى وَوَقَاهُمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/56" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:56"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-57">فَضْلًا مِنْ رَبِّكَ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/57" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:57"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-58">فَإِنَّمَا يَسَّرْنَاهُ بِلِسَانِكَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/58" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:58"></a><span class="v" id="qr-dorar-44-59">فَارْتَقِبْ إِنَّهُمْ مُرْتَقِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/59" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.7yVM1">ولما كان الإنسان في الدنيا يخشى كلفة النفقات، وصف ما هنالك من سعة الخيرات فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبون طلباً هو بغاية المسرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها بكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يمتنع عليهم صنف من الأصناف ببعد مكان ولا فقد أوان، ولا غير ذلك من الشأن، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاكهة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إيذاناً بأن ذلك مع سعته ليس فيها شيء لإقامة البينة وإنما هو للفتكه ومجرد التلذذ. ولما كان التوسع في التلذذ يخشى منه غوائل جمة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهم في غاية الأمن من كل مخوف.</span></p><p id="98.2VXOd">ولما ذكر الأمان، وكان أخوف ما يخاف أهل الدنيا الموت، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يذوقون فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد لهم أوائل استطعامه فكيف بما وراء ذلك. ولما كان المراد نفي ذلك على وجه يحصل معه القطع بالأمن على أعلى الوجوه، وكان الاستثناء معيار العموم، وكان من المعلوم أن ما كان في الدنيا من ذوق الموت الذي هو معنى من المعاني قد استحال عوده، قال معللاً معلقاً على هذا المحال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الموتة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المعنى مع إسناد الذوق إليه لا يلبس لأن ما قبل نفخ الروح ليس مذوقاً، عبر بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد أفهم التقييد بالظرف أن النار يذاق فيها الموت، والوصف بالأولى أن المذوق موتة ثانية، فكان كأنه قيل: لكن غير المتقين ممن كان عاصياً فيدخل النار فيذوق فيها موتة أخرى- كما جاء في الأحاديث الصحيحة، ويجوز أن يجعل وصف المتقين أعم من الراسخين وغيرهم، فيكون الحكم على المجموع، أي أن الكل لا يذوقون، وبعضهم- وهم من أراد الله من العصاة- يذوقونه في غيرها وهو النار، ويجوز أن تكون الموتة الأولى كانت في الجنة المجازية فلا يكون تعليقاً بمحال، وذلك أن المتقي لم يزل فيها في الدنيا مجازاً بما له من التسبب وبما سبق من حكم الله له بها، قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«المؤمن إذا عاد أخاه لم يزل في خرفة الجنة حتى يرجع، قيل: وما خرفة الجنة؟ قال: جناها»</span><span class="orphaned-text">،</span><span>«وإذا مررتم برياض الجنة فارتعوا»</span><span class="orphaned-text">وكذا المحكوم له بما هو فيها عند الموت وبعده بما له من التمتع بالنظر ونحوه من الأكل للشهداء وغير ذلك مما ورد في الأخبار الصحيحة، ومن ذلك ما رواه البخاري عن أنس رضي الله عنه أن عمه النضر رضي الله عنه قال يوم أحد: يا سعد بن معاذ الجنة ورب النضر إني لأجد ريحها من دون أحد، ثم قاتل حتى قتل. ثم يكون تمام ذلك النعيم بالجنة بعد البعث، قال ابن برجان: الدنيا إذا تحققت في حق المؤمن المتقي وتتبع النظر فيها فإنها جنة صغرى لتوليه سبحانه إياهم فيها وقربه منهم ونظره إليهم وذكرهم له وعبادتهم إياه وشغلهم به وهو معهم أينما كانوا.</span></p><p id="98.GkOZE">ولما كان السياق للمتقين قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووقاهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جملة المتقين في جزاء ما اتقوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تقدم إصلاء الأثيم لها، وأما غير المتقين من العصاة فيدخل الله من أراد منهم النار فيعذر كلاًّ منهم على قدر ذنوبه ثم يميتهم فيها ويستمرون إلى أن يأذن الله في الشفاعة فيهم فيخرجهم ثم يحييهم بما يرش عليهم أهل الجنة من ماء الحياة، روى الإمام أحمد في مسنده ومسلم في الإيمان من صحيحه وابن حبان في الشفاعة من سننه والدرامي في صفة الجنة والنار من سننه المشهور بالمسند، وابن أبي حاتم في تفسيره عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أما أهل النار الذين هم أهلها»</span><span class="orphaned-text">وقال الدارمي: الذين هم للنار-</span><span>«فإنهم لا يموتون فيها ولا يحيون، ولكن ناس منكم أصابتهم النار بذنوبهم»</span><span class="orphaned-text">،- أو قال:</span><span>«بخطاياهم- فأماتهم الله إماتة»</span><span class="orphaned-text">، وقال الإمام أحمد:</span><span>«فيميتهم إماتة»</span><span class="orphaned-text">، وقال الدرامي:</span><span>«فإن النار تصيبهم على قدر ذنوبهم فيحرقون فيها حتى إذا كانوا فحماً أذن في الشفاعة فجيء بهم»</span><span class="orphaned-text">وقال الدرامي:</span><span>«فيخرجون من النار ضبائر ضبائر فنبتوا على أنهار الجنة، ثم قيل: يا أهل الجنة، أفيضوا عليهم، فينبتون»</span><span class="orphaned-text">، وقال الدرامي فتنبت لحومهم نبات الحبة في حميل السيل. الضبائر قال عبد الغافر الفارسي في مجمع الرغائب: جمع ضبارة مثل عمارة عمائر: جماعات الناس، وروى أبو يعلى عن أنس رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«يدخل ناس في النار حتى إذا صاروا فحماً أدخلوا الجنة، فيقول أهل الجنة: من هؤلاء؟، فيقال: هؤلاء الجهنميون»</span><span class="orphaned-text">، ولأحمد بن منيع عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«يوضع الصراط»</span><span class="orphaned-text">فذكر شفاعة المؤمنين في إخوانهم بعد جواز الصراط وإذن الله لهم في إخراجهم، قال:</span><span>«فيخرجونهم منها فيطرحونهم في ماء الحياة فينبتون نبات الزرع في غثاء السيل»</span><span class="orphaned-text">، ولابن أبي عمر عن عبيد بن عمير رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يخرج الله قوماً من النار بعد ما امتحشوا فيها وصاروا فحماً فيلقون في نهر على باب الجنة يسمى نهر الحياة، فينبتون فيه كما تنبت الحبة في حميل السيل- أو كما تنبت الثعارير- فيدخلون الجنة، فيقال: هؤلاء عتقاء الرحمن»</span><span class="orphaned-text">الثعارير- بالثاء المثلثة والعين والراء المهملتين: نبات كالهليون، وروى الترمذي- وقال: حسن صحيح- وروي من غير وجه عن جابر رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يعذب ناس من أهل التوحيد في النار حتى يكونوا فيها حمماً ثم تدركهم الرحمة فيخرجون ويطرحون على أبواب الجنة فيرش عليهم أهل الجنة الماء فينبتون كما تنبت الغثاء في حمالة السيل ثم يدخلون الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.eDQob">ولما كان السياق للمتقين، فكان ربما ظن أن هذا الذي فعل بهم حق لهم لابد ولا محيد عنه، بين أن الأمر على غير ذلك، وأنه سبحانه لو واخذهم ولم يعاملهم بفضله وعفوه لهلكوا، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعل بهم ذلك لأجل الفضل، ولذلك عدل عن مظهر العظمة فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بكمال إحسانه إلى اتباعك إحساناً يليق بك، قال الرازي في اللوامع: أصل الإيمان رؤية الفضل في جميع الأحوال. ولما عظمه تعالى بإظهار هذه الصفة مضافة إليه صلى الله عليه وسلم، زاد في تعظيمه بالإشارة بأداة البعد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفضل العظيم الواسع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفوز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الظفر بجميع المطالب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لم يدع جهة الشرف إلا ملأها.</span></p><p id="98.EplyG">ولما قدم سبحانه في هذه السورة ما للقرآن من البركة بما اشتمل عليه من البشارة والندارة والجمع والفرق، وذكرهم بما يقرون به من أنه مبدع هذا الكون مما يستلزم إقرارهم بتوحيده المستلزم لأنه يفعل ما يشاء من إرسال وإنزال وتنبيه وبعث وغير ذلك، وهددهم بما لا يقدر عليه غيره من الدخان والبطشة، وفعل بعض ذلك، وذكرهم بما يعرفون من أخبار من مضى من قروم القرون وأنهم مع ذلك كله أنكروا البعث، ثم ذكر ما يقتضي التحذير والتبشير- كل ذلك في أساليب فأتت كل المدى، فأعجزت جميع القوى، مع ما لها من المعاني الباهرة، والبدائع الزاهرة القاهرة، سبب عن قوله فذلكة للسورة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يسرناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلنا له يسراً عظيماً وسهولة كبيرة.</span></p><p id="98.a8YzW">ولما كان الإنسان كلما زادت فصاحته وعظمت بلاغته، كان كلامه أبين وقوله أعذب وأرصن وأرشق وأمتن، وكان صلى الله عليه وسلم أفصح الناس وأبعدهم لذلك من التكلف، أضافه إليه فقط فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلسانك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا العربي المبين وهم عرب تعجبهم الفصاحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكونوا عند من يراهم وهو عارف بلسانهم ممن شأنه كشأنهم على رجاء من أن يتذكروا أن هذا القرآن شاهد بإعجازه بصحة ما فيه من التوحيد والرسالة وغيرهما مما سبق إليك وجلى عليك وإلا لقدروا هم وهم أفصح الناس على معارضة شيء منه فيتذكروا ما غفلوا عنه من أنه عزيز بإهلاكه الجبابرة، وأنه حكيم بنصبه الآيات لأنبيائه وتأييدهم بالمعجزات، ومن أن الكبير منهم لا يرضى أن يطعن أحد في كبريائه ولا أن يترك من له عليه حكم وهو تحت قهره أن يبغي بعضهم على بعض ثم لا ينصر المظلوم منهم على ظالمه ويأخذ بيده حتى لا يستوي المحسن بالمسيء، فإذا تذكروا ذلك مع ما يعرفون من قدرة الملك وكبريائه وحكمته علموا قطعاً أنه لابد من البعث للتمييز بين أهل الصلاح والفساد، والفصل بين جميع العباد، فتسبب عن ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارتقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما رجيتك به من تذكرهم المستلزم لهدايتهم.</span></p><p id="98.5jebV">ولما كانوا يظهرون تجلداً ولدداً أنهم لا يعبؤون بشيء من القرآن ولا غيره مما يأتي به ولا يعدون شيئاً منه آية، أخبر عما يبطنون من خوفهم وانتظارهم لجميع ما يهددهم به مؤكداً لأجل ظن من حمل تجلدهم على أنه جلد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد الأمر بالإخبار بالاسم الدال على الثبات والدوام فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرتقبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكليفهم أنفسهم المراقبة وإجهادهم أفكارهم في ذلك دائم لا يزايلهم بل قد قطع قلوبهم وملأ صدورهم، فقد انطبق آخر السورة على أولها، بل وعلى المراد من مجملها ومفصلها، بذكر الكتاب والأرتقاب لأنواع العذاب- والله الهادي إلى الصواب، إنه الكريم الوهاب.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>