<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch68"><h1 id="98.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-1" data-v="59:1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-2" data-v="59:2">هُوَ الَّذِي أَخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِنْ دِيَارِهِمْ لِأَوَّلِ الْحَشْرِ مَا ظَنَنْتُمْ أَنْ يَخْرُجُوا وَظَنُّوا أَنَّهُمْ مَانِعَتُهُمْ حُصُونُهُمْ مِنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُمْ بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.5aQN9">لما ختمت المجادلة بأنه معز أهل طاعته، ومذل أهل معصيته ومحادته، علله بتنزهه عن النقائص تأييداً للوعد بنصرهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع التنزيه الأعظم عن كل شائبة نقص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أحاط بجميع صفات الكمال.</span></p><p id="98.zK790">ولما كان الكفار من جميع بني آدم قد عبد بعضهم الشمس وبعضهم القمر وبعضهم غيرهما من الكواكب، وكانت الكواكب مبثوثة في السماوات كلها لا تخص سماء بعينها وكذا الملائكة، جمع دلالة على أن الكل عبيد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلها. ولما كان الكلام في النهي عن موادة الذي يحادون الله، وكان ذلك لمن دون الخلص، أكد بإعادة النافي لاحتياجهم للتأكيد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان جميع ما عبدوه ما أشركوا به من الأرضيات من شجر وصنم وبقر وغيرها لا يعد والأرض التي هم عليها، أفرد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.bJME1">ولما شمل هذا جميع العالم، أشار إلى أن عظمته لا تنتهي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يغلب كل شيء ولا يمتنع عليه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي نفذ علمه في الظواهر والبواطن وأحاط بكل شيء فأتقن ما أراد، فكل ما خلقه جعله على وحدانيته دليلاً، وإلى بيان ما له من العزة والحكمة سبيلاً.</span></p><p id="98.MGzl9">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لا خفاء باتصال أيها بما تأخر من آي سورة المجادلة، ألا ترى أن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تتولوا قوماً غضب الله عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنما يراد به يهود فذكر سبحانه سوء سريرتهم وعظيم جرأتهم ثم قال في آخر السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجد قوماً يؤمنون بالله واليوم الآخر يوادون من حاد الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فحصل من هذا كله تنفير المؤمنين عنهم وإعلامهم بأن بغضهم من الإيمان وودهم من النفاق لقبيح ما انطووا عليه وشنيع ما ارتكبوه، فلما أشارت هذه الآي إلى ما ذكر أتبعت بالإعلام في أول سورة الحشر بما عجل لهم من هوانهم وإخراجهم من ديارهم وأموالهم وتمكين المسلمين منهم، جرياً على ما تقدم الإيماء إليه سوء مرتكبهم، والتحمت الآي باتحاد المعنى وتناسبه، وتناسج الكلام، وافتتحت السورة بالتنزيه لبنائها على ما أشار إليه غضبه تعالى عليهم إذ لا يكون إلا على أعظم جريمة وأسوأ مرتكب وهو اعتداؤهم وعصيانهم المفصل في مواضع من الكتاب وقد قال تعالى فيهم بعد ذكر غضبه عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك شر مكاناً وأضل عن سواء السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 60] وقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعن الذين كفروا من بني إسرائيل على لسان داود وعيسى ابن مريم ذلك بما عصوا وكانوا يعتدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 78] فبين تعالى أن لعنته إياهم إنما ترتبت على عصيانهم واعتدائهم، وقد فصل اعتداءهم أيضاً في مواضع، فلما كان الغضب مشيراً إلى ما ذكر من عظيم الشرك، أتبعه سبحانه وتعالى تنزيه نفسه جل وتعالى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإنما يرد مثله من التنزيه أثر جريمة تقع من العباد وعظيمة يرتكبونها وتأمل ذلك حيث وقع، ثم عاد الكلام إلى الإخبار بما فعل تعالى بأهل الكتاب مما يتصل بما تقدم، ثم تناسجت الآي- انتهى.</span></p><p id="98.Qe4Za">ولما نزه نفسه الأقدس دل على ذلك التنزه على العزة والحكمة بدليل شهودي من أنه أنفذ ما كتب من أنه يغلب هو ورسله ومن أنه كبت الذين حادوه وخيب ظن الذين نافقوا، فتولوا اليهود من أهل الكتاب ليعتزوا بهم، فأذل اليهود وطردهم من مهبط الوحي وأخزى المنافقين الذين جعلوهم محط اعتمادهم وموضع ولايتهم وودادهم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده من غير إيجاف خيل ولا ركاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أخرج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على وجه القهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا ما في كتبهم من الشواهد التي تشهد لمحمد صلى الله عليه وسلم بأنه النبي الخاتم وما في فطرهم الأولى من أن اتباع الحق أحق، وقبح عليهم كفرهم بقوله موضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بني النضير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليهود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مثلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أنزله الله على رسوله موسى صلى الله على نبينا وعليه وسلم، وفي التعبير ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشعار بأنهم الذين أزالوا بالتبديل أو الإخفاء ما قدروا عليه مما بقي من التوراة دالاًّ على نبوة محمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="98.1XAbO">ولما كان الوطن عديل الروح لأنه للبدن كالبدن للروح، فكان الخروج منه في غاية العسر، دل على مزيد قهرهم به بأن قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان كان منهم من جلا من المدينة الشريفة إلى خيبر، وهم آل أبي الحقيق وآل حيي بن أخطب ولحق سائرهم بأريحا من أرض الشام أرض المحشر، ولحق بعضهم بالحيرة، لوح إلى فتح خيبر وحشرهم منها حشراً ثانياً بقوله معللاً أو موقتاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل أول أو عند أول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفي ذلك إشارة إلى أن كل بلد حشروا إليه سيفتح، ويزلزلون منه زلزلة أخرى، لا تزال مصائبهم بأهل الإسلام قائمة حتى يكون الحشر الأعظم بالقيامة، والحشر: الجمع من مكان والسوق إلى غيره بكره، وسمي أولاً لأنهم أول من أجلي من اليهود من جزيرة العرب، والحشر الثاني لهم من خيبر على زمن عمر رضي الله عنه، وعند ابن إسحاق أن إجلاءهم في مرجع النبي صلى الله عليه وسلم من أحد وفتح قريظة في مرجعه من الأحزاب وبينهما سنتان، قال لهم النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اخرجوا قالوا: إلى أين، قال: إلى أرض المحشر»</span><span class="orphaned-text">، وقال ابن عباس رضي الله عنهما: من شك أن المحشر بأرض الشام فليقرأ هذه الآية. انتهى، وهذا الحشر يدل على المحشر الأعظم وبينه على قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«بعثت أنا والساعة كهاتين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.vP9jE">ولما كان قد أخبر أن حشرهم لم يكن بسبب غير محض قدرته، استأنف شرح ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظننتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المؤمنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقعوا الخروج من شيء أورثتموه منهم لما كان لكم من الضعف ولهم من القوة لكثرتهم وشدة بأسهم وشكيمتهم وقرب بني قريظة منهم فكانوا بصدد مظاهرتهم، وأهل خيبر أيضاً غير بعيدين عنهم وكلهم أهل ملتهم، والمنافقون من أنصارهم وأسرتهم، فخابت ظنونهم في جميع ذلك وفالت أراؤهم وسلط عليهم المؤمنون على قلتهم وضعفهم، وإذا أراد الله نصر عبد استأسد أرنبه وإذا أراد قهر عدو استنوق أسده.</span></p><p id="98.ENAdZ">ولما كانت الحصون تمنع إلى إتيان الأمداد قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا أنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على قوة ظنهم وثباته بالجملة الاسمية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مانعتهم حصونهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت لها المنع ولهم الامتناع، قالوا: وفي تقديم الخبر على المبتدأ دليل على فرط وثوقهم بحصانتها ومنعها إياهم، وفي جعل ضميرهم اسم إن وإسناد الجملة إليه دليل على اعتقادهم في أنفسهم أنهم في عز ومنعة لا مطمع معها في معازّتهم، ودل على ضعف عقولهم بأن عبر عن جنده باسمه وباسمه الأعظم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا عز إلا له وأنتم جنده، لا تقاتلون إلا فيه وبه، بأسكم من بأسه، فقد اجتمع الظنان على شيء واحد. ولما كان إسناد ما للمضاف إلى المضاف إليه شائعاً في لسان العرب وكثيراً جداً لأنه لا يلتبس على من له إلمام بكلامهم، وبليغاً جداً لما له من العظمة، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآتاهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جاءهم الملك الأعظم الذي يحتملون مجيئه بما صور لهم من حقارة أنفسهم التي اضطرتهم إلى الجلاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيث لم يحتسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الجهة التي لم يحملوا أنفسهم على حسبها وهي خذلان المنافقين لهم رعباً كرعبهم واستضعافاً كاستضعاف أنفسهم عن مقاومة جند الله بعد أن كان الشيطان زين لهم غير ذلك، وملأ قلوبهم من الأطماع الفارغة حتى قطعوا بما مناهم وقربه لهم وأغواهم.</span></p><p id="98.Ez9D4">ولما كان التقدير: فأوهنهم الله بذلك، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقذف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنزل إنزالاً كأنه قذفه بحجارة، فثبت وارتكز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبهم الرعب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخوف الذي سكنها فرضّها وملأها وعبر منها إلى جميع قواهم فاجتثها من أصلها، ثم بين حالهم عند ذلك أو فسر قذف الرعب بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخربون بيوتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبالغون- على قراءة أبي عمرو بالتشديد- في إخرابها، أي إفسادها، فإن الخربة الفساد، وقراءة غيره يفهم الفعل المطلق الذي لا ينافي المقيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأيديهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ضعفاً منهم- بما أشار إليه جمع القلة، ويأساً من قوتهم ليأخذوا ما استحسنوا من آلاتها، فكان الرجل منهم لما تحملوا للرحيل يهدم بيته عن نجاف بابه وما استحسن من خشبه فيضعه على ظهر بعيره فيأخذه وينقب الجدار ويهدم السقف حسداً للمسلمين أن يسكنوها بعدهم لأن النبي صلى الله عليه وسلم أمرهم أن يخلوا له عن البلد ولهم ما حملت إبلهم.</span></p><p id="98.DJDjA">ولما كان السبب في تخريب الصحابة رضي الله عنهم لبيوتهم ما أحرقوهم به من المكر والغدر كانوا كأنهم أمروهم بذلك، فنابوا عنهم فيه، فقال أيضاً بجمع القلة للدلالة على أن الفعل له سبحانه وحده: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأيدي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في الإيمان استيلاء وغلبة عليهم وقد كان المؤمنون يخربون ما ضيق عليهم المجال منها لأجل القتال، وقدم تخريبهم لأنه أعجب.</span></p><p id="98.LDvxz">ولما كان في غاية الغرابة أن يفعل الإنسان في نفسه كما يفعل فيه عدوه، سبب عن ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعتبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي احملوا أنفسكم بالإمعان في التأمل في عظيم قدرة الله تعالى على أن تعبروا من ظواهر العلم في هذه القضية بما دبر الله في إخراجهم إلى بواطن الحكمة بأن لا تعدوا لكم ناصراً نم الخلق ولا تعتمدوا على غير الله، فإن الاعتبار- كما قال القشيري- أحد قوانين الشرع، ومن لم يعتبر بغيره اعتبر به غيره- انتهى. وقد احتج بالآية مثبتو القياس فإنه مجاوزة من الأصل إلى الفرع، والمجاوزة اعتبار، وهو مأمور به في هذه الآية فهو واجب.</span></p><p id="98.PPmy3">ولما كان الاعتبار عظيم النفع، لا يحصل إلا للكمل، زاده تعظيماً بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أولي الأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنظر بأبصاركم وبصائركم في غريب هذا الصنع لتحققوا به ما وعدكم على لسان رسوله صلى الله عليه وسلم من إظهار دينه وإعزاز نبيه ولا تعتمدوا على غير الله كما اعتمد هؤلاء على المنافقين، فإن من اعتمد على مخلوق أسلمه ذلك إلى صغاره ومذلته، ولا تلموا بغدر كما أرادوا أن يغدروا برسول الله صلى الله عليه وسلم فيطرحوا عليه وهو قاعد بفناء دار من دورهم رحى من السطح ليقتلوه بها- زعموا، ولا تفعلوا شيئاً من قبيح أفعالهم لئلا يحصل لكم مثل نكالهم كما أحكمه قوله صلى الله عليه وسلم</span><span>«لتتبعن سنن من كان قبلكم»</span><span class="orphaned-text">الحديث، وذلك الغدر منهم بعد أن حرضوا قريشاً على غزوة أحد ودلوهم على بعض العورات، وقال البغوي: إن كعب بن الأشرف أتى قريشاً بعد أحد في أربعين راكباً فحالفهم على النبي صلى الله عليه وسلم فنزل جبريل عليه السلام عليه يخبره بذلك، وقال: إنه لما قصدهم عليه السلام أرسلوا إليه أن يخرج في ثلاثين ويخرج منهم ثلاثون ليسمعوا منه، فإن آمنوا به آمن الكل، فأجابهم فأرسلوا أن الجمع كثير فاخرج في ثلاثة ليخرج ثلاثة منا، فأرسلت امرأة منهم إلى أخيها وكان مسلماً أنهم اشتملوا على الخناجر يريدون الفتك برسول الله صلى الله عليه وسلم فكف صلى الله عليه وسلم عن ذلك، وكل ما ذكر من أسباب قصتهم كما ترى دائر على المكر بل هو عين المكر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-3" data-v="59:3">وَلَوْلَا أَنْ كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْجَلَاءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي الدُّنْيَا وَلَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ عَذَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-4" data-v="59:4">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَنْ يُشَاقِّ اللَّهَ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-5" data-v="59:5">مَا قَطَعْتُمْ مِنْ لِينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَائِمَةً عَلَى أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيُخْزِيَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qxqe8">ولما دل هذا على غاية الوهن منهم فكان موضع التعجب من الكف عن قتلهم، بين أن السبب في ذلك أمره الباهر وعزه القاهر حثاً على ما ختم به الآية السابقة من الاعتبار والتدبر والاستبصار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا أن كتب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرض فرضاً حتماً الملك الذي له الأمر كله، ودل على أنه كتب إذلالاً وإخزاء بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بخصوصهم فيما كتب على بني إسرائيل في الأزل كما كتب على بني قينقاع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخروج من ديارهم والجولان في الأرض، فأما معظمهم فأجلاهم بخت نصر من بلاد الشام إلى العراق، وأما هؤلاء فحماهم الله بمهاجر رسول الله صلى الله عليه وسلم من ذلك الجلاء وجعله على يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم، فأجلاهم فذهب بعضهم إلى خيبر وبعضهم إلى الشام مرة بعد مرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعذبهم في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالسيف كما سيفعل بأحوالهم من بني قريظة الذين كتب عليهم العذاب دون الجلاء من قتل المقاتلة وسبي الذرية، فإنه تعالى قد قضى قضاء حتماً أنه يطهر المدينة بلد الوحي منهم.</span></p><p id="98.P6ojz">ولما كان التقدير: ولكنه كتب عليهم ذلك فهو عذابهم الآن في الدنيا لا محالة وإن اجتمع أهل الأرض على نصرهم، عطف عليه قوله على طريق التهكم بالتعبير بأداة النفع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على كل حال أجلوا أو تركوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي دار البقاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو العذاب الأكبر.</span></p><p id="98.WR6K2">ولما أخبر بما نالهم في الدنيا وينالهم في الآخرة، علله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم الذي فعله بهم من الجلاء ومقدماته في الدنيا ويفعله بهم في الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا قد ضموا في هذه القضية إلى ما كانوا عليه من الكفر الظاهر كفراً باطناً بما أرادوا من إلقاء الرحى وغيره من الأذى مكراً منهم، أدغم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي له الإحاطة التامة، فكانوا في شق غير شقه بأن صاروا في شق الأعداء المحاربين بعد ما كانوا في شق الموادعين.</span></p><p id="98.yXJMx">ولما جارى رسول الله صلى الله عليه وسلم إخفاءهم لما أرادوا أن يفعلوا به بالإخفاء لخلاصه منهم بأن رجع إلى المدينة الشريفة وترك أصحابه رضي الله عنهم عندهم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي إجلاله من إجلاله. ولما أخبر بفعله وبسببه، عطف عليه تأكيداً لمضمونه وإفاده لأنه يفعل في غيرهم ممن كان على أمرهم أعظم من فعلهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاق الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقع في الباطن مشاققة الملك الأعلى الذي لا كفوء له في الحال أو الماضي أو الاستقبال سواء أبطن معها مشاققة أخرى أو لا، وترك الإدغام على حاله لأنهم ما أظهروا معاداة وإنما كان ما فعلوا مكراً ومساترة، وذلك أخف من المجاهرة، وأظهر في الأنفال لقوة أمر المجاهرين كما مضى، ولم يعد ذكر الرسول تفخيماً له بإفهام أن مشاققته مشاققة لله من غير مثنوية أصلاً، وإشارة إلى أنهم بالغوا في إخفاء مشاققتهم، فلم يظهر عليها غير الله، فلم يحصل منهم في ذلك مفاعلة بينهم وبين الرسول صلى الله عليه وسلم فإنه لم يمكر بهم، وإنما جاهرهم حين أعلمه الله بمكرهم بخلاف ما تقدم في الأنفال، فإن المقام اقتضى هناك الذكر لأنهم مكروا به كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يمكر بك الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 30] الآية وهو صلى الله عليه وسلم أخفى أمر هجرته وأعمل الحيلة في الخلاص من مكرهم على حسب ما أمره الله به فحصلت المفاعلة في تحيز كل من الفريقين إلى شق غير شق الآخرة خفية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بجميع العظمة يشدد عقابه له لأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذلك كما فعل ببني قريظة بعد هذا حيث نقضوا عهدهم وأظهروا المشاققة في غزوة الأحزاب وكما فعل أهل خيبر، وكانوا يماكرون ويساترون في الأولى عند فتحها وفي الثانية عند إجلائهم منها، فقد سوى بين المساترين والمجاهرين في العذاب وهو للمجاهرين أشد عذاباً كما هو واضح.</span></p><p id="98.eD3wM">ولما دل سبحانه على عزته وحكمته بما فعل ببني النضير الذين يقولون إنهم أشجع الناس وأشدهم شكيمة بما لهم من الأصالة والاصطفاء على العالمين، مع التأييد بالكتاب والحكمة، وختم بأن من شاق رسوله فقد شاقه، ومن شاقه فقد شدد عقابه، أتبعه بيان ما عاقبهم به من قطع الصحابة رضي الله عنهم بأمر النبي صلى الله عليه وسلم لنخلهم الذي هو أعز عليهم من أبكارهم وهم ينظرون إليه لا يغنون شيئاً ولا منعة لديهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي شرطية وأتبعها بشرطها الناصب لها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قطعتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل ما قطعتموه، وبين ما في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الإبهام بقوله معبراً عن النخل، بما يفيد نوعه وأنه هان عليهم القطع ولان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي ضرب من النخل، قال ابن إسحاق: هو ما خالف العجوة من النخل، وقال ابن هشام: اللينة من الألوان، وهي ما لم يكن برنية ولا عجوة من النخل فيما حدثني أبو عبيدة- انتهى. وقال صاحب القاموس اللون: الدقل من النخل، وهي جماعة واحدتها لونه ولينة، قال المهدوي: وروي عن ابن عباس رضي الله عنهما أيضاً أنها لون من النخل، وقال البغوي: ورواية زاذان عن ابن عباس رضي الله عنه قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم يقطع نخلهم إلا العجوة. وأهل المدينة يسمون ما خلا العجوة من التمر الألوان واحدها لون ولينة، وقال عطية والحسن ومجاهد وابن زيد وعمرو بن ميمون: اللينة: النخلة، اسمان بمعنى واحد، وجمعها لين وليان، وقال سفيان الثوري: اللينة ما تمرها لون وهو نوع من التمر شديد الصفرة يشف عن نواة فيرى من خارج، قال البغوي: يغيب فيها الضرس، وكان من أجود تمرهم وأعجبها إليهم، وكانت النخلة الواحدة ثمنها ثمن وصيف أحب إليهم من وصيف، فلما رأوهم يقطعونها شق عليهم وقالوا للمؤمنين: إنكم تكرهون الفساد وأنتم تفسدون، دعوا هذه النخلة، فإنما هي لمن غلب عليها، وقال الرازي في اللوامع واختلاف الألوان فيها ظاهر لأنها أول حالها بيضاء كصدف مليء درّاً منضداً، ثم غبراء ثم خضراء كأنها قطع زبرجد خلق فيها الماء ثم حمراء كأنها ياقوت رص بعضه ببعض ثم صفراء كأنها شذو عقيان، ولذلك إذا بلغ الإرطاب نصفها سميت مجزعة لاختلاف ألوانها الجزع الظفاري.</span></p><p id="98.gd6Lb">ولما كان ما فسر بمؤنث هو اللينة، أعاد الضمير مؤنثاً فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تركتموها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الترك يصدق ببقائها مغروسة أو مقطوعة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قائمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد نخيلاً كثيرة لإرادة الجنس قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أصولها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بجمع الكثرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فقطعها بتمكين الملك الأعظم ورضاه، قال القشيري: وفي هذا دليل على أن الشريعة غير معللة وإذا جاء الأمر الشرعي بطل طلب التعليل وسكتت الألسنة عن التقاضي ب (لِمَ) وحضور الاعتراض والاستقباح بالبال خروج عن حد العرفان.</span></p><p id="98.qPXLA">ولما فطم عن طلب العلل خطاباً للكمل، طيب قلوب من دونهم بعلة معطوفة على ما تقديره: فليس ذلك بفساد ولكنه صلاح أذن لكم فيه ليشفي به صدور المؤمنين ويذهب غيظ قلوبهم، فقال واضعاً موضع ضميرهم ظاهراً يدل على ما أوجب خزيهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليخزي الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم أصلاء في المروق من دائرة الحق بأن يذلهم ويفضحهم ببيان كذبهم في دعواهم العز والشجاعة والتأييد من الله لأنهم على الدين الحق وأنه لا يتطرق إليه نسخ، وروى أبو يعلى عن جابر رضي الله عنه أنه قال: رخص لهم في قطع النخل ثم شدد عليهم فأتوا النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا: يا رسول الله! علينا إثم فيما قطعنا أو علينا فيما تركنا، فأنزل الله الآية- انتهى وكان ناس من المؤمنين مالوا إلى الكف عن القطع لما سموه اليهود فساداً وطائفة أشاروا بالاستمرار على القطع لأنه يغيظهم، فصوب سبحانه في الآية من أمر بالكف وحلل من أشاروا بالاستمرار بالقطع من الإثم، فدلت الآية على جواز إفساد أموال أهل الحرب على أي حال كان مثمراً كان أو لا بالتحريق والتغريق والهدم وغيره لإخزائهم بذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-6" data-v="59:6">وَمَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلَا رِكَابٍ وَلَكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.nDYWM">ولما كانت الغنائم التي تقسم بين الجيش إنما هي ما قاتلوا عليه، وأما ما أتى منها بغير قتال فهو فيء يأخذه الإمام فيقسمه خمسة أخماس، ثم يقسم خمساً منها خمسة أقسام، أحدها وهو كان للنبي صلى الله عليه وسلم يكون بعده لمصالح المسلمين، والأقسام الأربعة الأخرى من هذا الخمس لمن ذكر في الآية بعدها، والأربعة الأخماس الكائنة من أصل القسمة وهي التي كانت لرسول الله صلى الله عليه وسلم لأنها حصلت بكفايته وإرعابه للعدو، تفرق بين المرتزقة من جميع النواحي، فكانت الأموال كلها لله إنعاماً على من يعبده بما شرعه على ألسنه رسله عليهم الصلاة والسلام، كانت أموال الكفار في أيديهم غصباً غصبوه من أوليائه، فخص سبحانه رسول صلى الله عليه وسلم بأموال بني النضير يضعها حيث يشاء لأنها فيء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رد الملك الذي له الأمر كله رداً سهلاً بعد أن كان فيما يظهر في غاية العسر والصعوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على رسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فصيره في يده بعد أن كان خروجه عنها بوضع أيدي الكفار عليه ظلماً وعدواناً كما دل عليه التعبير بالفيء الذي هو عود الظل إلى الناحية التي كان ابتدأ منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رداً مبتدئاً من الفاسقين، فبين أن هذا فيء لا غنيمة، ويدخل في الفيء أموال من مات منهم عن غير وارث وكذا الجزية، وأما الغنيمة فهي ما كان بقتال وإيجاف خيل وركاب.</span></p><p id="98.EEdoK">ولما كان الحرب إنما هو كر وفر في إسراع وخفة ورشاقة بمخاتلة الفرسان ومراوغة الشجعان ومغاورة أهل الضرب والطعان، قال معللاً لكونه فيئاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما أوجفتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أسرعتم، وقال ابن إسحاق: حركتم واتبعتم في السير- انتهى، وذلك الإيجاف للغلبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأعرق في النفي بالجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بإعادة النافي لظن من ظن أنه غنيمة لإحاطتهم بهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ركاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إبل، غلب ذلك عليها نم بين المركوبات، ولا قطعتم من أجله مسافة، فلم تحصل لكم كبير مشقة في حوز أموالهم لأن قريتهم كانت في حكم المدينة الشريفة ليس بينها وبين ما يلي منها مسافة بل هي ملاصقة لإحدى قرى الأنصار التي المدينة اسم لها كلها، وهي قرية بني عمرو بن عوف في قباء بينهما وبين القرية التي كان رسول الله نازلاً بها نحو ميلين، فمشى الكل مشياً ولم يركب إلا رسول الله صلى الله عليه وسلم ولم يقاتلوا بها قتالاً بعد، فلذلك جعلها الله فيئاً ولم يجعلها غنيمة، فهي تقسم قسمة الفيء، لا قسمة الغنيمة، فخمسها لأهل خمس الغنيمة وهم الأصناف الخمسة المذكورون في الآية التي بعدها، وما فضل فهو الأربعة الأخماس له صلى الله عليه وسلم مضمومة إلى ما حازه من خمس الخمس.</span></p><p id="98.WReEV">ولما كان معنى هذا: فما كان التسليط بكم، استدرك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العز كله فلا كفوء له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسلط رسله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له هذه السنة في كل زمن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بجعل ما آتاهم سبحانه من الهيبة رعباً في قلوب أعدائه، فهو الذي سلط رسوله صلى الله عليه وسلم على هؤلاء بأن ألقى في روعه الشريف أن يذهب إليهم فيسألهم الإعانة في دية العامريين اللذين قتلهما عمرو بن أمية الضمري رضي الله عنه خطأ، فلما جلس رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى جانب بيت من بيوتهم، وكانوا موادعين له صلى الله عليه وسلم نقضوا عهدهم خفية مكراً منهم بعد أن رحبوا به ووعدوه الإعانة وأمروا أحدهم أن يرمي عليه من فوق السطح صخرة لتقتله، فأعلمه الله بهذا فذهب وترك أصحابه هناك حتى لحقوا به، وهذا بعد ما كان حيي فعل من قدومه مكة وندبه لقريش إلى حرب النبي صلى الله عليه وسلم ومعاقدته لهم على أن يكون معهم عليه عليه الصلاة والسلام، وإعلام الله بذلك لرسول الله صلى الله عليه وسلم فأرسل إليهم بعد ما أصبح أنكم قد خنتم الله ورسوله، فأردتم أن تفعلوا كذا، وأن الأرض لله ورسوله، فاخرجوا منها وقد أجلتكم عشراً، فمكثوا على ذلك أياماً يتجهزون ودس إليهم ابن أبي ومن معه من المنافقين أنهم معهم في الشدة والرخاء لا يسلمونهم، وقال ابن أبي: معي ألفان من قومي وغيرهم نم العرب يدخلون حصنكم فيموتون من عند آخرهم، وتمدكم قريظة وحلفاؤكم من غطفان فطمع حيي بن أخطب في ذلك فأرسل إنا لا نخرج من ديارنا فاصنع ما بدا لك، فقصدهم رسول الله صلى الله عليه وسلم في المؤمنين يحمل رايته علي بن أبي طالب رضي الله عنه فصلى العصر بفنائهم بعد أن استعمل على المدينة ابن أم مكتوم رضي الله عنه وأقام عليهم ست ليال وهم متحصنون، فقطع من نخلهم وحرق فنادوه أن قد كنت تنهى عن الفساد وتعيبه على من صنعه فما بالك تقطع النخل، وتربصوا نصر ابن أبي ومن معه على ما قالوا فلم يفوا لهم، فألقى الله الرعب في قلوبهم فأرسلوا بالإجابة، فقال: لا إلا أن يكون لي سلاحكم وما لم تقدروا على حمله على إبلكم من أموالكم، فتوقفوا ثم أجابوا فحملوا من أموالهم ما استقلت به الإبل إلا الحلقة، وذهبوا على ستمائة بعير، وأظهروا الحلي والحلل وأبدى نساؤهم زينتهن فلحق بعضهم بخيبر وبعضهم بالشام وخلوا الأموال والحلقة لرسول الله صلى الله عليه وسلم ولم يسلم منهم إلا رجلان يامين بن عمرو وأبو سعد بن وهب، أسلما على أموالهما فأحرزاها فجعل الله أموال من لم يسلم منهم فيئاً لرسول الله صلى الله عليه وسلم خاصة به يضعها حيث يشاء كما روي ذلك في الصحيح عن عمر رضي الله عنه في قصة مخاصمة علي والعباس رضي الله عنهما، وفيه أنه من خصائصه صلى الله عليه وسلم فإنه قال: إن الله قد خص رسوله صلى الله عليه وسلم في هذا الفيء بشيء لم يعطه أحداً غيره، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاء الله على رسوله منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكانت خالصة لرسول الله صلى الله عليه وسلم والله ما احتازها دونكم ولا استأثر بها عليكم قد أعطاكموها وبثها فيكم حتى بقي منها هذا المال- يعني الذي وقع خصامهما فيه، فكان ينفق رسول الله صلى الله عليه وسلم على أهله نفقة سنتهم من هذا المال ثم يأخذ ما بقي فيجعله مجعل ما لله، وفي الصحيح أيضاً عن مالك بن أوس بن الحدثان عن عمر رضي الله عنه قال: كانت أموال بني النضير مما أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم ما لم يوجف المسلمون عليه بخيل ولا ركاب، فكانت لرسول الله صلى الله عليه وسلم خاصة ينفق على أهله منها نفقة سنة ثم يجعل ما بقي في السلاح والكراع عدة في سبيل الله- انتهى، وقد قسم رسول الله صلى الله عليه وسلم أموالهم بعد ما تركه لنفسه بين المهاجرين، لم يعط الأنصار منه شيئاً إلا ثلاثة نفر كانت بهم حاجة شديدة: أبو دجانة سماك بن خرشة وسهل بن حنيف والحارث بن الصمة رضي الله عنهم، وكان لسيف ابن أبي الحقيق عندهم ذكر فنفله سعد بن معاذ رضي الله عنه وقال الأصبهاني: إن الفيء كان يقسم على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم على خمسة وعشرين سهماً أربعة أخماسها وهي عشرون سهماً لرسول الله صلى الله عليه وسلم يفعل بها ما يشاء ويحكم فيها ما أراد، والخمس الباقي على ما يقسم عليه خمس الغنيمة- يعني على رسول الله صلى الله عليه وسلم وذوي القربى ومن بعدهم، هكذا كان عمله صلى الله عليه وسلم في صفاياه، فلما توفي كانت إلى إمام المسلمين وكذا جميع ما ترك رسول الله صلى الله عليه وسلم لأنه قال:</span><span>«لا نورث، ما تركناه صدقة»</span><span class="orphaned-text">. فولي ذلك أبو بكر رضي الله عنه ثم عمر رضي الله عنه، فكانا يفعلان فيها ما فعله رسول الله صلى الله عليه وسلم: وقال الأصبهاني رضي الله عنه أيضاً عن مالك بن أوس بن الحدثان رضي الله عنه: قرأ عمر بن الخطاب رضي الله عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما الصدقات للفقراء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 60] حتى بلغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم قال: هذه لهؤلاء ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنما غنمتم من شيء فأن لله خمسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 41] ثم قال هذه لهؤلاء، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحشر: 7] حتى بلغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفقراء المهاجرين والذين تبوءوا الدار والإيمان والذين جاؤوا من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحشر: 7] ثم قال: استوعبت هذه المسلمين عامة فليس أحد إلا له فيها حق، ثم قال: لئن عشت ليأتين الراعي نصيبه منه لم يعرف جبينه فيه- انتهى.</span></p><p id="98.aN7A8">وقال ابن عطية: ما أخذ النبي صلى الله عليه وسلم لبني النضير ومن فدك فهو خاص بالنبي صلى الله عليه وسلم، وليس على حكم الغنيمة التي يوجف عليها ويقاتل فيها، ومذهب الشافعي رضي الله عنه أن هذه الأموال التي هي فيء كبقية الفيء يقسم على خمسة أسهم: خمس منها للأصناف المذكورة أولها النبي صلى الله عليه وسلم وأربعة أخماسها له صلى الله عليه وسلم وحده، وأجاب الشافعي عن قول عمر رضي الله عنه: فكانت هذه لرسول الله صلى الله عليه وسلم خاصة بأنه عام أريد به الخاص، ومعناه، فكان ما بقي منها في يد رسول الله صلى الله عليه وسلم بعد إعطاء الخمس لأربابه خاصاً به صلى الله عليه وسلم، لا يشك أحد في خصوصيته به، ثم إنه مع ذلك ما احتازه دونهم بل كان يفعل ما ذكر في الحديث من الإيثار، قال الشافعي رضي الله عنه: لأنا لا نشك أن النبي صلى الله عليه وسلم أعطى الأصناف المذكورين في الآية منها حقهم وقد عهدنا أن حق هؤلاء الأصناف من مال المشركين الخمس كما هو صريح في سورة الأنفال، واستفيد من قول عمر رضي الله عنه إنها كانت للنبي صلى الله عليه وسلم أنه كان له ما كان يشترك فيه المسلمون من الخمس من الغنيمة التي حصلت بما حصل للكفار من الرعب منهم، والذي كان يشترك فيه المسلمون بعد الخمس هو أربعة الأخماس والنبي صلى الله عليه وسلم قام مقام المسلمين فيه إذ هم لم يوجفوا عليه بخيل ولا ركاب، وإنما حصل ذلك بالرعب الذي ألقاه الله لرسوله صلى الله عليه وسلم في قلوب المشركين، فكانت الأربعة الأخماس تختص ممن كان السبب في حصول الجميع كما في الغنيمة، فعلى هذا الفيء الغنيمة لا يختلفان في أن الأربعة الأخماس تختص لمن كان السبب في حصول الجميع وأن خمس المالين يكون للأصناف المذكورة، والذي كان له صلى الله عليه وسلم من الفيء من الأربعة الأخماس يكون بعد موته صلى الله عليه وسلم للمقاتلة لأنه حصل بالرعب الحاصل للكفار منهم كأربعة أخماس الغنيمة التي حصلت بقتالهم.</p><p id="98.nlRky">ولما كانت قدرته سبحانه عامة بالتسليط وغيره، أظهر ولم يضمر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أي شيء يصح أن تتعلق المشيئة به وهو كل ممكن من التسليط وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ القدرة إلى أقصى الغايات، والآية تدل على أن إيجاف الخيل والركاب وقصد العدو إلى الأماكن الشاسعة له وقع كبير في النفوس ورعب عظيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-7" data-v="59:7">مَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ الْقُرَى فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ كَيْ لَا يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الْأَغْنِيَاءِ مِنْكُمْ وَمَا آَتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانْتَهُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qgvMd">ولما نزع سبحانه أموالهم من أيدي الجيش، بين مصرف غيرها مما كان مثلها بأن فتح له صلى الله عليه وسلم بغير قتال فقال مستأنفاً جواباً لمن كأنه قال: هل يعم هذا الحكم كل فيء يكون بعد بني النضير: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي اختص بالعزة والحكمة والقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على رسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان سبحانه محيط العلم بأنه يسلط على أهل وادي القرى وغيرهم أعظم من هذا التسليط، قال ليكون علماً من أعلام النبوة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل القرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قرية بني النضير وغيرها من وادي القرى والصفراء وينبع وما هنالك من قرى العرب التي تسمى قرى عربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي الأمر كله بيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه أعظم خلقه، فرتبته تلي رتبته، وهذان يتراءى أنهما قسمان وليس كذلك، هما قسم واحد، ولكنه ذكر سبحانه نفسه المقدس تبركاً، فإن كل أمر لا يبدأ به فهو أجذم، وتعظيماً لرسوله صلى الله عليه وسلم إعلاماً بأنه لا هوى له أصلاً في شيء من الدنيا، وإنما رضاه رضا مولاه، خلقه القرآن الذي هو صفة الله فهو مظهره ومجلاه، وسهمه صلى الله عليه وسلم يصرف بعده لمصالح المسلمين كالسلاح والثغور والعلماء والقضاة والأئمة.</span></p><p id="98.gX2kB">ولما أبان هذا الكلام لرسول الله صلى الله عليه وسلم من الفضل والعظمة ما لا يدخل تحت الوصف، أتبعه تعظيماً آخر بتعظيم أقاربه لأجله، ولذلك أعاد العامل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولذي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منه لأن رتبتهم من بعد رتبته وهم بنو هاشم وبنو المطلب رهط إمامنا الشافعي رضي الله عنه سواء فيه غنيهم وفقيرهم، لأن أخذهم لذلك بالقرابة لا بالحاجة كما هو مذهب الإمام الشافعي رضي الله عنه. ولما ذكر أهل الشرف، أتبعه أهل الضعف جبراً لوهنهم فقال مقدماً أضعفهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليتامى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم أحق الناس بالعطف لأن مبنى الدين على التخلق بأخلاق الله التي من أجلّها تقوية الضعيف وجبر الكسير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمساكين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنهم في الضعف على أثرهم ودخل فيهم الفقراء فإنه إذا انفرد لفظ الفقير أو المساكين دخل كل منهما في الآخر، وإنما يفرق إذا جمع بينهما، وكذا الفيء والغنيمة إذا أفردا جاز أن يدخل كل في الآخر، وإذا جمعا فالفيء ما حصل بغير قتال وإيجاف خيل وركاب، والغنيمة ما حصل بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم الغرباء لانقطاعهم عن أوطانهم وعشائرهم، وقسمة الفيء على هذه الأصناف كما مضى أن يقسم خمسة أقسام: خمس منها لرسول الله صلى الله عليه وسلم ومن ذكر معه من المخلوقين وذكر الله فيهم للتبرك، لأن الأصناف المذكورة هي التي يعبر عنها باسمه سبحانه، والأربعة الأخماس خاصة له صلى الله عليه وسلم ينفق منها نفقة سنة وما فضل عنه أنفقه في مصالح المسلمين السلاح والكراع ونحوه، وما كان له صلى الله عليه وسلم في حياته فهو للمصالح بعد وفاته، كما كان يفعل بعد ما يفضل عن حاجته، قال الشافعي رضي الله عنه في الأم: وما أخذ من مشرك بوجه من الوجوه غير ضيافة من مر بهم من المسلمين فهو على وجهين لا يخرج منهما، كلاهما مبين في كتاب الله تعالى وعلى سنة رسوله صلى الله عليه وسلم وفي فعله فأحدهما الغنيمة، قال الله تعالى في سورة الأنفال:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنما غنمتم من شيء فأن لله خمسه وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 41] والوجه الثاني الفيء، وهو مقسوم في كتاب الله في سورة الحشر، قال الله تبارك وتعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء الله على رسوله منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رؤف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهذان المالان اللذان خولهما الله من جعلهما له من أهل دينه، وهذه أموال يقوم بها الولاة لا يسعهم تركها. فالغنيمة والفيء تجتمعان في أن فيهما معاً الخمس من جميعهما لمن سماه الله تعالى، ومن سماه الله تعالى في الآيتين معاً سواء مجتمعين غير مفترقين، ثم يفترق الحكم في الأربعة الأخماس بما بين الله عز وجل على لسان نبيه صلى الله عليه وسلم وفي فعله فإنه قسم أربعة أخماس الغنيمة، والغنيمة هي الموجف عليها بالخيل والركاب لمن حضر من غني وفقير، والفيء وهو ما لم يوجف عليه بخيل ولا ركاب، فكانت سنة النبي صلى الله عليه وسلم في قرى عرينة التي أفاءها الله عليها أن أربعة أخماسها لرسول الله صلى الله عليه وسلم خاصة دون المسلمين يضعه رسوله الله صلى الله عليه وسلم حيث أراه الله عز وجل، ثم ذكر حديث عمر رضي الله عنه من رواية مالك بن أوس بن الحدثان رضي الله عنه في خصام علي والعباس رضي الله عنهما، قال الشافعي: فأموال بني النضير التي أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم التي ذكر عمر رضي الله عنه فيها ما بقي منها في يد النبي صلى الله عليه وسلم بعد الخمس وبعد أشياء فرقها النبي صلى الله عليه وسلم منها بين رجال من المهاجرين لم يعط منها أنصارياً إلا رجلين ذكرا فقراً وهذا مبين في موضعه، وفي هذا الحديث دلالة على أن عمر رضي الله عنه إنما حكى أن أبا بكر رضي الله عنه وهو أمضيا ما بقي من هذه الأموال التي كانت بيد رسول الله صلى الله عليه وسلم على وجه ما رأيا رسول الله صلى الله عليه وسلم يعمل به فيها، وأنهما لم يكن لهما مما لم يوجف عليه المسلمون من الفيء ما كان لرسول الله صلى الله عليه وسلم وأنهما إنما كانا فيه أسوة للمسلمين، وذلك سيرتهما وسيرة من بعدهما، والأمر الذي لم يختلف فيه أحد من أهل العلم عندنا علمته ولم يزل يحفظ من قولهم أنه ليس لأحد ما كان لرسول الله صلى الله عليه وسلم من صفي الغنيمة ولا من أربعة أخماس ما لم يوجف عليه منها، وقد مضى من كان ينفق عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم من أزواجه وغيرهن إن كان معهن، فلم أعلم أحداً من أهل العلم قال لورثتهم تلك النفقة التي كانت لهم، ولا خلاف أن تجعل تلك النفقات حيث كان النبي صلى الله عليه وسلم يجعل فضول غلات تلك الأموال فيما فيه صلاح الإسلام وأهله، قال الشافعي: والجزية من الفيء وسبيلها سبيل جميع ما أخذه مما أوجف من مال مشرك أن يخمس فيكون لمن سمى الله عز وجل الخمس وأربعة أخماسه على ما سأبينه إن شاء الله تعالى، وكذلك كل ما أخذ من مشرك من مال غير إيجاف، وذلك مثل ما أخذ منه إذا اختلف في بلاد المسلمين ومثل ما أخذ منه إذا مات ولا وارث له، وغير ذلك ما أخذ من ماله، وقد كان في زمن النبي صلى الله عليه وسلم فيء من غير قرى عرينة، وذلك مثل جزية أهل البحرين وهجر وغير ذلك فكان له أربعة أخماسها يمضيها حيث أراد الله عز وجل وأوفى خمسه من جعله الله له- انتهى.</span></p><p id="98.rbGJw">ولما حكم سبحانه هذا الحكم في الفيء المخالف لما كانوا عليه في الجاهلية من اختصاص الأغنياء به، بين علته المظهرة لعظمته سبحانه وحسن تدبيره ورحمته فقال معلقاً بما علق به الجار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كي لا يكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفيء الذي سيره الله سبحانه بقوته وما خص به نبيه صلى الله عليه وسلم من قذف الرعب في قلوب أعدائه ومن حقه أن يعطاه الفقراء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دولة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً يتناوله أهل الغنى والشرف على وجه القهر والغلبة إثرة جاهلية- هذا على قراءة الجماعة، وقرأ أبو جعفر وهشام عن ابن عامر بالتأنيث من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التامة و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دولة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع على أنها فاعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين الأغنياء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يتداولونه بينهم فإنهم كانوا يقولون: من عزيز، ومنه قال الحسن: اتخذوا عباد الله خولاً ومال الله دولاً- يريد من غلب منهم أخذه واستأثر به، وقيل: الضم اسم للمتداول كالغرفة اسم لما يغترف، والفتح التداول.</span></p><p id="98.K1v2A">ولما كان التقدير: فافعلوا ما أمرتكم من قسمته لمن أمرت به، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحضر إليكم وأمكنكم منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في الرسلية من هذا وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخذوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتقبلوه تقبل من حازه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نهاكم عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جميع الأشياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه لا ينطق عن الهوى ولا يقول ولا يفعل إلا ما أمره به الله ربه، فمن قبل ذلك هانت عليه الأمور كما ورد:</span><span>«القرآن صعب مستصعب على من تركه ميسر على من طلبه وتبعه»</span><span class="orphaned-text">روي أن الآية نزلت في ناس من الأنصار قالوا: لنا من هذه القرى سهمنا.</span></p><p id="98.69EA4">ولما كان الكف عما ألفته النفوس صعباً، ولاسيما ما كان مع كونه تمتعاً بمال على وجه الرئاسة، رهب من المخالفة فيه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلوا لكم بطاعة رسول الله صلى الله عليه وسلم وقاية من عذاب الملك الأعظم المحيط علماً وقدرة، وعلل ذلك بقوله، معظماً له بإعادة الجلالة مؤكداً لأن فعل المخالف فعل المنكر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له وحده الجلال والإكرام على الإطلاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد العقاب *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العذاب الواقع بعد الذنب، ومن زعم أن شيئاً مما في هذه السورة نسخ بشيء مما في سورة الأنفال فقد أخطأ، لأن الأنفال نزلت في بدر وهي قبل هذه بمدة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-8" data-v="59:8">لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا وَيَنْصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-9" data-v="59:9">وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالْإِيمَانَ مِنْ قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ وَمَنْ يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.L36MW">ولما نزع سبحانه أموال الفيء وما كانت عليه في الجاهلية، وبين مصرف الفيء من القرى، وتهدد في المخالفة في ذلك لصعوبته على النفوس، فكان ذلك جديراً بالتقبل بعد أن أفهم أن أموال بني النضير لمن سلطه عليهم وهو رسوله صلى الله عليه وسلم، وكان من المعلوم من حاله صلى الله عليه وسلم الإيثار على نفسه والقناعة بما دون الكفاف، بين المصرف فيها بعد كفايته صلى الله عليه وسلم لأن بيان ذلك هو المقصود الأعظم لكونه حاصلاً حاضراً، الموطأ له بأموال أهل القرى، فقال مبدلاً من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما عطف عليهما لأن من أعطى المهاجرين لهجرتهم وتجردهم من أموالهم وديارهم فإنما أعطاهم لوجه الله ووجه رسوله صلى الله عليه وسلم، ولا يكون بدلاً من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لئلا يختص بفقيرهم، أو يكون جواباً لمن كأنه قال: قد سمعنا وأطعنا فلمن يكون ما سلط الله ورسوله صلى الله عليه وسلم من أموالهم؟ فقيل له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للفقراء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي كان الإنسان منهم يعصب الحجر على بطنه من الجوع ويتخذ الحفرة في الشتاء لتقيه البرد، ما له دثار غيرها بعد أن كان له من الأموال ما يسعه ويفضل منه ما يصل به غيره، وإنما وصفهم بالفقر لأنهم كانوا عند نزولها كذلك، ثم خصص بالوصف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهاجرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت الهجرة قد تطلق على من هجر أهل الكفر من غير مفارقة الوطن فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين أخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبناه للمفعول لأن المنكئ الإخراج، لا كونه من مخرج معين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الإخراج هنا مضمناً معنى المنع، واختبر التعبير به إشارة إلى أن المال السترة للإنسان لأنه ظرف له، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.1E4XN">ولما كان غلب الدنيا من النقائص، بين أنه إذا كان من الله لم يكن كذلك، وأنه لا يكون قادحاً في الإخلاص، وأن أمر بني النضير إنما يسر تحقيقاً لرجائهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخرجوا حال كونهم يطلبون على وجه الاجتهاد. وبين أنه لا يجب عليه شيء لأحد بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلاً من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا كفوء له لأنه المختص بجميع صفات الكمال من الدنيا والدين والآخرة فيغنيهم بفضله عمن سواه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضواناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يوفقهم لما يرضيه عنهم ولا يجعل رغبتهم في العوض منه قادحاً في الإخلاص فيوصلهم إلى دار كرامته.</span></p><p id="98.Q0Del">ولما وصفهم بتعليق بواطنهم به سبحانه وقطعها بالرضا بالإخراج عمن أو عما سواه، وصفهم ببذل ظواهرهم له فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد في كل وقت والاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم المجيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عظمته من عظمته بأنفسهم وأموالهم ليضمحل حزب الشيطان. ولما بان ما له بهم سبحانه من العناية ترقب السامع من مدحهم ما يليق بهذا الإحبار.</span></p><p id="98.9bgaG">فقال مستأنفاً ما هو كالعلة لتخصيصهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو الرتبة في الأخلاق الفاضلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لا غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العريقون في هذا الوصف لأن مهاجرتهم لما ذكر وتركهم لما وصف دل على كمال صدقهم فيما ادعوه من الإيمان بالله ورسوله صلى الله عليه وسلم حيث نابذوا من عاداهما وهو القريب الصافي نسباً وداراً وأولوا أولياءهما من كانوا وإن بعدت دارهم وشط مزارهم، وهذا يدل على أن مبنى الدين على إقامة البينات بالثبات عن الابتلاءات على أن العون قد يأتي على قدر البلاء لأن الله تعالى قد خص المهاجرين مما أذن فيه من أموال بني النضير.</span></p><p id="98.xe9R4">ولما مدح المهاجرين وأعطاهم فطابت نفوس الأنصار بذلك وكانوا في كل حال معه صلى الله عليه وسلم كالميت بين يدي الغاسل، مهما شاء فعل، ومهما أراد منهم صار إليه ووصل، أتبعه مدحهم جبراً لهم وشكراً لصنيعهم فقال عاطفاً على مجموع القصة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تبوؤ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلوا بغاية جهدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الكاملة في الدور وهي التي أعدها الله في الأزل للهجرة وهيأها للنصرة وجعلها دائرة على جميع البلدان محيطة بها غالبة عليها محل إقامتهم وملابستهم وصحبتهم وملازمتهم لكونها أهلاً لأن يعود إليها من خرج منها فلا يهجرها أصلاً، فهي محل مناه وليست موضعاً يهاجر منه لبركتها أو خيرها.</span></p><p id="98.9ND5L">ولما كان المراد الإبلاغ في مدحهم، قال مضمناً <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبوؤا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معنى لازم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولابسوه وصحبوه وخصوه بالصحبة ولزموه لزوماً هو كلزوم المنزل الذي لا غنى لنازله عنه، ويجوز أن يكون الإيمان وصفاً للدار بإعادة العاطف للإشارة إلى التمكن في كل من الوصفين فيكون كأنه قيل: تبوؤا المدينة التي هي الدار وهي الإيمان لأنها محل تمكن الإيمان وانتشاره وظهوره في سائر البلدان فلشدة ملابستها له سميت به، ويجوز أن يكون المعنى: ومحل الإيمان إشارة إلى أنهم ما أقاموا بها لأجل أن أموالهم بها بل محبة في الإيمان علماً منهم بأنه لا يتم بدره، ويكمل شرفه وقدره، وتنشر أعلامه ويقوى ذكره إلا بها، ولولا ذلك لهجروها وهاجروا إلى النبي صلى الله عليه وسلم في أي مكان حله، فهو مدح لهم بأنه متصفون بالهجرة بالقوة مع اتصافهم بالنصرة بالفعل.</span></p><p id="98.KPkxw">ولما كان انفرادهم بإقامة الإيمان في الدار المذكورة قبل قدوم المهاجرين عليهم مدحاً تاماً، قال مادحاً لهم بذلك دالاً بإثبات الجارّ على أنهم لم يستغرقوا زمان القبل من حين إرسال الرسول صلى الله عليه وسلم بالأمرين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل هجرة المهاجرين لأن وصفهم بالهجرة لم يكن إلا بعد إيجادها فالأنصار جمعوا التمكن في الإيمان إلى التمكن في الدار من قبل أن يجمع المهاجرون بينهما بالهجرة.</span></p><p id="98.dJ9BP">ولما ابتدأ ذكرهم هذا الابتداء الجليل، أخبر عنهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد والاستمرار، وقيل العطف على المهاجرين، وهذه حال فيكون هذا حكماً بالمشاركة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هاجر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزادهم محبة فيهم وعطفاً عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن القصد إلى الإنسان يوجب حقه عليه لأنه لولا كمال محبته له ما خصه بالقصد إليه، والدليل الشهودي على ما أخبر الله عنهم به من المحبة أنهم شاطروا المهاجرين في أموالهم وعرضوا عليهم أن يشاطروهم نساءهم على شدة غيرتهم، فأبى المهاجرون المشاطرة في النساء وقبلوا منهم الأموال.</span></p><p id="98.1w9Z3">ولما أخبرهم بالمحبة ورغبهم في إدامتها، عطف على هذا الخبر ما هو من ثمراته فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يجدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في صدورهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي مساكن قلوبهم فتصدر منها أوامر القلوب فضلاً عن أن تنطق ألسنتهم. ولما كان المراد نفي الطلب منهم لما خص به المهاجري، وكان الحامل على طلب ذلك الحاجة، وكان كل أحد يكره أن ينسب إلى الحاجة وإن أخبر بها عن نفسه في وقت ما لغرض قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاجة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>موقعاً اسم السبب على المسبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما أوتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المهاجرون من الفيء وغيره من أموال بني النضير وغيرهم من أي مؤت كان فكيف إذا كان المؤتي هو الله ورسوله صلى الله عليه وسلم، وإذا لم يجدوا حاجة تدعوهم إلى الطلب فلأن لا يجدوا حسداً ولا غيظاً من باب الأولى، فهذه الآية من أعظم حاث على حسن الإخاء محذر من الحسد والاستياء. ولما أخبر عن تخليهم عن الرذائل أتبعه الإخبار بتحليهم بالفضائل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويؤثرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عظم ذلك بقصر الفعل فصار المعنى: يوقعون الأثرة وهي اختيار الأشياء الحسنة لغيرهم تخصيصاً لهم بها لا على أحبائهم مثلاً بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيبذلون لغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كائناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كان ما في أيديهم، وذكر النفس دليل على أنهم في غاية النزاهة من الرذائل لأن النفس إذا ظهرت كان القلب أطهر، وأكد ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو في غاية المكنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لا بالمؤثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خصاصة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فقر وخلل في الأحوال وحاجة شديدة تحيط بهم من كل جانب، من خصائص البناء وهي فرجه.</span></p><p id="98.PDybx">ولما كان التقدير: فمن كان كذلك فهو من الصادقين: عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المقصود النزاهة عن الرذيلة من أي جهة كانت، وكان علاج الرذائل صعباً جداً، لا يطيقه الإنسان إلا بمعونة من الله شديدة، بنى للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوق شح نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحصل بينه وبين أخلاقه الذميمة المشار إليها بالنفس، وقاية تحول بينه وبينها، فلا يكون مانعاً لما عنده، حريصاً على ما عند غيره حسداً، قال ابن عمر رضي الله عنه: الشح أن تطمح عين الرجل فيما ليس له، قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اتقوا الشح فإنه أهلك من كان قبلكم، حملهم على أن سفكوا دماءهم واستحلوا محارمهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.8w7Xr">ولما كان النظر إلى التطهير من سفساف الأخلاق عظيماً، سبب عنه إفهاماً لأنه لا يحصل ما سببه عنه بدونه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: أي العالو المنزلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لا غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكاملون في الفوز بكل مراد، قال القشيري: وتجرد القلب من الأعراض والأملاك صفة السادة والأكابر، ومن أسرته الأخطار وبقي في شح نفسه فهو في مصارفة معاملته ومطالبة الناس في استيفاء حظه، فليس له من مذاقات هذه الطريقة شيء.</span></p><p id="98.QABO9">وشرح الآية أن الأنصار كانوا لما قدم عليهم المهاجرون قسموا دورهم وأموالهم بينهم وبينهم، فلما أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم أموال بني النضير خطب النبي صلى الله عليه وسلم فذكر ما صنعوا بالمهاجرين من إنزالهم إياهم وأثرتهم على أنفسهم، ثم قال <span>«إن أحببتم قسمت بينكم وبين المهاجرين ما أفاء الله عليّ من بني النضير»</span><span class="orphaned-text">، وكان المهاجرون على ما هم عليه من السكنى في منازلكم وأموالكم، وإن أحببتم أعطتيهم وخرجوا من دياركم، فقال السعدان رضي الله عنهما: بل يقسم بين المهاجرين خاصة ويكونون في دورنا كما كانوا، وقالت الأنصار: رضينا وسلمنا، وفي رواية أنهم قالوا: اقسم فيها هذه خاصة واقسم لهم من أموالنا ما شئت، فنزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويؤثرون على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اللهم ارحم الأنصار وأبناء الأنصار، وقال أبو بكر الصديق رضي الله عنه: جزاكم الله خيراً يا معشر الأنصار»</span><span class="orphaned-text">، فوالله ما مثلنا ومثلكم إلا كما قال العنزي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">جزى الله عنا جعفراً حين أزلقت ** بنا نعلنا في الواطئين فزلت<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">أبوا أن يملونا ولو أنا أمنا ** تلاقي الذي يلقون منا لملت<br/></span></center><p/><p id="98.kLnYd">فهم لعمري الحقيقون باسم إخوان الصفاء، وخلان المروءة والوفاء، والكرامة والاصطفاء، ورضي الله عنهم وعن تابعيهم من الكرام الخلفاء والسادة والحنفاء.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-10" data-v="59:10">وَالَّذِينَ جَاءُوا مِنْ بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِلَّذِينَ آَمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.N8vaw">ولما أثنى الله سبحانه وتعالى على المهاجرين والأنصار رضي الله عنهم بما هم أهله، التابعين لهم بإحسان ما يوجب لهم الثناء فقال عاطفاً على المهاجرين فيقتضي التشريك معهم، أو على أصل القصة من عطف الجمل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين جاؤوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أي طائفة كانوا، ولما كان المراد المجيء ولو في زمن يسير، أثبت الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد المهاجرين والأنصار وهم من آمن بعد انقطاع الهجرة بالفتح وبعد إيمان الأنصار الذين أسلموا بعد النبي صلى الله عليه وسلم إلى يوم القيامة، ثم ذكر الخبر أو الحال على نحو ما مضى في الذي قبله فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد والاستمرار تصديقاً لإيمانهم بدعائهم لمن سنه لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا بإيجاد من مهد الدين قبلنا. ولما كان الإنسان وإن اجتهد موضعاً للنقصان قال ملقناً لنا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اغفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع الستر على النقائص أعيانها وآثارها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما بدؤوا بأنفسهم، ثنوا بمن كان السبب في إيمانهم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولإخواننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدين فإنه أعظم أخوة، وبينوا العلة بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين سبقونا بالإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما لقنهم سبحانه حسن الخلافة لمن مهد لهم ما هم فيه، أتبعه تلقين ما يعاشرون به أعضادهم الذين هم معهم على وجه يعم من قبلهم، فقال معلماً بأن الأمر كله بيده حثاً على الالتجاء إليه من أخطار النفس التي هي أعدى الأعداء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأفهم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن رذائل النفس قل أن تنفك وأنها إن كانت مع صحة القلب أوشك أن لا تؤثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلاًّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضغناً وحسداً وحقداً وهو حرارة وغليان يوجب الانتقام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقروا بالإيمان وإن كانوا في أدنى درجاته.</span></p><p id="98.3dZE8">ولما كان هذا دعاء جامعاً للخير، لقنهم ما يجيبهم في لزومه والتخلق به مع ما فيه من التملق للإله والتعريض له بقوة الرجاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا بتعليم ما لمن نكن نعلم، وأكدوا إعلاماً بأنهم يعتقدون ما يقولونه وإن ظهر من أفعالهم ما يقدح في اعتقادهم ولو في بعض الأوقات فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك رؤوف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي راحم أشد الرحمة لمن كانت له بك وصلة بفعل من أفعال الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مكرم غاية الإكرام لمن أردته ولو لم يكن له وصلة، فأنت جدير بأن تجيبنا لأنا بين أن يكون لنا وصلة فنكون من أهل الرأفة، أو لا فنكون من أهل الرحمة، فقد أفادت هذه الآية أن من كان في قلبه غل على أحد من الصحابة رضي الله عنهم فليس ممن عنى الله بهذه الآية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-11" data-v="59:11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لِإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلَا نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَدًا أَبَدًا وَإِنْ قُوتِلْتُمْ لَنَنْصُرَنَّكُمْ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-12" data-v="59:12">لَئِنْ أُخْرِجُوا لَا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِنْ قُوتِلُوا لَا يَنْصُرُونَهُمْ وَلَئِنْ نَصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-13" data-v="59:13">لَأَنْتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِمْ مِنَ اللَّهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-14" data-v="59:14">لَا يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعًا إِلَّا فِي قُرًى مُحَصَّنَةٍ أَوْ مِنْ وَرَاءِ جُدُرٍ بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعًا وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.nJ8AZ">ولما دل على أن هذا الثناء للصادقين في الإيمان بإقامة السنة بالهجرة والإيثار والاجتهاد في الدعاء لمن تبين الإيمان فسهل به طريق الأمان، فأخرج ذلك المنافقين وأفهم أنهم لا يفعلون ذلك لأنهم لا رسوخ لهم في الإيمان الحامل على ذلك، دل على نفاقهم الموجب لكذبهم بقوله متمماً للقصة مخاطباً لأعلى الخلق إشارة إلى أنه لا يطلع على نفاقهم لما لهم فيه من دقة المكر حق الاطلاع غيره صلى الله عليه وسلم معجباً من حالهم في عدم رسوخهم مع ما يرون من المعجزات والآيات البينات ويرون من حال المؤمنين من إسباغ الرحمة عليهم بتسهيل الأمور والنصرة على الجبابرة والإعراض عن الدنيا مع الإقبال على الآخرة والاجتهاد في الدين الذي هو وحده داع إلى الإيمان ومرقق للقلوب ومبين للحقائق غاية البيان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعلم علماً هو في قوة الجزم به كالمشاهد يا أعلى الخلق، وبين بعدهم عن جنابه العالي ومنصبه الشريف الغالي بأداة الانتهاء فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الذين نافقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أظهروا غير ما أضمروا، أظهروا الخير وبالغوا في إخفاء عقائدهم بالشر مبالغة من ساجل غيره، وهم عبد الله بن أبي وأصحابه، قالوا: والنفاق لفظ إسلامي لم تكن العرب تعرفه قبله، وهو استعارة من فعل الضب في نافقائه وقاصعائه، وصور حالهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون لإخوانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الموالاة بالضلالة.</span></p><p id="98.domAd">ولما جمعهم في الكفر وإن افترقوا في المساترة والمجاهرة، وصف المجاهرين بنوع مساترة توجب النفرة منهم وتقضي بهلاك من صادقهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غطوا أنوار المعارف التي دلتهم على الحق، وعينهم بما أبلغ في ذمهم من حيث إنهم ضلوا على علم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم بنو النضير هؤلاء، وبكتهم بكذبهم فيما أكدوا الموعد به لأنه في حيز ما ينكر من جهة أنهم لا يقدرون على المجاهرة بكفرهم فكيف بالمبارزة بالخلاف لقومهم الأنصار والنبي صلى الله عليه وسلم فيهم في قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أخرجتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مخرج ما من بلدهم الذي في المدينة الشريفة فخرجتم من غير أن تقاتلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنخرجن معكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان ما قضي به على إخوانهم من الإخراج فألاً وكل بمنطقهم.</span></p><p id="98.QplRX">ولما كان من المعلوم أن للمنافقين أقارب من أكابر المؤمنين، وكان من المعلوم- أنهم يقومون عليهم في منعهم من القيام معهم نصيحة لهم وإحساناً إليهم، وكان تجويز بني النضير موهناً لذلك، قالوا مؤكدين للكون معهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نطيع فيكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في خذلانكم، والمعنى أنه لو فرض أنه صار أحد في القرب منكم مثل قرب المظروف من الظرف ما أطعناه في التقصير فيما يسركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسألنا خذلانكم من الرسول والمؤمنين، وأكدوا بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما دمنا نعيش، وبمثل هذا العزم استحق الكافر الخلود الأبدي في العذاب.</span></p><p id="98.aDmQZ">ولما قدموا في معونتهم ما كان فألاً قاضياً عليهم، أتبعوه قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن قوتلتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أي مقاتل كان فقاتلتم ولم تخرجوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننصرنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالآية من الاحتباك: ذكر الإخراج أولاً دليلاً على ضده ثانياً، والقتال ثانياً دليلاً على حذف ضده أولاً، ومعنى الآية أن النبي صلى الله عليه وسلم إلى بني النضير:</span><span>«اخرجوا من بلدي ولا تساكنوني، قد هممتم بالغدر بن وقد أجلتكم عشراً، فمن رئي بعد لك منكم ضربت عنقه»</span><span class="orphaned-text">فأرسل إليهم ابن أبي بما تقدم.</span></p><p id="98.QXpeP">ولما كان قولهم هذا كلاماً يقضي عليه سامعه بالصدق من حيث كونه مؤكداً مع كونه مبتدأ من غير سؤال فيه، بين حاله سبحانه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقولون ذلك والحال أن المحيط بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما يعلم من بواطنهم في عالم الغيب. ولما كان بعض من يسمع قولهم هذا ينكر أن لا يطابقه الواقع، وكان إخلافهم فيه متحققاً في علم الله، أطلق عليه ما لا يطلق إلا على ما كشف الواقع عن أنه غير مطابق، فقال تشجيعاً للمؤمنين على قتالهم مؤكداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا من أعظم دلائل النبوة لأنه إخبار بمغيب بعيدة عن العادة بشهادة ما ظننتم أن يخرجوا فحققه الله عن قريب.</span></p><p id="98.rZdmz">ولما كان الكذب في قولهم هذا كونه إخباراً بما لا يكون، شرحه بقوله مؤكداً بأعظم من تأكيدهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بنو النضير من أي مخرج كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حمية لهم لأسباب يعلمها الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن قوتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليهود من أي مقاتل كان فكيف بأشجع الخلق وأعلمهم صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينصرونهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون ولقد صدق الله وكذبوا في الأمرين معاً: القتال والإخراج، لا نصروهم ولا خرجوا معهم، فكان ذلك من أعلام النبوة، وعلم به من كان شاكاً فضلاً عن الموقنين، صدق الكلام على ما لم يكن ولا ليكون لو كان كيف كان يكون بصدق الكلام على ما لم يكن ويكون كيف يكون إذا كان في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن نصروهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون في وقت من الأوقات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليولن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون ومن ينصرونه، وحقرهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان من عادة العرب الكر بعد الفر، بين أنهم لا كرة لهم بعد هذه الفرة وإن طال المدى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا ينصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد لفريقيهم ولا لواحد منهما نصرة في وقت من الأوقات، وقد صدق سبحانه لم يزل المنافقون واليهود في الذل ولا يزالون.</span></p><p id="98.ZrnLJ">ولما كان ربما قيل: إن تركهم لنصرهم إنما هو لخوف الله أو غير ذلك مما يحسن وقعه، علل بما ينفي ذلك ويظهر أن محط نظرهم المحسوسات كالبهائم فقال مؤكداً له لأجل أن أهل النفاق ينكرون ذلك وكذا من قرب حاله منهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المؤمنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشد رهبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة الرهبة وهو تمييز محول عن المبتدأ أي لرهبتكم الكائنة فيهم أشد وأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في صدورهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليهود ومن ينصرهم مما أفاض إليها من قلوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من رهبتهم التي يظهرونها لكم منه وإن ذكروه بكل صفة من صفاته فرهبتهم منكم بسبب لإظهارهم أنه يرهبون الله رياء لكم.</span></p><p id="98.yWAkZ">ولما كان هذا مما يتعجب منه المؤمن علله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الغريب وهو خوفهم الثابت اللازم من مخلوق مثلهم ضعيف يزينهم له وعدم خوفهم من الخالق على ما له من العظمة وذاته ولكونه غنياً عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لهم من القوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد لهم بسبب كفرهم واعتمادهم على مكرهم في وقت من الأوقات فهم يشرح صدورهم ليدركوا به أن الله هو الذي ينبغي إن يخشى لا غيره، بل هم كالحيوانات لا نظر لهم إلى الغيب إنما هم مع المحسوسات، والفقه هو العلم بمفهوم الكلام ظاهره الجلي وغامضه الخفي بسرعة فطنة وجودة قريحة.</span></p><p id="98.mD2wZ">ولما أخبر برهبتهم دل عليها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقاتلونكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من الفريقين اليهود والمنافقين أو أحدهما. ولما كان الشيء قد يطلق ويراد بعضه، حقق الأمر بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قتالاً يقصدونه مجاهرة وهم مجتمعون كلهم في وقت من الأوقات ومكان من الأماكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في قرى محصنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ممنعة بحفظ الدروب وهي السكك الواسعة بالأبواب والخنادق ونحوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو من وراء جدر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محيط بهم سواء كان بقرية أو غيرها لشدة خوفهم، وقد أخرج بهذا ما حصل من بعضهم عن ضرورة كاليسير، ومن كان ينزل من أهل خيبر من الحصن يبارز ونحو ذلك، فإنه لم يكن عن اجتماع، أو يكون هذا خاصاً ببني النضير في هذه الكرة.</span></p><p id="98.gxYq6">ولما كان ربما ظن أن هذا عن عجز منهم لازم لهم دفعه بقوه إعلاماً بأنه إنما هو من معجزات هذا الدين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قوتهم ما فيهم من الصفات التي يتأثر عنها العذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم شديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا أداروا رأياً أو حارب بعضهم بعضاً فجرأ المؤمنين عليهم بأن ما ينظرونه من شدتهم وشجاعتهم إذا حاربوا المشركين لا ينكر عند محاربة المؤمنين كرامة أكرم الله بها المؤمنين تتضمن علماً من أعلام النبوة تقوية لإيمانهم وإعلاء لشأنهم.</span></p><p id="98.1JabX">ولما كانت علة الشدة الاجتماع، شرح حالتي الشدة والرهبة بقوله مخاطباً للنبي صلى الله عليه وسلم إشارة إلى شدة ما يظهرون من ألف بعضهم لبعض: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحسبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اليهود والمنافقين يا أعلى الخلق ويا أيها الناظر من كان ذلك التعاطف الظاهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما هم فيه من اجتماع الدفاع وعن ذلك نشأت الشدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقلوبهم شتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مفترقة أشد افتراق، وعن ذلك نشأت الرهبة، وموجب هذا الشتات اختلاف الأهواء التي لا جامع لها من نظام العقل كالبهائم وإن اجتمعوا في عداوة أهل الحق كاجتماع البهائم في الهرب من الذئب، قال القشيري: اجتماع النفوس مع تنافر القلوب واختلافها أصل كل فساد وموجب كل تخاذل، ومقتض لتجاسر العدو، واتفاق القلوب والاشتراك في الهمة والتساوي في القصد يوجب كل ظفر وكل سعادة.</span></p><p id="98.jEdoP">ولما كان السبب الأعظم في الافتراق ضعف العقل، قال معللاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الغريب من الافتراق بعد الاتفاق الذي يخيل الاجتماع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع شدتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا دين لهم يجمعهم لعلمهم أنهم على الباطل فهم أسرى الأهوية، والأهوية في غاية الاختلاف، فالعقل مدار الاجتماع كما كان الصحابة رضوان الله عليهم أجمعين في زمن النبي صلى الله عليه وسلم كما أن الهوى مدار الاختلاف.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-15" data-v="59:15">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ قَرِيبًا ذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-16" data-v="59:16">كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلْإِنْسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-17" data-v="59:17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَا أَنَّهُمَا فِي النَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَاءُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.gOjNq">ولما كان الإخبار بعدم عقلهم دعوى دل عليها بأمر مشاهد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمثل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قصتهم في عدم فقههم بل عقلهم الذي نشأ عنه إخراجهم هذا وما سببه من مكرهم وغدرهم واعتمادهم على ابن أبيّ ومن معه من المنافقين كمثل قصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان إدخال الجار مع دلالته على عدم استغراق زمان القبل يدل على قرب الزمن، صرجح به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم كما قال ابن عباس رضي الله عنهما بنو قينقاع من أهل دينهم اليهود أظهروا بأساً شديداً عند ما قصدهم النبي صلى الله عليه وسلم غزوة بدر فوعظهم وحذرهم بأس الله فقالوا: لا يغرنك يا محمد أنك لقيت قوماً أغماراً لا علم لهم بالحرب فأصبت منهم، وأما والله لو قاتلتنا لعلمت أنا نحن الناس، ثم مكروا بامرأة من المسلمين فأرادوها على كشف وجهها فأبت فعقدوا طرف ثوبها من تحت خمارها، فما قامت انكشفت سوأتها فصاحت فغار لها شخص من الصحابة رضي الله عنهم، فقتل اليهودي الذي عقد ثوبها فقتلوه، فانتقض عهدهم، فأنزل النبي صلى الله عليه وسلم بساحتهم جنود الله فأذلهم الله ونزلوا من حصنهم على حكمه صلى الله عليه وسلم وقد كانوا حلفاء ابن أبيّ، ولم يغن عنهم شيئاً غير أنه سأل النبي صلى الله عليه وسلم في أن لا يقتلهم وألح عليه حتى كف عن قتلهم فذهبوا عن المدينة الشريفة بأنفسهم من غير حشر لهم بالإلزام بالجلاء.</span></p><p id="98.zoqG6">ولما كان كأنه قيل: ما كان خبرهم؟ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاقوا وبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وخامة وسوء عاقبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الدنيا وهو كفرهم وعداوتهم لرسول الله صلى الله عليه وسلم وحزبه الذين هم حزب الله، وسماه أمراً لأنه مما ائتمروا فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديد الإيلام، ولما شبه سبحانه أمرهم في طاعتهم لابن أبي ومن معه وهم البعداء المحترقون بسبب إبعاد المؤمنين لهم بإبعاد الله واحتراق أكبادهم لذلك مع ما أعد لهم في الآخرة بأمر بني قينقاع، شبه قصة الكل بقصة الشيطان ومن أطاعه من الإنس والجن، فقال مبيناً لمعنى ما حط عليه آخر الكلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمثل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل الكل الواعدين بالنصر والمغترين بوعدهم مع علمهم بأن الله كتب في الذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأغلبن أنا ورسلي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المجالة: 21] في إخلافهم الوعد وإسلامهم إياهم عند ما حق الأمر يشبه مثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعيد من كل خير لبعده من الله المحترق بعذابه، والشيطان هنا مثل المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا قال للإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من فيه نوس واضطراب وهو هنا مثل اليهود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالله بما زين له ووسوس إليه من اتباع الشهوات القائم مقام الأمر.</span></p><p id="98.ggxG2">ولما كان الإنسان بما يساعد تزيين الشيطان عليه من شهواته وحُظوظه وأخلاقه يطيع أمره غالباً قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما كفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجد الكفر على أي وجه كان، ودلت الفاء على إسراعه في متابعة تزيينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيطان الذي هو هنا عبارة عن المنافقين مؤكداً لما لمن تعلق بمن أكد له الوعد بشيء من صادق الاعتماد عليه والتكذيب بأنه يخذله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني بريء منك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس بيني وبينك علاقة في شيء أصلاً ظناً منه أن هذه البراءة تنفعه شيئاً مما استوجبه المأمور بقبوله لأمره، وذلك كناية عن أنه فعل معه من الإعراض عنه والتمادي في كل ما يدل على إهماله من أكد البراءة منه، وذلك كما فعل المنافقون باليهود جرؤوهم على أمر ينهى وهو الإقامة في بلدهم، فلما نصبوا الحرب طمعاً في نصرهم فعل المنافقون بتباطؤهم عنهم فعل المتبرئ منهم فكان ذلك أشد عليهم مما لم يطمعوهم في نصرهم لأن هذا بمنزله انهزامهم عنهم من الصف الموجب لانهزامهم لا محالة، ثم علل البراءة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي لا أمر لأحد معه فلا تطاق صولته، ثم شرح ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أوجدهم من العدم ورباهم بما يدل على جميع الأسماء الحسنى والصفات العلى، فلا يغني أحد من خلقه عن أحد شيئاً إلا بإذنه وهو لا يغفر أصلاً لمن يقدح ربوبيته ولاسيما إن نسبها إلى غيره، وكان هذا كمثل ما يجد الإنسان بعد الوقوع في المعصية من الندم والحيرة، فإذا وجد ذلك وهم بالتوبة زين له المعصية وصعب عليه أمر التوبة وعسره وجرأه على المعصية بعينها أو على ما هو أكبر منها، ولا يزال كذلك حتى يتعذر عليه الرجوع فيتحقق هلاكه وهلاك من أوقعه، فلذلك سبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان تقديم الشيء على محله موجباً لروعة تنبه الإنسان للتفتيش عن السبب والتشويق إلى المؤخر قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقبتهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقدماً لخبر كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الغار والمغرور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهما ظلما ظلماً لا فلاح معه.</span></p><p id="98.OgKZM">ولما كان ذلك قد يحمل على أنه في الإنسان بعينه، قال معلقاً بالوصف، تعميماً وزجراً عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العذاب الأكبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من وضع العبادة في غير محلها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-18" data-v="59:18">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَلْتَنْظُرْ نَفْسٌ مَا قَدَّمَتْ لِغَدٍ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-19" data-v="59:19">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ فَأَنْسَاهُمْ أَنْفُسَهُمْ أُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-20" data-v="59:20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-21" data-v="59:21">لَوْ أَنْزَلْنَا هَذَا الْقُرْآَنَ عَلَى جَبَلٍ لَرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُتَصَدِّعًا مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.a4drD">ولما أبلغ سبحانه في المواعظ في هذه السورة قولاً وفعلاً، وكانت الإيقاعات المذكورة فيها مسببة عن الخيانات ممن كان له عهد فنقضه، أو ممن كان أظهر الإيمان فأبان فعله كذبه، قال سبحانه وتعالى استنتاجاً عن ذلك وعظاً للمؤمنين لأن الوعظ بعد المصائب أوقع في النفس وأعظم في ترقيق القلب وتحذيره مما يوجب العقوبة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منادياً لهم نداء البعد معبراً بأدنى أسنان الإيمان لأنه عقب ذكر من أقر بلسانه فقط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلوا لكم وقاية تقيكم سخط الملك الأعظم الذي لا أمر لأحد معه ولابد أن يستعرض عبيده، فاحذروا عقوبته بسب التقصير فيما حده لكم من أمر أو نهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنظر نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل نفس تنظر إلى نفاستها وتريد العلو على أقرانها، ولعله وحدها للإشارة مع إفادة التعميم إلى قلة الممثل لهذا الأمر جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قدمت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الزاد الذي يكون به صلاح المنزل الذي من لم يسع في إصلاحه لم يكن له راحة، هل يرضي الملك ما قدمته فينجيها أو يغضبه فيرديها.</span></p><p id="98.dyemj">ولما كان الأجل مبهم الوقت، فكان لقاء الله في كل يوم بل كل لحظة للعاقل مترقباً لكونه ممكناً مع كونه على الإطلاق محققاً لا يجهله أحد، قال مشيراً بتنكيره وإبهامه إلى تهويله وإعظامه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لغد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل العرض بعد الموت أو في يوم القيامة الذي هو في غاية القرب لأن هذه الدنيا كلها يوم واحد يجيء فيه ناس ويذهب آخرون، والموت أو الآخرة غده، لابد من كل منهما، وكل ما لابد منه فهو في غاية القرب لاسيما إن كان باقياً غير منقض، وكل من نظر لغده أحسن مراعاة يومه، وتنوينه للتعظيم من جهات لا تحصى.</span></p><p id="98.zzPRy">ولما أمر بتقواه سبحانه خوفاً من سطواته أمر بتقواه لأجل مراقبته حياء من جلالته وهيبته تأكيداً للأمر لأن مدار النجاة على التقوى لأن مكايد الشيطان دقيقة، فمن لم يبالغ في محاسبة نفسه وتفقد ما يمكن أن يكون من الخلل في أعماله أوشك أن يحبط الشيطان أعماله فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع لجميع صفات الكمال أي اتقوه حياء منه، فالتقوى الأولى لإيجاد صور الأعمال، وهذه لتصفيتها وتزكية أرواحها، ولذلك علل بقوله مرغباً مرهباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأسماء الحسنى والصفات العلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم الاطلاع على ظواهركم وبواطنكم والإحاطة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا تعملون عملاً إلا كان بمرأى منه ومسمع فاستحيوا منه، وكرر الاسم الأعظم كراهية أن يظن تقييد التقوى بحيثية من الحيثيات تعظيماً لهذا المقام إعلاماً بأن شؤونه لا تنحصر وأن إحاطته لا تخص مقاماً دون مقام ولا شأناً سوى شأن.</span></p><p id="98.lPXgm">ولما هز إلى تقواه تارة بالخوف وأخرى بالحياء تأكيداً لها، وعلل ذلك بما له شعبة من التحذير، وكان الإنسان لما له من النسيان أحوج إلى التحذير، قال مؤكداً لشعبته وإيضاحاً لأن التقوى الثانية لمحاسبة النفس في تصفية العمل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المحتاجون إلى التحذير وهم الذي آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين نسوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعرضوا عن أوامره ونواهيه وتركوها ترك الناسين لمن برزت عنه مع ما له من صفات الجلال والإكرام لما استغواهم به من أمره الشيطان حتى أبعدهم جداً عن العمران</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنساهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أن أنساهم بما له من الإحاطة بالظواهر والبواطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم يقدموا لها ما ينفعها وإن قدموا شيئاً كان مشوباً بالمفسدات من الرياء والعجب، فكانوا مما قال فيه. سبحانه وتعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوه يومئذ خاشعة عاملة ناصبة تصلى ناراً حامية تسقى من عين آنية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الغاشية: 2- 3- 4- 5] لأنهم لم يدعوا باباً من أبواب الفسق فإن رأس الفسق الجهل بالله، ورأس العلم ومفتاح الحكمة معرفة النفس، فأعرف الناس بنفسه أعرفهم بربه، من عرف نفسه فقد عرف ربه.</span></p><p id="98.ZdLxj">ولما كانت ثمرة ذلك أنهم أضاعوها- أي التقوى- فهلكوا قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعيدون من كل خير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة دون غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في المروق من دائرة الدين.</span></p><p id="98.gYZL6">ولما تم الدليل على أن حزب الله هم المفلحون لما أيدهم به في هذه الحياة الدنيا من النصر والشدة على الأعداء واللين والمعاضدة للأولياء وسائر الأفعال الموصلة إلى جنة المأوى، وصرح في آخر الدليل بخسران حزب الشيطان فعلم أن لهم مع هذا الهوان عذاب النيران، وكان المغرور بعد هذا بالدنيا الغافل عن الآخرة لأجل شهوات فانية وحظوظ زائلة عاملاً عمل من يعتقد أنه لا فرق بين الشقي بالنار والسعيد بالجنة لتجشمه التجرع لمرارات الأعمال المشتملة عليها، أشج ذلك قوله منزلاً لهم منزلة الجازم بذلك أو الغافل عنه تنبيهاً لهم على غلطهم وإيقاظاً من غفلتهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي محل الشقاء الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي دار النعيم الأكبر لا في الدنيا ولا في الآخرة وهي من أدلة أنه لا يقتل مسلم بكافر.</span></p><p id="98.vr6k3">ولما كان نفي الاستواء غير معلم في حد ذاته بالأعلى من الأمرين، كان هذا السياق معلماً بما حفه من القرائن بعلو أهل الجنة، صرح به في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب الجنة هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المدركون لكل محبوب الناجون من كل مكروه، وأصحاب النار هم الهالكون في الدارين كما وقع في هذه الغزوة لفريقي المؤمنين وبني النضير ومن والاهم من المنافقين، فشتان ما بينهما.</span></p><p id="98.jvOGa">ولما كان قد مر في هذه السورة فضلاً عما تقدمها من حكمة هذا القرآن وإعجازه تارة بمطابقته لما نزل بسببه مطابقة تجلو عنه كل إشكال، وتارة بما يشاهد من صدقه فيما أخبر بإتيانه من الأفعال، وأخرى بما يتحدى به من الأقوال، ومرة بنظم كل جملة مع ما تقدمها على ما لم يكن لبشر مثله في الأحوال إلى غير ذلك من أمور لا يحصرها المقال، ترتب على ذلك قوله مبيناً أن سبب افتراق الفريقين في العقبى افتراقهم في هذا القرآن في الأولى تمثيلاً للقلوب في قسوتها أو لينها عند سماع القرآن وتخيلاً توبيخاً للقاسي ومدحاً للعاطف اللين لافتاً القول إلى أسلوب العظمة لاقتضاء الحال لها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا التي أبانها هذا الإنزال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع لجميع العلوم، الفارق بين كل ملتبس- المبين لجميع الحكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على جبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أي جبل كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرأيته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع صلابته وفوته يا أشرف الخلق إن لم يتأهل غيرك لمثل تلك الرؤية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطمئناً مخبتاً على صلابته متذللاً باكياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متصدعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متشققاً غاية التشقق كما تصدع الطور لتجلينا له بما دون ذلك من العظمة التي جلونا كلامنا الشريف لموسى عليه السلام في ملابسها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خشية الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الخوف العظيم من له الكمال كله حذراً من أن لا يكون مؤدياً ما افترض عليه من تعظيم القرآن عند سماعه فما لابن لآدم وقد آتاه الله من العقل ما لم يؤت الجبل يستخف بحقه، ويعرض عما فيه من العبر، وفي الآية مدح للنبي صلى الله عليه وسلم في ثباته لما لا تثبت له الجبال، وذم للمعرضين بكونهم أقسى من الجبال.</span></p><p id="98.ab69K">ولما كان التقدير تبكيتاً وتوبيخاً لمن لم يرق للقرآن <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله وما نزل من الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 16] فإنا قد فصلنا لهم الحلال والحرام والأمر والنهي وأوضحنا الحكم ودللنا على المتشابه وقصصنا الأقاصيص بعد جعلهم عقلاء ناطقين، فتلك أقاصيص الماضين لعلهم يعتبرون عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا يضاد فيها شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نضربها للناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يحتاجونها وهم من فيهم تذبذب واضطراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكون حالهم عند من ينظرهم حال من يرجى تفكره في تلك الأمثال فينفعه ذلك إذا أراد التفكر إلى التذكر فرأى تنبيه الرسول صلى الله عليه وسلم له أن كل ما في القرآن من شيء فيه مشاهد منه متطابق له كتاب الخلق وكتاب الأمر فتخلى عن الشهوات البهيمية فنجا من الحظوظ النفسية فتحلى بالملابس الروحانية فصار بالمجاهدات والمنازلات إلى الصفات الملكية فكان أهلاً للمقامات القدسية في الجنان العلية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-59-22" data-v="59:22">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-23" data-v="59:23">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلَامُ الْمُؤْمِنُ الْمُهَيْمِنُ الْعَزِيزُ الْجَبَّارُ الْمُتَكَبِّرُ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-dorar-59-24" data-v="59:24">هُوَ اللَّهُ الْخَالِقُ الْبَارِئُ الْمُصَوِّرُ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lqXdV">ولما أعلى سبحانه أولياءه بأن فتح السورة بالإيمان بالغيب وهو العزيز الحكيم بعد التنزيه عن نقائص التعطيل وكل شائبة نقص وينزل لعباده في أسباب الصفات والأفعال إلى أن أوصلهم إلى محسوس الأمثال فتأهلوا للفناء في ذاته وما على صفاته الموجبة لخشيته، رقاهم إلى التفكر في تفصيل ما افتتح به، فقال عادلاً عن أسلوب العظمة إلى أعظم منها بإسبال حجب العزة على منهاج الحكمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي وجوده من ذاته فلا عدم له أصلاً بوجه من الوجوه، فلا يستحق الوصف ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>غيره لأنه الموجود دائماً أزلاً وأبداً، فهو حاضر في كل ضمير غائب بعظمته عن كل حس، فلذلك يتصدع الجبل من خشيته.</span></p><p id="98.NweZD">ولما عبر بأخص أسمائه، أخبر عنه لطفاً بنا وتنزلاً لنا بأشهرها الذي هو مسمّي الأسماء كلها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعبود الذي لا ينبغي العبادة إلا له، الذي بطن بما لم تحط ولا تحيط به العقول من نعوت الكبرياء والعظمة والإكرام، فظهر بأفعاله التي لا تضاهى بوجه غاية الظهور، فتميز غاية التميز، فلم يلحقه شرك أصلاً في أمة من الأمم ولا نسمة من النسم، قال الحرالي في شرح الأسماء: وهو لوه القلوب والعقول أي محارها الذي لا تدركه، فلزم الخلق من توحيد اسم الإله ما حصل لهم من توحيد اسم الله من الأحدية الإحاطية- انتهى- فلذلك كان وصفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه لا مجانس له ولا يليق ولا يصبح ولا يتصور أن يكافئه أو يدانيه شيء والإله أول اسم الله فلذلك- لا يكون أحداً مسلماً إلا بتوحيده فتوحيده فرض وهو أساس كل فريضة، وتوحيد سائر الأسماء نقل وهو أساس كل نافلة، فمن وحد في الكل فقد كمل دينه وتمت النعمة عليه وإلا كان من الذين آمنوا، فإن كان ذلك منه قولاً عصم من نار الأحكام على الأبدان في الدنيا، وإن كان علماً تخلص من نار الهلع على النفوس في الدنيا، وهو الجزع عند مس الشر، والمنع والبخل عند مس الخير، ولن يشهد التوحيد في هذه الكلمة التي مضمونها توحيد اسم الإله إحساناً إلا بعد إحصاء جميع الأسماء علماً، قال الحرالي: والإله: التعبد وهو التذلل، فمن توهم حاجته بشيء وتوهم أن عنده قوام حاجته تذلل فكان تذلله له تألهاً، وكل من عبد ما أحاط عينه فقد خذل عقله عن تصحيح معنى الإله الذي يجب أن يكون غيباً، فكان تصحيح معنى الإله أنه غيب قائم مستحق للعبادة والتذلل لأجل قيامه والاستغناء به.</span></p><p id="98.WvdjY">ولما أخبر بتفرده، دل عليه بآية استحقاقه لذلك، فقال مقدماً لما هو متقدم في الوجود: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي غاب عن علم جميع خلقه.</span></p><p id="98.ed1pq">ولما كنا ربما ظن أن وصفه بالغيب أمر نسبي سمي غيباً بالنسبة لناس دون ناس، دل بذكر الضد على أن المراد كل ما غاب وكل ما شهد فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي وجد فكان بحيث يحسه ويطلع عليه بعض خلقه.</span></p><p id="98.ar0Kb">ولما تعالى في صفات العظمة ونعوت الجلال والكبر فبطن غاية البطون، أخذ رحمة العبادة بالتنزيل لهم بالتعرف إليهم بعواطف الرحمة فقال بانياً الكلام على الضمير إعلاماً بأن المحدث عنه أولاً هو بعينه المحدث عنه ثانياً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العام الرحمة، قال الحرالي رحمه الله تعالى: والرحمة إجراء الخلق على ما يوافق حسبهم ويلائم خلقهم وخلقهم ومقصد أفئدتهم، فإذا اختص ذلك بالبعض كان رحيمية، وإذا استغرق كان رحمانية، ولاستغراق معنى اسم الرحمن لم يكن لإتمام في معنى استغراقه- يعني باسم الله.</span></p><p id="98.4Bom1">ولما كانت الرحيمية خاصة بما ترضاه الإلهية قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذو الرحمة العامة المسعدة في الظاهر والرحمة الخاصة المسعدة في الباطن، قال الحرالي: الرحمة من الرحيم اختصاص من شملته الرحمانية بمزية ما أوثر به من الرحمة في مقابلة من آل أمره إلى نعمه ليجمع مقتضى الاسمين بين عموم الرحمانية واختصاص الرحيمية: ولما أظهر على الخلق خصوص الإيثار، أجرى عليهم اسم الرحيم كرحمة الخلق أبناءهم. ولما كان حق اسم الرحيم إثبات رحمة غير مجذوذة ولم يكن ذلك للخلق لم يكن بالحقيقة الرحيم إلا الله الذي إذا اختص بالرحمة لم يحدها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يكفر بالطاغوت ويؤمن بالله فقد استمسك بالعروة الوثقى لا انفصام لها والله سميع عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 256]</span><span>«إن الله لا ينزع العلم انتزاعاً بعد أن أعطاكموه»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما الذين سعدوا ففي الجنة خالدين فيها ما دامت السماوات والأرض إلا ما شاء ربك عطاء غير مجذوذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 108] فلذلك لا رحيم بالحقيقة إلا الله تحقيق علم كما أنه لا رحمان إلا الله بادي معنى.</span></p><p id="98.93NY6">ولما كان الملك كمال استيلاء على الخلق يقصرهم به ملكهم على بعض مستطاعهم ويدينهم- أي يجيزهم- على حسب دينهم أي ما وضع لهم من عادة قصره لهم وحكمه عليهم وبحسب إحصائه عليهم دقيق أعمالهم وإحاطته بخفي أحوالهم والاطلاع على سرائرهم بتحقيق استيفاء الجزاء فيتحقق بذلك كمال الملك، فكان لذلك لا تتحقق حقيقة الملك فيمن هو دون العلم بالسر وأخفى، والمحصي الحسيب لمثاقيل الدر، الخبير بخبأ الكون، فكان لا ملك في الحقيقة إلا الله، ولكنه تعالى لما كان قد أولى الخلق من رفعه بعضهم فوق بعض ما أجرى عليهم اسم الملك فتنة لهم فضل بسبب ذلك قوم ادعوا الملك الحقيقي، فغلط من أراد الله من الخلق فيهم فضلوا بهم، أعاد التهليل مع اسمه الملك كما ابتدأ مع اسمه الإله أول أسماء الله، ولذلك أيضاً قال النبي صلى الله عليه وسلم في حديث أبي هريرة رضي الله عنه الذي رواه الشيخان وأبو داود والترمذى في حديث الذي يسمى ملك الملوك في رواية المسلم: <span>«لا ملك إلا الله»</span><span class="orphaned-text">فقال مصرحاً بما في باطن اسمي الرحمة من القهر والجبر على النسق الأول في البناء على الضمير تأكيداً لتعين المحدث عنه وتوحيده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا يقدر على تعميم الرحمة لمن أراد وتخصيصها بمن شاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي لا إله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معبود بحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هو الملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا ملك في الحقيقة إلا هو لأنه لا يحتاج إلى شيء، فإنه مهما أراد كان.</span></p><p id="98.5x4lk">ولما كان الملك أصل ما لحق الخلق من الآفات لأنه رأس الشرف الذي هو باب الترف الملازم لمخالفة كتاب الله أما في الأعمال فيكون فتنة، وأما في الرأي فيكون علواً وكبراً وكفراً، فإن أمر الله في آدم على ماهو نبوة ثم ينزل فيصير خلافة ثم ينتهي نزوله فيكون ملكاً ثم تتداعى الأحداث، فلمكان تداعي الملك لموجبات الذم قال عقب صفات الملك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القدوس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مصرحاً بما لزم عن تمام ملكه من أنه بليغ في النزاهة عن كل وصم يدركه حسن أو يتصوره خيال أو يسبق إليه وهم أيو يختلج به ضمير، فإن القدس طهر لا يقبل التغير ولا يلحقه رجس فلا يزال على وصف الحمد بثبات القدس، ولمكان ما حوّل سبحانه الخلق من حال طهر لا يظهر فيه تغير بما دونه أجرى عليهم اسم القدس كروح القدس المؤيد للشارع ينفث في روعة المؤيد لشاعره في مكافحته عنه، ولأجل قصر تخلي الخالق بالملك في قليل متاع الدنيا رغب النبي العبد صلى الله عليه وسلم عنه، واختار العبودية الدائمة بدوام العزة لسيده، فوضح بذلك علم أن لا قدوس إلا الله حقيقة معنى وتصحيح إحاطة.</span></p><p id="98.1XdWK">ولما كان سبحانه لتمام ملكه وعلو ملكه وكمال قدسه لا يتصور أن يلحقه نقص في ذات ولا صفة ولا فعل، فلا يقبح منه إهلاك على حال من الأحوال ولا مس بضر في الدنيا والآخرة في وقت من الأوقات لأنه سبحانه، لعلمه بالظواهر والبواطن على حد سواء، يصنع الأمور في أحكم مواضعها بما لا يدركه غيره أصلاً أو لا يدركه حق إدراكه فاحتيج إلى ما يؤمن من ذلك، وكان السلام حد ما بين الألفة والفرقة وحد ما بين الرحمة والسطوة وهو أدنى منال الجاهل من عباد الرحمان، ومنال المعتدي من المقتدر، وكان سلام المسلم للجاهل مداراة لئلا يزيد في جهله عليه، أو ارتقاباً لاستقبال مكنة، وكان الله لا يعبأ بالخلق ولا يحتاج لارتقاب مكنة لأنه لا يعجزه شيء فلم يتحقق السلام بكل معنى من وجود السلامة له وإفاضتها على غيره تماماً إلا منه إعفاء من معاجلة استحقاق السطوة وحفيظة لحرمة اختصاص الرحمة، أتبع ذلك مؤمناً للعاصي من المعاجلة وللمطيع من سوء المعاملة قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه حد ما بينهما ظاهراً، ولذلك أردفه بما يتعلق بالباطن لتحصل إحاطة السلامة ظاهراً وباطناً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الأمن حد ما بين المحبة والكره فيمن لا وسيلة له للحب وهو أدنى ما يقبله ذو الحق ممن يستحق منه الحب، ولذلك لم يقبل الحق ممن كان ظاهر الوسيلة للحب- إلا بالحب فلم يثبت إيمان المؤمن بمجرد الإيمان حباً له بل إيثاراً لمحبته على كل حب ومساواة لأخيه المؤمن فيما يحب لنفسه، وأدناه الأمنة في الغيب من الغيبة والعيب إلى غاية الأمان من بوائق الغشم والظلم من الجار المستحق حفظ جاره في غيبه، فالإحلال بالإيمان لكونه الأمنة في الغيب نفاق، والإخلال بالإسلام لكونه السلم في المواجهة إحرام، فبأدنى إخلال في جانب الحق أو الخلق ينثلم الإسلام والإيمان، وذلك كله إنما هو في الحقيقة من الله تعالى فهو الذي يعزى إليه الأمن والأمان بإفادته أسبابه ومنع أسباب المخاوف فلا أمن في الوجود ولا أمان إلا وهو مستفاد من جهته.</span></p><p id="98.GVBvk">ولما كان الاطلاع على بيّن ما ذكر ليتحقق معنى السلم والأمن، وعلى كل من تلك الحدود خفياً جداً يفتقر إلى مزيد علم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهيمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الهيمنة شهادة خبرة وإحاطة وإبصار لكلية ظاهر الأمر وباطنه بحيث لا يخفى منه خافية هوية ولا بادية ظاهر، ولإحاطة معناه لا يكاد يقع له في الخلق مسوغ إطلاق إلا مسامحة لأن الخلق لا يشهدون إلا الظواهر ولا يشهدون من الباطن، ولذلك انعجم معناه على كثير من فصحاء العرب، فمفهوم معناه موجب توحيده فواضح إذ لا مهيمن بمعنى أنه شهيد على الوجه المشروح مع الأمانة المأمونة والحفظ والرعاية فيكون قائماً على كل شيء بكل ما له من رزق وعمل وأجل إلا هو، ولذلك كان القرآن الذي هو صفته سبحانه وتعالى مهيمناً على جميع الكتب التي قبله مصدقاً لما يستحق التصديق منها مكذباً لما يستحق التكذيب، فمن كان به أمهر كان بذلك أعلم.</span></p><p id="98.19lv8">ولما كان تمام الخبرة ملزوماً لتمام القدرة، صرح بها اللازم فقال؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والعزة غلبة لا يجد معها المغلوب وجه مدافعة وجه مدافعة ولا انفلات ولا إعجاز، فالعزيز الذي صعب على طالبه إدراكه مع افتقار كل شيء إليه في كل لحظة، الشديد في انتقامه الذي لا معجز له في إنفاذ حكمه، ولذلك ينظم كثير بآيات إمضاء الأحكام متصلاً بالحكمة والعلم إنباء عن العدل، قال الغزالي: وهو الذي يقل وجود مثله وتشتد الحاجة إليه ويصعب الوصول إليه. ولما كان المغلوب على الشيء فيؤخذ من يده قد لا ينقاد باطناً فلا يباشر ما غلب عليه للغالب وقد لا يكون العز ظاهراً لكل أحد، أردفه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو العظيم الذي يفوت المقاوم مناله، فهو على هذا من أسماء الذات ويصلح أمور من يريد من الخلق ويقهرهم على ما يريد، فهم أحقر من أن يعصوه طرفة عين بغير إرادته، والجبر: طول يلجيء الأدنى لما يريد منه الأعلى ويغيب من الأعلى ما يحاول مناله منه الأدنى مع الظهور التام الذي تدور مادته عليه، فالجبار لا يخرج شيء من قبضته، وتقصر الأيدي عن حمى عز حصرته، ولا ينال منه إلا ما نوّل، وهو أبعد شيء عن أوصاف الخلق لمنال الذباب منهم منا شاء وعجزهم عنه، ولما فيه من الإلجاء كان هو الاسم الذي يجليء النار لقصرها على مراده منها من الحسب الذي جبلها على ضده من الاستزادة فلا تزال تقول ما جبلت عليه: هل من مزيد، حتى يضع الجبار فيها قدمه أي يهينها فإن القدم موضع الإهانة، وهذه الإهانة- هي من مبدأ ظهور غلبة الرحمة للغضب، فله الملك ظهوراً بالأيدي الظاهرة من الإنسان وما دونه، وله الملكوت بطوناً بالأيدي الباطنة من الملك وما دونه، ولو الجبروت اختصاصاً من وراء كل ملك وملكوت.</span></p><p id="98.Xv9Pg">ولما كان الإلجاء قد يكون بنوع ملاطفة، أتبعه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتكبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليعم الإلجاء الظاهر والباطن فالكبرياء جملة تأدي أمر الله وظاهر خلقه الذي يجد الخلق صغرهم من دونه وكبره عليهم وامتناعه عما لا يريد من مرادهم، لأن الكل حقيرون بالإضافة إلى جلاله وعز جبروته وعظمته وكماله، ولسواء الخلق في عام حضرة القدرة شملهم الصغر فلم يصح منهم كبر، ولا شرع لهم تكبر، فلم يكن للخلق منهم حقيقة حظ ولا لبس حق، فاختص بهذا الاسم لاستيلائه على الظواهر بإظهار ما لهم من الكبر لعدم الحاجة إلى شيء وبإلجاء غيره إلى الاحتياج إليه والإيقاع بجبابرتهم وإذلالهم وغير ذلك من الأمور المزعجة المرهبة من غير مبالاة بشيء كما اختص بالجبار لاستيلائه على البواطن.</span></p><p id="98.wpbOV">ولما تقرر بما ذكر من مظاهر عظمته استيلاؤه على الظواهر والبواطن باللطف والعنف، أنتج ذلك تعاليه عن شوب نقص لاسيما بالشرك فقال سبحانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنزه الملك الأعلى الذي اختص بجميع صفات الكمال تنزهاً لا تدرك العقول منه أكثر من أنه علا عن أوصاف الخلق فلا يدانيه شيء من نقص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذه المخلوقات من الأصنام وغيرهما مما في الأرض أو في السماء من كبير وصغير. وجليل وحقير.</span></p><p id="98.1WGKe">ولما تم دليل الوحدانية بما حل من التفهيم بالتدني إلى الملك ثم بالتعلي إلى التكبر فأنتج هذه الخاتمة، ابتدأ سبحانه دليلاً آخر هو في غاية التنزل والوضوح، فقال مفتتحاً بما افتتح به الأول من الترتيب في المراتب الثلاث، غيب الغيب ثم الغيب ثم الظهور على مراتبه، إعلاماً بأنه لا براح عن الإيمان بالغيب، ومن برح عنه هلك <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا شيء يستحق أن يطلق عليه هذا الضمير غيره لأن وجوده من ذاته ولا شيء غيره إلا وهو ممكن فهو أهل لأن لا يكون فلا يكون له ظهور ليكون له بطون.</span></p><p id="98.1KJ08">ولما ابتدأ بهذا الغيب المحض الذي هو أظهر الأشياء، أخبر عنه بأشهر الأسماء الذي لم يقع فيه شركة بوجه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي ليس له سمي فلا كفوء له فهو المعهود بالحق فلا شريك له بوجه. ولما بدأ سبحانه بهذا الدليل الجامع بين الغيب والظهور، ثنى بتنزيل متضمن للعلم والقدرة فهو في غاية الظهور فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخالق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا خالق على الحقيقة إلا هو لأن الخلق فرض حد وقدر في مطلق منه لم يكن فيه بعد حد ولا قدر كالحاذي يخلق أي يقدر في الجلد حداً وقدراً لنعل ونحوه وهو سابق للفري والبري ونحو: سبق العلم العمل فالخالق في الحقيقة هو الذي كل شيء عنده بمقدار، الذي يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخلقكم في بطون أمهاتكم خلقاً من بعد خلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزمر: 6]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من شيء إلا عندنا خزائنه وما ننزله إلا بقدر معلوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجر: 21] ومن ناشئة القدر الفرق والترتيب، ومن ناشئة الفرق والترتيب الإحياء والإماتة، ومن معاد الفرق والإحياء والإماتة على أول أمره الجمع والرب، فلا يملك الخلق والفرق إلا من يملك الجمع والرب، وقد أوتي الحق ملكة ما في الفرق والشتات، ولم يملكوا جمع ما فرقوا ولا ألف ما شتتوا كالقاطع عضواً لا يقدر على لأمه، والهادم بناء لا يقدر على رمه على حده، والكاسر شيئاً لا يقدر على وصله، فلأن الخلق لا يحيطون بتقدير ما يسرعون في قدره ولا يقدرون بعد الفرق والفري على رمه ووصله كان المحيط التقدير في الشيء من جميع جهاته وجملة حدوده، القادر على جمع ما فرق الذي كما بدء أول خلق يعيده هو أحسن الخالقين، وتلايح تحت هذا اللبس في إطلاق اسم الخالق على الخالق الحق ذي الحول والقوة والقدرة والإحاطة والإبداء والإعادة، وعلى الخالق من الخلق المقدر بغير إحاطة علم ولا تأصيل حول ولا قدرة، ولا إتمام إبداء لاحظ من إعادة أنه لا خالق إلا الله كما أنه لا معيد لما بدأ إلا الله، وأن ليس إطلاق هذا الاسم على الخلق مبدأ فتنته التي يضل بها من يشاء ويهدي من يشاء، وتحقيق أفراد الخلق لله فيما ظهر على أيدي أهل الملك والملكوت وإحاطة جبروته بما ظهر وما بطن من أعمالهم وصنائعهم، هو أول مجمع من مجامع التوحيد، وهو أساس لإيمان أمة محمد صلى الله عليه وسلم، حيث فرض عليهم في الفاتحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إياك نعبد وإياك نستعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهم خير أمة أخرجت للناس حيث أخلصوا الدين لله، ولموقع الشرك فيه كان القدرية مجوس هذه الأمة.</span></p><p id="98.ZMPEZ">ولما كان الخالق الحق هو من أتقن التقدير والبريء وإن كان أغلب الخلق لقصورهم لا يفهمون منه إلا مطلق التقدير كما قال شاعرهم:</p><p/><center><span class="manzoma">ولأنت تفري ما خلقت ** وبعض القوم يخلق ثم لا يفري<br/></span></center><p/><p id="98.9QOG8">أردفه تنبيهاً على ذلك وتصريحاً وتأكيداً قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البارئ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يدقق بما وقع به التقدير ويقطعه ويصلحه لقبول الصورة على أتم حال، فإن كان من المحيط العلم كان تمام التهيؤ للصورة على كمال المشيئة فيها، وإن كان ممن لا يحيط علماً طرأ له في البرء من النقص عن التمام ما لا يمكن معه حصول المقصود في الصورة، ولا يكاد يقع الإحسان للخلق في مصوراتهم إلا وفاقاً لا يعلمون كنهه ولا يثقون بحصوله.</span></p><p id="98.5Rep2">ولما كان من يهيئ الأمور للتصوير قد لا يتقنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن التصوير إتمام تفصيل الخلق الظاهر وإكمال تخطيطه وإحكام أعضائه وهو حد ما انتهى إليه الخلق في الظهور، وليس وراء ظهور الصور كون إلا لطائف تطويرها في إسنان كمالها بعد بعثها بإحيائها بما لها من الروح المقوم لها سواء كان حيوانياً أو غيره إلى غاية كما لها الذي يعطيه المصور لها إفضالاً ومزيداً ويظهره إبداعاً، ويتضح الفرق جداً بين الأسماء الثلاثة بالبناء فإنه يحتاج أولاً إلى مقدر يقدر ما لابد منه من الحجر واللبن والخشب والحديد ومساحة الأرض وعدد الأبنية وطولها وعرضها، وهذا يتولاه المهندس فيرسمه وهو الخلق ثم يحتاج إلى حجار ينحت الحجارة ويهيئها لتصلح لمواضعها التي تكون فيها من الأبواب وأوساط الجدر وأطرافها وزواياها غير ذلك، وكذا الخشاب والحداد في الخشب والحديد وهو البرئ ثم يأخذ الكل البناء فيضعها مواضعها إلى أن تقوم صورتها التي رسمها المهندس أولاً وقدرها، ولا تقوم الصورة بالحق إلا إذا كانت محكمة بحسب الطاقة كما أن البناء يضع الحجارة أولاً ثم يجعل الخشب فوقها لا بالاتفاق بل بالحكمة، ولو قلب ذلك لم تثبت الصورة ولم يكن لها الاسم إلا على أقل وجوه الضعف فكل من كان أحكم كان تصويره أعظم، ولذلك لا مصور في الحقيقة إلا الله الخالق البارئ المصور سبحانه، قال الرازي في اللوامع: والتصوير موجود في كل أجزاء العالم وإن صغر حتى في الذرة والنملة بل في كل عضو من أعضاء النملة، بل الكلام يطول في طبقات العين وعددها وهيئاتها وشكلها ومقاديرها وألوانها، ووجه الحكمة فيها، فمن لم يعرف صورتها لم يعرف مصورها إلا بالاسم المجمل، وهكذا القول في كل صورة لكل حيوان ونبات بل لكل جزء من نبات وحيوان.</span></p><p id="98.kARe0">ولما علم من هذا أنه لابد أن يكون المصور بالغ الحكمة، أردفه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لا لغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأسماء الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الحكيم وغيره ممن لا يتم التصوير إلا به ولا تدركونه أنتم حق إدراكه.</span></p><p id="98.yJLE1">ولما أخبر سبحانه أول السورة أن الكائنات أوجدت تسبيحه خضوعاً لعزته وحكمته، ودل على ذلك بما تقدم إلى أن أسمعه الآذان الواعية بالأسماء الحسنى، دل على دوام اتصافه بذلك من يحتاج لما له من النقص من الخلق إلى التذكير فعبر بالمضارع فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسبح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكرر التنزيه الأعظم من كل شائبة نقص على سبيل التجدد والاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على وجه التخصيص بما أفهمه قصر المتعدي وتعديته باللام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان هذا المنزه الذي استجلى التنزيه من الأسماء الحسنى قد أشرقت أنفاسه ولطفت أقطاره وأغراسه حتى صار علوياً فرأى الأرض عالية كالسماء لما شاركتها به في الدلالة على تمام كماله لجعلها معها لأنه لا يحتاج إلى تأكيد كالشيء الواحد بإسقاط ما وألصقها بها إلاحة إلى ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فمن تأمل الوجود مجملاً ومفصلاً، علم تسبيح ذلك كله بنعوت الكمال وأوصاف الجلال والجمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يغلب كل شيء ولا يغلبه شيء ولا يوجد له مثل، ويعز الوصول إليه ويشتد الحاجة إليه.</span></p><p id="98.ee8lk">ولما كان من يكون بهذه الصفة لا يتم أمره وثبت كل ما يريده إلا إن كان على قانون الحكمة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الحكمة وهي إتقان الحكم وإنهاؤها إلى جد لا يمكن نقضهن والحكم قال الحرالي: المنع عما يترامى إليه المحكوم إيالة عليه وحمله على ما يمتنع منه نظراً له، ففي ظاهره الجهد وفي باطنه الرفق، وفي عاجله الكره، وفي آجله الرضى والروح، فموقعه في الأبدان المداواة</span><span>«تداووا عباد الله فإن الذي أنزل الداء أنزل الدواء»</span><span class="orphaned-text">، وموقعه في الأديان التزام الأحكام والصبر والمصابرة على مجاهدة الأعمال وجهاد الأعداء ظاهراً من عدو الدين والبغي وباطناً من عدو النفس</span><span>«أعدى عدوك نفسك التي بين جنبيك»</span><span class="orphaned-text">ومن بعض الأهل والولد عدو، والشيطان عدو يجري من ابن آدم مجرى الدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الشيطان لكم عدو فاتخذوه عدواً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فاطر: 6] فالحمل على جميع أنواع الصبر والمصابرة ظاهراً بالإيالة العالية هو الحكم والعلم بالأمر الذي لأجله وجب الحكم من قوام أمر عاجلته وحسن العقبى في آجلته من الحكمة، فالحكم مباح التعليم للناس عامة بل واجب أن يتعلم كل امرئ من الأحكام ما يخصه، وأن ينتدب طائفة لعلم ما يعم جميع الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا نفر من كل فرقة منهم طائفة ليتفقهوا في الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 122] والحكمة التي هي العلم بما لأجله وجب الحكم من مشروطه التعليم بالتزكية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي بعث في الأميين رسولاً منهم يتلو عليهم آياته ويزكيهم ويعلمهم الكتاب والحكمة وإن كانوا من قبل لفي ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجمعة: 2] فما يعلمهم الحكمة إلا بعد التزكية فمن تزكى فهو من أهلها ومن يترك فليس من أهلها، فالحكمة تحلي مرارة جهد العمل بالأحكام فييسر بها ما يعسر دونها، والحكم ضيق الأمر للنفس كما أن السجن ضيق الخلق للبدن، والحكمة تود محمل ضيق الحكم لأنها تخرج وتؤول إلى سعة الواسع، ولا يتم الحكم وتستوي الحكمة إلا بحسب سعة العلم.</span></p><p id="98.NEA3k">ولما لم يكن للخلق من العلم إلا بقدر ما يهبهم الله لم يكن لهم من الحكمة إلا مقدار ما يورثهم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا لقمان الحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[لقمان: 12] ولما كان إنما العلم عند الله كان إنما الحكمة حكمة الله وإنما الحكم حكم الله، فهو الحكيم الذي لا حكيم إلا هو- انتهى. وقد علم سر اتباع الأسماء الشريفة من غير عطف، وذاك أنه لما ابتدأ ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأخبر عنه بالاسم العلم الأعظم المفرد المصون الجامع لجميع معاني الأسماء الحسنى، أتبعه تلك الأوصاف العلى من غير عطف إعلاماً بأنه لا شيء منها يؤدي جميع معناه بالمفهوم المتعارف عند أهل اللغة، ولذلك جمع بعدها الأسماء إشارة إلى أنه لا يجمع معناه إلا جميع الأوصاف المنزلة في كتبه والمأخوذة عن أوليائه التي استأثر بها في غيبه وليس شيء مما ذكر هاهنا مضاداً في المعنى الظاهري للآخر كالأول والآخر حتى يظن لأجله نقص في المعنى بسبب ترك العطف، وأما ترتيبها هكذا فلأن كل اسم منها كما مضى شارح لما خفي من الذي قبله ومبين للازمه، وموضع لما ألاح أنه من مضمونه، وقد انعطف على افتتاحها وختامها وعانق ابتداؤها تمامها، ووفى مطلعها مقطعها، وزاد وبلغ الغاية من الإرشاد إلى سبيل الرشاد، فسبحان من أنزله برحمته رحمة للعباد، وهادياً إلى الصواب والسداد.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>