<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الصافات" id="ch46"><h1 id="98.zW4bV">سورة الصافات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="37:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-1">وَالصَّافَّاتِ صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/37/1" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-2">فَالزَّاجِرَاتِ زَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/37/2" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-3">فَالتَّالِيَاتِ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/37/3" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-4">إِنَّ إِلَهَكُمْ لَوَاحِدٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/4" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:4"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-5">رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَرَبُّ الْمَشَارِقِ</span><a class="vn" href="/quran/37/5" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-6">إِنَّا زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِزِينَةٍ الْكَوَاكِبِ</span><a class="vn" href="/quran/37/6" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-7">وَحِفْظًا مِنْ كُلِّ شَيْطَانٍ مَارِدٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/7" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.dB9Zd">قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجماعات من الملائكة والمصلين والمجاهدين المكملين أنفسهم بالاصطفاف في الطاعة، فهو صفة لموصوف محذوف مؤنث اللفظ، وعدل عن أن يقول: الصافين القاصر على الذكور العقلاء ليشمل الجماعات من الملائكة والجن والإنس والطير والوحش وغيرها، إشارة إلى أنه لا يؤلف بين شيء منها ليتحد قصده إلا واحد قهار، وأنه ما اتحد قصد شيء منها إلا استوى صفة، ولا اعتدل صفة إلا اتحد زجره وهو صياحه، ولا اتحد زجره إلا اتحد ما يذكره بصوته، ولا اتحد منه ذلك إلا نجح قصده واتضح رشده بدليل المشاهدة، وأدلها أن الصحابة رضي الله عنهم لما اتحد قصدهم في إعلاء الدين وهم أضعف الأمم وأقلها عدداً لم يقم لهم جمع من الناس الذين لا نسبة لهم إليهم في قوة ولا كثرة، ولم ينقص صفهم، وجرح القلوب وأبارها زجرهم، وشرح الصدور وأنارها ذكرهم، كما أشار إليه تعالى آخر هذه السورة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن جندنا لهم الغالبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكذا غير الآدميين من الحيوانات كما يرى من الفار والجراد إذا أراد الله تعالى اتحاد قصده في شيء فإنه يغلب فيه من يغالبه، ويقهر من يقاويه أو يقالبه، فبان أن الخير كله ما أريد بالقسم، واتحد جداً بالمقسم عليه والتأم والتحم به أيّ التحام، وانتظم معناهما كل الانتظام.</span></p><p id="98.b8eaQ">ولما كان التأكيد بالمصدر أدل على الوحدة المرادة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ترتيب الجمع على خط. ولما كان توحد القصد موجباً للقوة المهيئة للزجر، وكان تكميل الغير مسبباً عن تكميل النفس، ومرتباً عليه، وأشرف منه لو تجرد عن التكميل، وكان التكميل إنما يتم أمره ويعظم أثره مع الهيبة</span><span>«فأخذني فغطني حتى بلغ مني الجهد»</span><span class="orphaned-text">قال عاطفاً بالفاء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزاجرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنتهرات عقب الصف كل من خرج عن أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زجراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انتهاراً بالمواعظ وغيرها تكميلاً لغيرهم.</span></p><p id="98.Q8XOM">ولما كانت الإفاضة مسببة عن حسن التلقي المسبب عن تفريغ البال المسبب عن هيبة المفيد، وكان فيض التلاوة أعظم الفيض قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتاليات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التابعات استدلالاً على قولهم وفعلهم وتمهيداً لعذرهم وتشريفاً لقدرهم، وتكميلاً لغيرهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موعظة وتشريفاً وتذكيراً من ذكر ربهم إفاضة على غيرهم من روح العلم وإدغام التاء في الصاد والزاي والذال إشارة إلى أن ذلك مع هوله وعظمه قد يخفى عن غير من يريد الله إطلاعه عليه، فقد قطعت الصيحة قلوب الكفرة من ثمود وغيرهم، ولم تؤثر فيمن آمن منهم، وقد كان جبريل عليه السلام ينزل على النبي صلى الله عليه وسلم ما يأتي به من القرآن والصحابة رضي الله عنهم حوله لا يستمعون شيئاً منه- والله الموفق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن إلهكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي اتخذتم من دونه آلهة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لواحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فإن التفرق لا يأتي بخير، لما يصحبه من العجز البعيد جداً عن الكمال الذي لا تكون الإلهية أصلاً إلا معه، فإليه لا إلى غيره ترجعون ليفصل بينكم فيما كنتم فيه تختلفون، وهو الذي أنزل هذا الكتاب بعزته ورحمته وحرسه من اللبس وغيره بما سيذكر من كبريائه وعظمته ولو لم يكن واحداً لاختل أمر هذا الاصطفاف والزجر والتلاوة، وما يترتب عليها، فاختل نظام هذا الوجود الذي نشاهده كما نشاهد في أحوال الممالك عند اختلاف الملوك في تغيير العوائد ونسخ الشرائع التي كان من قبلها أطدها وجميع ما له من الآثار والخصائص، ونحن نشاهد هذا الوجود على ما أحكمه سبحانه وتعالى لا يتغير شيء منه عن حاله الذي حده له، فعلمنا أنه واحد لا محالة متفرد بالعظمة، لا كفوء له من غير شك.</span></p><p id="98.GGmoV">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما تضمنت سورة يس من جليل التنبيه وعظيم الإرشاد وما يهتدي الموفق باعتبار بعضه، ويشتغل المعتبر به في تحصيل مطلوبه وفرضه، ويشهد بأن الملك بجملته لواحد، وإن رغم أنف المعاند والجاحد، أتبعها تعالى بالقسم علة وحدانيته فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن إلهكم لواحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورب المشارق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم عاد الكلام إلى التنبيه لعجيب مصنوعاته فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا رأينا السماء الدنيا بزينة الكواكب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهاب ثاقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أتبع بذكر عناد من جحد مع بيان الأمر ووضوحه وضعف ما خلقوا منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا خلقناهم من طين لازب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم ذكر استبعادهم العودة الأخروية وعظيم حيرتهم وندمهم إذا شاهدوا ما به كذبوا، والتحمت الآي إلى ذكر الرسل مع أممهم وجريهم في العناد والتوقف والتكذيب على سنن متقارب، وأخذ كل بذنبه، وتخليص رسل الله وحزبه، وإبقاء جميل ذكرهم باصطفائهم وقربه، ثم عاد الكلام إلى تعنيف المشركين وبيان إفك المعتدين إلى ختم السورة- انتهى.</span></p><p id="98.jkxen">ولما ثبت أنه واحد، أنتج وصفه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجد ومالك وملك ومدبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأجرام العالية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأجرام السافلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الفضاء المشحون من المرافق والمعاون بما تعجز عن عدة القوى، وهذا- مع كونه نتيجة ما مضى- يصلح أن يكون دليلاً عليه لما أشار إليه من انتظام التدبير الذي لا يتهيأ مع التعدد كما أن المقسم به هنا إشارة إلى دليل الوحدانية أيضاً بكونه على نظام واحد دائماً في الطاعة التي أشير إليها بالصف والزجر والتلاوة، فسبحان من جعل هذا القرآن معجز النظام، بديع الشأن بعيد المرام.</span></p><p id="98.QX3QG">ولما كان السياق للإفاضة بالتلاوة وغيرها، وكانت جهة الشروق جهة الإفاضة بالتجلي الموجد للخفايا الموجب للتنزه عن النقائص، وكان الجميع أليق بالاصطاف الناظر إلى القهر بالأئتلاف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورب المشارق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثلاثمائة والستين التي تجلى عليكم كل يوم فيها الشمس والقمر وسائر الكواكب السيارة على كر الدهور والأعوام، والشهور والأيام، على نظام لا ينحل، ومسير لا يتغير ولا يختل، وذكرها يدل قطعاً على المغارب لأنها تختلف بها، وأعاد الصفة معها تنبيهاً على وضوح دلاتها بما فيها مما السياق من الاصطفاف الدال على حسن الائتلاف، وللدلالة على البعث بالآيات بعد الغياب.</span></p><p id="98.roLzQ">ولما كانت المشارق تقتضي الفيض والإظهار، أتبع ذلك نتيجته بما من شأنه الشروق والغروب ولو بمجرد الخفاء والظهور، فقال مؤكداً مع لفت الكلام إلى التكلم في مظهر العظمة تنبيهاً على أن فعلهم فعل من ينكر ما للنجوم من الزينة وما تدل عليه من عظمته سبحانه وتعالى، وفخم التعبير عن الزينة بتضعيف الفعل لمثل ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا زينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا التي لا تدانى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا لا يرون إلا ما يليهم من السماوات، وكانت زينة النجوم ظاهرة فيها قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي أدنى السماوات إليكم.</span></p><p id="98.vdq78">ولما أشير إلى أن الصف زينة في الباطن باتحاد القصد كما أنه زينة في الظاهر بحسن الشكل وبديع الرصف، زيد في التنبيه على ذلك بإعادة ما فهم من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بزينة الكواكب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالزينة التي للنجوم النيرة البراقة المتوقدة الثابتة في محالها- قارة أو مارة- المرصعة في السماء ترصيع المسامير الزاهرة كزهر النور المبثوث في خضرة الرياض الناضرة، فهي مع عدم التنوين والخفض إضافة بيانية كثوب خز، ومن نوّن الزينة فإن خفض الكواكب فعلى البدل، أي بالكواكب التي هي زينة، وإن نصب فعلى المدح بتقدير أعني، أو على أنه بدل اشتمال من السماء، أي كواكبها، إما بكونها فيما دونها من الجو فبظن أنها فيها، أو يكونها فيها من جانبها الذي يلينا، أو بكونها تشف عنها وإن كان بعضها فيما هو أعلى منها، وزينتها انتظامها وارتسامها على هذا النظم البديع في أشكال متنوعة وصور مستبدعة ما بين صغار وكبار، منها ثوابت ومنا سيارة وشوارق وغوارب- إلى غير ذلك من الهيئات التي لا تحصى، ولا حد لها عند العباد العجزة فيستقصى.</span></p><p id="98.9n7GQ">ولما كان كون الشيء الواحد لأشياء متعددة أدل على القدرة وأظهر في العظمة، قال دالاً بالعطف على غير معطوف عليه ظاهر على مقدر يدل على أن الزينة بالنجوم أمر مقصود لا اتفاقي: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحفظاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زيناها بها للزينة وللحفظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل شيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعيد عن الخير محترق. ولما كان القصد التعميم في الحفظ من كل عاتٍ سواءٍ كان بالغاً في العتو أو لا قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مارد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجرد عن الخير عاتٍ في كل شر سواء كان بالغاً في ذلك أقصى الغايات أو كان في أدنى الدرجات كضارب وضراب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:8-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-8">لَا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلَإِ الْأَعْلَى وَيُقْذَفُونَ مِنْ كُلِّ جَانِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/8" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-9">دُحُورًا وَلَهُمْ عَذَابٌ وَاصِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/9" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-10">إِلَّا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ ثَاقِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/10" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-11">فَاسْتَفْتِهِمْ أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقًا أَمْ مَنْ خَلَقْنَا إِنَّا خَلَقْنَاهُمْ مِنْ طِينٍ لَازِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/11" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-12">بَلْ عَجِبْتَ وَيَسْخَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/12" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:12"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-13">وَإِذَا ذُكِّرُوا لَا يَذْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/13" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.GA84e">ولما كان المراد في سورتي النساء والحج ذم الكفرة بفعل ما ليس في كونه شراً لبس، وبوضع النفس باتباع ما لا شك في دناءته ببعده عن الخير بعد الإخفاء به، عبر بالمريد للمبالغة، وكما أنه حرس السماء المحسوسة بما ذكره سبحانه وتعالى فكذلك زين عز وجل قلوب الأولياء التي هي كالسماء لأراضي أجسامهم بنجوم المعارف، فإذا مسهم طيف من الشيطان تذكروا فرشقته شهب أحوالهم ومعارفهم وأقوالهم. ولما تشوف السامع إلى معرفة هذا الحفظ وثمرته وبيان كيفيته، استأنف قولاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشياطين المفهومون من كل شيطان، لا يتجدد لهم سمع أصلاً، قال ابن الجوزي: قال الفراء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك سلكناه في قلوب المجرمين لا يؤمنون به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويصلح في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على هذا المعنى الجزم، والعرب تقول: ربطت في شيء لا ينفلت- انتهى. ويؤخذ من التسوير بكل ثم الجمع نظراً إلى المعنى، والإفراد لضمير الخاطف وللخطفة أنهم معزولون عن السمع جمعهم ومفردهم من الجمع، وأن الخطف يكون- إن اتفق- في الواحد لا الجمع ومن الواحد لا الجمع، وللكلمة وما حكمها لا أكثر، وإليه يشير حديث الصحيح:</span><span>«تلك الكلمة من الحق يخطفها الجني»</span><span class="orphaned-text">وأكد بعدهم بإثبات حرف الغاية، فقال مضمناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد قصره معنى انتهى أو أصغى ليكون المعنى: لا ينتهي سمعهم أو تسمعهم أو إصغاؤهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الملإ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجمع العظيم الشريف، وأوضحت هذا المعنى قراءة من شدد السين والميم بمعنى يتسمعون، أي بنوع حيلة، تسمعاً منتهياً إلى ذلك، وهو يفهم أنهم يتسمعون، ولكن لا ينتهي تسمعهم إلى ما ذكر، بما أشار إليه الإدغام، ويشير أيضاً إلى أنهم يجتهدون في إخفاء أمرهم، وأفرد الوصف دلالة أيضاً على أن العطف يكون من واحد لا من جمع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأعلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكاناً ومكانة بحيث يلمؤون العيون بهجة والصدور هيبة.</span></p><p id="98.dNywx">ولما كان التقدير: لأنهم يطردون طرداً قوياً، دل عليه بالعاطف في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقذفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشياطين يرمون رمياً وحياً شديداً يطردون به، وبني للمفعول لأن النافع قذفهم لا تعيين قاذفهم، مع أنه أدل على القدرة الإلهية عزت وجلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل جانب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جوانب السماوات بالشهب إذا قصدوا السماع بالاستراق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دحوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قذفاً يردهم مطرودين صاغرين مبعدين، فهو تأكيد للقذف بالمعنى أو مفعول له أو حال.</span></p><p id="98.QYodK">ولما كان هذا ربما سبباً لأن يظن ظان أنهم غير مقدور عليهم في غير هذه الحالة بغير هذا النوع أخبر أنهم في قبضته، وإنما جعل حالهم هذا فتنة لمن أراد من عباده، فقال معبراً باللام التي يعبر بها غالباً عن النافع تهكماً بهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم عذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا بهذا وبغيره، وفي الآخرة يوم الجمع الأكبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائم ممرض موجع كثير الإيجاع مواظب على ذلك ثابت عليه وإن افترق الدوامان في الاتصال والعظم والشدة والألم.</span></p><p id="98.zLq5r">ولما ثبت بهذا حراسة القرآن بقدرة الملك الديان عن لبس الجان، وكان بعضهم مع هذا يسمع في بعض الأحايين ما أراد الله أن يسمعه ليجعله فتنة لمن أراد من عباده مع تميز القرآن بالإعجاز، استثنى من فاعل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من خطف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على قلة ذلك بعد إفراد الضمير بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخطفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اختلس الكلمة أو أكثر، مرة من المرات منهم، ودل على قوة انقضاض الكواكب في أثره بالهمزة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع تعديه بدونها، أي تبعه بغاية ما يكون من السرعة حتى كأنه يسوق نفسه ويتبعها له كأن الله سبحانه وعز شأنه هيأها لئلا تنقض إلا في أثر من سمع منهم حين سماعه سواء لا يتخلف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شعلة النار من الكوكب أو غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثاقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يثقب ما صادفه من جني وغيره وإن كان الجني من نار فإنه ليس ناراً خالصة، وعلى التنزل فربما كان الشيء الواحد أنواعاً بعضها أقوى من بعض، فيؤثر أقواه في أضعفه كالحديد، وتارة يخطئ الجني وتارة يصيبه، وإذا أصابه فتارة يحرقه فيتلفه وتارة يضعفه.</span></p><p id="98.VP6Lb">ولما كان المقصود من هذا الكتاب الأعظم بيان الأصول الأربعة: التوحيد والنبوة والمعاد وإثبات القضاء والقدر، ودل سبحانه بهذه المذكورات على وجوده وكمال علمه وتمام قدرته على الأفعال الهائلة وبديع حكمته اللازم منه إثبات وحدانيته تفصيلاً لبعض إجمال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ليس الذي خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان ما دونها من الأفعال أولى، سبب عن ذلك لإثبات الحشر الذي أخبر به هذا القرآن الذي حرسه عن تلبيس الجان بزينة الكواكب التي أنشأ منها الشهب الثواقب قوله تهكماً بهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستفتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سلهم أن يتفتوا بأن يبينوا لك ما تسألهم عنه من إنكارهم البعث، وأصله من الفتوة وهي الكرم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهم أشد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقوى وأشق وأصعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة إحكام الصنعة وقوتها وعظمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد الإعلام بأنه لا شيء من الموجودات إلا وهو خلقه سبحانه، عبر بما يدل على ذلك دون ذكرنا، وليكون أعم، وحذف المفعول لأنه مفهوم، ولئلا يلبس إذا ذكر ضمير المستفتين، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذه الأشياء التي عددناها من الحي وغيره من الجن الذين أعطيناهم قدرة التوصل إلى الفلك وغيرهم، وعبر ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تغليباً للعاقل من الملائكة وغيرهم مما بين السماوات والأرض.</span></p><p id="98.eRJWe">ولما كان الجواب قطعاً أن هذه المخلوقات أشد خلقاً منهم وأنهم هم من أضعف الخلائق خلقاً، قال دالاً على إرادة التهكم بهم في السؤال، مؤكداً إشارة إلى أن إنكارهم البعث لاستبعادهم تمييز التراب من التراب يلزم منه إنكار ابتداء الخلق على هذا الوجه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا خلقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من طين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تراب رخو مهين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديد اختلاط بعضه ببعض فالتصق وضمر وتضايق وتلازم بعضه لبعض، وقل واشتد ودخل بعض التراب المنتثر من بعض، قال ابن الجوزي: قال ابن عباس رضي الله عنهما: هو الطين الحر الجيد اللزق.</span></p><p id="98.JBvlJ">وإنما كانوا من طين لأن أباهم آدم كان منه من غير أب ولا أم، فصاروا بهذا التقدير بعض الطين الذي هو بعض خلقه الذي عدده قبل ذلك سبحانه الذاتية التي لا يمتنع عليها مقدور، ولا يعجزها مأمور، فدل ابتداء خلقهم وخلق ما هو أشد منهم وأعظم على القدرة على إعادتهم قطعاً بل بطريق الأولى من غير وجه، وحسن هذا الاستقتاء كل الحسن ختم الكلام قبله بمن بلغوا السماء تكبراً وعلواً، وهموا بما لم ينالوا تجبراً وعلواً، وسلط عليهم ما يردهم مقهورين مبعدين مدحورين، واستثنى منهم من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليعلم أنه غير محال ما تعلقت به منهم الآمال، هذا مع ذكره في خلقهم من الطين اللازب الذي من شأنه الرسوب لثقله والسفول كما أن من شأن من ختم بهم ما قبله العلو لخفتهم والصعود.</span></p><p id="98.XAaP2">ولما كان من المعلوم قطعاً أن المراد بهذا الأمر بالاستفتاء إنما هو التبكيت لأن من المعلوم قطعاً أن الجواب: ليسوا أشد خلقاً من ذلك، فليس بعثهم ممتنعاً، وليست غلبتهم لرسول الواحد القهار- الذي حكمه في هذا الوحي بإظهاره على الدين كله- بجائزة أصلاً، نقلاً ولا عقلاً، بوجه من الوجوه، فلا شبهة لهم في إنكاره ولا في ظنهم أنهم يغلبون رسولنا، بل هم في محل عجب شديد في إنكاره وظنهم أنهم غالبون في الدنيا، عبر عن ذلك بقوله، مسنداً العجب إلى أجلّ الموجودات أو أجلّ المخلوقات تعظيماً لم بمعنى أنه قول يستحق أن يقال فيه: أنه لا يدري ما الذي أوقع فيه وكان سبباً لارتكابه، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل عجبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضم التاء على قراءة حمزة والكسائي لفتاً للقول من مظهر العظمة للتصريح بإسناد التعجب إليه سبحانه إشارة إلى تناهي هذا العجب إلى حد لا يوصف لإسناده إلى من هو منزه عنه، وبفتحها عند الباقين أي من جرأتهم في إنكارهم البعث ولاسيما وقد دل عليه القرآن في هذه الأساليب الغريبة والوجوه البديعة العجيبة التي لا يشك فيها من له أدنى تصور، وقد كان النبي صلى الله عليه وسلم ظن كما هو اللائق أنه لا يسمع القرآن أحد إلا آمن به، قال القشيري: وحقيقة التعجب تغير النفس بما خفي فيه السبب مما لم تجر العادة بحدوث مثله، ومثل هذا حديث الصحيحين عن أبي هريرة رضي الله عنه أنه صلى الله عليه وسلم قال لأم سليم وأبي طلحة رضي الله عنهما:</span><span>«ضحك- وفي رواية: عجب- الله من فعالكما الليلة»</span><span class="orphaned-text">، وحديث البخاري رحمه الله عن أبي هريرة رضي الله عنه أيضاً:</span><span>«عجب ربنا من أقوام يقادون إلى الجنة في السلاسل»</span><span class="orphaned-text">ومثله كثير، والمعنى في الكل التنبيه على عظم الفعل وأنه خارق للعادة، ويجوز أن يكون المعنى أنهم لم ينكروه لقلة الدلائل عليه، بل قد أتى من دلائله ما يعجب إعجاباً عظيماً من كثرته وطول الأناة في مواترته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسخرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حصل لك العجب والحال أنهم يجددون السخرية كلما جئتهم بحجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا ذكروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وعظوا من أيّ واعظ كان بشيء هم به عارفون جداً يدلهم على البعث مثل ما يذكرون به من القدرة، مع أنه لا يجوز في عقل عاقل منهم أن أحداً يدع مَن تحت يده بلا محاسبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يعملون بموجب التذكير.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:14-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-14">وَإِذَا رَأَوْا آَيَةً يَسْتَسْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/14" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-15">وَقَالُوا إِنْ هَذَا إِلَّا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/15" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:15"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-16">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/16" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-17">أَوَآَبَاؤُنَا الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/17" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-18">قُلْ نَعَمْ وَأَنْتُمْ دَاخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/18" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:18"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-19">فَإِنَّمَا هِيَ زَجْرَةٌ وَاحِدَةٌ فَإِذَا هُمْ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/19" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.dDAPv">ولما ذكر إعراضهم عن المسموع، أتبعه إعراضهم عن المرئي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأوا آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامة على صدق الرسول صلى الله عليه وسلم وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستسخرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبون السخرية بها بأن يدعو بعضهم بعضاً لذلك من شدة استهزائهم.</span></p><p id="98.Z53d7">ولما كان إنكارهم للبعث ولو صدر مرة واحدة في الشناعة والعظم والقباحة مثل تجديدهم للسخرية كلما سمعوا آية والمبالغة فيها لأن دلائله من الظهور والوضوح بمكان هو في غاية البعد عن الشكوك، دل على ذلك بالتعبير بالماضي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما هو غاية في العجب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أتانا به من أمر البعث وغيره مما شاهدناه أو أخبرنا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا سحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خيال وأمور مموهة لا حقائق لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ظاهر في نفسه ومظهر لسخريته ثم خصوا البعث بالإنكار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذ متنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعطفوا عليه ما هو موجب عندهم لشدة الإنكار فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو في غاية التمكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تراباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قدموه لأنه أدل على مرادهم لأنه أبعد عن الحياة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كأنهم جعلوا كل واحد من الموت والكون إلى الترابية المحضة والعظامية المحضة أو المختلطة منهما مانعاً من البعث، وهذا بعد اعترافهم أن ابتداء خلقهم كان من التراب مع أن هذا ظاهر جداً: ولكن عقول ضلها باريها ثم كرروا الاستفهام الإنكاري على قراءة من قرأ به زيادة في الإنكار فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنا لمبعوثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.nNlbB">ولما كان المعنى: أيثبت بعثنا، عطفوا عليه قولهم مكررين للاستفهام الإنكاري تأكيداً لزيادة استبعادهم حتى أنهم قاطعون بأنه محال فقالوا قولاً واهياً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو آباؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يثبت بعثنا وكذا آباؤنا وزادوا في الاستبعاد بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي الذين طال مكثهم في الأرض تحت أطباق الثرى وانمحقت أجزاؤهم بحيث لم يبق لهم أثر ما، ومرت الدهور ولم يبعث أحد منهم يوماً من الأيام، يدلنا بعثه على ما يدعي من ذلك.</span></p><p id="98.r84Dk">ولما بالغوا هذه المبالغات في إنكاره بعد قيام البراهين في هذه السورة وغيرها على جوازه بل وجوبه عادة، أمره بأن يجيبهم بما يقابل ذلك فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل نعم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تبعثون على كل تقدير قدرتموه، وذكر حالهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم داخرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكرهون عليه صاغرون ذليلون حقيرون. ثم سبب عن الوعد بتحتم كونه ما يدل على أنه غاية في الهوان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون ذلك بسبب أنكم تزجرون فتقومون، والزجرة التي يقومون بها إنما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي زجرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صيحة، وأكد ما يفهمه من الوحدة لأجل إنكارهم تصريحاً بذلك وتحقيراً لأمر البعث في جنب قدرته سبحانه وتعالى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي الثانية التي كانت الإماتة لجميع الأحياء في آن واحد بمثلها، وأصل الزجر الانتهار ويكون لحث أو منع، وإنما يكون ذلك للمقدور عليه فعل ما يغضب الزاجر، فلذلك سمى الصيحة زجرة.</span></p><p id="98.6Gb2J">ولما كان هذا الكلام مؤذناً بالغضب، حققه بصرف الكلام عن خطابهم جعلاً لهم بمحل البعد وتعميماً لغيرهم، فقال معبراً بالفاء المسببة المعقبة وأداة المفأجأة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع الأموات بضمائرهم وظواهرهم القديم منهم والحديث أحياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الحال من غير مهلة أصلاً، ولا فرق بين من صار كله تراباً ومن لم يتغير أصلاً، ومن هو بين ذلك، ولعله خص النظر بالذكر لأنه لا يكون إلا مع كمال الحياة، ولذلك قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إذا قبض الروح تبعه البصر»</span><span class="orphaned-text">وأما السمع فقد يكون لغير الحي لأنه صلى الله عليه وسلم قال في الكفار من قتلى بدر:</span><span>«ما أنتم بأسمع لما أقول منهم»</span><span class="orphaned-text">وشاهدت أنا في بلاد العرقوب المجاروة لبانياس من بلاد الشام شجرة شوك يقال لها الغبيراء متى قيل عندها: هات لي المنجل لأقطع هذه الشجرة، أخذ ورقها في الحال في الذبول فالله أعلم ما سبب ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:20-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-20">وَقَالُوا يَا وَيْلَنَا هَذَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/20" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:20"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-21">هَذَا يَوْمُ الْفَصْلِ الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/21" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:21"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-22">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ وَمَا كَانُوا يَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:22"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-23">مِنْ دُونِ اللَّهِ فَاهْدُوهُمْ إِلَى صِرَاطِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/23" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:23"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-24">وَقِفُوهُمْ إِنَّهُمْ مَسْئُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/24" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:24"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-25">مَا لَكُمْ لَا تَنَاصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/25" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:25"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-26">بَلْ هُمُ الْيَوْمَ مُسْتَسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/26" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:26"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-27">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/27" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:27"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-28">قَالُوا إِنَّكُمْ كُنْتُمْ تَأْتُونَنَا عَنِ الْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/28" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lxBz1">ولما حصل الغرض من تصوير حالهم بهذا الفعل المضارع، عطف عليه بصيغة المضي التي معناها الاستقبال إعلاماً بتحقق الأمر تحقق ما مضى وكان، وتحققه مع القيام سواء من غير تخلف ولا تخلل زمان أصلاً فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من جمعه البعث من الكفرة معلمين بما انكشف لهم من أنه لا ملازم لهم غير الويل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ويلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي يا من ليس لنا نديم غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجزاء لكل عامل.</span></p><p id="98.OnjE8">ولما كان قولهم هذا إنما هو للتحسر على ما فاتهم من التصديق النافع به، زادوا في ذلك بقولهم يخاطب بعضهم بعضاً بدلاً أو وصفاً بعد وصف دالين بإعادة اسم الإشارة على ما داخلهم من الهول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يوم الفصل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يفصل فيه بين الخصوم، ثو زادوا تأسفاً وتغمماً وتلهفاً بقولهم، لافتين القول عن التكلم إلى الخطاب لأنه أدل على ذم بعضهم لبعض وأبعد عن الإنصاف بالاعتراف:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا دعاة الويل جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به تكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقدموا الجار إشارة إلى عظيم تكذيبهم به، فبينما هم في هذا التأسف إذ برز النداء بما يهدئ قواهم، ويقر قلوبهم وكلاهم، لمن لا يعصون الله ما أمرهم ويفعلون ما يؤمرون من الملائكة الشداد الغلاظ بإذلالهم وإصغارهم، ولبيان السرعة لذلك من غير تنفيس أسقط ما يدل على النداء من نحو قوله: فقيل الملائكة، أو فقلنا، أو فبرز النداء من جانب سلطاننا- ونحو هذا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احشروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجمعوا بكره وصغار وذل أيها الموكلون بالعباد من الأجناد، وأظهر تعريفاً بوصفهم الموجب لحتفهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما كانوا فيه في الدنيا بوضع الأشياء في غير محالها من الخبط الذي لا يفعله إلا من هو في أشد الظلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأزواجهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أتباعهم الذين استنوا بهم في ذلك الضرب من الظلم وأشباههم فيه من الجن وغيرهم ومن أعانهم ولو بشطر كلمة أو رضى فعلهم لتصير كل طائفة على حدة فيصير بعضهم يبكت بعضاً وبعضهم يشتم بعضاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما دعتهم إليه طباعاتهم المعوجة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مواظبين على عبادته رجاء منفعته تحقيقاً لخسارتهم بتحقق اعتمادهم على غير معتمد، وهو يعم المعبود حقيقة أو مجازاً بالتزيين ومن سبقت له الحسنى مستثنى بآية الأنبياء، وأشار إلى سفول رتبة معبوداتهم وتسفيه آرائهم بانتحال الأذى بقوله صارفاً الأسلوب من المتكلم ولو بمظهر العظمة إلى أعظم منه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي تفرد بنعوت العظمة وصفات الكمال، والمراد الذين رضوا بعبادتهم لهم ولم ينكروا عليهم ذلك ويأمروهم بتوحيد الله.</span></p><p id="98.Q02RN">ولما كانوا قد سلكوا في الدنيا طريق الشقاء المعنوية استحقوا أن يلزموا في القيامة سلوك طريقه الحسية، فلذلك سبب عن الأمر بحشرهم قوله تهكماً بهم وتحسيراً لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاهدوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دلوهم دلالة لا يرتابون معها ليعرفوا- مع ما هم فيه من الإكراه على سلوكها- مآلهم، فيكون ذلك أعظم في نكدهم؛ قال الرازي: وأصل الهداية التقدم، والعرب تسمي السابق هادياً، يقال: أقبلت هوادي الخيل أي أعناقها، والهادية: العصى- لأنها تتقدم ممسكها، ونظر فلان هدى أمره أي جهته.</span></p><p id="98.A8v4l">ثم أشار إلى طول وقوفهم وسوء مقامهم بقوله بأداة الانتهاء: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صراط الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طريق النار الشديدة التوقد الواضح الذي لا لبس عندهم بأنه يشترطهم فيؤديهم إليها، وخص هذا الاسم إعلاماً بشديد توقدها وعظيم تأججها، وبعد قعرها وضخامة غمرتها، بتراكم بعضها فوق بعض وقوة اضطرامها، وعلو شأنها واصطلاحها، وصلابة اضطرابها وتحرقها واشتمالها على داخليها وتضايقها، وفيه تهكم بهم في كونهم على غير ما كانوا عليه في الدنيا من التناصر والتعاضد.</span></p><p id="98.GP4Mm">ولما كان المقصود من تعريفهم طريق النار أولاً ازدياد الحسرة، صرح بما أفهمه حرف الغاية من طول الحبس فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقفوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي احبسوهم واقفين بعد ترويعهم بتلك الهداية التي سببها الضلال، فكانت ثمرتها الشقاوة، وإيقافهم يكون عند الصراط- نقله البغوي عن المفسرين، قال: لأن السؤال عند الصراط. ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم مسؤولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وجمع عليهم الهموم بهذه الكلمة لتذهب أوهامهم كل مذهب، فلا تبقى حسرة إلا حضرتهم، ولا مصيبة إلا علت قلوبهم فقهرتهم، فإن المكلف كله ضعف وعورة، فموقف السؤال عليه أعظم حسرة.</span></p><p id="98.oVaGj">ولما أوقفوا هذا الموقف الذليل، قد شغلهم ما دهمهم من الأسف عن القال والقيل، نودوا من مقام السطوة، وحجاب الجبروت والعزة، زيادة في تأسيفهم وتوبيخهم وتعنيفهم لفتاً عن سياق الغيبة إلى الخطاب دلالة على أعظم خيبة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ شيء حصل لكم فشغلكم وألهاكم حال كونكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تناصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينصر بعضكم بعضاً، ويتسابقون في ذلك تسابق المتناظرين فيه أولي الجد والشكيمة والنخوة والحمية ولو بأدنى التناصر- بما يفهمه إسقاط التاء، أو بعد تمكث وإعمال حيلة- بما أشارت إليه قراءة البزي عن ابن كثير بالمد والإدغام: أين قولكم في بدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن جميع منتصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معبرين بما دل على ثبات المناصرة.</span></p><p id="98.qA3N0">ولما كان قد دهمهم من الأمر ما أوجب إبلاسهم، وأحدّ إدراكهم وإحساسهم، أشار إلى ذلك بإحلالهم في محل الغيبة المؤذنة بالإبعاد بأن قال مضرباً عما تقديره: إنهم لا يتناصرون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في تعظيم ذلك الوقت والتذكير به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم مستسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت لهم استسلامهم ثباتاً لا زوال له، قد خذل بعضهم بعضاً موجدين الإسلام أي الانقياد إيجاد من كأنه يطلبه ويعظم فيه رغبته رجاء أن يخفف ذلك عنهم.</span></p><p id="98.2XlGb">ولما أخبر بأنهم سئلوا فلم يجيبوا، كان ربما ظن أنهم أخرسوا فنبه على أنهم يتكلمون بما يزيد نكدهم، فقال عاطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا يا ويلنا هذا يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى إقبالهم على الخصام، حين تمام القيام، والأخذ في تحريك الأقدام، بالسير على هيئة الاجتماع والازدحام، إلى مواطن النكد والاغتمام، ولم يعطفه بالفاء لأنه ليس مسبباً عن القيام، ولا عن الإيقاف للسؤال، بخلاف ما يأتي عن أهل الجنة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقبل بعضهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين ظلموا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد إيقافهم وتوبيخهم، وعبر عن خصامهم تهكماً بهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سؤال خصومة.</span></p><p id="98.Q0v6E">ولما كان كأنه قيل: عما ذا؟ أجيب بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأتباع لرؤسائهم مشيرين بأداة الكون إلى المداومة على إضلالهم مؤكدين لأجل تكذيب الرؤساء لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا يستغوونهم ويغرونهم بما تقبله عقولهم على ما جرت به عوائدهم بحيث يقطعون بذلك قطع من كان يريد الذهاب إلى أمر فتطير بالسانح والبارح، فرأى ما يحب فأقدم عليه وهو قاطع بحصوله، أشاروا إلى ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأتوننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مجاوزين لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن القوة والقهر والغلبة والسلطان في حملكم لنا على الضلال، ففعلنا في طاعتكم فعل من خرج لحاجة، فرأى ما أوجب إقدامه عليها، فهذا كان سبب كفرنا، وكان هذا التفاؤل مما نسيت العرب كيفيته لما نسخه الشرع كما وقع في الميسر فاضطرب كلام أهل اللغة في تفسيره، قال صاحب القاموس: البارح من الصيد ما مر من ميامنك إلى مياسرك، وسنح الظبي سنوحاً ضد برح. وقال ابن القطاع في كتاب الأفعال: وسنح الشيء سنوحاً: تيسر، والطائر والظبي: جرى عن يمينك إلى يسارك وهو يتيمن به، وقال في مادة برح: وبرح الطائر والظبي وغيرهما ضد سنح، وهو ما أراك ميامنه، وأهل الحجاز يتشاءمون به، وغيرهم يتيمنون به ويتشاءمون بالسانح، وقال ابن مكتوم في الجمع بين العباب والمحكم في مادة برح: والبارح خلاف السانح، وقد برح الظبي- إذا والاك مياسره يمر من ميامنك إلى مياسرك، والعرب يتطير بالبارح وفي مادة سنح: والسانح ما أتاك عن يمينك من ظبي أو طائر أو غير ذلك والبارح: ما أتاك من ذلك عن يسارك وقيل: السانح ما والاك ميامنه والبارح ما والاك مياسره وقيل السانح ما يجيء عن يمينك فتلي مياسره مياسرك والعرب تختلف في عيافة ذلك، فمنهم من يتيمن بالسانح ويتشاءم بالبارح، وعلى هذا المثل: من لي بالسانح بعد البارح، قال في القاموس: أي بالمبارك بعد المشؤوم، ومنهم من يتشاءم بالسانح، وقال الإمام أبو عبد الله القزاز في مادة سنح: والسانح من الطير والظباء وغيرهما هو الذي يأتيك عن يمينك أخذاً على يسارك فيوليك مياسره فيمكنك رميه وأكثر العرب يتيمن به وقال في مادة برح: والبارح من الطير والظبي هو خلاف السانح وهو الذي يلقاك وشمائله عن شمائلك، وهو مما يتيمن به أهل العالية، ويتشاءمون بالسانح، والسانح هو الذي يلقاك وميامنه عن ميامنك، وهو مما يتيمن به أهل نجد ويتشاءمون بالبارح، والبارح أبين في التشاؤم من السانح، لأن البارح هو الذي يأخذ عن يسارك إلى يمينك فلا يمكنك طعنه، فيتشاءم به لتعذره على الطاعن أو الرامي، ولذلك قال أبو داود: قلت: لما برز أمن فيه كذب العير وإن كان برح، يقول: كذب إذ طمع أن ينجو، وإن كان قد برح وصعب على إمكان طعنه، وتطير ومن تيمن به بسلامته وخلاصة من الطاعن، وتطير من تيمن بالسانح بأنه يأتي من ميامنك إلى مياسرك، فيمكنك من طعنه، ومن تشاءم به تطير بقلة سلامته ووقوعه فيما يكره، ومن الطير الجابه وهو الذي يلقاك مواجهة، ومنه الناطح أيضاً ومنه القعيد، وهو الذي يأتيك من خلفك- انتهى ما وقفت عليه من كلام أهل اللغة في ذلك فافهم، والظاهر كما تفهمه الآية أن العرب مطبقة على أن ما أتى عن اليمين كان مباركاً سواء كان أتى من قدام مواجهاً لك ومر إلى جهة الخلف فوليتك ميامته، أو أتى من الجانب الأيمن سواء كان ابتداء إتيانه من خلف أو لا فمر من قدامك عرضاً إلى جهة اليسار، فوليتك في الحالتين مياسره، وما أتى من جهة اليسار على ضد ذلك كان مشؤوماً، وكأنهم اختلفوا في التسيمة فأكثرهم سمى الأول سانحاً من السنح بالضم وهو اليمن والبركة، وهو من قولهم: سنح لي رأي: تيسر- لشهرة معنى اليمن عندهم في ذلك، والثاني بارحاً من البرح، وهو الشدة والشر لشهرة هذا المعنى عندهم في مادة برح، وبعهضم عكس فسمى الأول بارحاً من البرحة، وهي الناقة تكون من خيار الإبل لشهرة ذلك عندهم، وسمى الثاني سانحاً من قولهم: سنحه عما أراد: صرفه، وسنح بالرجل وعليه: أخرجه أو أصابه بشر، فمن الاختلاف في التسمية أتى الخلاف، ولذلك عبر سبحانه وتعالى بالمعنى دون الاسم، لأن كلامه سبحانه لا يخص قوماً دون غيرهم، وأما التعليل بإمكان الطعن والرمي فلا معنى له لأن الإنسان ينفتل عن هيئة وقوفه بأدنى حركة فينعكس بالنسبة إليه أمر المياسر والميامن، ويتغير حال الطعن والرمي، هذا إذا سلم أن الطعن والرمي يعسر من جهة المياسر على أنه غير مسلم، ولو كان المعنى دائراً عليه لما اختلف فيه إلا بالنسبة إلى الأعسر وغيره، لا بالنسبة إلى أهل العالية وغيرهم، وأما البيت الذي استدل به فيمكن حمله على أن قائله كان في حاجة له لابد له منها، فرأى البارح فلم يتطير منه ولج في أمره ذلك تكذيباً له فيما دل عليه عند العرب، وأما الجابه وغيره فأسماء أخر لبعض أنواع كل من السانح والبارح- والله أعلم، وقال أبو حاتم أحمد بن حمدان الرازي في كتابه الزينة: العيافة والقيافة والزجر نوع من الكهانة إلا أنه أخف في الكراهة وذلك أن الكاهن كان بمنزلة الحاكم وكان من الكهان من يعبد كما يعبد الصنم، وكانوا سدنة الأصنام، قلت: والكاهن في اللغة من يقضي بالغيب وذلك هو غاية العلم، فهو وصف يدل على التوغل في العلم- انتهى، قال أبو حاتم: وسمعت بعض أهل الأدب قال: الكاهن بالعبرانية العالم، وكانوا يسمون هارون عليه السلام كهناً رباً، معناه عالم الرب، ثم قال: إن الكهانة والسحر كان عند المتقدمين نوعاً من العلم، فكان الساحر والكاهن اسمين محمودين، فلما جاء الله بالإسلام صار هذان الاسمان مذمومين عند المسلمين لما كشف لهم ما في ذلك من الشر، ثم قال: فأما العائف والقائف والزاجر فلم يكن سبيلهم كذلك- يعني كالكاهن في أنه ربما عبد، قال: وإنما كره لأنه كان يخبر بشيء غائب فكره كما كره أمر النجوم توقياً أن يكون مثل الدعوى في علم الغيب، والعائف هو الذي يعيف الطير ويزجرها ويعتبر بأسمائها وأصواتها ومساقطها ومجاريها، فإذا سمع صوت طائر أو جرى من يمينه إلى شماله أو من شماله إلى يمينه قضى في ذلك بخير أو بشر في الأمر الذي يريد أن يفعله، فإذا قضى فيه بشر تجنب ذلك الأمر، يقال: عاف يعيف- إذا فعل ذلك، ومعنى عاف أي امتنع وتجنب، يقال: عافت الإبل الماء- إذا لم تشرب، وكذلك يقال في غير الإبل الزاجر أيضاً: هو مثل العائف، يقال: يزجر أيضاً زجراً، وذلك أنه ينظر إلى الطير فيقضي فيها مثل العائف، فإذا رأى شيئاً كرهه رجع عن أمر يريد أن يشرع فيه أو حاجة يريد قضاءها، والزاجر معناه الناهي، فكأن الطير قد زجره عن ذلك الفعل، أو أن من عاف له زجره عن ذلك، ويكون المعنى الزجر أيضاً أنه إذا رأى منها شيئاً صاح بها وطردها، فكان طرده إياها زجراً لها، ومنه قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أقروا الطير على مكناتها»</span><span class="orphaned-text">، قلت: إنهم كانوا إذا لم يروا سانحاً ولا بارحاً نفروا الطير لينظروا إلى أيّ جهة تطير- والله أعلم، وقال أبو حاتم: والأصل في هذا انهم كانوا يزجرون الطير ثم كانوا يزجرون الظبي والثعلب، وبصوت الإنسان يستدلون بلفظه وبغير ذلك، ثم نسبت كلها إلى الطير فقيل: يتطير، أي يستدل بالطير، وروي عن الأصعمي قال: سألت ابن عون: ما الفال؟ فقال: هو أن تكون مريضاً فتسمع: يا سالم، وتكون باغياً فتسمع يا واجد، قال: وكان ابن سيرين يكره الطيرة ويحب الفال، وفي الحديث:</span><span>«أصدق الطير الفال»</span><span class="orphaned-text">والفال مأخوذ من الفيال، وهي لعبة يتقامرون بها، كانوا يأخذون الدراهم فيخلطونها بالتراب ثم يجمعونه طويلاً ثم يقسمونه بنصفين ويتقارعون عليه، فمن أصابه القرعة اختار من القسمين واحداً، فلما كان المفايل يختار منهما ما أحب سمي الفال، لأنه يتفاءل بما يحبه، وكان هذا في العرب كثيراً، وأكثره في بني أسد، قال الأصمعي: أخبرني سعد بن نصر أن نفراً من الجن تذاكروا عيافة بني أسد فأتوهم فقالوا: ضلت لنا ناقة، فلو أرسلتم معنا من يعيف، فقالوا لغليم لهم: انطلق معهم، فاستردفه أحدهم، ثم ساروا فلقيتهم عقاب كاسرة إحدى جناحيها، فاقشعر الغليم فبكى فقالوا له: ما لك؟ فقال: كسرت جناحاً، ورفعت جناحاً، وحلفت بالله صراحاً، ما أنت بإنسي ولا تبغي لقاحاً. وكانوا يسمون الذي يجيء عن يمينك فيأخذ إلى شمالك سانحاً، والذي يجيء عن يسارك فيأخذ غلى يمينك بارحاً، والذي يستقبلك ناطحاً وكافحاً، والذي يجيء من خلفك قعيداً، والذي يعرض في كل وجه متيحاً، فمنهم من كان يتشاءم بالبارح ويتيمن بالسانح، ومنهم من كان يتيمن بالبارح ويتشاءم بالسانح، قال زهير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">جرت سنحاً فقلت لها أجيزي ** نوى مشمولة فمتى اللقاء<br/></span></center><p/><p id="98.keryO">وقال الكميت:</p><p/><center><span class="manzoma">ولا السانحات البارحات عشية ** أمر سليم القرن أم مر أعضب<br/></span></center><p/><p id="98.GbM47">وكانوا يزجرون بعضب القرن وصحته، والأعضب الذي له قرن واحد، وأما القائف فهو الذي يتبع الآثار ويعرفها ويعرف شبه الرجل في ولده، ويروى عن عوسجة ابن معقب القائف: قال: كنا تسرق نخلنا فنعرف آثارهم، فركبوا الحمر فعرفنا بمس أيديهم والعذوق، فكان القائف سمي قائفاً لأنه يقفو الأثر، يقال: قفا الأثر وقاف الأثر أي تبعه، قال الأصمعي عن أبي طرفة الهذلي قال: رأى قائفان أثر بعير وهما منصرفان من عرفة بعد الناس بيوم أو يومين فقال أحدهما: ناقة، وقال الآخر: جمل، فاتبعاه فإذا هما به، فاطافا به فإذا هو خنثى، ويقال للرجل إذا كان فطناً عارفاً بالأمور: هو عائف وقائف، وكان قوم من العرب لا يتطيرون ولا يتهيبون الطيرة ويفتخرون بتركه ويعدون تركه شجاعة وإقداماً، قال بعض شعرائهم:</p><p/><center><span class="manzoma">ولقد غدوت وكنت لا ** أغدو على واق وحاتم<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فإذا الأشائم كالأيا ** من والأيامن كالأشائم<br/></span></center><p/><p id="98.eWo2k">وقال آخر:</p><p/><center><span class="manzoma">ولست بهياب إذا اشتد رحله ** يقول عداني اليوم واق وحاتم<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ولكنه يمضي على ذاك مقدماً ** إذا صد عن تلك الهناة الخثارم<br/></span></center><p/><p id="98.wawQX">الخثارم: المطير، وقيل: العيافة والقيافة، الطرق والخط، وهو أيضاً نوع من الكهانة، وهو أن يخط في الأرض خططاً في الطول، ثم يخط عليها خططاً في العرض، ثم يطرق بالحصى او بالشعير أو بخشبات، ولا يزال يخط ويمحو ويعيد ثم يتكهن عليه، ومن هذا الباب أيضاً علم الكتف وهو أن ينظر في كتف شاة فيحدث بأشياء تكون في العالم مثل الحروب والأمطار والرياح والجدب والخصب وغير ذلك، وهذا يقال له: الكتاف، كأنه أشتق له اسم من الكتف مثل العراف لأن العراف من جنس العيافة، والعيافة والعرافة، سواء، فهذه الأشياء كلها من السحر والكهانة والقيافة والعيافة والخط والطرق والكتف وما أشبهها، قد جاءت فيها الأخبار والروايات، ويطول الخطب بها، وهي كلها مكروهة حرام، فمنها ما جاء فيها التشديد مثل السحر، والكهانة، ومنها ما جاء في القليل منها الرخص والتخفيف مثل القيافة والعيافة والكتف- انتهى.</p><p id="98.NJr4x">وهو مسلم له في القيافة، وأما غيرها فمنازع فيه، ثم قال: فأكثر هذه الأشياء أصولها من الأنبياء عليهم السلام، فإذا استعملت بعد النسخ وبعد ما جاء فيها النهي عن النبي صلى الله عليه وسلم كانت حراماً تدعو إلى الكفر والتعطيل وغير ذلك من أنواع الفساد، ثم قال: وما كان من أمر مشركي العرب فقد درس دروساً لا يعرف ولا يحتاج إلى ذكر كيفيته إذ كان متلاشياً لا أثر له، ولكن لا يستغني الفقهاء والعلماء عن معرفته إذ كان له في القرآن ذكر، وإذ كان واجباً على العلماء تعلم ما في القرآن على حسب طاقتهم، والجهل به نقص عليهم- والله أعلم بالصواب.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:29-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-29">قَالُوا بَلْ لَمْ تَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/29" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:29"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-30">وَمَا كَانَ لَنَا عَلَيْكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ بَلْ كُنْتُمْ قَوْمًا طَاغِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/30" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:30"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-31">فَحَقَّ عَلَيْنَا قَوْلُ رَبِّنَا إِنَّا لَذَائِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/31" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:31"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-32">فَأَغْوَيْنَاكُمْ إِنَّا كُنَّا غَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/32" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:32"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-33">فَإِنَّهُمْ يَوْمَئِذٍ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/33" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:33"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-34">إِنَّا كَذَلِكَ نَفْعَلُ بِالْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/34" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:34"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-35">إِنَّهُمْ كَانُوا إِذَا قِيلَ لَهُمْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ يَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/35" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:35"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-36">وَيَقُولُونَ أَئِنَّا لَتَارِكُوا آَلِهَتِنَا لِشَاعِرٍ مَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/36" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:36"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-37">بَلْ جَاءَ بِالْحَقِّ وَصَدَّقَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/37" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.DqM7e">ولما أشار سبحانه بتسمية كلامهم هذا سؤالاً إلى أن مرادهم: فهل أنتم مغنون عنا شيئاً أو حاملون عنا جزءاً من العذاب؟ وكان كأنه قيل: بم أجاب الرؤساء بعد هذا القول من الأتباع؟ قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم يكن كفرهم سبباً بل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم تكونوا مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقين في هذا الوصف بجبلاتكم فلذلك تابعتمونا فيما أمرناكم به لأنه كان في طبعكم، وهذا دليل على أن من لم يكن راسخاً في الإيمان كان منهم، ثم أكدوا هذا المعنى بقوله نافين لما أشاروا باليمين إليه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً ثابتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنا عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأعرقوا في النفي بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأكرهنا بذلك السلطان، إنما تبعتمونا باختياركم وهو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي قوة وكفاية لما تحاولونه من الأمور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طاغين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجاوزين لمقاديركم غالين في الكفر مسرفين في المعاصي والظلم، ولذلك أنكم خلق لا تحتاجون فيه إلى كبير تحرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحق علينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلنا نحن وأنتم بسبب ذلك، وعبروا بما يدل على ندمهم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قول ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي قابلنا إحسانه إلينا وتربيته لنا بالكفران، وقوله هو الحكم بالضلال لما في قلوبنا من القابلية له والإباء للإيمان، فالحكم بالعذاب.</span></p><p id="98.K0bPR">ولما تصوروا ما صاروا إليه من الخطأ الفاحش عن الطريق الواضح، وعلموا أن مثل ذلك لا يتركه أحد إلا بقهر قاهر فتصوروا أنه ما قسرهم عليه إلا حقوق الكلمة العليا علموا أنهم مثل ما صاروا إلى حكمها في الكفر يصيرون إلى حكمها في العذاب، فقالوا لما دهمهم من التحسر مريدين بالتأكيد قطع أطماع الأتباع عما أفهمه كلامهم من أن الرؤساء يغنون عنهم شيئاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذائقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما وقع لنا به الوعيد من سوء العذاب.</span></p><p id="98.emaND">ولما قضوا علالة التحسر والتأسف والتضجر، رجعوا إلى إتمام ذلك الكلام فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأغويناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أضللناهم وأوقعناكم في الغي بسبب حقوق ذلك القول علينا، ثم عللوا ذلك بقولهم مؤكدين أيضاً لرد ما ادعاه الأتباع من أنه ما كان سبب إغوائهم إلا الرؤساء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا غاوين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في طبعنا الغواية، وهي العدول عن الطريق المثلى إلى المهالك.</span></p><p id="98.O5z7K">ولما قال لهم الرؤساء ما هو الحق من أمرهم مما أوجب الحكم باشتراكهم، سبب عنه قوله تعالى مؤكداً دفعاً لمن يتوهم اختصاص العذاب بالسبب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفريقين بسبب ما ذكروا عن أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوم إذ كان هذا التقاول بينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأكبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مشتركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أصله، وهم مع ذلك متفاوتون في وصفه على مقادير كفرهم كما كانوا متشاركين في السبب متفاوتين في شدتهم فيه ولينهم- هذا وقد قال البخاري في صحيحه في تفسير حم السجدة: وقال المنهال عن سعيد: قال رجل لابن عباس رضي الله عنهما: إني أجد في القرآن أشياء تختلف علي قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أنساب بينهم يومئذ ولا يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقبل بعضهم على بعض يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يكتمون الله حديثاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ربنا ما كنا مشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقد كتموا في هذه الآية، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء بناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دحاها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فذكر خلق السماء قبل خلق الأرض، ثم قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنكم لتكفرون بالذي خلق الأرض في يومين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فذكر في هذه الآية خلق الأرض قبل السماء، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله غفوراً رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيزاً حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سميعاً بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأنه كان ثم مضى، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أنساب بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في النفخة الأولى ثم ينفخ في الصور فصعق من في السماوات ومن في الأرض، إلا من شاء الله فلا أنساب عند ذلك ولا يتساءلون، ثم في النفخة الآخرة أقبل بعضهم على بعض يتساءلون، وأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كنا مشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يكتمون الله حديثاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الله يغفر لأهل الإخلاص ذنوبهم، وقال المشركون: تعالوا نقول: لم نكن مشركين، فنختم على أفواههم فتنطق أيديهم، فعند ذلك عرف أن الله لا يكتم حديثاً، وعنده يود الذين كفروا- الآية، وخلق الأرض في يومين ثم خلق السماء ثم استوى إلى السماء فسواهن في يومين آخرين ثم دحا الأرض، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دحاها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخرج منها الماء والمرعى، وخلق الجبال والآكام وما بينهما في يومين آخرين، فذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دحاها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقوله: خلق الأرض في يومين، فجعلت الأرض وما فيها من شيء في أربعة أيام وخلقت السماوات في يومين، وكان الله غفوراً رحيماً، سمى نفسه ذلك، وذلك قوله، أي لم يزل كذلك، فإن الله لم يرد شيئاً إلا أصاب به الذي أراد، فلا يختلف عليك القرآن فإن كلاًّ من عند الله.</span></p><p id="98.Z2VYN">وقال في سورة المرسلات: وسئل ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا يوم لا ينطقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ربنا ما كنا مشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم نختم على أفواههم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال: إنه ذو ألوان، مرة ينطقون ومرة يختم عليهم.</span></p><p id="98.65WMd">ولما أخبر سبحانه باشتراكهم، استأنف الإخبار بما يهول أمر عذابهم ويشير إلى عمومه في الدارين لكل من شاركهم في الإجرام، فقال مؤكداً دفعاً لظن من ينكر القيامة وظن من يرى الإملاء للمجرم في الدنيا نعمة وينفي كونه نقمة، أو يفعل في التمادي في الإجرام فعل المنكر؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة التي لا يفوتها شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الفعل العظيم الشأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بهم- هكذا كان الأصل، ولكنه علق بالوصف تعميماً وتعليلاً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالمجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل قاطع لما أمر الله به أن يوصل في الدنيا والآخرة، نمهل ثم نأخذ أخذاً عنيفاً يصير به المشتركون في الظلم أعداء يتخاصمون، ويحيل بعضهم على بعض ثم لا ينفعهم ذلك، بل نشارك بينهم في العقوبة، ثم علل تعذيبه لهم بقوله مؤكداً للتعجب منهم لأن فعلهم هذا أهل لأن ينكر لأن هذه الكلمة لا يصدق عاقل أن أحداً يستكبر عليها لأنه لا شيء أعدل منها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قيل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ قائل كان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمكن، وإذا نفي الممكن كان الموجود أولى فإنه لا يوجد إلا ما يمكن وجوده وإن كان واجباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى المباين لجميع الموجودات في ذاته وصفاته وافعاله كما هو الحق ليفردوه بالإلهية كما تفرد بالخالقية كما لا يخفى على من له أدنى مسكة بصفات الكمال، وقدم النفي لأن التحلية لا تكون إلا بعد التخلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستكبرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الكبر عن الإقرار بهذا الحق الذي لا أعدل منه وعن متابعة الداعي إليه، استكبار من هو طالب للكبر من نفسه ومن غيره لما فيه من العراقة والعتو، فلم يكن لهم مانع من أبواب جهنم السبعة التي جعلت كل كلمة من هذه الكلمة مع قرينتها الشاهدة بإرساله مانعة من باب منها وإلا كان في شيء من ساعات أيامهم- التي هي بعدد حروفهما أربعة وعشرون- خير ينجيهم من المكارة.</span></p><p id="98.dpXRz">ولما أخبر أنهم استكبروا على توحيد الإله، أتبعه الإخبار بأنهم تكلموا في رسوله صلى الله عليه وسلم بما لا يرضاه: فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل حين ما دلوا به على بعدهم عن الإيمان كل البعد بسوقهم لقولهم ذلك في استفهام إنكاري مؤكداً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إئنا لتاركوا آلهتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عبادتها، وكان تأكيد أصل الكلام للإشارة إلى أن تكذيبهم صادر منهم مع علمهم بأن كل عالم بحالهم يراهم جديرين بترك ما هم عليه لما جاء به صلى الله عليه وسلم، ولذلك أعلم بأن ما هم عليه عناد بسوق تكذيبهم على وجه معلوم التناقض بالبديهة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشاعر مجنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الجنون لا نظام معه، والشعر يحتاج إلى عقل رصين وقصد قويم، وطبع في الوزن سليم، أو للإشارة إلى أن إنكار المؤكد إنكار لغيره بطريق الأولى.</span></p><p id="98.2qrMm">ولما كان مرادهم بذلك أن كلامه باطل، فإن أكثر كلام الشاعر غلو وكذب وكلام المجنون تخليط، كان كأنه قال في جوابهم: إنه لم يجئ بشرع ولا بجنون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل جاء بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في الحقية.</span></p><p id="98.3jlaE">ولما كان ما جاء به أهلاً لكونه حقاً لأن يقبل وإن خالف جميع أهل الأرض، وكان موافقاً مع ذلك لمن تقرر صدقهم واشتهر اتباع الناس لهم، فكان أهلاً لأن يقبله هؤلاء الذين أنزلوا أنفسهم عن أوج معرفة الرجال بالحق إلى حضيض معرفة الحق على زعمهم بالرجال، فكان مآل أمرهم التقليد قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدق المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين علم كل ذي لب أنهم أكمل بدور أضاء الله بهم الإكوان في كل أوان، وتقدم في آخر سورة فاطر أنهم عابوا من كذبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقسموا بالله جهد أيمانهم لئن جاءهم أحد منهم ليؤمنن به فكذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن كذبوا سيدهم بهذا الكلام المتناقض.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:38-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-38">إِنَّكُمْ لَذَائِقُو الْعَذَابِ الْأَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/38" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:38"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-39">وَمَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/39" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:39"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-40">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/40" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:40"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-41">أُولَئِكَ لَهُمْ رِزْقٌ مَعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/41" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:41"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-42">فَوَاكِهُ وَهُمْ مُكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/42" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:42"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-43">فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/43" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:43"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-44">عَلَى سُرُرٍ مُتَقَابِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/44" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:44"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-45">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِكَأْسٍ مِنْ مَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/45" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.DemOa">ولما وصلوا إلى هذا الحد من الطغيان، والزور الظاهر والبهتان، تشوف السامع إلى جزائهم فاستأنف الإخبار بذلك مظهراً له في أسلوب الخطاب إيذاناً بتناهي الغضب، فقال في قالب التأكيد نفياً لما يترجمونه من العفو بشفاعة من ادعوا أنهم يقربونهم زلفى، ووعظاً لهم ولأمثالهم في الدنيا فيما ينكرونه حقيقة أو مجازاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المخاطبون على وجه التحقير المجرمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذائقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما كنتم تضيقون أولياء الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العذاب الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.KqWpN">ولما كان سبحانه الحكم العدل فلا يظلم أحداً مثقال ذرة فلا يزيد في جزائه شيئاً على ما يستحق مع أن له أن يفعل ما يشاء ولا يكون فعله- كيفما كان- إلا عدلاً قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنكم ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجزون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جزءاً من الجزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل ما. ولما كانوا مطبوعين على تلك الخلال السيئة، بين أنها كانت خلقاً لهم لا يقدرون على الانفكاك عنها بالتعبير بأداة الكون فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نفياً لوهم من قد يظن أنهم فعلوا شيئاً بغير تقديره سبحانه. ولما كان في المخاطبين بهذا من علم الله أنه سيؤمن، واستثنى من واو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذائقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قوله مرغباً لهم في الإيمان مشيراً إلى أنهم لا يحملهم على الثبات على ما هم عليه من الضلال إلا غش الضمائر بالرياء وغيره، فهو استثناء متصل بهذا الاعتبار الدقيق:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عباد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فرغبهم بوصف العبودية الذي لا أعز منه، وأضافهم زيادة في الاستعطاف إلى الاسم الأعظم الدال على جميع صفات الكمال، وزاد رغباً بالوصف الذي لا وصف أجلّ منه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.2jX98">ولما خلصهم منهم، ذكر ما لهم فقال معظماً لهم بأداة البعد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو القدر بما صفوا أنفسهم عن أكدار الأهوية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم رزق معلوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعلمون غائبه وكائنه وآتيه وطعمه ونفعه وقدره وغبّه وجميع ما يمكن علمه من أموره، وليسوا مثل ما هم عليه في هذه الدار من كدر الأخطار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تدري نفس ماذا تكسب غداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن النفس إلى المعلوم أسكن، وبالأنس إليه أمكن.</span></p><p id="98.elvxa">ولما كان أهل الجنة لا يأكلون تقوتأً واحتياجاً، بل تنعماً والتذاذاً وابتهاجاً، لأن أجسامهم محكمة مخلوقة للأبد، فهي غير محتاجة إلى حفظ الصحة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فواكه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتنعمون بها بما كدروا من عيشهم في الدنيا. ولما كان الذي هو نعيم الجسم لا يحمد غاية الحمد إلا مع العز الذي هو غذاء الروح قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم مكرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بناه للمفعول إشارة إلى أن وجود إكرامهم من كل شيء أمر حتم لا يكون غيره أصلاً.</span></p><p id="98.3POa7">ولما كان الإكرام لا يتم إلا مع طيب المقام قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جنات النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا يتصور فيها غيره.</span></p><p id="98.VBWAV">ولما كان التلذذ لا يكمل إلا مع الأحباب، وكانت عادة الملوك الاختصاص بالمحل الأعلى، بين أنهم كلهم ملوك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على سرر متقابلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس فيهم أحد وجهه إلى غير وجه الآخر على كثرة العدد. ولما كان ذلك لا يكمل إلا بالشراب، وكان المقصود الطواف فيه، لا كونه من معين، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يطاف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالبناء للمفعول وكأنها يدلى إليهم من جهة العلو ليكون أشرف لها وأصون، فنبه على ذلك بأداة الاستعلاء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهم فوق أسرتهم كالملوك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكأس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إناء فيه خمر، قالوا: وإن لم يكن في الزجاجة خمر فهي قدح، ولا تسمى كأساً إلا والخمر فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من معين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من خمر جارية في أنهارها، ظاهرة للعيون تنبع كما تنبع الماء لا يعالجونها بعصير، ولا يحملهم على الرفق بها والتقصير فيها نوع تقصير، قال الرازي: إنما سميت به إما من ظهروها للعين أو لشدة جريها من الإمعان في السير أو لكثرتها من المعن، وهو الكثير، وسمي الماعون لكثرة الانتفاع به، ويقال: مشرب ممعون: لا يكاد ينقطع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:46-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-46">بَيْضَاءَ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/46" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:46"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-47">لَا فِيهَا غَوْلٌ وَلَا هُمْ عَنْهَا يُنْزَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/47" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:47"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-48">وَعِنْدَهُمْ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ عِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/48" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:48"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-49">كَأَنَّهُنَّ بَيْضٌ مَكْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/49" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:49"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-50">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/50" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:50"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-51">قَالَ قَائِلٌ مِنْهُمْ إِنِّي كَانَ لِي قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/51" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:51"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-52">يَقُولُ أَئِنَّكَ لَمِنَ الْمُصَدِّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/52" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:52"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-53">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَدِينُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/53" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:53"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-54">قَالَ هَلْ أَنْتُمْ مُطَّلِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/54" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.XnQVA">ولما كان أول ما يختار في الشراب لونه ثم طعمه، قال واصفاً ما في الكأس من الخمر استخداماً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيضاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مشرقة صافية هي في غاية اللطافة تتلألأ نوراً، وأعرق في وصفها بالطيب بجعلها تفسيراً للمعنى في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذة للشاربين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما كانوا يتجرعون من كأسات الأحزان والأنكاد، وأظهر موضع الإضمار تعميماً وتعليقاً للحكم بالوصف، وجمع إشارة إلى أنهم لا يعلونها إلا كذلك بما فيه من مزيد اللذة.</span></p><p id="98.2QGWg">ولما كان قد أثبت لها الكمال، نفى عنها النقص فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا فيها غول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فساد من تصديع رأس أو إرخاء مفصل أو إخماء كبد أو غير ذلك مما يغتال أي يهلك، أو يكون سبباً للهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم عنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عادة بعد شربها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينزفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يذهب شيء من عقولهم وإن طال شربهم وكثر لئلا ينقص نعيمهم ولا ينفذ شرابهم أو ما عندهم من الجدة لكل ما يسر به- على قراءة حمزة والكسائي بكسر الزاي من أنزف- مبنياً للفاعل مثل أقل وأعسر- إذا صار قليل المال، أو ذهب عقله، وقراءة الجماعة بالبناء للمفعول يحتمل أن تكون من نزف، وحينئذ يحتمل أن تكون من نفاذ الشراب من قولهم: نزفت الركية، اي ذهب ماؤها، وأن تكون من ذهاب العقل من قولهم: نزف الرجل بالبناء للفاعل ونزف بالبناء للمفعول بمعنى: ذهب عقله بالسكر ويحتمل أن تكون من أنزف وحينئذ يحتمل أن تكون من ذهاب العقل من أنزف الرجل- إذا ذهب عقله بالسكر، وأن تكون من عدم الشراب من قولهم: نزف الرجل الخمرة- سواء كان مبنياً للفاعل أو للمفعول- إذا أفناها.</span></p><p id="98.K7mYD">ولما كان ذلك كله لا يكمل إلا بالجماع، والخمر أدعى شيء إليه، وهو لا يكمل النعيم به إلا بالاختصاص قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعندهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نساء من أهل الدنيا وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاصرات الطرف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تطرف واحدة منهن إلى غير زوجها ولا يدعه تناهي حسنها وفرط جمالها طرفها يطرف إلى غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نجل العيون، جمع عيناء، كسرت عينه لمناسبة الياء.</span></p><p id="98.X9MYp">ولما كان أحسن الألوان لاسيما عند العرب الأبيض الأحمر المشرب صفرة أكتسبته صفاء وإشراقاً وبهاء، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنهن بيض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بيض نعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مصون من دنس يلحقه، وغبار يرهقه، ولمحبة العرب لهذا اللون كانت تقول عن النساء بيضات الخدور لأنه لونه أبيض مشرباً صفرة صافية، وقد صرح امرؤ القيس بهذا في لاميته المشهورة فقال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">كبكر مقاناة البياض بصفرة ** غذاها نمير الماء غير المحلل<br/></span></center><p/><p id="98.lVnQA">أي مخالطة البياض المائل إلى الحمرة بصفرة، وهو أصفى الألوان واعدلها، يشابه لون نور القمر.</p><p id="98.ApnNG">ولما كان ذلك الاجتماع إنما هو للسرور، وكان السرور لا يتم إلا بالمنادمة، وكان أحلى المنادمة ما يذكر بحلول نعمة أو انحلال نقمة، تسبب عن ذلك ولابد قوله إشارة إلى فراغ البال وصحة العقل بالإصابة في المقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقبل بعضهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل الجنة بالكلام، وأشار إلى أن مجرد الإقبال بالقصد يلفت القلوب إلى سماعه بأداة الاستعلاء فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل الكلام الذي هو روح ذلك المقام، وأما المواجهة فقد تقدم أنها دائمة، وبين حال هذا الإقبال فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتحدثون حديثاً بيناً لا خفاء بشيء منه بما أشار إليه الإظهار بما حقه أن يهتم به ويسأل عنه من أحوالهم التي خلصوا منها بعد أن كادت ترديهم، وسماه سؤالاً لأنه مع كونه أهلاً لأن يسأل عنه- لا يخلو عن سؤال أدناه سؤال المحادث أن يصغي إلى الحديث، وعبر عنه بالماضي إعلاماً بتحققه تحقق ما وقع.</span></p><p id="98.8Jnz6">ولما تشوف السامع إلى سماع شيء منها يكون نموذجاً للباقي، أشار إلى ذلك بقوله مستأنفاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال قائل منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في هذا التساؤل، وشتان ما بينه وبين ما مضى خبره من تساؤل أهل النار.</span></p><p id="98.pqDBO">ولما كان ظنه أنه لا يخلص من شر ذلك القرين الذي يحدث عنه فنجاه الله منه على خلاف الظاهر، فكان ذلك إحدى النعم الكبرى، نبه عليه بالتأكيد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني كان لي قرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جليس من الناس كأنه شيطان مبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكذباً بالبعث مستبعداً له غاية الاستبعاد مجدداً لقوله في كل وقت، يريد أن يختدعني بلطافة قياده إلى سوء اعتقاده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنك لمن المصدقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالبعث- يوبخني بذلك ويستقصر باعي في النظر استثارة لهمتي وإلهاباً لنخوتي وحميتي، ويكرر الإنكار بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذ متنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فذهبت أوراحنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً راسخاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تراباً وعظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فانمحقت أجسامنا التي هي مراكب الأرواح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنا لمدينون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمجزيون بعد ذلك بما عملنا بأن نبعث ونجازى، وكان تأكيده للإشارة منه إلى كل عاقل جدير بأن يكذب بما أقررت به لبعده، أو إلى أنه مكذب به ولو كان مؤكداً.</span></p><p id="98.r3YvP">ولما كان هذا المقال سبباً لعظيم تشوف السامع إلى ما يكون بعده، وكان أهل الجنة من علو المكان والمكانة وصحة الأجسام وقوة التركيب ونفوذ الأبصار بحيث ينظرون ما شاؤوا من النار وغيرها مما دونهم متى شاؤوا، استانف قوله مشيراً إلى أن حاله هذت معلم أنه من أهل النار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا القائل لشربه هؤلاء الذين هم كما قال بعضهم في موشح:</span></p><p/><center><span class="manzoma">رب شرب كالعقد قد نظموا ** في ثياب طرازها الكرم<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فاغتنمت الهنا كما اغتنموا ** وظننت الكؤوس بينهمو<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">أنجماً في سما الهناء ترى ** كل نجم يغيب في بدر<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل أنتم مطلعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شافون قلبي بأن تتركوا ما أنتم فيه من تمام اللذة وتكلفوا أنفسكم النظر معي في النار لتسروني بذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:55-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-55">فَاطَّلَعَ فَرَآَهُ فِي سَوَاءِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/55" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:55"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-56">قَالَ تَاللَّهِ إِنْ كِدْتَ لَتُرْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/56" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:56"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-57">وَلَوْلَا نِعْمَةُ رَبِّي لَكُنْتُ مِنَ الْمُحْضَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/57" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:57"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-58">أَفَمَا نَحْنُ بِمَيِّتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/58" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:58"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-59">إِلَّا مَوْتَتَنَا الْأُولَى وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/59" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:59"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-60">إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/37/60" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:60"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-61">لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ الْعَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/61" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:61"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-62">أَذَلِكَ خَيْرٌ نُزُلًا أَمْ شَجَرَةُ الزَّقُّومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/62" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:62"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qMKd0">ولما كان المحدث عنه المخلصين، وهم أهل الجنة كلهم أو جلهم، وكان الضمير يعود لما سبقه بعينه، وكان مخاطبو هذا القائل إنما هم شربه، وكان من المعلوم مما مضى من التقابل والتواد والتواصل بالمنادمة والتساؤل أنهم ينتدبون ندبهم إليه ويقبلون قطعاً عليه، وكان النافع لنا إنما هو قوله فقط في توبيخ عدوه وتغبيط نفسه ووليه، لم يجمع الضمير لئلا يلبس فيوهم أنه للجميع، وأعاده عليه وحده لنعتبر بمقاله، ونتعظ بما قص علينا من حاله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطلع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ما رأى لنفسه في ذلك من عظيم اللذة إلى أهل النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرآه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك القرين السوء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سواء الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في وسطها وغمرتها تضطرم عليه أشد اضطرام بما كان يضرم في قلبه في الدنيا من الحر كلما قال له ذلك المقال، وسمي الوسط سواء لاستواء المسافة منه إلى الجوانب كمركز الدائرة، ثم استأنف الإخبار عن مكافأته له بما كان من تقريعه وتوبيخه على التصديق بالآخرة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لقرينه ذلك.</span></p><p id="98.232Pj">ولما كان لا يقع في فكر أنه كان يتلفت إلى قوله هذا نوع التفاف لأنه ظاهر البطلان، ولأن هذا القائل محكوم بأنه من أهل الجنة، أكد قوله إشارة إلى أنه كان يؤثر فيه قوله في كثير من الأوقات بما يزينه به الشيطان وتحسنه النفوس بالشهوات، والراحة من كلف الطاعات، وساقه في أسلوب القسم تنبيهاً على التعجب من سلامته منه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد التأكيد بعم ما علقه بالاسم الأعظم بالمخففة من المثقلة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كدت لتردين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنك قاربت أن تهلكني وتجعلني في أردأ ما يكون من الأماكن، وفي هذا التأكيد غاية الترغيب في الثبات لمن كان قريباً من التزلزل وفي المباعدة لقرناء السوء.</span></p><p id="98.1vxbK">ولما ذكر سوء ما كان يأتي إليه، ذكر حسن أثر الله سبحانه عنده، فقال لافتاً الكلام إلى صفة الإحسان لأنه مقامه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا نعمة ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ بما رباني به من تثبيتي عن أتباعك والتجاوز عني في مخالطتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كوناً ثابتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المحضرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المكرهين على حضور هذا الموطن الضنك الذي أنت فيه، فيالله ما أعظم إحسان هذه الآية في التنفير من العشرة لقرناء السوء لأنها شديدة الخطر قبيحة الأثر، ولقد أبان نظره هذا عن أنه لم يكن أعلى لذة مما كان فيه فليس بأدنى منه، فإنه لا شيء ألذ من رؤية العدو الماكر الذي طالما أحرق الأكباد وشوش الأفكار، في مثل دلك من الإنكار، وعظائم الأكدار، من غمرات النار.</span></p><p id="98.EdzOg">ولما رأى ذاك فيما هو فيه من الجحيم، ورأى نفسه فيما هي فيه من النعيم، ما ملك نفسه أن قال كما يعرض لمن يكون في شدة فيأتيه الفرج فجأة فيصير كأنه في منام أو أضغاث أحلام، لا يصدق ما صار إليه سروراً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنحن يا إخواني منعمون مخلدون فيتسبب عن ذلك أنا ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن بميتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد حالتنا هذه، وأكده لأن مثله لأجل نفاسته لا يكاد يصدق، ثم أعرق في العموم بما هو معياره فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا موتتنا الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي كانت في الدنيا.</span></p><p id="98.Opw5K">ولما ذكر نعمة الخلاص من الموت، ذكر نعمة الإنقاذ من الأكدار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمعذبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.blkWX">ولما تذكر هذا فاستفزه السرور، وازدهته الغبطة والحبور، لم يملك نفسه أن قال في أسلوب التأكيد لما له في ذلك من النشاط لما له من خرق العادة منبهاً على عظمته لتعظيم الغبطة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي نحن فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا شيء يعدله. ولما دل هذا السياق على عظيم ما نالوه، زاد في تعظيمه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمثل هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليعمل العاملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لينالوه فإنهم يغتنون غنى لا فقر بعده بخلاف ما يتنافسون فيه ويتدالجون عليه من أمور الدنيا، فإنه مع سرعة زواله منغض بكدره وملاله.</span></p><p id="98.Z5zO4">ولما فات الوصف هذا التشويق إلى هذا النعيم، رمى في نعته رمية أخرى سبقت العقول وتجاوزت حد الإدراك وعلت عن تخيل الوهم في استفهام منفر من ضده بمقدار الترغيب فيه لمن كان له لب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الجزاء البعيد المنال البديع المثال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير نزلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأشار بذلك إلى أنه إنما هو شيء يسير كما يقدم للضيف عند نزوله على ما لاح في جنب ما لهم وراء ذلك مما لا تسعه العقول ولا تضبطه الفهوم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم شجرة الزقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تعرفها بأنها في غاية النتن والمرارة، من قولهم: تزقم الطعام- إذا تناوله على كره ومشقة شديدة، وعادل بين ما لا معادلة بينهما بوجه تنبيهاً على ذلك، ولأنهم كانوا يرون ما سبب ذلك من الأعمال خيراً من أعمال المؤمنين التي سببت لهم النعيم، فكأنهم كانوا يقولون: إن هذا العذاب خير من النعيم، فسيق ذلك كذلك توبيخاً لهم على سوء اختيارهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:63-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-63">إِنَّا جَعَلْنَاهَا فِتْنَةً لِلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/63" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:63"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-64">إِنَّهَا شَجَرَةٌ تَخْرُجُ فِي أَصْلِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/64" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:64"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-65">طَلْعُهَا كَأَنَّهُ رُءُوسُ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/65" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:65"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-66">فَإِنَّهُمْ لَآَكِلُونَ مِنْهَا فَمَالِئُونَ مِنْهَا الْبُطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/66" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:66"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-67">ثُمَّ إِنَّ لَهُمْ عَلَيْهَا لَشَوْبًا مِنْ حَمِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/67" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:67"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-68">ثُمَّ إِنَّ مَرْجِعَهُمْ لَإِلَى الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/68" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:68"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-69">إِنَّهُمْ أَلْفَوْا آَبَاءَهُمْ ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/69" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:69"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-70">فَهُمْ عَلَى آَثَارِهِمْ يُهْرَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/70" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.rjXYx">ولما كان قد أخبر أن نباتها في النار، فكان ذلك سبباً لزيادة تكذيبهم لأن عدم إيمانهم كان سبباً لضيق عقولهم، قال مؤكداً رداً على من يظن أن سبحانه لا يفتن عباده لأنه غني عن ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا جعلناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشجرة بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتنة للظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يضعون الأشياء في غير مواضعها كمن هو في الظلام بكونها عذاباً لهم في الأخرى وسبباً لزيادة ضلالهم في الدنيا، ولو وضعوها مواضعها لعلموا أن من جعل في الشجر الأخضر ناراً لا تحرقه يستخرجونها هم متى شاؤوا فيحرقون بها ما شاؤوا من حطب وغيره قادر على أن ينبت في النار شجراً أخضر لا تحرقه النار، ثم نبه على أن محل الفتنة جعلها فيما ينكرونه، فقال تعالى مؤكداً لأجل إنكارهم معللاً لجعلها فتنة تخالطهم فتحيلهم في الدنيا بحرها وفي الأُخرى بأثرها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحقق أمر نباتها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شجرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد الأمر بياناً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكده بالظرف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أصل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت وقعر ومعظم وقرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار الشديدة الاضطرام وفروعها ترتفع إلى دركاتها، ثم زاد ذلك وضوحاً وتصويراً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طلعها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو مثل طلع النخل في نموه ثم تشققه عن ثمرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنه رءوس الشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما هو مثل عند المخاطبين فيه، وهو القباحة التي بلغت النهاية، وهذا المثل واقع في أتم مواقعه سواء كان الشيطان عندهم أسماً للحية أو لغيرها، لأن قبح الشياطين وما يتصل بهم في أنهم شر مخص لا يخلطه خير مقرر في النفوس، ولهذا كان كل من استقبح منظر إنسان أو فعله يقول: كأنه شيطان، كما انطبع في النفوس حسن الملائكة وجلالتهم فشبهوا لهم الصور الحسان، ولذلك سمت العرب ثمر شجر يقال له الأستن بهذا الاسم، وهو شجر خشن مر منتن منكر الصورة.</span></p><p id="98.0woJ8">ولما أثبت أمرها بما هو في غاية الفتنة لها واللطف للمؤمنين، سبب عن الفتنة بها قوله: راداً لإنكارهم أن يأكلوا مما لا يشتهونه ومكذباً لما كانوا يدعون من المدافعة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب كفرانهم بها وبغيرها مما أمرهم الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآكلون منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذه الشجرة من شوكها وطلعها وما يريد الله بما يؤلم منها. ولما كانوا قد زادوا في باب التهكم في أمرها، زاد التأكيد في مقابلة ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمالئون منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومن غيرها في ذلك الوقت الذي يريد الله أكلهم منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البطون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قهراً على ذلك وإجباراً. ولما أحرق أكبادهم من شديد الجوع زيادة في العذاب، ولما جرت العادة بأن الآكل المتنعم يتفكه بعد أكله بما يبرد غلة كبده، قال مشيراً إلى تناهي شناعة متفكههم، وطويل تلهبهم من عطشهم، بأداة التراخي وآلة التأكيد لما لهم في ذلك من عظيم الإنكار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إن لهم عليها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على أكلهم منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشوباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلطاً عظيم الإحراق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حميم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ماء حار كأنه مجمع من مياه من عصارات شتى من قيح وصديد ونحوهما- نسأل الله العافية.</span></p><p id="98.kLdk5">ولما كان ما ذكر للفريقين إنما هو النزل الذي مدلوله ما يكون في أول القدوم على حين غفلة، وكانوا يريدون الحميم كما يورد الإبل الماء، وكان قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يطوفون بينها وبين حميم آن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرحمن: 44] يدل على أن ذلك خارجها أو خارج غمرتها، كما تكون الأحواض في الحيشان خارج الأماكن المعدة للإبل، قال مبيناً أن لهم ما هو أشد شناعة من ذلك ملوحاً إليه بأداة التراخي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إن مرجعهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد خروجهم من دار ضيافتهم الزقومية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإلى الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذات الاضطرام الشديد، والزفير والبكاء والاغتمام الطويل المديد، كما أن حزب الله يتقلبون من جنات النعيم إلى جنات المأوى مثلاً إلى جنات عدن إلى الفردوس التي لا يبغون عنها حولاً كما ينقل أهل السعة والأكابر من أهل الدنيا ضيوفهم في البساتين المتواصلة والمناظر، وينزهونهم في القصور العالية والدساكر.</span></p><p id="98.BQ1bV">ولما أخبر عن عذابهم هذا، وكان سببه الجمود مع العادة الجارية على غير الحق، والتقيد بما ألفته النفس ومال إليه الطباع، مما أصّله من يعتقدون أنه أكبر منهم وأتم عقلاً، علل ذلك تحذيراً من مثله لأنه كان سبب هلاك أكثر الخلق، وأكده لأنهم ينكرون ضلال من أصّل لهم، فتلك العوائد من آبائهم وغيرهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم ألفوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجدوا وجدانا ألفوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آباءهم ضالين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقين في الضلال، فما هم فيه لا يخفى على أحد أنه ضلال يتسبب عنه النفرة عن صاحبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على آثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا تكاد تبين لأحد لخفاء مذاهبها لوهيها وشدة ضعفها وانطماس معالمها، لا على غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كأنهم يلجئهم ملجئ إلى الإسراع، فهم في غاية المبادرة إلى ذلك من غير توقف على دليل ولا استضاءة بحجة بحيث يلحق صاحب هذا الإسراع من شدة تكالبه عليه شيء هو كالرعدة، وذلك ضد توقفهم وجمودهم فيما أتاهم به رسولنا صلى الله عليه وسلم من شجرة الزقوم وغيرها مما هو في غاية الوضوح والجلاء، فأمعنوا في التكذيب به والاستهزاء، وأصروا بعد قيام الدلائل، فكانوا كالجبال ثباتاً على ضلالهم، والحجارة الصلاب الثقال رسوخاً في لازب أوحالهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-71">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهُمْ أَكْثَرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/71" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:71"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-72">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا فِيهِمْ مُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/72" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:72"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-73">فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/73" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:73"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-74">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/74" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:74"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-75">وَلَقَدْ نَادَانَا نُوحٌ فَلَنِعْمَ الْمُجِيبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/75" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:75"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.8r8g4">ولما كان النبي صلى الله عليه وسلم شديد المحبة لهداهم والحزن على ضلالهم، والأسف على غيهم ومحالهم، وكان الضلال مع العقل أولاً، ثم مع وجود الرسل الذين هم من الصدق والمعجزات والأمور الملجئة إلى الهدى ثانياً كالمحال، سلاه سبحانه بقوله على سبيل التأكيد لزيادة التحقيق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ضل قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل من يدعوهم في جميع الزمان الذي تقدمهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكثر الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بحيث إنه لم يمض قرن بعد آدم عليه السلام إلا وكله أو جله ضلال.</span></p><p id="98.wjR8D">ولما كان ربما ظن أنه لعدم الرسل، نفى ذلك بقوله مؤكداً لنحو ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة التي توجب الإتيان بما لا ريب فيه من البيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم منذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأنذروهم بأس الله وبينوا لهم أحسن البيان، ومع ذلك فغلب عليهم الضلال، وعناد أهل الحق بالمحال، حتى أهلكهم الله بما له من شديد المجال، وهو معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن الإرسال أنا فعلنا في إهلاكهم من العجائب ما يستحق التعجيب به والتحذير من مثله بأن يقال لمن تخلف عنهم: انظر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ذلك عادة مستمرة لم تختلف أصلاً قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان عاقبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي آخر امر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في إنا أهلكناهم لتكذيبهم، فاصبر على الشدائد كما صبروا، واستمر على الدعاء بالبشارة والنذارة حتى يأتيك أمر الله.</span></p><p id="98.qlXaZ">ولما أفهم الحكم على الأكثر بالضلال أن الأقل على غير حالهم، نبه على حال الطائعين بقوله مستثنياً من ضمير المنذرين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عباد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين استخلصهم سبحانه بما له من صفات الكمال، فاستحقوا الإضافة إلى اسمه الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين أخلصهم له فأخلصوا هم أعمالهم فلم يجعلوا فيها شوباً لغيره.</span></p><p id="98.aEXza">ولما كان مقصود السورة التنزيه الذي هو الإبعاد عن النقائص، ولذلك كان أنسب الأشياء الإقسام أولها بالملائكة هم أنزه الخلق، وكان أعلى الخلق من جرد نفسه عن الحظوظ بما يؤتيه الله من المجاهدات والمنازلات والمعالجات حتى يلحق بهم فيجوز مع فضلهم معالي الجهاد، فكان أحق الأنبياء بالذكر من كان أكثر تجريداً لنفسه من الشواغل سيراً إلى مولاه وتعريجاً عن كل ما سواه، وكان الأب الثاني من أحقهم بذلك لأنه تجرد في الجهاد بالدعاء إلى الله ألف عام ثم تجرد عن كل شيء على ظهر الماء بين الأرض والسماء، فقال تعالى مؤكداً لما تقدم من أنه دعا إلى التأكيد من أن مكثه في قومه المدة الطويلة مبعد لأن يكونوا وافقوه ومالوا معه وتابعوه، ولأن فعل العرب في التكذيب مع ترادف المعجزات وتواتر العظات عمل من هو مكذب بوقوع النصرة للمرسلين، والعذاب للمكذبين، عطفاً على تقديره: فقاسى الرسل من الشدائد ما لا تسعه الأوراق، وجاهدوهم بأنفسهم والتضرع إلى الله تعالى في أمرهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد نادانا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب إني مغلوب فانتصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القمر: 10] ونحوه مما أخبر الله عنه به بعد أمور عظيمة لقيها منهم من الكروب، والشدائد والخطوب، لنكشف عنه ما أعياه من أمرهم.</span></p><p id="98.10jy3">ولما أغنت هذه الجملة عن شرح القصة وتطويلها، وكان قد تسبب عن دعائه إجابته، قال بالتأكيد بالاسمية والإشارة إلى القسم والأداة الجامعة لكل مدح وصيغة العظمة إلى أن هول عذابهم وعظم مصابهم بلغ إلى أنه مع شهرته لا يكاد يصدق، فهو يحتاج إلى اجتهاد كبير وشدة اعتناء، فكانت الإجابة إجابة من يفعل ذلك وإن كانت الإفعال بالنسبة إليه سبحانه على حد سواء، لا تحتاج إلى غير مطلق الإرادة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنعم المجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كنا بما لنا من العظمة له ولغيره ممن كان نعم المجيب لنا، هذه صفتنا لا تغير لها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:76-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-76">وَنَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/76" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:76"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-77">وَجَعَلْنَا ذُرِّيَّتَهُ هُمُ الْبَاقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/77" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:77"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-78">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/78" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:78"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-79">سَلَامٌ عَلَى نُوحٍ فِي الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/79" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:79"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-80">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/80" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:80"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-81">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/81" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:81"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-82">ثُمَّ أَغْرَقْنَا الْآَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/82" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.3GWrm">ولما كان معنى هذا: فأجبناه إجابة هي النهاية في استحقاق على الممادح من إيصاله إلى مراده من حمله وحمل من آمن به والانتقام ممن كذبه كما هي عادتنا دائماً، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجيناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأهله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين وافقوه في الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكرب العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الأذى من الغرق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا ذريته هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الباقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن جميع أهل الأرض غرقوا فلم يبق منهم أحد أصلاً، وأهل السفينة لم يعقب منهم أحد غير أولاده، فأثبناه على نزاهته إن كان هو الأب الثاني، فالعرب والعجم أولاد سام، والسودان أولاد حام، والترك والصقالبة ويأجوج ومأجوج أولاد يافث، فكل من تبع سنته في الخير كان له مثل أجره.</span></p><p id="98.vm1nA">ولما ذكر لأنه بارك في نسله، أعلم أنه أدام ذكره بالخير في أهله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثناء حسناً، لكنه حذف المفعول وجعله لازماً، فصار المعنى: أوقعنا عليه الترك بشيء هو من عظمته وحسن ذكره بحيث يعز وصفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من تأخر عن زمانه إلى يوم الدين. ولما كان قد كتب الله في القدم سلامته من كل سوء على كثرة الأعداء وطول الإقامة فيهم وشدة الخلاف قال تعالى مستأنفاً مادحاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على نوح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كل حي من الجن والأنس والملائكة لسلام الله عليه. ولما كان لسان جميع أهل الأرض في زمانه عليه السلام واحداً، فكانوا كلهم قومه، ولم يكن في زمانه نبي، فكانت نبوته قطب دائرة ذلك الوقت، فكان رسالته عامة لأهله، وكان غير الناس من الخلق لهم تبعاً، خصه في السلام بأن قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مذكور فيهم كلهم لفظاً ومعنى يسلم عليه دائماً إلى أن تقوم الساعة، وخصوصية نبينا صلى الله عليه وسلم بأنه أرسل إلى جميع الخلق مع اختلاف الألسنة ومع استمرار الرسالة أبد الآباد، وكون شريعته ناسخة غير منسوخة، وكون جميع الخلق في القيامة تحت لوائه، فهناك يظهر تمام ما أوتيه من عموم البعثة إلى ما ظهر منه في الدنيا.</span></p><p id="98.zZpRb">ولما كان التقدير: فعلنا به ذلك لإحسانه، وكان الضالون ينكرون أن تنجو الدعاء إلى الله وأتباعهم منهم، أخبر في سياق التأكيد أنه يفعل بكل محسن ما فعل به فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل ذلك الجزاء بالذكر الحسن والنجاة من كل سوء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجزي المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يتجردون من الظلمات النفسانية إلى الأنوار الملكية بحيث لا يغفلون عن المعبود، ولا ينفكون لحظة عن الشهود.</span></p><p id="98.NAo9n">ولما أفهمت هذه الجملة- ولا بد- إحسانه إلى المحسن، علل ما أفهمته بقوله: مؤكداً إظهاراً للإقبال عليه بأن ذكره مما يرغب فيه، وتكذيباً لمن كذبه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه من عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم أهل لأن نضيفهم إلى مقام عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في هذا الوصف، المتمكنين فيه، فعلم أن الإيمان هو المراد الأقصى من الإنسان لأنه علل الإنجاء بالإحسان والإحسان بالبيان، ولما أفهم تخصيص ذريته بالبقاء إهلاك غيرهم، وقدم ما هو أهل له من مدحه اهتماماً به وترغيباً في مثله، أخبر عن أعدائه بأنه أوقع بهم لأنهم لم يتحلوا بما كان سبب سعادته من الإيمان بقوله: مشيراً إلى العظمة التي أوجدها سبحانه في إغراقهم بأداة التراخي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أغرقنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة التي لا يقوم لها شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي غايروه في الأقوال والأفعال فاستحقوا أضداد أفعالنا معه وهو أهل الأرض كلهم غير أهل السفينة وكلهم قومه كما هو ظاهر الآيات إذا تؤمل تعبيرها عن الدعوة والإغراق ودعائه عليه السلام عليهم، وظاهر ما رواه الشيخان وغيرهما عن أنس رضي الله عنه في حديث الشفاعة أن الناس يقولون:</span><span>«ائتوا نوحاً أول نبي بعثه الله إلى أهل الأرض»</span><span class="orphaned-text">وإنما كانوا قوماً لا أكثر، لأنهم كانوا على لسان واحد قبل بلبلة الألسن باتفاق أهل التأريخ، وذلك كما أن العرب يطلق عليهم كلهم على انتشارهم واتساع بلادهم أنهم قوم، لاجتماعهم في اللسان مع أنهم قبائل لا يحصيهم العد، ولا يجمعهم نسب واحد إلا في إسماعيل عليه السلام، وقيل فيما فوقه، فإن النسابين أجمعوا على أن عدنان من ولد إسماعيل عليه السلام، قالوا: هو من ولد عدنان، واختلفوا في قحطان أبي اليمن وكذا ثقيف، فقيل: هما من ولد إسماعيل عليه السلام، وقيل لا، ثم من قال: إن ثقيفاً من ولد إسماعيل عليه السلام، قالوا: هو من ولد عدنان، وقال بعضهم: لا، ثم إن من ولد عدنان ربيعة ومضر، ومن دون مضر كنانة وهذيل والقارة وخزاعة وأسد وتميم ومزينة والرباب وضبة وقيس، ودون ذلك باهله وأشجع وفزارة وكنانة وقريش وخلائق، ومن دون ربيعة بكر بن وائل وغيرهم، ومن دون ذلك شيبان وعبد القيس والنمر وخلائق، ودون قحطان أبي اليمن لخم وجذام وعائلة وغسان وكندة وهمدان والأزد، ومنهم الأنصار وخلائق غير ذلك، فهؤلاء كلهم- على هذا التشعب والانتشار والاختلاف في الأديان، بل وفي بعض اللغة- يسمون أمة واحدة وقوماً لجمع اللسان لهم في أصل العربية، وبنو إسحاق ليسوا منهم بلا خلاف، مع أنهم أولاد عمهم لمخالفتهم لهم في اللسان على أنهم أقرب من قحطان وثقيف في النسب عند من قال إنهم ليسوا من ولد إسماعيل عليه السلام، وكذا بنو إسحاق عليه السلام افترقوا بافتراق اللسان فبنوا إسماعيل قوم وبنو العيص- وهم الروم- قوم وكذا سائر الأمم إنما يفرق بينهم اللسان وعموم دعوته لبني آدم عليه السلام على هذا الوجه لا يقدح في خصوصية نبينا صلى الله عليه وسلم بعموم الدعوة والأرسال إلى غير قومه، أما العموم فإنه أرسل إلى كل من ينوس من الإنس والملائكة والجن، وأما دعاء الأقوام فالمراد أنه أرسل إلى الموافق في اللسان والمخالف فيه، وأما غيره فما أرسل إلى من خالفه في اللسان ولا إلى غير جنسه وإن كان يندب له أنه يأمر بالمخالفين في اللسان وينهاهم من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر من غير وجوب، ولو سلمنا في نوح عليه السلام أنه لم يبعث إلى جميع أهل الأرض انتقض بآدم عليه السلام فإنه نبي مرسل، كما روى ذلك الإمام أحمد وأبو داود الطيالسي ومحمد بن يحيى بن أبي عمر وأبو بكر بن أبي شيبة والحارث بن أبي أسامة وأبو يعلى الموصلي وإسحاق بن راهويه في مسانيدهم والطبراني في معجمه الأوسط عن أبي أمامة الباهلي وأبي ذر رضي الله عنهما وفي بعض طرق أبي ذر التصريح بالإرسال ولا يشك أحد أنه كان رسولاً إلى جميع من أدركه من أولاده، وهم جميع أهل الأرض، وكذلك نوح عليه السلام، لا يشك أحد أنه كان بعد الغرق رسولاً إلى جميع أهل السفينة كما كان قبل ذلك: وهم جميع أهل الأرض، فما قدمت من أن الخصوصية بالإرسال إلى ذوي الألسن المختلفة من جميع بني آدم، وإلى المخالف في الجنس من كل من ينوس هو المزيل للإشكال- والله الموفق.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:83-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-83">وَإِنَّ مِنْ شِيعَتِهِ لَإِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/83" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:83"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-84">إِذْ جَاءَ رَبَّهُ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/84" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:84"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-85">إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَاذَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/85" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:85"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-86">أَئِفْكًا آَلِهَةً دُونَ اللَّهِ تُرِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/86" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:86"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-87">فَمَا ظَنُّكُمْ بِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/87" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:87"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.EBoZg">ولما كان لإبراهيم عليه السلام من التجرد عن النعوت البشرية والعلائق النفسانية إلى الأحوال الملكية ما لم يكن لمن بينهما من النبيين من المصارحة بالمعارضة لقومه، والإبلاغ فيها بكسر الأوثان، وتوهية مذهب الكفران، والانفراد عما سوى الله في غمرات النيران، حتى عن الدعاء بقلب أو لسان فناء عن جميع الأكوان، ثم الهجرة عن الأوطان، ثم بالخروج عن الأحباب والأخوان، بوضع ابنه بكره وسريته في ذلك المكان، الذي ليس به إنس ولا جان، ثم بمعالجة ذبحه بأتم قوة وأقوى جنان، ثم ببناء البيت ذوي الأركان، قبلة للمتجردين من أهل الإيمان في كل أوان، عما سوى الملك الديان، يصفون عند كل صلاة مثل صفوف الملائكة الكرام، وكان موافقاً لنوح عليه السلام مع ما تقدم في البركة في نسله بحيث إنهم قريب نصف أهل الأرض الآن، وكان أشهر أمره في النار التي هي ضد أشهر أمر نوح عليه السلام في الماء، تلاه به فقال مؤكداً إظهاراً أيضاً لما له من الكرامة والمنزلة العالية في الإمامة، المقتضية للنشاط في الثناء عليه، المنبهة على ما ينبغي من إتمام العزم في متابعته، وتكذيباً لمن ادعى أنه ابتدع وخالف من كان قبله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من شيعته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين خالط سره سرهم ووافق أمره أمرهم، في التصلب في الدين والمصابرة للمفسدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم علق بمعنى المشايعة بياناً لما كانت به المتابعة قوله على تقدير سؤال من قال: متى شايعه؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاء ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن في تربيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقلب سليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ السلامة عن حب غيره، والمجيء مجاز عن الإخلاص الذي لا شائبة فيه كما أن الآتي إليك لا يكون شيء من بدنه عند غيرك، ثم أبدل من ذلك ما هو دليل عليه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال لأبيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو أعظم الناس عنده وأجلهم في غينه وأعزهم لديه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين لهم من القوة والجدود ما تهابهم به الأسود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تحقيراً لأمرهم وأمر معبوداتهم منبهاً على أنه لا علة لهم في الحقيقة تحمل على عبادتها غير مكترث بكثرتهم ولا هائب لقوتهم ولامراع لميل الطبع البشري إلى مودتهم.</span></p><p id="98.01dm0">ولما لوح لهم بالإنكار، صرح فقال مقدماً للمفعول تخصيصاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئفكاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صرفاً للحق عن وجهه إلى قفاه. ولما جعل معبوداتهم نفس الإفك، أبدل منه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلهة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم حقر شأنهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا كفوء له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان قد غلب عليه الشهود عند تحقيره لهم، سبب عن ذلك تهديداً على فعلهم عظيماً، فقال مشيراً إلى أنه يكفي العاقل في النهي ظن العطب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما ظنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان كفران الإحسان شديداً، ذكرهم بإحسانه حافظاً لسياق التهديد بالإشارة إلى أنه يكفي في ذلك الخوف من قطع الإحسان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي الذي توحد بخلق جميع الجواهر والأعراض وتربيتهم فهو مستحق لتوحيدهم إياه في عبادتهم، أتظنون أنه لا يعذبكم وقد صرفتم ما أنعم به عليكم إلى عبادة غيره، إشارة إلى إنكار تجويز مثل هذا، وأن المقطوع به أن محسناً لا يرضى بدوام إدرار إحسانه إلى من ينسبه إلى غيره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:88-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-88">فَنَظَرَ نَظْرَةً فِي النُّجُومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/88" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:88"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-89">فَقَالَ إِنِّي سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/89" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:89"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-90">فَتَوَلَّوْا عَنْهُ مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/90" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:90"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-91">فَرَاغَ إِلَى آَلِهَتِهِمْ فَقَالَ أَلَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/91" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:91"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-92">مَا لَكُمْ لَا تَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/92" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:92"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-93">فَرَاغَ عَلَيْهِمْ ضَرْبًا بِالْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/93" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:93"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-94">فَأَقْبَلُوا إِلَيْهِ يَزِفُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/94" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:94"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-95">قَالَ أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/95" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:95"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-96">وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/96" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:96"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.g2ZoL">ولما أفهم السياق شدة عداوته صلى الله عليه وسلم، وكان الله تعالى قد أجرى عادته بأن جعل في النجوم أدلة على بعض المسائل الظنية لاسيما البحرانات في أنواع الأسقام، وكان أهل تلك البلاد وهم الكسدانيون كما تقدم في الأنعام وكما قاله ابن عباس رضي الله عنهما وكما دلت عليه كتب الفتوحات- من أشد الناس نظراً في النجوم والاستدلال بها على أحوال هذا العالم في بعض ما كان وبعض ما يكون، وكان صلى الله عليه وسلم يريد أن يتخلف عن الذهاب معهم إلى المحل الذي يجتمعون فيه للعيد ليكسر الأصنام ويريد إخفاء وقت الكسر عليهم ليتمكن من ذلك، قال تعالى حاكياً عنه مشيراً إلى ذلك بالتسبب عما مضى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنظر نظرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واحدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النجوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حين طلبوا منه أن يخرج معهم إلى عيدهم لئلا ينكروا تخلفه عنهم موهماً لهم أنه استدل بتلك النظرة على مرض باطني يحصل له، لأنهم ربما أنكروا كونه مريضاً إذا أخبرهم بغير النظر في النجوم لأن الصحة ظاهرة عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عقب هذه النظرة موهماً أنها سببه.</span></p><p id="98.2QDVO">ولما كان بدنه صحيحاً فكان بصدد أن يتوقف في خبره، أكد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني سقيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأوهم أن مراده أنه مريض الجسد وأراد أنه مريض القلب يسبب آلهتهم، مقسم الفكر في أمرهم لأنه يريد أمراً عظيماً وهو كسرها، ومادة سقم بتقاليبها الخمسة: سقم سمق قسم قمس مقس، تدور على القسم، فالسقام كسحاب وجبل وقفل: المرض، أي لأنه يقسم القوة والفكر، وقال ابن القطاع: سقم: طاولة المرض. وقسمه جزأه، والدهر القوم: فرقهم، والقسم- بالكسر: النصيب والقسم أي بالفتح: العطاء، ولا يجمع، والرأي والشك والعيب والماء والقدر والخلق والعادة، ويكسر فيهما، والتفريق ظاهر في ذلك كله، أما العطاء فيفرق المال ويقسمه، والرأي يقسم الفكر والشك كذلك والعيب يقسم العرض والماء في غاية ما يكون من سهولة القسم، والقدر يفصل صاحبه من غيره، وكذا الخلق والعادة، والمقسم كمعظم: المهموم- لتوزع فكره، والجميل- لأنه يقسم القول في وصفه، والقسم محركة: اليمين بالله، وقد أقسم، أي أزال تقسيم الفكر، والقسامة: الحسن- لأنه يوزع فكر الناظر وجونة العطار- كذلك لطيب ريحها والقسام- كسحاب: شدة الحر- لأنها تزعج الفكر فتقسمه، أو هو أول وقت الهاجرة أو وقت ذرور الشمس، وهي حينئذ أحسن ما تكون مرآة- فينقسم الفكر فيها لحسنها إذ ذاك وما يطرأ عليها بعده. والقمس: الغوص- لأن الغائص قسم الماء بغوصه، والقمس أيضاً اضطراب الولد في البطن لأنه يقسم الفكر، ويكاد أن يقسم البطن باضطرابه، والقاموس: معظم البحر- لأن البحر قسم الأرض، ومعظمه أحق بهذا الاسم، والقوامس: الدواهي- لتقسيمها الفكر، وانقمس النجم: غرب، أي أخذ قسمه من الغروب كما أخذه من الشروق، أو أزال التقسيم بالسير، ومقسه في الماء: غطه- فانقسم الماء بغمسه فيه، والقربة: ملأها، فصير فيها من الماء ما يسهل قسمه، وأخذه الماء الذي وضعه فيها تقسيم للماء المأخوذ منه، ومقس الشيء: كسره، والماء: جرى- فانقسم وقسم الأرض، وهو يمقس الشعر كيف شاء، أي بقوله فيقسمه من باقي الكلام، والتقميس في الماء: الإكثار من صبه، فإن ذلك تقسيم له، وسمق سموقاً: علا وطال فصار بطوله يقبل من القسمة ما لا يقبله ما هو دونه.</span></p><p id="98.X34bM">ولما فهموا عنه ظاهر قوله، وظنوا فيه ما يظهر من حاله، ولكنهم لم يسعهم لعظمته فيهم إلا التسليم، تركوه فقال تعالى مسبباً عن قوله مشيراً إلى استبعادهم مرضه بصيغة التفعل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالجوا أنفسهم وكلفوها أن انصرفوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى محل اجتماعهم وإقامة عيدهم وأكد المعنى ونص عليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مدبرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى معبدهم فخلا له الوقت من رقيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فراغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذهب في خفية برشاقة وخفة، ونشاط وهمة، قال البيضاوي: وأصله الميل بحيلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى آلهتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصنامهم التي زعموها آلهة، وقد وضعوا عندها طعاماً، فخاطبها مخاطبة من يعقل لجعلهم إياها بذلك في عداد من يعقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكراً عليها متهكماً بها ظاهراً وموبخاً لقومه حقيقة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم زاد في إظهار الحق والاستهزاء بانحطاطها عن رتبة عابديها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ شيء حصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تنطقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Jd18A">ولما أخبر تعالى أنه أظهر ما يعرفه باطناً من الحجة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فراغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سبب عن إقامته الحجة أنه أقبل مستعلياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغاية النشاط والخفة والرشاقة يضربهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضربا باليمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية القوة، وجعل السياق للمصدر إشارة إلى قوة الهمة بحيث صار كله ضرباً. ولما تسبب عن ذلك أنهم لما علموا بكسرها ظنوا فيه لما كانوا يسمعونه منه من ذمها وحلفه بأنه ليكيدنها فأتوه، أخبر عن ذلك بقوله مسبباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقبلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على أنه من مكان بعيد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه يزفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسرعون، وقراءة حمزة بالبناء للمفعول أدل على شدة الإسراع لدلاتها على أنهم جاؤوا على حالة كان حاملاً يحملهم فيها على الإسراع وقاهراً يقهرهم عليه من شدة ما في نفوسهم من الوجد.</span></p><p id="98.3GLQq">ولما كان من المعلوم أنهم كلموه في ذلك فطال كلامهم، وكان تشوف النفس إلى جوابه أكثر، استأنف الخبر عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>غير هائب لهم ولا مكترث بهم لرؤيته لهم فانين منكراً عليهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وندبهم بالمضارع إلى التوبة والرجوع إلى الله، وعبر بأداة ما لا يعقل كما هو الحق فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تنحتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن كانت العبادة تحق لأحد غير الله فهم أحق أن يعبدوكم لأنكم صنعتموهم ولم يصنعوكم.</span></p><p id="98.pmQYV">ولما كان المتفرد بالنعمة وهو المستحق للعبادة، وكان الإيجاد من أعظم النعم، وكان قد بين أنهم إنما عبدوها لأجل عملهم الذي عملوه فيها فصيرها إلى ما صارت إليه من الشكل، قال تعالى مبيناً أنه هو وحده خالقهم وخالق أعمالهم التي ما عبدوا في الحقيقة إلا هي، وأنه لا مدخل لمنحوتاتهم في الخلق فلا مدخل لها في العبادة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن الملك الأعظم الذي لا كفوء له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدكم على هذه الأشكال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وخلق عملكم ومعمولكم، فهو المتفرد بجميع الخلق من الذوات والمعاني، ومعلوم أنه لا يعبد إلا من كان كذلك لأنه لا يجوز لعاقل أن يشكر على النعمة إلا ربها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:97-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-97">قَالُوا ابْنُوا لَهُ بُنْيَانًا فَأَلْقُوهُ فِي الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/97" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:97"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-98">فَأَرَادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْنَاهُمُ الْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/98" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:98"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-99">وَقَالَ إِنِّي ذَاهِبٌ إِلَى رَبِّي سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/99" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:99"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-100">رَبِّ هَبْ لِي مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/100" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:100"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-101">فَبَشَّرْنَاهُ بِغُلَامٍ حَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/101" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:101"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.WVJ6n">ولما كان السامع يعلم أنهم لابد وأن لا يجيبوه بشيء، فتشوف إلى ذلك، أجيب بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ابنوا له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنياناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأحطاب حتى تصير كالجبل العظيم، فاحرقوها حتى يشتد لهبها جداً فيصير جحيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألقوه في</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معظم النار، وهي على أشد ما يكون إيقاداً.</span></p><p id="98.MgRm4">ولما كان هذا مسبباً عن إرادتهم لإهانته قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأرادوا به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إبراهيم عليه السلام بسبب هذا الذي عملوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تدبيراً يبطل أمره ليعلوا أمرهم ولا يبطل بما أظهر عن عجزهم دينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا بسبب عملهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأسفلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المقهورين بما أبطلنا من نارهم وجعلناها عليه برداً وسلاماً بضد عادتها في العمل، فنفذ عملنا وهو خارق للعادة وبطل عملهم الذي هو على مقتضى العادة، فظهر عجزهم في فعلهم كما ظهر عجزهم في قولهم، بما أظهرناه من الحجة على لسان خليلنا عليه السلام، وظهرت قدرتنا واختيارنا، وإنما فسرت الكيد بما ذكرت لأنه المكر والخبث والاحتيال والخديعة والتدبير بحق أو باطل والحرب والخوف، فكل هذه المعاني- كما ترى- تدور على التدبير وإعمال الفكر وإدارة الرأي.</span></p><p id="98.5oKy5">ولما كان التقدير: فأجمع النزوح عن بلادهم لأنهم عدلوا عن الحجة إلى العناد، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إبراهيم عليه السلام لمن يتوسم فيه أن كلامه يحييه من موت الجهل مؤكداً لأن فراق الإنسان لوطنه لا يكاد يصدق به:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ذاهب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مهاجر من غير تردد، قالوا: وهو أول من هاجر من الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى الموضع الذي أمرني المحسن إليّ بالهجرة إليه، فلا يحجر عليّ أحد في عبادته فيه.</span></p><p id="98.wR12P">ولما كان حال سامعه جديراً بأن يقول: من لك بالمعرفة بما يحصل قصدك هذا من التعريف بالموضوع وبما تفعل فيه مما يكون به الصلاح، وما تفعل في التوصل إليه؟ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيهدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى جميع ذلك بوعد لا خلف فيه إلى كل ما فيه تربية لي في أمر الهجرة لأنه أمرني بها، وهو لا يأمر بشيء إلا نصب عليه دليلاً يهدي إليه، ويسهل لقاصدة المجتهد في أمره سبيله، وقد اختلفت العبارات عن سير الأصفياء إلى الحضرات القدسية، فهذه العبارة عن أمر الخليل عليه السلام، وعبر عن أمر الكليم عليه السلام بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما جاء موسى لميقاتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 143] وعن أمر الحبيب عليه السلام بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي أسرى بعبده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأسراء: 1] قال الأستاذ أبو القاسم القشيري وفصل بين هذه المقامات: إبراهيم عيله السلام كان بعين الفرق- يعني أنه بعدما كان فيه من الجمع حين كسر الأصنام من الفناء عما سوى الله رجع إلى حال الفرق لأنه لابد من ذلك- وموسى عيله السلام بعين الجمع لأنه أخبر عن فعله من غير أن ينسب إليه قولاً، ثم أخبر أنه قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب أرني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم ير غيره سبحانه فطلب أن يريه وهذا هو الفناء، ونبينا صلى الله عليه وسلم بعين جمع الجمع- لأن لم ينسب إليه قول ولا فعل، بل هو المراد إلى أن قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنريه من آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهذا هو الفناء حتى عن الفناء، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه هو السميع البصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأثبت له مع ذلك الكمال.</span></p><p id="98.AoqNG">ولما لم يجد له معيناً على الهجرة غير لوط ابن أخيه عليهما السلام، قال منادياً مناداة الخواص بإسقاط الأداة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هب لي من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولداً من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأسقط الموصوف لأن لفظ الهبة غلب في الولد، فتسبب عن دعوته أنا استجبناها له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشرناه بغلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذكر في غاية القوة التي ينشأ عنها الغلمة.</span></p><p id="98.eNDEW">ولما كان هذا الوصف ربما أفهم الطيش، وصفه بما أبقى صفاءه ونفى كدره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يعجل بالعقوبة مع القدرة، لأنه في غاية الرزانة والثبات، فيكون ذلك إشارة إلى حصول بلاء ما يتبين به أنه سر أبيه أن إبراهيم لحليم، والحلم لا يكون إلا بعد العلم، ورسوخ العلم سبب لوجود الحلم، وهو اتساع الصدر لمساوئ الخلق ومدانئ أخلاقهم، وهذا الولد هو إسماعيل عليه السلام بلا شك لوجوه: منها وصفه بالحليم، ووصف إسحاق عليه السلام في سورة الحجر بالعليم، ومنها أن هذا الدعاء عند الهجرة حيث كان شاباً يرجو الولد، وهو بكره الذي ولد له بهذه البشرى، وهو الذي كان بمكة موضع الذبح، فجعلت أفعاله في ذبحه مناسك للحج في منى كما جعلت أفعال أمه في مكة المشرفة أول أمره عندما أشرف على الموت من العطش مناسك ومعالم هناك، وأما إسحاق عليه السلام فأتته البشرى فجأة وهو لا يرجو الولد لكبره ويأس أمرأته، ولذلك راجع في أمره ولم ينقل أنه فارق أمه من بيت المقدس، ولو كان هو الذبيح لذكره النبي صلى الله عليه وسلم بوصفه حين سئل عن الأكرم فقال:</span><span>«يوسف نبي الله ابن نبي الله ابن نبي الله ابن خليل الله»</span><span class="orphaned-text">، والرواية التي وردت بالإشارة إلى أنه الذبيح ضعيفة، بل صرح شيخنا ابن حجر في تخريج أحاديث الكشاف بأن في سندها وضاعاً، ولأن هذه السورة سورة التنزيه، فأحق الناس بالذكر فيها- كما سلف- أعرق الناس في قدم التجريد، وهو أولى الناس بذلك من حين كان حملاً إلى أن عولج ذبحه، ولم يذكر ظاهراً، فلو لم يكن المراد بهذا الكلام لكان ترك في هذه السورة- التي حالها هذا- من هو أرسخ الناس في الوصف المقصود بها، وذلك خارج عن نهج البلاغة التي هي مطابقة المقال لمقتضى الحال، بل هذا الحال لا يقتضي ذكر إسحاق عليه السلام، لأنه لم يعلم له تجرد متفق عليه، وما كان ذكره إلا لبيان جزاء إبراهيم عليه السلام لما اقتضاه مقامه في الاجسان في باب التجريد والفناء- والله الموفق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:102-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-102">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السَّعْيَ قَالَ يَا بُنَيَّ إِنِّي أَرَى فِي الْمَنَامِ أَنِّي أَذْبَحُكَ فَانْظُرْ مَاذَا تَرَى قَالَ يَا أَبَتِ افْعَلْ مَا تُؤْمَرُ سَتَجِدُنِي إِنْ شَاءَ اللَّهُ مِنَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/102" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:102"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-103">فَلَمَّا أَسْلَمَا وَتَلَّهُ لِلْجَبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/103" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:103"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-104">وَنَادَيْنَاهُ أَنْ يَا إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/37/104" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:104"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-105">قَدْ صَدَّقْتَ الرُّؤْيَا إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/105" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:105"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-106">إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْبَلَاءُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/37/106" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:106"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-107">وَفَدَيْنَاهُ بِذِبْحٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/107" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:107"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Xdm0A">ولما كانت البشرى من الله لا تتخلف، كان التقدير: فولد له غلام كما قلنا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما بلغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن يسعى كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع أبيه خاصة ومصاحباً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السعي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يرضى به الأب ويوطن نفسه عنده على الولد ويثق به، ولا يتعلق مع مبلغ لاقتضائه بلوغهما معاً حد السعي، ولا معنى لذلك في حق إبراهيم عليه السلام ولا بالسعي، لأن صلة المصدر لا تتقدم عليه، ولو أخر عنه لم يفد الاختصاص المفهم لصغر سنه المفيد للإعلام بأن يبلغ في ذلك معه ما لا يبلغه مع غيره لعظيم شفقة الأب، واستحكام ميل الابن الموجب لطاعته، واختلف العلماء في تقدير ذلك بالسن فقال بعضهم: ثلاث عشرة سنة، وبعضهم: سبع سنين، ولذلك قيده بالأب لأن غيره لا يشفق على الولد فيكلفه ما ليس في وسعه، وهو لم يبلغ كمال السعي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إبراهيم عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منادياً له بصيغة التعطف والشفقة والتحبب، ذاكراً له بالمضارع الحال الذي رآه عليه ومصوراً له، لا لتكرار الرؤيا فإنه غير محتاج إلى التكرار ولا إلى التروي، فإن الله تعالى أراه ملكوت السماوات والأرض، وأكد لما في طباع البشر من إحالة أن يقال ذلك على حقيقته، وإعلاماً بأنه منام وحي لا أضغاث أحلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أرى في المنام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأنت تعلم أن رؤيا الأنبياء وحي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني أذبحك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعالج ذبحك في اليقظة بأمر من الله تعالى ولذلك كان كما قال، ولو عبر بالماضي لمضى وتم، وإنما كان في المنام في هذا الأمر الخطر جداً ليعلم وثوق الأنبياء عليهم السلام بما يأتيهم عن الله في كل حال.</span></p><p id="98.OkeP1">ولما كان الأنبياء عليهم السلام أشفق الناس وأنصحهم، أحب أن يرى ما عنده، فإن كان على ما يحب سر وثبته وإلا سعى في جعله على ما يحب فيلقى البلاء وهو أهون عليه، ويكون ذلك أعظم لأجره لتمام انقياده، ولتكون المشاورة سنة، فإنه <span>«ما ندم من استشار»</span><span class="orphaned-text">سبب عن ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعين بصيرتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في هذه الرؤيا، فهو اختبار لصبره، لا مؤامرة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تصديقاً لثناء الله عليه بالحلم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأدباً معه بما دل على التعظيم والتوفير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افعل ما تؤمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل شيء وقع لك به أمر من الله تعالى ويتجدد لك به أمر منه سبحانه لأني لا أتهمك في شفقتك وحسن نظرك، ولا أتهم الله في قضائه، والقصة دليل على وقوع الأمر بالممتنع لغيره ولأكثر الأوامر منه، وقد تقدم ذلك في البقرة عند</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءأنذرتهم أم لم تنذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 6].</span></p><p id="98.ye51x">ولما علم طاعته، تشوف السامع إلى استسلامه وصبره، فاستأنف قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستجدني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوعد جازم لا تردد فيه صادق كما أخبر الله تعالى عنه، لا خلف فيه، وكان صادق الوعد.</span></p><p id="98.WwzRE">ولما كان من أخلاق الكمل عدم القطع في المستقبلات لما يعلمون من قدرة الله تعالى على نقض العزائم بالحيلولة بين المرء وقلبه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي اختص بالإحاطة بصفات الكمال؛ وأكد وعده بهذا الأمر الذي لا يكاد يصدق مثله بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في الصبر البالغين فيه حد النهاية، وهو من أعظم ما أريد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان صادق الوعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[مريم: 54].</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولو بيد الحبيب سقيت سماً ** لكان السم من يده يطيب<br/></span></center><p/><p id="98.vgJAd">وجعل هذا الأمر العظيم في المنام دلالة على صدق أحوال الأنبياء نوماً ويقظة، وصدق عزائمهم وانقيادهم لجميع الأوامر في جميع الأحوال، وروي أن الشيطان وسوس له في ذبحه فعرفه فرماه بسبع حصيات فصار ذلك شريعة في الجمار، ومن ألطف ما في ذلك أنهم لما كانوا في نهاية التجرد عن علائق الشواغل جعلت أفعالهم شعائر وشرائع لعبادة الحج التي روحها التجرد للوفود إلى الله تعالى.</p><p id="98.kZ0go">ولما وثق منه، بادر إلى ما أمر به، ودل على قرب زمنه من زمن هذا القول بالفاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما أسلما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ألقيا بالفعل على غاية الإخلاص حين المباشرة بجميع قواهما في يد الأمر، ولم يكن عند أحد منهما شيء من إباء ولا امتناع ولا حديث نفس في شيء من ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلّه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صرعه إبراهيم عليهما السلام صرعاً جيداً سريعاً مع غاية الرضا منه والمطاوعة من إسماعيل عليه السلام، ودل على السرعة باللام الواقعة موقع على فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للجبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحد شقي الجبهة، وهي هيئة إضجاع ما يذبح، وهذا من قولهم: تله- إذا صرعه، وبه سمي التل من التراب، وتلك فلاناً في يدك أي دفعته سلماً، والجبين- قال في الصحاح: فوق الصدغ، وهما جبينان عن يمين الجبهة وشمالها.</span></p><p id="98.Emr2W">ولما كان من الواضح أن التقدير جواباً لما عالج ذبحه بعزم أمضى من السنان، وجنان في ثباته أيما جنان، فمنعناه من التأثير بقدرتنا، ورددنا شفرته الماضية عن عنقه اللينة بأيدينا وقوتنا، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وناديناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفخم هذا النداء بحرف التفسير فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يا إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان محل التوقع الثناء عليه قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد صدقت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصديقاً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرؤيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أنك تذبحه، فإنك قد عالجت ذلك، وبدلت الوسع فيه، وفعلت ما رأيته في المنام، فما انذبح لأنك لم تر أنك ذبحته، فاكفف عن معالجة الذبح بأزيد من هذا. ولما كان التقدير: فجزيناك على ذلك لإحسانك فوق ما تحب، وجعلناك إماماً للمتقين، ووهبناك لسان صدق في الآخرين، وجعلنا آلك هم المصطفين، وملأنا منهم الخافقين، علله بأن ذلك سنته دائماً قديماً وحديثاً فقال ما يأتي.</span></p><p id="98.11qAy">ولما كان صلى الله عليه وسلم في همة الذبح وعزمه، فكانت تلك الهمة التي تقصر عنها رتبها السها والسماك، والعزمة التي تتضاءل دون عليّ مكانتها وسني عظمتها عوالي الأفلاك، لا تسكن عن ثورانها، ولا تبرد عن غليانها وفورانها، إلا بأمر شديد، وقول جازم أكيد، قال مؤكداً تنبيهاً على أن همته قد وصلت إلى هذا حده، وأن امتثال الأمر أيسر من الكف بعد المباشرة بالنهي: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الجزاء العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجزي المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.W597E">ولما كان جزاءه عظيماً جداً، دل على عظمه بأن علل إكرامه به بقوله معجباً ومعظماً مؤكداً تنبيهاً على أنه خارق للعادة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر والطاعة فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهو البلاؤا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الاختبار الذي يحيل ما خولط به كائناً ما كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الظاهر في بابه جداً المظهر لرائيه انه بلاء.</span></p><p id="98.9vLdl">ولما قدم ما هو الأهم من نهيه عن علاجه، ومن البشارة بالجزاء، ذكر فداءه بما جعله سنة باقية يذكر بها الذكر الجميل على مر الأيام وتعاقب السنين، ولما كان المفتدى منه من كان الأسير في يده، وكان إسماعيل في يد إبراهيم عليهما السلام، وهو يعالج إتلافه، جعل تعالى نفسه المقدس فادياً لأن الفادي من أعطى الفداء، وهو ما يدفع لفكاك الأسير، وجعل إبراهيم عليه السلام مفتدى منه تشريفاً له وإن كان في الحقيقة كالآلة التي لا فعل لها، والله تعالى هو المفتدى منه حقيقة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفديناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذبيح عن إنفاذ ذبحه وإتمامه تشريفاً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذبح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما ينبغي أن يذبح ويكون موضعاً للذبح، وهو كبش من الجنة، قيل: إنه الذي قربه هابيل فتقبله الله منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الجثة والقدر والرتبة لأنه مقبول ومستن به ومجعول ديناً إلى آخر الدهر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:108-113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-108">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/108" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:108"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-109">سَلَامٌ عَلَى إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/109" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:109"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-110">كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/110" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:110"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-111">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/111" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:111"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-112">وَبَشَّرْنَاهُ بِإِسْحَاقَ نَبِيًّا مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/112" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:112"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-113">وَبَارَكْنَا عَلَيْهِ وَعَلَى إِسْحَاقَ وَمِنْ ذُرِّيَّتِهِمَا مُحْسِنٌ وَظَالِمٌ لِنَفْسِهِ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/113" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:113"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.dGoVM">ولما كان سبحانه إذا منّ بشيء علم أنه عظيم، فإذا ذكر الفعل وترك المفعول أراد فخامته وعظمته، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الذبيح شيئاً هو في الحسن بحيث يطول وصفه. ولما كان بحيث لا ينسى قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومن هذا الترك ما تقدم من وصفه بصدق الوعد، لأنه وعد بالصبر على الذبح فصدق.</span></p><p id="98.MwQXp">ولما عظم الغلام، استأنف تعظيم والده بما يدل مع تشريفه على سلامته بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام على إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سلامة له ولولده وتسليم وتحية وتكريم في الدارين ولما كان هذا خطاباً لمن بعده عليه السلام وهم كلهم محبون مجلون معظمون مبجلون لم يكن هناك حال يحوج إلى تأكيد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الجزاء العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجزي المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من غير أن يذكر أن المؤكدة، ولما كانت أهل الملل كلها متفقة على حبه، وكان كلهم يدعي اتباعه ورتبة قربه، قال معللاً لجزائه بهذا المدح في سياق التأكيد استعطافاً لهم إلى اتباعه في الإيمان وتكذيباً لمن ينكر أن يكون الإيمان موجباً للإحسان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه من عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يستحقون الإضافة في العبودية والعبادة إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا يطمع أحد عري عن الإيمان في رتبة أتباعه، قال الرازي: الإيمان المطلق الحقيقي شهود جلال الله ووحدانيته والطمأنينة إليه في كل محبوب ومكروه، وترك المشيئة لمشيئته والانقياد لأمره في جميع أحواله. ولما أتم قصته في أمر الذبيح، وشرع في ذكر ما جازاه به على ذلك، جعل منه أمر إسحاق عليه السلام فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشرناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جزاء على صبره في المبادرة إلى امتثال الأمر في إعدام إسماعيل عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإسحاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مولوداً زيادة له بعد ما سلمنا إسماعيل عليه السلام حال كونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبياً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في قضائنا أو بوجوده مقدرة نبوته. ولما كان هذا اللفظ قد يطلق على المتنبئ، أزال إشكال هذا الاحتمال وإن كان واهياً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في رتبة الصلاح ليصلح لأكثر الأوصاف الصالحة. ولما أثنى على إبراهيم عيله السلام بما عالج مما لم يحصل لغيره مثله، وكان من أعظم جزاء الإنسان البركة في ذريته قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وباركنا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الغلام الحليم وهو الذبيح المحدث عنه الذي جر هذا الكلام كله الحديث عنه، وكان آخر ضمير محقق عاد عليه الهاء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفديناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا عليه في الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا عندي أولى من إعادة الضمير على إبراهيم عليه السلام لأنه استوفى مدحه، ثم رأيت حمزة الكرماني صنع هكذا وقال: حتى كان محمد صلى الله عليه وسلم والعرب من صلبه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى إسحاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخيه، قال حمزة الكرماني: حتى كان إسرائيل الله والأسباط من صلبه، وقال غيره: خرج من صلبه ألف نبي أولهم يعقوب وآخرهم عيسى عليه السلام.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ذريتهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأخوين ولا شك أن هذا أقرب وأقعد من أن يكون الضمير للأب والابن لأن قران الأخوين في الإخبار عن ذريتهما أولى من قران الابن مع أبيه في ذلك، فيكون الابن حينئذ من جملة المخبر عنه بذرية الأب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محسن وظالم لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حيث وضعها بما سبب عن المعاصي في غير موضعها الذي يحبه، وهذا مما يهدم أمر الطبائع حيث كان البر يوجد من الفاجر والفاجر يوجد من البر.</span></p><p id="98.REJ6b">ولما كان الإنسان، وإن اجتهد في الإحسان، لابد أن يحتاج إلى الغفران، لما له من النقصان، لأن رتبة الإلهية لا تصل إلى القيام بحقها العوائق البشرية، بين أن الظلم المراد هنا إنما هو التجاوز في الحدود بغاية الشهوة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأما غير ذلك فمغفور كما قرر في نحو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها ما كسبت وعليها ما اكتسبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span>«ومن هم بسيئة ولم يعملها كتبت له حسنة»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن تجتنبوا كبائر ما تنهون عنه نكفر عنكم سيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 31].</span></p><p id="98.4v8BX">قصة ذبح إبراهيم لولده عليهما السلام من التوارة وبيان أنهم بدلوها، قال مترجمهم: فغرس إبراهيم ببئر سبع غرساً، وبنى هنالك باسم الرب إله العالمين، وسكن إبراهيم أرض فلسطين- يعني عند تلك البئر- أياماً كثيرة. ولما كان من بعد هذه الخطوب امتحن الله إبراهيم، وقال له: يا إبراهيم! فقال: لبيك، فقال له: انطلق بابنك الوحيد إسحاق الذي تحبه إلى أرض الأمورانيين- وفي نسخة: إلى بلدة العبادة- وأصعده إليّ قرباناً على أحد تلك الجبال الذي أقول لك، فأدلج إبراهيم باكراً فأسرج حماره وانطلق بغلاميه وإسحاق ابنه، وشق حطباً للقربان ونهض وانطلق إلى الموضع الذي قال الله له، وفي اليوم الثالث رفع إبراهيم بصره ونظر إلى ذلك الموضع من بعيد فقال لغلاميه: امكثا هاهنا عند الحمار، وأنا والغلام ننطلق إلى هاهنا نصل ونرجع إليكما، فأخذ إبراهيم حطب القربان، وحمله إسحاق ابنه، وأخذ معه ناراً وسكيناً، وانطلقا كلاهما جميعاً، وقال إسحاق لأبيه إبراهيم: يا أبة، فقال له: لبيك، فقال له: هذه النار والحطب، أين حمل القربان، فقال إبراهيم: الله يعد لنا حملاً للقربان يا بني، فانطلقا جميعاً حتى انتهيا الى الموضع الذي قال الله، فبنى هنالك إبراهيم مذبحاً ونضد عليه الحطب وكتف إسحاق فوضعه في أعلى المذبح على الحطب، ومد يده إبراهيم فأخذ السكين ليذبح ابنه، فدعاه ملاك الرب من السماء وقال: يا إبراهيم يا إبراهيم، فقال: لبيك! فقال: لا تبسط يدك على الغلام ولا تصنع به شيئاً لأنك قد أظهرت الآن أنك تتقي الله إذا لم تمنعني ابنك الوحيد، فمد إبراهيم بصره فإذا كبش معلق في شجرة بقرنيه، فانطلق إبراهيم فأخذ الكبش فأصعده قرباناً بدل ابنه اسحاق، فسمى إبراهيم ذلك الموضع: الله يتجلى كما يقال: الله في هذا الجبل، الله يتجلى، فدعا ملاك الرب إبراهيم ثانية من السماء وقال: بي أقسمت، يقول الرب: بدل ما صنعت هذا الصنيع ولم تمنعني ابنك الوحيد لأباركنك بركة تامة ولأكثرن نسلك مثل كواكب السماء، ومثل الرمل الذي على شاطئ البحر ويرث زرعك أراضي أعدائي وفي نسخة: أعداءه- ويتبارك بنسلك جميع الشعوب لأنك أطعتني، فرجع إبراهيم إلى غلاميه وانصرفوا جميعاً إلى بئر السبع وأقام ثمًّ- وفي نسخة: وسكن إبراهيم بئر السبع- انتهى ما عندهم بلفظه فانظر إليه واجمع بينه وبين ما تقدم في البقرة من قصة إسماعيل وإسحاق عليهما السلام تجدهم قد بدلوها بلا شك، لأن الكلام ينقض بعضه بعضاً، وذلك أنه قال في هذه القصة: انطلق بابنك الوحيد وكرر وصفه بالوحيد في غير موضع، وهذا الوصف إنما يكون حقيقة لإسماعيل عليه السلام وهو دون البلوغ، وأما إسحاق عليه السلام فلم يكن وحيداً ساعة من الدهر، بل ولد وإسماعيل عليه السلام ابن ثلاث عشرة سنة ونيف بشهادة ما عندهم من التوراة، وقوله في آخر القصة: ويتبارك بنسلك جميع الشعوب لا يكون في غاية الملاءمة إلا لإسماعيل عليه السلام، وأما إسحاق عليه السلام فإنما بورك بنسله الأراضي المقدسة فقط، ولم يتبعهم من غيرهم إلا قليل، بل كانوا هم في كل قليل يتبعون غيرهم على عبادة أوثانهم بشهادة توراتهم وأسفار أنبيائهم يوشع بن نون ومن بعده عليهم السلام، وأما نسل إسماعيل عليه السلام فتبعهم على الدين الحق من جميع الأمم ما لا يحصى عدده ولم يتبعوا هم بعد محمد صلى الله عليه وسلم أحداً من الأمم على عبادة غير الله- هذا وفي المتقدم في سورة البقرة أن هبة سارة أمتها هاجر رضي الله عنها لإبراهيم عليه السلام كان بعد أن سكن كنعان بعشر سنين، وأن إسماعيل عليه السلام ولد لإبراهيم عليه السلام وهو ابن ست وثمانين سنة، وأن الله تعالى أمره بالختان وهو ابن تسع وتسعين سنة، وأنه في ذلك الوقت بشر بإسحاق عليه السلام، فختن إسماعيل عليه السلام وهو ابن ثلاث عشرة سنة، وثم ولد له إسحاق عليه السلام وقد أتى عليه مائة سنة، ثم قال ما نصه: وصنع إبراهيم يوم فطم إسحاق ابنه مأدبة عظيمة فأبصرت سارة ابن هاجر المصرية المولود لإبراهيم عليه السلام لاعباً، فقالت لإبراهيم عليه السلام: أخرج هذه الأمة عني، لأن ابن الأمة لا يرث مع إسحاق ابني، فشق هذا الأمر على إبراهيم لمكان ابنه، فقال الله تعالى لإبراهيم عليه السلام: لا يشقن عليك حال الصبي وأمتك، أطع سارة في جميع ما تقول لأن نسلك إنما يذكر بإسحاق، وابن الأمة أجعله لشعب كثير لأنه من ذريتك، فغدا إبراهيم عليه السلام باكراً وأخذ خبزاً وإداوة من ماء، فأعطاها هاجر وحملها الصبي والطعام- إلى آخر ما في البقرة فقوله: إن هاجر طردت بعد فطام إسحاق وابنها تحمل لا يصح، وقد تقدم أن عمره يوم فطام إسحاق خمس عشرة سنة، وتقدم أيضاً أن سارة أمرته بطردها وهي حبلى، وأنه سلمها لها فطردتها، وان الملك لقيها فبشرها بإسماعيل ولم يذكر في نسختي- وهي قديمة جداً- شيئاً يدل على رجوعها، وأما في نسخة عندهم فقال: إن الملك قال لها: ارجعي إلى سيدتك واستكدي تحت يدها- ولم يذكر أنها رجعت، وقد صح الخبر عندنا بقول نبينا صلى الله عليه وسلم أن إبراهيم عليه السلام وضع هاجر وابنها إسماعيل عليه السلام، عند البيت الحرام وهو يرضع، واستمرا هناك إلى أن ماتت هاجر رضي الله عنها، وتزوج إسماعيل عليه السلام وبنى البيت مع أبيه عليهما السلام، وقوله: لأن نسلك إنما يذكر بإسحاق عليه السلام غير مطابق للواقع، فإن شهرة العرب بإبراهيم عليه السلام أن لم تكم أن أكثر من شهرة بني إسحاق بذلك فهي مثلها، وخبر الله لا يتخلف، فدل هذا كله أنهم بدلوا القصة وحرفوها، فلا متمسك فيها لهم، ودلالتها على أن الذبيح إسماعيل عليه السلام أولى من دلالتها على غير ذلك لوصفه بالوحيد- والله أعلم كيف كانت القصة قبل التبديل؟ ومما يدل على ما فهمت من تبديلهم لها ما قال البغوي: قال القرظي يعني محمد بن كعب-: سأل عمر بن عبد العزيز رجلاً كان من علماء اليهود أسلم وحسن إسلامه: أي ابني إبراهيم عليه السلام أمر بذبحه؟ فقال: إسماعيل يا أمير المؤمنين! إن اليهود لتعلم ذلك ولكنهم يحسدونكم معشر العرب على أن يكون أباكم الذي كان من أمر الله بذبحه ما كان، ويزعمون أنه أبوهم، ومن الدليل على أنه إسماعيل عليه السلام أن الله تعالى لما بشر بإسحاق بشر بأنه يولد له يعقوب، فلا يليق الامتحان به بعد علمه بأنه لا يموت حتى يولد له، ومن الدليل على ذلك أن قرني الكبش كانا منوطين بالكعبة في أيدي بني إسماعيل عيله السلام إلى أن احترق البيت واحترق القرنان في زمان ابن الزبير والحجاج، قال الشعبي: رأيت قرني الكبش منوطين بالكعبة، وعن ابن عباس رضي الله عنهما قال: والذين نفسي بيده! لقد كان أول الإسلام وإن رأس الكبش لمعلق بقرنيه في ميزاب الكعبة، وقال الأصمعي: سألت أبا عمرو بن العلاء عن الذبيح: إسحاق كان أو إسماعيل؟ فقال: يا أصيمع! أين ذهب عقلك؟ متى كان إسحاق بمكة؟ إنما كان إسماعيل بمكة وهو الذي بني البيت مع أبيه- انتهى ما قال البغوي.</p><p id="98.g0N9B">وفي كتاب الحج من سنن أبي داود أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لعثمان- وهو الحجبي رضي الله عنه: <span>«إني نسيت أن آمرك أن تخمر القرنين فإنه لا ينبغي أن يكون في البيت شيء يشغل المصلي»</span><span class="orphaned-text">ورواه عبد الرزاق في جامعه ولفظه أن عثمان بن شيبة رضي الله عنه قال: إن النبي صلى الله عليه وسلم قال له:</span><span>«إني رأيت قرني الكبش فنسيت أن آمرك أن تخمرهما فإنه لا ينبغي أن يكون في البيت شيء يشغل مصلياً»</span><span class="orphaned-text">هكذا قال: عثمان بن شيبة، ولعله ابن طلحة، فيكون المتقدم ويكون تسمية أبيه شيبة وهما، أو يكون شيبة بن عثمان وهو ابن عم الذي عند أبي داود فأنقلب- والله أعلم، وروى عبد الرزاق أيضاً عن ابن جريح قال: أخبرنا عبد الله بن شيبة بن عثمان، وسألته هل كان في البيت قرنا كبش؟ قال: نعم، كانا فيه، قلت: أرأيتهما؟ قال: حسبت، ولكن أخبرني عبد الله بن بابيه أن قد رآهما، قال: وغيره قد رآهما فيه، قال: ويقولون: إنهما قرنا الكبش الذي ذبح إبراهيم عليه السلام، قال ابن جريج وقالت صفية ابنة شيبة: كان فيه قرنا الكبش، قال ابن جريح: وحدثت أن ابن عباس رضي الله عنهما قال: كانا فيه. قال: وحدثت عن عجوز قلت: رأيتهما فيه، ومما يؤيد القول بأنه إسماعيل عليه السلام وصف الله تعالى له بأنه صادق الوعد، ولا صدق في وعد أعظم من صدقه في وعده بالصبر على الذبح، وممن قال من بني إسرائيل أنه إسماعيل عليه السلام عبد الله بن سلام رضي الله عنه- حكاه عن ابن الجوزي، وعد القائلين بكل من القولين من الصحابة وغيرهم فقال: إن القائلين بأنه إسحاق: عمر وعلي والعباس وابن مسعود وأبو موسى وأبو هريرة وأنس رضي الله عنهم، وبأنه إسماعيل: ابن عمر، وأن الرواية اختلفت عن ابن عباس رضي الله عنهما، فروى عنه عكرمة أنه إسحاق، وعطاء ومجاهد والشعبي وأبو الجوزاء ويوسف بن مهران أنه إسماعيل، فعلم من هذا رجحان القول بأنه إسماعيل، لأن ابن عمر وابن عباس رضي الله عنهما تأخرا بعد من ذكر من أكابر الصحابة رضي الله عنهم أجمعين، فلولا أنه رجح عندهما ما خالفا أبويهما، ونقل عكرمة عن ابن عباس بموافقة أبيه لا يقدح في ذلك بل يؤيده لأن الأكثر كما ترى رووا عنه الثاني، فلولا أنه صح عنده ما رجع عن الأول الذي هو موافق لرأي أبيه، ولأجل ثباته عليه اشتهر عنه- والله أعلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:114-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-114">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَى مُوسَى وَهَارُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/114" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:114"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-115">وَنَجَّيْنَاهُمَا وَقَوْمَهُمَا مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/115" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:115"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-116">وَنَصَرْنَاهُمْ فَكَانُوا هُمُ الْغَالِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/116" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:116"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-117">وَآَتَيْنَاهُمَا الْكِتَابَ الْمُسْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/117" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:117"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-118">وَهَدَيْنَاهُمَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/118" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:118"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-119">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِمَا فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/119" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:119"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-120">سَلَامٌ عَلَى مُوسَى وَهَارُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/120" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:120"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-121">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/121" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:121"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-122">إِنَّهُمَا مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/122" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:122"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Aeo6G">ولما ذكر هؤلاء السادة الذين لهم من رتبة التجرد والنزاهة ما تقدم بيانه، وختمهم بأخوين ما اجتمعا قط، وكان من أعظم المقاصد بذكرهم المنة على من اتصف بمثل صفاتهم بالقرب والنصرة تسلية وترجية للنبي صلى الله عليه وسلم ولمن اتبعه من المؤمنين ممن قارب- من شدة البلاء والقهر- اليأس من النصر، أتبعهم بأمثالهم في التجرد وابتدأهما بأخوين افترقا حين ولادة الثاني على حالة لا يمكن الاجتماع معها عادة، ثم اجتمعا في الباطن مع الافتراق في الظاهر ثم افترقا على حالة يبعد الاجتماع معها عادة ثم اجتمعا اجتماعاً لم يفترقا منه إلا بالموت وبدأهما بأول من تجرد منهما من حين ولادته إلى أوان هجرته، ثم من حين رجعته إلى أن جرد آله- وهم بعض ذرية إبراهيم عليه السلام- وأنقذهم من علائق الكفرة، ثم تجرد معهم هو وأخوه عن المدن والقرى وأكثر علائق البشر، ملازمين البراري والفلوات حيث يكثر ظهور الكلمة مع إرسال الله إليهما بمعادن الحكمة إلى أن ماتا عليهما الصلاة والسلام والتحية والإكرام، فقال مؤكداً تنبيهاً لمن يعد نصر المؤمنين محالاً، عاطفاً على ما تقديره: فلقد أنشأنا منهما من الأمم ما يعجز الوصف ويفوت الحصر، ومننا على كثير منهم بالإحسان من ولد إسماعيل عليه السلام إلى أن غير دينه عمرو بن لحي، ومن ولد إسحاق يعقوب والأسباط عليهم السلام ومن شاء الله من أولادهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد مننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنعمنا إنعاماً مقطوعاً به بما لنا من العظمة، على أول من أظهر لسان الصدق لإبراهيم عليه السلام وذريته اظهاراً تاماً. وبدأهما بأعرقهما- كما تقدم- في التجرد وأحقها بالتقدم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أحد أعيان المتجردين، ومن له القدم الراسخ في ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهارون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عين من تجرد مع أخيه ووافقه أتم موافقة، ووازره أعظم موازرة، بما أتيا به من النبوة والكتاب وغير ذلك من أنواع الخطاب.</span></p><p id="98.29Ano">ولما كان جل المقصود- كما مضى- مقام التجرد، والإعلام بنصر المستضعفين من المؤمنين، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجيناهما وقومهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بني إسرائيل وقد كانوا مرت لهم دهور في ذل لا يقاربه ذل المؤمنين من أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم في أول أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكرب العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الاستبعاد، وما يتبعه من عظائم الأنكاد، وكان ذلك بهلاك القبط الذين استمروا على الضلال، وهم أضعاف أضعاف بني إسرائيل، إلى أن أهلكناهم فلم يفلت منهم إنسان، فصح لبني إسرائيل حينئذ التجرد وزال عنهم ذل التجبر والتمرد.</span></p><p id="98.w4wvW">ولما بين نعمة النجاة من الأسر، أتبعها نعمة الالتذاذ بالنصر، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى وهارون عليهما السلام وقومهما على كل من نازعهم في ذلك الزمان من فرعون وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكانوا هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغالبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على كل من يسومهم سوء العذاب، وهو فرعون وآله وعلى جميع من ناووه أو ناواهم، فاحذروا يا معشر قريش والعرب من مثل ذلك، ولقد كان ما حذرهم منه رسول الله صلى الله عليه وسلم على أعظم ما يمكن أن يكون إلا نبينا صلى الله عليه وسلم لما كان نبي الرحمة لين الله قلوبهم حتى ردهم إلى ما اغتبطوا به من متابعته، فصاروا به ملوك الدنيا والآخرة.</span></p><p id="98.aBRYq">ولما كانت فائدة النصرة التمكن من إقامة الدين قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا بعد إهلاك عدوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب المستبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع البين الذي هو لشدة بيانه طالب لأن يكون بيناً وهو كذلك فإنه ليس شيء من الكتب مثل التوراة في سهولة مأخذها، وجمع هارون عليه السلام معه في الضمير لأنه مثله في تقبل الكتاب والعمل بجميع ما فيه والثبات على ما يدعو إليه وإن كان نزوله خاصاً بموسى عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهديناهما الصراط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطريق الواضح في الإيصال إلى المقصود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو لعظيم تقومه كأنه طالب لأن يكون قويماً، فهو في غاية المحافظة على القوم فلا يزيغ أصلاً، ولذلك هو شرائع الدين القيم.</span></p><p id="98.ARY7o">ولما كان الذكر الجميل عند ذوي الهمم العالية والعزائم الوافية هو الشرف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا عليهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما تعرفون من الثناء الحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من يجيء بعدهما إلى يوم الدين. ولما ظهر بهذا أن لهما من الشرف والسؤدد أمراً عظيماً كانت نتيجته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صاحب الشريعة العريق في الاتصاف بمقصود السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهارون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزيره وأخيه. ولما كان نصر النبي صلى الله عليه وسلم بمن معه من الضعفاء على قريش وسائر العرب عند قريش في غاية البعد، وكان التقدير: فعلنا معهما ذلك لإحسانهما، علله بما يقطع قلوب قريش في مظهر التأكيد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الجزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجزي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً في كل عصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف؛ ثم علل إحسانهما وبينه وأكده ترغيباً في مضمونه، وتكذيباً لمن يقول: إن المؤمنين لا ينصرون، بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهما من عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين محضوا العبودية والخضوع لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثابتين في وصف الإيمان.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:123-130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-123">وَإِنَّ إِلْيَاسَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/123" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:123"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-124">إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/124" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:124"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-125">أَتَدْعُونَ بَعْلًا وَتَذَرُونَ أَحْسَنَ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/125" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:125"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-126">اللَّهَ رَبَّكُمْ وَرَبَّ آَبَائِكُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/126" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:126"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-127">فَكَذَّبُوهُ فَإِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/127" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:127"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-128">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/128" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:128"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-129">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/129" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:129"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-130">سَلَامٌ عَلَى إِلْ يَاسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/130" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:130"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qkQmR">ولما كان إلياس أعظم المتجردين من أتباعهما المجددين لما درس من أحكام التوراة، وكان ترك أحكامها مع ما وصفت به من البيان وما دعت إليه من الاستقامة في غاية من الضلال تكاد أن لا يصدق مثلها أشار إلى الزيغ عنه بياناً لأن القلوب بيده سبحانه فقال مؤكداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن إلياس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي كان أحد بني إسرائيل عند جميع المفسرين إلا ابن مسعود وعكرمة، وهو من سبط لاوي، ومن أولاد هارون عليه السلام، وقال ابن عباس رضي الله عنهما: هو عم اليسع عليهم السلام، وأرسلناه إلى من كان منهم في أرض بعلبك ونواحيها، فلما لم يرجعوا إليه نزعنا عنه الشهوات الإنسانية وخلقناه بالأوصاف الملكية، ولا يبعد أن يكون الداعي إلى تسميته بهذا الاسم ما سبق في علم الله أنه ييأس ممن يدعوهم إلى الله فيكون ممن يأتي يوم القيامة وما معه إلا الواحد أو الاثنان كما قال النبي صلى الله عليه وسلم كما رواه الشيخان: البخاري في الرقاق والطب، ومسلم في الإيمان عن ابن عباس رضي الله عنهما:</span><span>«عرضت على الأمم فرأيت النبي ومعه رهيط والنبي ومعه الرجل والرجلان، والنبي ليس معه أحد»</span><span class="orphaned-text">، فجعل سبحانه اسمه مناسباً لأمره في قومه بيأسه منهم حين فر إلى الجبال من شرهم، ويأسهم من القدرة على قتله، فإنهم اجتهدوا في ذلك حتى أعياهم، وأدل دليل على هذا المعنى قراءة ابن عامر بخلاف عنه بوصل الهمزة في الدرج وفتحها في الابتداء، وإن قال العلماء كما حكاه السمين في إعرابه: إن ذلك من تلاعب العرب بالأسماء العجمية، قطعوا همزته تارة ووصلوها أخرى، يعني فخاطبهم سبحانه بما ألفوه من لسانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى من بدل أمر التوارة ونابذ ما دعت إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكراً عليهم ما من حقه الإنكار بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجد منكم تقوى وخوف، فإن ما أنتم عليه يقتضي شراً طويلاً، وعذاباً وبيلاً، وما أنتم عليه من السكون والدعة يقتضي أنه لا خوف عندكم أصلاً، وذلك غاية الجهل والاغترار بمن تعلمون أنه لا خالق لكم ولا رازق غيره.</span></p><p id="98.nxLN3">ولما كان هذا الإنكار سبباً للإصغاء، كرره مفصحاً بسببه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتدعون بعلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلهاً ورباً، وهم صنم كان لهم في مدينة بعلبك كان من ذهب طوله عشرين ذراعاً وله أربعة أوجه، فكان الشيطان يدخل في جوفه ويتكلم بشريعة الضلالة، والسدنة يحفظونها، وهم أربعمائة ويعلمونها الناس، ويحتمل أن يكون علماً على الصنم المذكور فيكون المفعول الثاني منوياً، وحذف ليفهم الدعاء الذي لا دعاة يشبهه وهو الدعاء بالإلهية، ومن قرأ شاذاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوزن حمراء فهو إشارة إلى كثرة حث امرأة الملك على عبادة بعل وقتل إلياس عليه السلام، وطاعة زوجها لها في ذلك- كما حكاه البغوي، فاستحق التأنيث لذلك، فأنث لكثرة ملابستها له، والجنسية علة الصنم.</span></p><p id="98.1nDJa">ولما كان دعاؤهم إياه للعبادة بينه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومادة وذر تدور على ما يكره، فالمعنى: وتتركون ترك المهمل الذي من شأنه أن يزهد فيه، ولو قيل: وتدعون- تهافتاً على الجناس لم يفد هذا وانقلب المراد. ولما كان الداعي لا يدعو إلا بكشف ضر أو إلباس نفع، فكان لا يجوز أن يدعو إلا من يقدر على إعدام ما يشاء وإيجاد ما يريد، قال منبهاً لهم على غلطهم في الفعل والترك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهو من لا يحتاج في الإيجاد والإعدام إلى أسباب فلا تعبدونه.</span></p><p id="98.4QVPp">ولما كان الإنسان يعلم يقيناً أنه لم يرب نفسه إلا بالإنشاء من العدم ولا بما بعده، وكان الإحسان أعظم عاطف للإنسان، قال مبيناً لمن أراد مذكراً لهم بإحسانه إليهم وإلى من يحامون عنهم، ويوادون من كان يوادهم بالتربية بعد الإنشاء من العدم الذي هو أعظم تربية مفخماً للأمر ومعظماً بالإبدال في قراءة الجماعة بالرفع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فذكر بالاسم الأعظم الجامع لجميع الصفات تنبيهاً على أنه الأول المطلق الذي لم يكن شيء إلا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليكم وحده. ولما كانوا ربما أسندوا إيجادهم إلى من قبلهم غباوة منهم أو عناداً قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورب آبائكم الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم أول لكم، فشمل ذلك آباءهم الأقربين، ومن قبلهم إلى آدم عليه السلام.</span></p><p id="98.L0GZj">ولما كان من أعظم المقاصد- كما مضى- التسلية والترجية، سبب عن دعائه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذبوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت الترجية مستبعدة، سبب عن التكذيب قوله مؤكداً لأجل تكذيبهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنهم لمحضرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقهورون على إقحامنا إياهم فيما نريد من العذاب الأدنى والأكبر، وذكرهم بالسوء واللعن على مر الآباد وإن كرهوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عباد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين علموا ما لهم من مجامع العظمة فعملوا بما علموا فلم يدعوا غيره فإنهم لم يكذبوا؛ ثم وصفهم بما أشار إليه من الوصف بالعبودية والإضافة إلى الاسم الأعظم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لعبادته فلم يشركوا به شيئاً جلياً ولا خفياً، فإنهم ناجون من العذاب.</span></p><p id="98.eYx9P">ولما جاهد في الله تعالى وقام بما يجب عليه من حسن الثناء، جازاه سبحانه فقال: عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنهم لمحضرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الثناء الجميل وجميع ما يسره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من كان بعده إلى يوم الدين. ولما كان السلام اسماً جامعاً لكل خير لأنه إظهار الشرف والإقبال على المسلم عليه بكل ما يريد، أنتج ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان في اسمه على حسب تخفيف العرب له لغات إحداهما توافق الفواصل، فكان لا فرق في تأدية المعنى بين الإتيان بما اتفق منها، وكان ما كثرت حروفه منها أضخم وأجل وأفخم، وكان السياق بعد كثير من مناقبه لنهاية المدحة، كان الأحسن التعبير بما هو أكثر حروفاً وهو موافق للفواصل ليفيد ذلك تمكينه في الفضائل ولتحقق أنه اسم أعجمي لا عربي مشتق من الياس وإن أوهمت ذلك قراءة ابن عامر بوصل همزته فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على آل ياسين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومن قرأ آل يس فيجوز أن يكون المراد في قراءته ما أريد من القراءة الأخرى لأن أهل اللغة قالوا: أن الآل هو الشخص نفسه، ويس إما لغة في إلياس أو اختصرت اللغة الثانية التي هي إلياسين فحذف منها الهمزة المكسورة مع اللام، ويجوز أن يكون المراد بآله أتباعه، ويكون ذلك أضخم في حقه لما تقدم مما يدعو إليه السياق، ويجوز أن يقصد بهذه القراءة جميع الأنبياء المذكورين في هذه السورة الذين هو أحدهم، أي على الأنبياء المذكورين عقب سورة يس دلالة على ما دعت إليه معانيها من الوحدانية والرسالة والبعث وإذلال العاصي وإعزاز الطائع المجرد لنفسه في حب مولاه عن جميع العوائق، القاطع للطيران إليه أقوى العلائق، وخص بهذا هذه القصة لأنها ختام القصص المسلم فيها على أهلها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:131-135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-131">إِنَّا كَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/131" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:131"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-132">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/132" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:132"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-133">وَإِنَّ لُوطًا لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/133" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:133"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-134">إِذْ نَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/134" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:134"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-135">إِلَّا عَجُوزًا فِي الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/135" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:135"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.v7KL8">ولما أظهر سبحانه شرف إلياس عليه السلام أو الأنبياء الذين هو أحدهم، علله مؤكداً له تنبيهاً على أنه لابد من إعلاء النبي صلى الله عليه وسلم وأتباعه على كل من يناويهم وإن كذبت بذلك قريش فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الجزاء العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجزي المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هو من أعيانهم؛ ثم علل الحكم بإحسانه مؤكداً لما مضى في مثله بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه من عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجديرين بالإضافة إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويستفاد من التأكيد أيضاً التنبيه على رسوخ قدمه في الإيمان وأنه بحيث تشتد الرغبة ويقوى النشاط في الإخبار به على ذلك الوجه.</span></p><p id="98.GnG7Q">ولما أتم ما أراد سبحانه من أمور المحسنين من ذرية إبراهيم عليه السلام المرسلين إلى ذريته في التسلية، والترجية وقدمهم لأن المنة عليهم منه عليه، والإنسان بابنه أسر منه بقريبه، وهم الذين أظهر الله بهم وما ترك عليه، من لسان الصدق في الآخرين. أتبعهم قصة ابن أخيه مع أهل بلاد الأردن من غير قومهم، فقال مؤكداً للتنبيه على نصر المؤمنين وإن كانوا في القلة والذلة على حال لا يظن انجباره وتكذيباً لليهود المكذبين برسالته أو الشاكين فيها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن لوطاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي جرد نفسه من مألوفها من بلاده وعشائره بالهجرة مع عمه إبراهيم عليهما السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان جل المقصود تبشير المؤمنين وتحذير الكافرين، وكان مخالفه كثيراً، وكان هو غريباً بينهم، قال في مظهر العظمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ نجيناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لمخالفيه من الكثرة والقوة، ولم يذكرهم لأنهم أكثر الناس انغماساً في العلائق البشرية والقاذورات البهيمية التي لا تناسب مراد هذه السورة المنبني على الصفات الملكية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأهله أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الكفر قاطعاً للسبب القريب كما أن الإيمان واصلاً للسبب البعيد قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عجوزاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهي امرأته فإن كفرها قطعها عن الدخول في حكم أهله فجردوا عنها، كائنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الغابرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الباقين في غبرة العذاب ومساءة الانقلاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:136-142"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-136">ثُمَّ دَمَّرْنَا الْآَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/136" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:136"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-137">وَإِنَّكُمْ لَتَمُرُّونَ عَلَيْهِمْ مُصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/137" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:137"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-138">وَبِاللَّيْلِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/138" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:138"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-139">وَإِنَّ يُونُسَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/139" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:139"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-140">إِذْ أَبَقَ إِلَى الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/37/140" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:140"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-141">فَسَاهَمَ فَكَانَ مِنَ الْمُدْحَضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/141" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:141"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-142">فَالْتَقَمَهُ الْحُوتُ وَهُوَ مُلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/142" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:142"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.NpEdb">ولما ذكر نجاته وابتدأ بها اهتماماً بالترجية قال مخوفاً معبراً بأداة البعد إفادة مع الترتيب لعظيم رتبة ما دخلت عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم دمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهلكنا بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فجردنا الأرض من قاذوراتهم ونزهنا البلاد المقدسة منهم ومن أرجاس فعلاتهم، فلم نبق منهم أحداً ولا احتجنا في إهلاكهم إلى استئذان أحد. ولما كان المقصود من مثل هذا تحذير المخالفين، وكان تجار قريش يرون البقعة التي كانت فيها أماكن قوم لوط، وهي البحيرة المعروفة، ولا يعتبرون بهم، عدّوا منكرين للمرور عليهم فأبرز لهم الكلام في سياق التأكيد فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلنا بهم هذا والحال أنكم يا معشر قريش</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتمرون عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مواضع ديارهم في تجاراتكم إلى الشام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصبحين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داخلين في الصباح الوقت الذي قلبنا مدائنهم عليهم فيه، ونص عليه للتذكير بحالهم فيه.</span></p><p id="98.Le0z6">ولما كان لليل منظر في الهول غير منظر النهار قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان أمرهم كافياً للعاقل في التقوى، أنكر عليهم تماديهم فيما كان سبب أخذهم من تكذيب الناصح فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون لكم عقول فتعتبروا بحالهم، فتخافوا مثل مآلهم، قتصدقوا رسولكم فإنكم أجدر منهم بالأخذ لأنه منكم وأنتم تعرفون من شرف أصله وكريم قوله وفعله ما لا يعرفه أولئك من رسولهم.</span></p><p id="98.JRbB7">ولما أكمل سبحانه ما أراد من أمور من كان على أيديهم هلاك في الدنيا أو في الآخرة، ختم بمن آل أمر قومه إلى سلامة وإيمان ونعمة وإحسان تغليباً للترجية على التأسية والتعزية فقال مؤكداً لأن ما يأتي من ذكر الاباق وبما أوهم شيئاً في أمره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يونس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحد أنبياء بني إسرائيل وهو يونس بن متى عليه السلام، حكى البغوي في قصة إلياس عليه السلام أنه لما أرسله الله تعالى إلى سبطه من بني إسرائيل الذين كانوا في مدينة بعلبك، فكذبوه وأراد ملكهم قتله فاختفى في تلك الجبال، اشتاق إلى الناس فنزل فمكث عند امرأة من بني إسرائيل وهي أم يونس بن متى عليه السلام، وكان يونس إذ ذاك رضيعاً ثم رجع إلى الجبال فمات يونس عليه السلام، فأتت أمه إلى تلك الجبال، فما زالت تطوف حتى ظفرت بإلياس عليه السلام، فسألته أن يدعو لابنها فيحييه الله، فقال لها: إني لم أومر بهذا، وإنما أنا عبد مأمور، فجزعت فزاد جزعها وتضرعها إليه، فرق لها ورحمها وسار معها فوصل إلى بيتها بعد أربعة عشر يوماً من حين مات، وهو مسجى في ناحية البيت، فدعا الله فأحياه لها، وعاد إلياس عليه السلام إلى جبله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.kgQ9A">ولما كان من أعظم المقاصد التسلية على استكبارهم عن كلمة التوحيد وقولهم: أنه شاعر مجنون، ذكر من أمر يونس عيله السلام ما يعرف منه صعوبة أمر الرسالة وشدة خطبها وثقل أمرها وشدة عنايته سبحانه بالرسل عليهم السلام وأنه ما اختارهم إلا عن علم فهو لا يقولهم وإن اجتهدوا في دفع الرسالة ليزدادوا ثباتاً لأعبائها وقوة في القيام بشأنها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أبق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هرب حين أرسل من سيده الذي تشرفه الله بالرسالة ضعفاً عن حملها لأن الاباق الهرب من السيد إلى حيث يظن أنه يخفى عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البيت الذي يسافر فيه على ظهر البحر.</span></p><p id="98.Z8VDO">ولما كان فعله على صورة فعل المشاحن وكان قصده الإيغال في البعد والإسراع في النقلة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المشحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموقر ملأ، فلا سعة فيه لشيء آخر يكون فيه، فليس لأهله حاجة في الإقامة لحظة واحدة لانتظار شيء من الأشياء فحين وضع رجله فيه ساروا، فاضطرب عليهم الأمر وعظم الزلزال حتى أشرف مركبهم على الغرق على هيئة عرفوا بها أن ذلك لعبد أبق من سيده، فإن عند أهل البحر أن السفينة لا يستقيم سيرها وفيها آبق- نقله الكرماني وغيره عن ابن عباس رضي الله الله عنهما، فسبب لهم ذلك المساهمة أي المقارعة كما هو رسمهم في مثل ذلك الأمر فاستهموا فساهم، أي قارع يونس عليه السلام معهم؛ قال البغوي: والمساهمة إلقاء السهام على جهة القرعة. ولما آل وقوع القرعة عليه إلى رميه من السفينة من محل علو إلى أسفل، عبر عن ذلك بما يدل على الزلق الذي يكون من علو إلى سفل فقال مسبباً عن المساهمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان من المدحضين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموقعين في الدحض، وهو الزلق، فنزل عن مكان الظفر بأن وقعت القرعة فرموه في البحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتقمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ابتلعه كما تبتلع اللقمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحوت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعروف من جهة أنه لا حوت أكبر منه، فكأنه لا حوت غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن يونس عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داخل في الملامة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:143-148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-143">فَلَوْلَا أَنَّهُ كَانَ مِنَ الْمُسَبِّحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/143" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:143"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-144">لَلَبِثَ فِي بَطْنِهِ إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/144" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:144"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-145">فَنَبَذْنَاهُ بِالْعَرَاءِ وَهُوَ سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/145" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:145"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-146">وَأَنْبَتْنَا عَلَيْهِ شَجَرَةً مِنْ يَقْطِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/146" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:146"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-147">وَأَرْسَلْنَاهُ إِلَى مِئَةِ أَلْفٍ أَوْ يَزِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/147" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:147"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-148">فَآَمَنُوا فَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/148" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:148"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.9PzZo">ولما وقع ما وقع فتجرد عن نفسه وغيرها تجرداً لم يكن لأحد مثل مجموعه لا جرم، زاد في التجرد بالفناء في مقام الوحدانية فلازم التنزيه حتى أنجاه الله تعالى، وإلى ذلك الإشارة بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا أنه كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلقاً وخلقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المسبحين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا المقام، وهو ما يصح إطلاق التسبيح في اللغة عليه من التنزيه بالقلب واللسان والأركان بالصلاة وغيرها لأن خلقه مطابق لما هيئ له من خلقه، فهو لازم لذلك في وقت الرخاء والدعة والخفض والسعة، فكيف به في حال الشدة، وحمله ابن عباس رضي الله عنهما على الصلاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للبث في بطنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حيّاً أو بأن يكون غذاء له فتختلط أجزاؤه باجزائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو والحوت وغيرهما من الخلائق، وعبر بالجمع لإفادة عموم البعث، ولو أفرد لم يفد بعث الحيوانات العجم، ولو ثنى لظن أن ذلك له وللحوت خاصة لمعنى يخصها فلا يفيد بعث غيرهما، وقيل: للبث حيّاً في بطنه، وفي الآية إشارة إلى حديث</span><span>«تعرف إلى الله في الرخاء يعرفك في الشدة»</span><span class="orphaned-text">وحث على الذكر وتعظيم لشأنه.</span></p><p id="98.Xmoed">ولما كان التقدير: ولكنه لما كان ذكاراً لله في حال الرخاء ذكرناه في حال الشدة، فأنجيناه من بطنه، وأخرجناه منه سالماً، وكان ذلك أمراً باهراً للعقل، أبرزه في مظهر العظمة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنبذناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ألقيناه من بطن الحوت إلقاء لم يكن لأحد غيره. وكان ذلك علينا يسيراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعراء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المكان القفر الواسع الخالي عن ساتر عن نبت أو غيره، وذلك بساحل الموصل، وقال أبو حيان: قذفه في نصيبين من ناحية الموصل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو سقيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عليل جداً مما ناله من جوف الحوت بحيث أنه كان كالطفل ساعة يولد وهو إذ ذاك محمود غير مذموم بنعمة الله التي تدراكته، فكان مجتبى ومن الصالحين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنبتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا في ذلك المكان لا مقتضى للنبات مطلقاً فيه فضلاً عما لا ينبت إلا بالماء الكثير.</span></p><p id="98.4LalP">ولما كان سقمه متناهياً بالغاً إلى حد يجل عن الوصف، نبه عليه بأداة الاستعلاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ورفعناها حال إنباتنا إياها فوقه لتظله كما يظل البيت الإنسان. ولما كان الدباء عن النجم، وكان قد أعظمها سبحانه لأجله، عبر عنها بما له ساق فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شجرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت هذه العبارة مفهمة لأنها مما له ساق، نص على خرق العادة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يقطين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأشجار التي تلزم الأرض وتقطن فيها وتصلح لأن يأوي إليها ويقطن عندها حتى يصلح حاله، فإنه تعالى عظمها وأخرجها عن عادة أمثالها حتى صارت عليه كالعريش، واليقطين: كل ما يمتد وينبسط على وجه الأرض ولا يبقى على الشتاء ولا يقوم على ساق كالبطيخ والقثاء، والمراد به هنا- كما قاله ابن عباس رضي الله عنهما شجرة القرع لعظم ورقها وبرد ظلها ونعومة ملمسها وأن الذباب لا يقربها، قال أبو حيان: وماء ورقه إذا رش به مكان لا يقربه ذباب أصلاً، وقال غيره: فيه ملاءمة لجسد الإنسان حتى لو ذهبت عظمة من رأسه فوضع مكانها قطعة من جلد القرع نبت عليها اللحم وسد مسده، وهو من قطن بالمكان- إذا أقام به إقامة زائل لا ثابت.</span></p><p id="98.8aYKy">ولما كان النظر إلى الترجية أعظم، ختم بها إشارة إلى أنه لا يميته صلى الله عليه وسلم حتى يقر عينه بأمته كثرة طواعية ونعمة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأرسلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا التي لا يقوم لها شيء. ولما لم يتعلق الغرض بتعيين المرسل إليهم، وهل هم الذين أبق عنهم أولاً؟ قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى مائة ألف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والجمهور على أنهم الذين أرسل إليهم أولاً- قال أبو حيان. ولما كان العدد الكثير لا يمكن ناظره الوقوع فيه على حقيقة عدده، بل يصير- وإن أثبت الناس نظراً- يقول: هم كذا يزيدون قليلاً أو ينقصونه، وتارة يجزم بأنهم لا ينقصون عن كذا، وأما الزيادة فممكنة، وتارة يغلب على ظنه الزيادة، وهو المراد هنا، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يزيدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الترجية في كثرة الأتباع أقر للعين وأسر للقلب، وإفهاماً لأن الزيادة واقعة، وهؤلاء المرسل إليهم هم أهل نينوى وهم من غير قومه، فإن حدود أرض بني إسرائيل الفرات، ونينوى من شرقي الفرات بعيدة عنه جداً.</span></p><p id="98.Lzyk7">ولما تسبب عن إتيانه إليهم انشراح صدره بعد ما كان حصل له من الضيق الذي أوجب له ما تقدم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجريداً لأنفسهم من الحظوظ النفسانية ولحوقاً بالصفات الملكية. ولما كان إيمانهم سبب رفع العذاب الذي كان أوجبه لهم كفرهم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمتعناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ونحن على ما نحن عليه من العظمة لم ينقص ذلك من عظمتنا شيئاً ولا زاد فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى انقضاء آجالهم التي ضربناها لهم في الأزل.</span></p><p id="98.RYlqm">ذكر قصة يونس عليه السلام من سفر الأنبياء قال مترجمه: نبدأ بمعونة الله وقوته بكتب نبوة يونان بن متى النبي: كانت كلمة الرب على يونان بن متى، يقول له: قم فانطلق إلى نينوى المدينة العظيمة وناد فيها بأن شرارتكم قد صعدت قدامي، وقام يونان ليفر إلى ترسيس من قدام الرب، وهبط إلى يافا ووجد سفينة تريد تدخل إلى ترسيس فأعطى الملاح أجرة ونزلها ليدخل معهم إلى ترسيس هارباً من قدام الرب، والرب طرح ريحاً عظيمة في البحر، فكان في البحر موج عظيم، والسفينة كانت تتمايل لتنكسر وفرق الملاحون وجأر كل إنسان إلى إلهه، وطرحوا متاع السفينة في البحر ليخففوا عنهم، بحق هبط يونان إلى أسفل السفينة ونام فدنا منه سيد الملاحين وقال له: لماذا أنت نائم؟ قم فادع إلهك لعل الله يخلصنا ولا نهلك، وقال الرجل لصاحبه: تعالوا نقترع ونعلم هذا الشر من قبل من جاء علينا؟ فاقترعوا فجاءت القرعة على يونان، فقالوا له: أخبرنا ما هذا الشر؟ وماذا هو عملك، ومن أين أنت، ومن أيّ شعب أنت، وأيتها أرضك؟ فقال لهم يونان: أنا عبراني ولله رب السماء أخشى الذي خلق البر والبحر، ففرق أولئك القوم فرقاً شديداً، فقالوا له: ماذا صنعت؟ لأن أولئك الناس علموا أنه من قدام إلهه هرب، فلما أخبرهم قالوا: ما نصنع بك حتى يسكن عنا البحر لأن البحر هو ذا منطلق يزخر علينا؟ قال لهم يونان: خذوني فاطرحوني في البحر فيسكن عنكم البحر لأني أعلم أن هذا الموج العظيم من أجلي هاج عليكم، فجهد أولئك الناس أن يرجعوا إلى الساحل، فلم يجدوا إلى ذلك سبيلاً، لأن البحر كان ذاهباً يزخر عليهم، ودعوا إلى الرب وقالوا: أيها الرب لا يحسب علينا دم زكي، ولا نهلك بنفس هذا الرجل من أجل أنك أنت الرب، وكل ما شئت تصنع، فأخذوا يونان وطرحوه في البحر، فاستقر البحر من أمواجه، وفرق أولئك الناس من قدام الرب فرقاً شديداً، وذبحوا ذبائح للرب ونذروا له النذور، وهيأ الرب سمكة عظيمة فابتلعت يونان، وكان يونان في أمعاء السمكة ثلاثة أيام وثلاث ليالي وقال: دعوت الرب في حزني فأجابني، ومن بطن الجحيم تضرعت إليه، وسمع صوتي وطرحني في الغوط في قلب البحر، والأنهار أحاطت بي، وكل أمواجك واهياجك عليّ جازت، أنا بحق قلت: إني قد تباعدت من قدام عينيك، من الآن أترى أعود فأنظر إلى هيكلك المقدس، وقد أحاطت بي المياه حتى نفسي والأهوال أحاطت بي، وفي أسفل البحر احتبس رأسي، وإلى أسفل الجبال هبطت، والأرض أطبقت أغلاقها في وجهي إلى الدهر، إذا اغتمت نفسي للرب ذكرت ودخلت صلاتي قدامك إلى هيكلك المقدس، فكل الذين يحفظون الأنساك البطالة رحمتهم فتركوا، أنا بحق بصوت الشكر أقرب لك وأذبح، والذي نذرته أوفيه للرب! فأمر الرب السمكة فقذفت يونان في اليبس، وأتى الكلام الرب إليه المرة الثانية، وقال له: قم يا يونان فانطلق إلى نينوى المدينة العظمية وناد فيها بالنداء الذي أقوله لك، فقام يونان وانطلق إلى نينوى مثل كلمة الرب، ونينوى كانت مدينة عظيمة للرب مسيرة ثلاثة أيام، وتبدّأ يونان أن يدخل إلى نينوى مسيرة يوم واحد ونادى وقلال: من الآن وإلى أربعين يوماً نينوى تنقلب، فآمن أهل نينوى لله وفرضوا الصوم ولبسوا المسوح من عظمائهم حتى صغائرهم، وانتهت الكلمة إلى ملك نينوى فقام عن كرسيه ونزع تاجه، واكتسى مسح شعر، وجلس على الرماد، ونادى في نينوى وقال الملك وأشرافه: وكل الناس والغدائر والثيران والغنم فلا يذوقون شيئاً من الطعام ولا يرعون، وماء فلا يشربون، ولكن فليلبس الناس والغدائر ويدعو الله بالتضرع، ويرجع كل إنسان عن طريقة السوء، وعن الاختطاف الذي في يده، وقالوا: من ذا الذي يعلم أن الله يقبل منا ويترحم علينا ويرد عنا غصبه ورجزه لكيلا نهلك، ونظر الله إلى أعمالهم أنهم قد تابوا عن طرقهم السوء فرد عنهم غضب رجزه ولم يبدهم، وحزن يونان حزناً شديداً، وتكره من ذلك جداً، وصلى قدام الرب وقال: أيها الرب! ألم تكن هذه كلمتي، وأنا بعد في بلادي ولذلك سبقت وفررت إلى ترسيس، قد عرفت بحق أنك الرحمن الإله الرؤوف، طويل صبرك وكثيرة نعمتك، وترد السوء الآن يا رب! انزع نفسي مني لأن الموت أنفع لي من الحياة، فقال له: جداً حزنت يا يونان، وخرج يونان من المدينة واتخذ له ثمة مظلة وجلس تحتها في الظل لينظر ما الذي يعرض للمدينة، وأمر الله الرب أصل القرع، ونبت وارتفع على رأس يونان، فكان ظل على رأسه فتفرج من شدته وفرح فرحاً كثيراً يونان بأصل القرع.</p><p id="98.24kV5">وفي اليوم الآخر أمر الله الرب دودة في مطلع الصبح فضربت أصل القرع وقرضته، فلما طلعت الشمس أمر الله ريح السموم فيبست أصل القرع، وحميت الشمس في رأس يونان، واغتم وسال الموت لنفسه وقال: إنك يا رب تقدر تنزع نفسي مني، لأني لم أكن أخبر من إياي، وقال الرب ليونان: جداً حزنت على أصل القرع، فقال يونان: جدّاً أحزن حتى الموت، قال له الرب: أنت أشفقت على أصل القرع الذي لم تعن به ولم تربه، الذي في ليلة نبت، وفي ليلة يبس، فكيف لا أشفق أنا على نينوى المدينة العظيمة التي فيها أكثر من اثنتي عشرة ربوة من الناس الذين لا يدرون ما بين يمينهم من شمالهم وكثرة من الغدائر- انتهى. ولعل أصل القرع المذكور هنا كان نبت عليه حين خرج من بطن الحوت، فلما اتفق له ما ذكر هنا رجع إليه وقد زاد عظمه فبنى تحته عريشاً وجلس تحته، فكان منه ما كان، فلا يكون حينئذ ما هنا مخالفاً لما ذكر أهل الأخبار في هذه القصة- والله الموفق.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:149-157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-149">فَاسْتَفْتِهِمْ أَلِرَبِّكَ الْبَنَاتُ وَلَهُمُ الْبَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/149" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:149"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-150">أَمْ خَلَقْنَا الْمَلَائِكَةَ إِنَاثًا وَهُمْ شَاهِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/150" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:150"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-151">أَلَا إِنَّهُمْ مِنْ إِفْكِهِمْ لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/151" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:151"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-152">وَلَدَ اللَّهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/152" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:152"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-153">أَصْطَفَى الْبَنَاتِ عَلَى الْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/153" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:153"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-154">مَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/154" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:154"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-155">أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/155" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:155"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-156">أَمْ لَكُمْ سُلْطَانٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/156" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:156"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-157">فَأْتُوا بِكِتَابِكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/157" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:157"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ZLE6W">ولما كان الذي سبق ادعاؤه أمرين أحدهما أن هؤلاء المنذرين يسارعون في اقتفاء آثار آبائهم في الضلال، والثاني أن أكثر الأولين ضلوا، وسيقت دليلاً شهودياً على الثاني هذه القصص الست التي ما اهتدى من أهلها أمة بكمالها إلا قوم يونس عليه السلام، كان ذلك سبباً للأمر بإقامة الدليل على ضلال هؤلاء تبعاً لآبائهم بأمر ليس في بيان الضلال أوضح منه، فقال متهكماً بهم مخصصاً الأمر به صلى الله عليه وسلم إشارة إلى عظم هذه النتيجة وأنه لا يفهمها حق فهمها سواه صلى الله عليه وسلم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستفتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فاطلب من هؤلاء الذين يعرضون عن دعوتك إلى أباطيلهم أن يجيبوك فتوة منهم وكرماً: بأي دليل وبأي حجة حكموا بما يقولونه تبعاً لآبائهم في الملائكة الذين تقدم في فاطر أنهم رسل الله، وفي يس أنهم في غاية الشدة بحيث إن عذاب الأمة الكثيرة يكفي فيه واحد منهم، وبحيث إن صيحة واحده من أحدهم يميت الأحياء كلهم، وصيحة أخرى يحي الأموات كلهم، هذا إلى ما أفادته هذه السورة لهم من الصف والزجر والتلاوة حين ابتدأت بالإقسام بهم لأن لمقصودها نظراً عظيماً إلى أحوالهم في تجرديهم وتقديسهم، ويلزم من هذا الاستفتاء تنزيههم وتنزيه الذي خلقهم وذلك مقصود السورة، ولفت الكلام عن مظهر العظمة إلى ما هو دليل عليها فإن الرسول دال على قدر من أرسله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة وهو الملك الأعلى الذي رباك وأحسن إليك بهدايتك والهداية بك وغير ذلك من أمرك حتى كنت أكمل الخلق وأعلاهم في كل أمر يكون به الكمال والقرب من الله فاصطفاك لرسالته، ففي إفراد الضمير إشارة إلى أنه لا يختار إلا الأكمل الأشرف الأفضل.</span></p><p id="98.5XOWd">ولما كان المراد تبكيتهم بكونهم جعلوا الأخس لله، وكانت الإناث أضعف من الذكور، ولكنها قد تطلق الأنوثة على غير الحيوان، وكانت الإناث في بعض الأجناس كالأسحار أشرف، عدل عن التعبير بالإناث وعبر بما ينص على المراد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دون البنين، وهم- مع أنهم مربون مقهورون- يأنفون منهم غاية الأنفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع أن الرب الذي خصوه بأدنى القبيلين تارة يخلق الذكر من تراب ويربيه أحسن تربية، وأخرى من غيره أو يخرجه من بطن حوت أو غمرات نار أو غير ذلك، فبأي وسيلة ادعوا له ولداً والولد لا يكون إلا بالتدريج في أطوار الخلق من النطفة إلى ما فوقها، ولا يرضى بذلك إلا عاجز فكيف بادعاء أدنى الصنفين من الولد، سبحان ربك رب العزة.</span></p><p id="98.7jwJx">ولما كان دعواهم لأنوثة الملائكة متضمنة لادعاء العلم باختصاصه عند دعوى الولدية بأدنى القبيلتين أو ادعاء العلم بأنه خلقهم إناثاً بمشاهدة منهم أو كتاب منه إليهم، وأما العقل فإنه لا مدخل له في ذلك، قال معلماً بأنهم أهل لأن يبكتوا ويستهزأ بهم لأنه لا علم عندهم بإحدى الطريقين، ولا يقدرون أن يدعوا ذلك لئلا يفتضحوا فضيحة لا تنجبر أصلاً، عائداً إلى التصريح بمظهر العظمة التي إن لم يقتض اختيار الأكمل لم يقتض الاختصاص بالأدون لأنها منافية بكل اعتبار للدناءة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين حكموا عليهم بالأنوثة، وهم من أعظم رسلنا وأجل خواصنا ولم يروا منهم أحداً ولا سبيل لهم إلى العلم بأحوالهم باعترافهم بذلك، ولما تعين أن المراد بالأنوثة الخساسة، وكان في بعض الإناث قوة الذكور، عبر بالأنوثة إلزاماً لهم في حكمهم ذلك بخساستين فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إناثاُ وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن هؤلاء الذين ينسبون إلى الله ما لا يليق به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت لهم شهود ذلك لا يغيبون عنه، فإنا كل يوم نجدد منهم من شئنا، قال الرازي: وكل واحد من الملائكة نوع برأسه، أما الآدميون فكلهم نوع واحد، وهو ناقص في ابتداء الفطرة، مستكمل، وله درجات في الترقي إلى أن يبلغ مقام المشاهدة، وهو أن تتجلى له حلية الحق الأول من ذاته وصفاته وترتيب أفعاله علماً لا ينفصل عنه ولا يغيب فيترقى في إدراكه عن المحسوسات والخيالات، ويترقى فعله عن أن يكون لمقتضى الغضب أو الشهوة، وبهذا يقرب من الله تعالى- انتهى.</span></p><p id="98.0J51q">ولما اشتد تشوف السامع إلى أن يعلم حقيقة قولهم الذي تسبب عنها هذا الاستفتاء أعلم سبحانه بذلك في قوله مؤكداً إشارة إلى أنه قول لا يكاد أن لا يقر أحد أنه قاله، معجباً منهم فيه منادياً عليهم بما أبان من فضيحتهم بما قدم من استفتائهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنهم من إفكهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أجل أن صرفهم الأمور عن وجوها عادتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً هم مستمرون عليه وإن كانوا لا يقدرون على إبرازه في مقام المناظرة، وعدل عن مظهر العظمة إلى إسم الجلالة العلم على الذات الجامعة لجميع الصفات إشارة إلى أن كل صفة من صفاته ونعت من نعوته يأبى الولدية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجد له- وهو المحيط بصفات الكمال ولد وهم على صفة الأنوثة أي أتى بالولد، فولد فعل ماض والجلالة فاعل، وقرئ شاذاً برفع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أنه خبر مبتدأ محذوف، وجر الجلالة بالإضافة، والولد فعل بمعنى مفعول كالقبض، فلذلك يخبر به عن المفرد وغيره والمؤنث وغيره.</span></p><p id="98.VNr1o">ولما أتى سبحانه بالاسم الأعظم إشارة إلى عظيم تعاليه عن ذلك، صرح به في قوله دالاً على الثبوت مؤكداً لأجل دعواهم أنهم صادقون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على كذبهم أيضاً بإنكاره موبخاً لهم في أسلوب الخطاب زيادة في الإغضاب في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بهمزة الاستفهام الإنكاري، ومن أسقطها فهي عنده مقدرة مرادة، أي أخبروني هل اختار هذا السيد الذي أنتم مقرون بتمام علمه وشمول قدرته وعلو سؤدده ما تسترذلونه.</span></p><p id="98.4MgyQ">ولما كان التعبير بالبنت أكره إليهم من التعبير بالأنثى، والتعبير بالابن أحب إليهم من التعبير بالذكور وأنص على المراد لأن الذكر مشترك بين معان، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اللاتي تستنكفون أنتم من لحوقهن بكم، وتستحيون من نسبتهن إليكم، حتى أن بعضكم ليصل في إبعادهن إلى الوأد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على البنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان حينئذ نظره لنفسه دون نظر أقلكم فضلاً عن أجلكم، ولذلك عظم حسناً وتناهى بلاغة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا معاشر العرب المدعين لصحة العقول وسداد الأنظار والفهوم! أيّ شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الخير في هذا المقال؟ ثم زاد في التقريع عليه بقوله معجباً منهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف تحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في كل سألناكم عنه بمثل هذه الأحكام التي لا تصدر عمن له أدنى مسكة من عقله، وعبر بالحكم لاشتهاره فيما يبت فيأبى النقص، فكان التعبير به أعظم في تقريعهم حيث أطلقوه على ما لا أوهى منه.</span></p><p id="98.73dlq">ولما كان هذا شديد المنافاة للعقول، عظيم البعد عن الطباع، حسن جداً قوله أيضاً مبكتاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أدنى تذكر بما أشارت إليه قراءة من خفف بما جمعت من التخفيف والحذف، فإن الأمر في غاية الظهور لما في عقولكم وطباعكم من أنكم لا ترضون لأنفسكم أخس المنازل، فكيف يختاره لنفسه ربكم الذي بيده كل شيء؟ وإنه لا يكون الولد مطلقاً إلا ممن له جنس، فيكون محتاجاً إلى جنسه، والمحتاج لا يكون إلهاً بوجه، وأشارت قراءة الجماعة بالتشديد والإدغام إلى أن الأمر يحتاج إلى مزيد تذكر بما أشار إليه التشديد مع دقة بما أشار إليه الإدغام لأجل حل شبهة من يرى أفعال من يحيي الموءودة فيظن أن ذلك رغبة منهم في الإناث، وليس ذلك إلا رغبة في دفع فساد القتل ورحمة للضعيف، ولم يقرأ بالفك إشارة إلى أن الأمر غني عن الدرجة العليا في التأمل.</span></p><p id="98.KOYl7">ولما قررهم على شهود ذلك بما تضمن إبطاله عقلاً، فلم يبق من طرق الأدلة إلا السمع، عادل به قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ادعاء ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دليل سمعي بخبر سماوي قاهر، وأشار إلى أنه لا يتكلم في أحوال الملوك إلا بأمر واضح بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.pK5O3">ولما كان المراد بهذا- ولا بد- البرهان السمعي، بينه بما سبب عنه من قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتوا بكتابكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أتاكم بذلك السلطان من الملك في أنه اختار لنفسه ذلك، ودل على كذبهم تلويحاً بعد أن أتى به تصريحاً وهو أنكى ما يكون بالإتيان بأداة الشك في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذه الآيات صادرة عن سخط عظيم وإنكار فظيع، والأساليب التي وردت عليها ناطقة بتسفيه أحلام المدعي لذلك وبجهل نفوسهم، واستركاك عقولهم، مع استهزاء وتهكم وتعجيب من أن يخطر مثل ذلك على بال فضلاً عن أن يتخذ معتقداً، ويتظاهر به مذهباً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:158-164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-158">وَجَعَلُوا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْجِنَّةِ نَسَبًا وَلَقَدْ عَلِمَتِ الْجِنَّةُ إِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/158" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:158"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-159">سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/159" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:159"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-160">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/160" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:160"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-161">فَإِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/161" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:161"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-162">مَا أَنْتُمْ عَلَيْهِ بِفَاتِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/162" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:162"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-163">إِلَّا مَنْ هُوَ صَالِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/163" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:163"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-164">وَمَا مِنَّا إِلَّا لَهُ مَقَامٌ مَعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:164"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ZQn4Y">ولما تم إظهار ضلالهم، بكتهم في أسلوب آخر معرضاً عن خطابهم تخويفاً من إحلال عذابهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعض العرب منابذين لما مضى بيانه من الأدلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينه وبين الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجن الذين هم شر الطوائف، وأنثهم إشارة إلى تحقيرهم عن هذا الأمر الذي أهلوهم له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن قالوا: إنه- جلت سبحات وجهه وعظم تعالى جده- تزوج بنات سروات الجن، فأولد منهم الملائكة، ومن المعلوم أن أحداً لا يتزوج إلا من يجانسه، فأبعدوا غاية البعد لأنه لا مجانس له. ولما كان النسيب يكرم ولا يهان قال مؤنثاً لضميرهم زيادة في تحقيرهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد علمت الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطلقاً السروات منهم والأسافل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجن كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمحضرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إليه بالبعث كرهاً ليعاملوا بالعدل مع بقية الخلائق يوم فصل القضاء، والتجلي في مظاهر العز والعظمة والكبرياء، فهم أقل من أن يدعى لهم ذلك.</span></p><p id="98.Lb4Ne">ولما ذكر اليوم الأعظم الذي يظهر فيه لكل أحد معاقد الصفات، وتتلاشى عند تلك المظاهر أعيان الكائنات، وتنمحي لدى تلك النعوت آثار الفانيات، وكان ذكره على وجه مبين بُعد الجن عن المناسبة، كان مجزأ للتنزيه وموضعاً بعد تلك الضلالات للتقديس نتيجة لذلك فقال مصرحاً باسم التسبيح الجامع لجميع أنواعه، والجلالة إشارة إلى عظم المقام: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنزه الذي له جميع العظمة تنزهاً يفوت الحصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عما يصفه به جميع الخلائق الذين يجمعهم الإحضار ذلك اليوم، أو الكفار الذين ادعوا له الولد وجعلوا الملائكة من الولد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عباد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يصلحون للإضافة إلى الاسم الأعظم من حيث إطلاقه على الذات الأعظم ولذلك أظهر ولم يضمر، لأن الضمير يعود على عين الماضي، فربما أوهم تقييده بما ذكر في الأول فيفهم تقييد تشريفهم بالتسبيح،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جميع الخلائق أو من العرب وهم من أسلم منهم بعد نزول هذه السورة فإنهم لا يصفونه إلا بما أذن لهم فيه ولأجل أن هذه السورة سورة المتجردين عن علائق العوائق عن السير إليه، كرر وصف الإخلاص فيها كثيراً.</span></p><p id="98.6ZgOA">ولما نزه نفسه المقدس سبحانه عن كل نقص، دل على ذلك بأنهم وجميع ما يعبدونه من دونه لا يقدرون على شيء لم يقدره، فقال مسبباً عن التنزيه مؤكداً تكذيباً لمن يظن أن غير الله يملك شيئاً مواجهاً لهم بالخطاب لأنه أنكى وأجدر بالإغضاب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنكم وما تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأصنام وغيرها من كل من زعمتموه إلهاً. وابتدأ الخبر عن أن فصدره بالنافي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وغلب المخاطبين المعبر عنهم بكاف الخطاب على من عطف عليهم وهم معبوادتهم تنبيهاً على أنهم عدم كما حقرهم بالتعبير عنهم بما دون من فقال مخاطباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الله خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بفاتنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمغيرين أحداً من الناس بالإضلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حكمه وتقديره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صال الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معذب بعذابه لحكمه عليه بالشقاوة فعلم أنكم لا تقدرون أن تغيروا عليه إلا من غيره هو فبحكمه ضل لا بكم، نعوذ بك منك، لا مهرب منك إلا إليك، والمراد بتقديم الجار أن غيره قد يقدر على أن يفسد عليه من لا يريد فساده ويعجز عن رد المفسد، فالتعبير بأداة الاستعلاء تهكم بهم بمعنى أنه ليس في أيديكم من الإضلال إلا هذا الذي جعله لكم من التسبب، فإن كان عندكم غلبة فسموه بها، وتوحيد الضمير على لفظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الموضعين للإشارة إلى أن الميت على الشرك بعد بعث النبي صلى الله عليه وسلم من العرب قليل، وقرئ شاذاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دفعاً لظن أنه واحد.</span></p><p id="98.VzP5O">ولما كان من المعلوم أن هذا الاستفتاء من النبي صلى الله عليه وسلم وقع امتثالاً للأمر المصدر به، وبطل بهذه الجملة قدرتهم وقدرة معبوداتهم التي يدعون لها بعض القدرة، قال مؤكداً لذلك ومبطلاً لقدرة المخلصين أيضاً عطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنكم وما تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما منا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نحن وأنتم ومعبوادتكم وغير ذلك، أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا له مقام معلوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد قدره الله تعالى في الأزل، ثم أعلم الملائكة بما أراد منه فلا يقدر أحد من الخلق على أن يتجاوز ما أقامه فيه سبحانه نوع مجاوزة، فلكل من الملائكة مقام معروف لا يتعداه، والأولياء لهم مقام مستور بينهم وبين الله لا يطلع عليه أحد، والأنبياء عليهم الصلاة والسلام لهم مقام مشهور مؤيد بالمعجزات الظاهرة، لأنهم للخلق قدوة، فأمرهم على الشهرة، وأمر الأولياء على السترة- قاله القشيري، وغير المذكورين من أهل السعادة لهم مقام في الشقاوة معلوم عند الله تعالى وعند من أطلعه عليه من عباده.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:165-171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-165">وَإِنَّا لَنَحْنُ الصَّافُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/165" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:165"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-166">وَإِنَّا لَنَحْنُ الْمُسَبِّحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/166" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:166"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-167">وَإِنْ كَانُوا لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/167" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:167"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-168">لَوْ أَنَّ عِنْدَنَا ذِكْرًا مِنَ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/168" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:168"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-169">لَكُنَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/169" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:169"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-170">فَكَفَرُوا بِهِ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/170" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:170"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:171"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.94jdk">ولما سلب عن الكل كل شيء من القدرة إلا ما وهبهم، وكان الكفار يدعون أنهم يعبدون الله تعالى وينزهونه وأن الإشراك لا يقدح في ذلك، بين أن المخلصين خصواً دونهم بمواقف الصفاء، ومقامات الصدق والوفاء، لأن طاعتهم أبطلها إشراكهم، فقال مؤكداً ومخصصاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا معشر المخلصين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دونكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصافون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنفسنا في الصلاة والجهاد وأجنحتنا في الهواء فيما أرسلنا به وغير ذلك لاجتماع قلوبنا على الطاعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لنحن المسبحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنزهون له سبحانه عن كل نقص مما ادعيتموه من البنات وبجوز أن يكون المعنى: لنا هذا الفعل، وهو الصف والتسبيح، ولا ينوي له مفعول البتة.</span></p><p id="98.Je4BE">ولما بين ضلالهم وهداه صلى الله عليه وسلم وهدى من اتبعه بما أشار إليه بصفة الربوبية التي أضافها إليه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعلم بأنهم زادوا على عيب الضلال في نفسه عيب الإخلاف للوعد والنقض لما أكدوه من العهد، فقال مؤكداً إشارة إلى أنه لا يكاد يصدق أن عاقلاً يؤكد على نفسه في أمر ثم يخلفه جواباً لمن يقول: هل نزهوه كما نزهه المخلصون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلوا ذلك من الضلال بالشبه التي افتضحت بما كشفناه من ستورها ولم ينزهوا كما نزه المخلصون والحال أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قبل هذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً لا يزالون يجددونه مع ما فيه من التأكيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أن عندنا ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على أيّ حال كان من أحواله من كتاب أو غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الرسل الماضين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكنا عباد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحيث أنا نصير أهلاً للإضافة إلى المحيط بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في العبادة له بلا شائبة من شرك أصلاً.</span></p><p id="98.noA9G">ولما كان هذا الذكر- الذي أتاهم مع كونه أعظم ذكر أتى مصدقاً لكتب الأولين وكان الرسول الآتي به أعظم الرسل، فكان لذلك هو عين ما عقدوا عليه مع زيادة الشرف- سبباً لكفرهم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكفروا به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عما عاهدوا عليه أنهم كفروا بذلك الذكر مع زيادته في الشرف على ما طلبوا بالإعجاز وغيره فتسبب عن ذلك تهديدهم ممن أخلفوا وعده، ونقضوا مع التأكيد عهده، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوعيد ليس هو من جنس كلامهم، بل هو مما لا خلف فيه بوجه. ولما كان التقدير كما أرشد إليه سياق التهديد: فلقد سبقت كلمتنا على من خالف رسلنا بالخذلان المهين، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد سبقت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الأزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين أخلصوا لنا العبادة في كل حركة وسكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين زدناهم على شرف الإخلاص في العبودية شرف الرسالة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:172-178"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-172">إِنَّهُمْ لَهُمُ الْمَنْصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:172"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-173">وَإِنَّ جُنْدَنَا لَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/173" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:173"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-174">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/174" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:174"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-175">وَأَبْصِرْهُمْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/175" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:175"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-176">أَفَبِعَذَابِنَا يَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/176" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:176"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-177">فَإِذَا نَزَلَ بِسَاحَتِهِمْ فَسَاءَ صَبَاحُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/177" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:177"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-178">وَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/178" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:178"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.6yBex">ولما آذنت اللام بعلوهم، أوضح ذلك ببيان ما سماه كلمة لانتظامه في معنى واحد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في تأكيده في نظير ما عند الكفرة على ما تدل أعمالهم أنه في غاية البعد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنصورون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثابت نصرهم في الجدال والجلاد وإن وقع للكفار عليهم في الثاني ظهور ما. ولما خص بذلك المرسلين، عم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن جندنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المرسلين وأتباعهم، ولما كان مدلول الجند في اللغة العسكر والأعوان والمدينة وصنفاً من الخلق على حدة، قال جامعاً على المعنى دون اللفظ نصاً على المراد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغالبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن رئي أنهم مغلوبون لأن العاقبة لهم إن لم يكن في هذه الدار فهو في دار القرار، وقد جمع لهذا النبي الكريم فيهما، وسمى هذا كله كلمة لانتظامه معنى واحداً، ولا يضر انهزام في بعض المواطن من بعضهم ولا وهن قد يقع، وكفى دليلاً على هذا سيرة النبي صلى الله عليه وسلم والخلفاء الثلاثة بعده رضي الله عنهم.</span></p><p id="98.JmYO6">ولما ثبت لا محالة بهذا أنه صلى الله عليه وسلم هو المنصور لأنه من المرسلين ومن جند الله، بل هو أعلاهم، سبب عن ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتولّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فكلف نفسك الإعراض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن ردهم عن الضلال قسراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبهم، وهو الوقت الذي عيناه لنصرك في الأزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبصرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ببصرك وبصيرتك عند الحين الذي ضربناه لك وقبله: كيف تؤديهم أحوالهم وتقلباتهم كلما تقلبوا إلى سفول.</span></p><p id="98.2kAEo">ولما كانوا قبل الإسلام عمياً صمًّا لأنهم لا يصدقون وعداً ولا وعيداً، ولا يفكرون في عاقبة، حذف المفعول من فعلهم فقال متوعداً محققاً بالتوسيف لا مبعداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحصل لهم الإبصار الذي لا غلط فيه بالعين والقلب بعد ما هم فيه من العمى، وهذا الحين واضح في يوم بدر وما كان من أمثاله قبل الفتح، فإنهم كان لهم في تلك الأوقات نوع من القوة، فلذلك أثبتهم نوع إثبات في أبصرهم.</span></p><p id="98.aN27Y">ولما كانت عادتهم الاستعجال بما يهددون به استهزاء، كلما ورد عليهم تهديد، سبب عن ذلك الإنكار عليهم على وجه تهديد آخر لهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفبعذابنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما علم له من العظمة بإضافته إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستعجلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبون أن يعجل لهم فيأتيهم قبل أوانه الذي ضربناه له. ولما علم من هذا أنه لا بشرى لهم يوم حلوله، ولا قرار عند نزوله، صرح بذلك في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هددناهم وأنكرنا عليهم بسبب أنه إذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزل بساحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غلب عليها لأن ذلك شأن النازل بالشيء من غير إذن صاحبه ولا يغلب عليها إلا وقد غلب على أهلها فبرك عليهم بروكاً لا يقدرون معه على البروز إلى تلك الساحة وهي الفناء الخالي عن الأبنية كأنه متحدث القوم وموضع راحتهم في أي وقت كان بروكه من ليل أو نهار، ولكن لما كانت عادتهم الإغارة صباحاً، قال على سبيل التمثيل مشيراً بالفاء إلى أنه السبب لا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فساء صباح المنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم أهل للتخويف من هؤلاء وغيرهم وهذا التهديد لا يصلح لأن ينطبق على يوم الفتح ولقد صار من لم يتأهل لغير الإنذار فيه في غاية السوء، وهم الذين قتلهم النبي صلى الله عليه وسلم في ذلك اليوم، ومنهم من تعلق بأستار الكعبة فلم يفده ذلك، ولكنهم كانوا قليلاً، والباقون إن كان ذلك الصباح على ما ساءهم منظره فلقد سرهم لعمر الله مخبره.</span></p><p id="98.GZE8w">ولما كان النبي صلى الله عليه وسلم نبي الرحمة لا يستأصل قومه بعذاب، قال دالاً على ذلك بتكرير الأمر تأكيداً للتسلية، ووعد النصرة مع ما فيه من زيادة المعنى على الأول، عاطفاً على <span>«تولّ»</span><span class="orphaned-text">الأولى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلف نفسك الصبر عليهم في ذلك اليوم الذي ينزل بهم العذاب الثاني والإعراض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم حتى حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكذا فعل صلى الله عليه وسلم فإنه حل بساحتهم يوم الفتح صباحاً، فلم يقدروا على مدافعة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:179-182"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-37-179">وَأَبْصِرْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/179" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:179"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-180">سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/180" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:180"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-181">وَسَلَامٌ عَلَى الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/181" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:181"></a><span class="v" id="qr-dorar-37-182">وَالْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/182" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:182"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.A7j2N">ولما كابر بعضهم ودافع، لم يكن بأسرع من أن ولوا وطلبوا السلامة بالدخول فيما جعله صلى الله عليه وسلم علماً على التأمين، وقال حماس بن قيس أخو بني بكر لما دخل بيته لامرأته: أغلقي عليّ الباب، فعيرته بالهزيمة بعن أن كانت تنهاه عن منابذة المسلمين فلا ينتهي ويقول لها: لا بد، أن أخدمك بعضهم:</p><p/><center><span class="manzoma">إنك لو شهدت يوم الحندمه<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">إذ فر صفوان وفر عكرمه<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">واستقبلتنا بالسيوف المسلمة<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">يقطعن كل ساعد وجمجمه<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ضرباً فلا يسمع إلا غمغمه<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">لهم نهيت خلقنا وهمهمه<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">لم تنطقي في اللوم أدنى كلمه<br/></span></center><p/><p id="98.dZWDw">ولما كان هذا منطبقاً على يوم الفتح، وكان ذلك اليوم قد أحل الكفار محلاًّ صاروا به بحيث لا اعتبار لهم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مسقطاً ضميرهم، أي أبصر ما تريد من شؤونك التي يهمك النظر فيها، وأما هم فصاروا بحيث لا يبالي بهم ولا يفكر في أمرهم ولا يلتفت إليهم، فإنا أبدلنا من عزتهم ذلاًّ، ومن كثرتهم قلاًّ، وجردنا تلك الأراضي من قاذورات الشرك، وأحللنا بها طهارة التنزيه وأقداس التحميد، وكذا كان، فإنه صلى الله عليه وسلم قال لهم وهو على درج الكعبة وهم تحته كالغنم المجموعة في اليوم المطير بعد أن قال:</span><span>«لا إله إلا الله وحده لا شريك له صدق وعده ونصر عبده وأعز جنده وهزم الأحزاب وحده: ما تظنون أني فاعل بكم يا معاشر قريش؟ قالوا: خيراً، أخ كريم وابن أخ كريم، قال: اذهبوا فأنتم الطلقاء»</span><span class="orphaned-text">وقال له صفوان بن أمية: اجعلني بالخيار شهرين، قال:</span><span>«أنت بالخيار أربعة أشهر»</span><span class="orphaned-text">، ولم يكلف أحداً منهم الإسلام حتى أسلموا بعد ذلك طوعاً من عند آخرهم. ولما حاصر الطائف فعسرت عليه انصرف عنها، فما لبثوا أن أرسلوا إليه رسلهم وأسلموا فحسن إسلامهم ولم يرتد أحد منهم في الردة، وهذا من معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Jma3P">ولما تقرر له سبحانه من العظمة ما ذكر، فكان الأمر أمره والخلق خلقه، ثبت تنزهه عن كل نقص واتصافه بكل كمال، فلذلك كانت نتيجة ذلك الختم بمجامع التنزيه والتحميد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بإرسالك وإقامة الدليل الظاهر المحرر على صدقك بكل ما يكون من أحوال أعدائك من كلام أو سكوت، وتأييدك بكل قوة وإلباسك كل هيبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العزة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هو مختص بها بما أفهمته الإضافة وأفاد شاهد الوجود وحاكم العقل، وقد علم بما ذكر في هذه السورة أنها تغلب كل شيء ولا يغلبها شيء، وفي إضافة الرب إليه وإلى العزة إشارة إلى اختصاصه صلى الله عليه وسلم وكل من وافقه في أمره عن جميع الخلق بالعزة وإن رئي في ظاهر الأمر غير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما يقتضي النقائص لما ثبت من ضلالهم وبعدهم عن الحق.</span></p><p id="98.NdZVQ">ولما قدم السلام على من شاء تخصيصه في هذه السورة من رسله عمهم فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنزه له وسلامة وشرف وفخر وعلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الواصفين له بما هو له أهل، الذين اصطفاهم، الصافين صفًّا، الزاجرين زجراً، التالين ذكراً، من البشر والملائكة المذكورين في هذه السورة وغيرهم لأجل ما حكم لهم من سبحانه في الأزل من العز والنصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإحاطة بأوصاف الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع لجميع الأسماء الحسنى التي دل عليها مجموع خلقه، وإلى ذلك أشار بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو حينئذ الواحد المعتال، الذي تنزه عن الأكفاء والأمثال، والنظراء والأشكال، في كل شيء من الأقوال والأفعال، والشؤون والأحوال، ولقد ترافق آخرها- كما ترى- وأولها، وتعانق مفصلها وموصلها- والله الهادي إلى الصواب.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>