<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكهف" id="ch27"><h1 id="98.wyPJB">سورة الكهف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="18:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-1" data-v="18:1">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَنْزَلَ عَلَى عَبْدِهِ الْكِتَابَ وَلَمْ يَجْعَلْ لَهُ عِوَجًا</span><a class="vn" href="/quran/18/1" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-2" data-v="18:2">قَيِّمًا لِيُنْذِرَ بَأْسًا شَدِيدًا مِنْ لَدُنْهُ وَيُبَشِّرَ الْمُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصَّالِحَاتِ أَنَّ لَهُمْ أَجْرًا حَسَنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/2" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-3" data-v="18:3">مَاكِثِينَ فِيهِ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/3" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-4" data-v="18:4">وَيُنْذِرَ الَّذِينَ قَالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/4" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-5" data-v="18:5">مَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ وَلَا لِآَبَائِهِمْ كَبُرَتْ كَلِمَةً تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ إِنْ يَقُولُونَ إِلَّا كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/5" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-6" data-v="18:6">فَلَعَلَّكَ بَاخِعٌ نَفْسَكَ عَلَى آَثَارِهِمْ إِنْ لَمْ يُؤْمِنُوا بِهَذَا الْحَدِيثِ أَسَفًا</span><a class="vn" href="/quran/18/6" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-7" data-v="18:7">إِنَّا جَعَلْنَا مَا عَلَى الْأَرْضِ زِينَةً لَهَا لِنَبْلُوَهُمْ أَيُّهُمْ أَحْسَنُ عَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/7" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-8" data-v="18:8">وَإِنَّا لَجَاعِلُونَ مَا عَلَيْهَا صَعِيدًا جُرُزًا</span><a class="vn" href="/quran/18/8" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.kqdQZ">لما ختمت تلك بأمر الرسول صلى الله عليه وسلم بالحمد عن التنزه عن صفات النقص لكونه أعلم الخلق بذلك، بدئت هذه بالإخبار باستحقاقه سبحانه الحمد على صفات الكمال التي منها البراءة عن كل نقص، منبها بذلك على وجوب حمده بما شرع من الدين على هذا الوجه الأحكم بهذا الكتاب القيم الذي خضعت لجلاله العلماء الأقدمون، وعجز عن معارضته الأولون والآخرون، الذي هو الدليل على ما ختمت به تلك من العظمة والكمال، والتنزه والجلال، فقال ملقنا لعباده حمده، معلما لهم كيف يثنون عليه، مفقها لهم في اختلاف العبارات باختلاف المقامات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإحاطة بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المستحق لذلك لذاته.</span></p><p id="98.NR6AP">ولما أخبر باستحقاقه ذلك لذاته، أخبر بأنه يستحقه أيضاً لصفاته وأفعاله، فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد وصف جملة الكتاب بالإعجاز من غير نظر إلى التفريق واللتدريج، عبر بالإنزال دون التنزيل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعدل عن الخطاب بأن يقول: عليك، كما يقول: فلعلك باخع نفسك، كما في ذلك من الوصف بالعبودية والإضافة إليه سبحانه من الإعلام بتشريفه صلى الله عليه وعلى آله وسلم والتنبيه على علة تخصيصه بالإنزال عليه كما تقدم في سورة البقرة، فقال. مقدماً له على المنزل لأن المراد الدلالة على صحة رسالته بما لا يحتاج فيه قريش إلى سؤال اليهود ولا غيرهم من تخصيصه بما لا يقدر عليه غيره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عبده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإشارة إلى أنه الذي أسرى به إلى حضرات مجده ليريه من آياته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الجامع لمعاني الكتب المشار إليه في آخر التي قبلها بما أشير إليه من العظمة كما آتى موسى التوراة الآمرة بالعدل في الأحكام، وداود الزبور الحادي إلى الزهد والإحسان، على ما أشير إليه في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.y43z5">ولما كان الجامع لا يخلو من عوج أو قابلية له إلا أن كان من علام الغيوب، نفى القابلية والإمكان دلالة على أنه من عنده لينتفي العوج بطريق الأولى فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه لم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يقل: فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عوجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً من عوج، أي بل هو مستقيم في جميع معانيه من غير اختلاف أصلاً، هادٍ إلى كل صواب، لأن العوج- بالكسر: فقد الاستقامة في المعاني، وبالفتح في الأعيان؛ وأتبعه حالاً أخرى له بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تصريحاً باللازم تأكيداً له، ومقيداً أنه مهيمن على ما قبله من الكتب مقيم لغيره، وقد مضى في الفاتحة ثم في الأنعام عن الإمام سعد الدين التفتازاني الشافعي رحمه الله أن كل سورة افتتحت بالحمد فللإشارة إلى نعمة من أمهات النعم التي هي إيجاد وإبقاء أولاً، وإيجاد وإبقاء ثانياً، وأنه أشير في الفاتحة لكونها أم الكتاب إلى الأربع، وفي الأنعام إلى الإيجاد الأول وهو ظاهر، وفي هذه السورة إلى الإبقاء الأول، فإن نظام العالم وبقاء النوع الإنساني يكون بالنبي والكتاب.</span></p><p id="98.XdMv3">انتهى. ويؤيده أنه في هذه السورة ذكر أنه انتظم بأهل الكهف أمر من اطلع عليهم من أهل زمانهم ثم بالخضر عليه السلام كثير من الأحوال، ثم بذي القرنين أمر جميع أهل الأرض بما يسر له من الأسباب التي منها السد الذي بيننا وبين ياجوج وماجوج الذين يكون بهم. إذا أخرجهم الله تعالى- فساد الأرض كلها، ثم ذكر في التي تليهما من أهل وده واصطفائه من اتبعهم لنظام العالم بما وفقهم له من طاعته، وبصرهم به من معرفته، واستمر كذلك في أكثر السور حتى ذكر السورة التي أشار فيها إلى الإيجاد الثاني، وأتبعها بالتي أشار فيها إلى الإبقاء الثاني، ولما كان إبقاء الأول يقتضي مهلة لبلوغ حد التكليف وإجراء القلم ثم مهلة أخرى يكون فيها العمل والاستعداد لما لأجله كان هذا الوجود من العرض على الرحمن، للجزاء بالإساءة أو الإحسان، ومهلة أخرى يُحبس فيها السابق من الخلائق إلى ورود مشرع الموت لانتظار اللاحق، إلى بلوغ ما ضرب سبحانه من الآجال، لأزمان الإمهال، وقيام الناس أجمعين، لرب العالمين، وهو البرزخ وكان ما قبل التكليف شبيهاً بالعدم إلا في تعلم الكتاب والتوحيد والاجتماع على أهل الدين والوفاء بما تقدموا فيه بالعهد من الأحكام، ودربوا عليه من الحلال والحرام، أشير إليه بما بين الفاتحة والأنعام التي هي سورة الإيجاد الأول من السور الأربع، وكأن سن الاحتلام كان أول الإيجاد من الإعدام، وأشير إلى بقية العمر وهو زمان التكليف بما بين الأنعام وهذه السورة من السور التي ذُكِرَ فيها مصارع الأولين وأخبار الماضين تحذيراً من مثل أحوالهم، لمن نسج على منوالهم، وختمت بالتحميد مقترناً بالتوحيد إشارة إلى أنه يجب الاجتهاد في أن يختم الأجل في أعلى ما يكون من خصال الدين، وأشير إلى مهلة البرزخ بما بين هذه وسورة الإيجاد الثاني من السور التي ذكر في غالبها مثل ذلك، وأكثر فيها كلها من ذكر الموت وما بعده من البرزخ الذي يكون لانقطاع العلائق باجتماع الخلائق، لأجل التجلي في رد العظمة، والكشف البليغ عن نفوذ الكلمة، والتحلي بالحكم باستقرار الفريقين في دار النعيم أو غار الجحيم، وأكثر فيما بين هذه وبين سبأ من أمر البعث كثرة ليست فيما مضى حتى صدر بعضها به، وبناها عليه كسورتي الأنبياء <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقترب للناس حسابهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 1] والحج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن زلزلة الساعة شيء عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 1] ولما لم يكن بين البعث وما بعده مهلة لشيء من ذلك، عقب سورة الإيجاد الثاني بسورة الإبقاء الثاني من غير فاصل ولا حاجز ولا حائل- والله أعلم.</span></p><p id="98.1xznp">ولما وصف الكتاب بما له من العظمة في جميع ما مضى من أوصافه من الحكمة والإحكام، والتفصيل والبيان، والحقية، والإخراج من الظلمات إلى النور، والجمع لكل معنى والتبيان لكل شيء، أتبعه ذكر فائدته مقدماً ما هو الأهم من درء المفسدة بالإنذار، لأنه مقامه كما هو ظاهر من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لينذر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقصره على المفعول الأول ليعم كل من يصح قبوله الإنذار ولو تقديراً، وليفيد أن الغرض بيان المنذر به لا المنذر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأساً شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لدنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أغرب ما عنده من الخوارق بما في هذا الكتاب من الإعجاز لمن خالف أمره من عذاب الدنيا والآخرة كوقعة بدر وغيرها المفيد لإدخال الإسلام عليهم وهم كارهون، بعد ما كانوا فيه من القوة وهو من الضعف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويبشر المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في هذا الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يعملون الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما أمر به خالصاً له، وذلك من أسنان مفتاح الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من حيث هم عاملون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجراً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو النعيم، حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماكثين فيه أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بلا انقطاع أصلاً، فإن الأبد زمان لا آخر له، فجمعت هاتان العلتان جميع معاني الكتاب فإنه لا يكون كذلك إلا وقد جمع أيضاً جميع شرائع الدين وأمر المعاش وأمر المعاد وما يعنيهم فعله أو تركه أو اعتقاده، وما يتبع ذلك، وذلك هو القيم، أي المستقيم في نفسه، المقيم لغيره.</span></p><p id="98.blyVQ">ولما كان الغالب على الإنسان المخالفة للأوامر، لما جبل عليه من النقائص، كان الإنذار فأهم أعاده لذلك ولأن المقام له كما مضى، ذاكراً فيه بعض المتعلق المحذوف من الآية التي قبلها، تبكيتاً لليهود المضلين لهؤلاء العرب ولمن قال بمقالتهم فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينذر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واقتصر هنا على المفعول الأول ليذهب الفكر في الثاني الذي عبر عما يحتمل تقديره به فيما مضى ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لدنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كل مذهب فيكون أهول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قالوا اتخذ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكلف ذو العظمة التي لا تضاهى كما يتكلف غيره أن أخذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم بعض اليهود والنصارى والعرب؛ قال الأصبهاني: وعادة القرآن جارية بأنه إذا ذكر قصة كلية عطف عليها بعض جزئياتها تنبيهاً على كون ذلك لبعض أعظم جزئيات ذلك الكل، ولم أجعل الآية من الاحتباك لنقص المعنى، ثم استأنف معللاً في جواب من كأنه قال: ما لهم خصوا به الوعيد الشديد؟ فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهم به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من علم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أصلاً لأنه مما لا يمكن أن يعلق العلم به لأنه لا وجود له ولا يمكن وجوده، ثم قرر هذا المعنى وأكد بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا لأبائهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم مغتبطون بتقليدهم في الدين حتى في هذا الذي لا يتخيله عاقل، ولو أخطؤوا في تصرف دنيوي لمن يتبعوهم فيه، تنبيهاً عل أنه لا يحل لأحد أن يقول على الله تعالى ما لا علم له به، ولاسيما في أصول الدين، ثم هول أمر ذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقالتهم هذه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أكبرها من كلمة! وصوّر فظاعة اجترائهم على النطق بها بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرج من أفواههم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم يكفهم خطورها في نفوسهم، وترددها في صدورهم، حتى تلفظوا بها، وكان تلفظهم بها على وجه التكرير- بما أشار إليه التعبير بالمضارع؛ ثم بين ما أفهمه الكلام من أنه كما أنهم لا علم لهم بذلك لا علم لأحد به أصلاً، لأنه لا وجود له فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون إلا كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً لا حقيقة له بوجه من الوجوه.</span></p><p id="98.4NWmx">وقال ابن الزبير في برهانه: من الثابت المشهور أن قريشاً بعثوا إلى اليهود بالمدينة يسألونهم في أمر رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم، فأجابت يهود بسؤاله عن ثلاثة أشياء، قالوا: فإن أجابهم فهو نبي، وإن عجز فالرجل متقول فرؤا فيه رأيكم، وهي الروح، وفتية ذهبوا في الدهر الأول وهم أهل الكهف، وعن رجل طواف بلغ مشارق الأرض ومغاربها، فأنزل الله عليه جواب ما سألوه، وبعضه في سورة الإسراء <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسئلونك عن الروح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 85] الآية، واستفتح سبحانه وتعالى سورة الكهف بحمده، وذكر نعمة الكتاب وما أنزل بقريش وكفار العرب من البأس يوم بدر وعام الفتح، وبشارة المؤمنين بذلك وما منحهم الله تعالى من النعيم الدائم، وإنذار القائلين بالولد من النصارى وعظيم مرتكبهم وشناعة قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يقولون إلا كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتسلية نبي الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم في أمر جميعهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلعلك باخع نفسك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 6]، والتحمت الآي أعظم التحام، وأحسن التئام، إلى ذكر ما سأل عنه الكفار من أمر الفتية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم حسبت أن أصحاب الكهف والرقيم كانوا من آياتنا عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 9] ثم بسطت الآي قصتهم، وأوضحت أمرهم، واستوفت خبرهم؛ ثم ذكر سبحانه أمر ذي القرنين وطوافه وانتهاء أمره، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسئلونك عن ذي القرنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 83] الآيات، وقد فصلت بين القصتين بمواعظ وآيات مستجدة على أتم ارتباط، وأجل اتساق، ومن جملتها قصة الرجلين وجنتي أحدهما وحسن الجنتين وما بينهما وكفر صاحبهما واغتراره، وهما من بني إسرائيل، ولهما قصة، وقد أفصحت هذه الآي منها باغترار أحدهما بما لديه وركونه إلى توهم البقاء، وتعويل صاحبه على ما عند ربه ورجوعه إليه وانتهاء أمره- بعد المحاورة الواقعة في الآيات بينهما- إلى إزالة ما تخيل المفتون بقاءه، ورجع ذلك كأن لم يكن، ولم يبق بيده إلا الندم، ولا صح له من جنته بعد عظيم تلك البهجة سوى التلاشي والعدم، وهذه حال من ركن إلى ما سوى المالك، ومن كل شيء إلا وجهه سبحانه وتعالى فان وهالك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما الحياة الدنيا لعب ولهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[محمد: 36]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ففروا إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الذاريات: 50] ثم أعقب ذلك بضرب مثل الحياة الدنيا لمن اعتبر واستبصر، وعقب تلك الآيات بقصة موسى والخضر عليها السلام إلى تمامها، وفي كل ذلك من تأديب بني إسرائيل وتقريعهم وتوبيخ مرتكبهم في توقفهم عن الإيمان وتعنيفهم في توهمهم عند فتواهم لكفار قريش بسؤاله عليه السلام عن القصص الثلاث أن قد حازوا العلم وانفردوا بالوقوف على ما لا يعلمه غيرهم، فجاء جواب قريش بما يرغم الجميع ويقطع دابرهم، وفي ذكر قصة موسى والخضر إشارة لهم لو عقلوا، وتحريك لمن سبقت له منهم السعادة، وتنبيه لكل موفق في تسليم الإحاطة لمن هو العليم الخبير، وبعد تقريعهم وتوبيخهم بما أشير إليه عاد الكلام إلى بقية سؤالهم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسئلونك عن ذي القرنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى آخر القصة، وليس بسط هذه القصص من مقصودنا وقد حصل، ولم يبق إلا السؤال عن وجه انفصال جوابهم ووقوعه في السورتين مع أن السؤال واحد، وهذا ليس من شرطنا فلننسأه بحول الله إلى موضعه إن قدر به- انتهى.</span></p><p id="98.R3y9J">وقد تقدم في سورة الإسراء من الجواب عن هذا أن الروح ضمت إليها، لأنه من سر الملكوت كالإسراء، وبقي أنه لما أجمل سبحانه أمرها لما ذكر من عظيم السر، وعيب عليهم اشتغالهم بالسؤال وترك ما هو من عالمها، وهو أعظم منها ومن كل ما برز إلى الوجود من ذلك العالم من الروح المعنوي الذي به صلاح الوجود كله، وهو القرآن العظيم، وعظم أمره بما ذكر في الإسراء إلى أن اقتضى الحال في إنهاء عظمته أن يدل على إصلاح الوجود به بما حرره وفصله وقرره من أمر السؤالين الباقيين اللذين هما من ظاهر الملك فيما ضم إليهما مما تم به الأمر، واتضح به ما له من جليل القدر، كان الأكمل في ذلك أن يكون ما انتظم به ذلك سورة على حدتها، ولما كان أمر أهل الكهف من حفظ الروح في الجسد على ما لم يعهد مثله ثم إفاضتها، قدم الجواب عن السؤال عنهم ليلي أمر الروح، وختم بذي القرنين لإحاطة أمره بما طاف من الأرض، ولما جعل من السد علماً على انقضاء شأن هذه الدار وختام أمرها، وطي ما برز من نشرها والله سبحانه وتعالى أعلم.</p><p id="98.Ejd01">ولما كان صلى الله عليه وعلى آله وسلم شديد الحرص على إيمانهم شفقة عليهم وغيرة على المقام الإلهي الذي ملأ قلبه تعظيماً له، خفض عليه سبحانه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلعلك باخع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن قولهم هذا، المباين جداً لما تريد لهم، الموجب لإعراضهم عنك أنك تشفق أنت ومن يراك على تلك الحالة من أتباعك من أن تكون قاتلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفسك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من شدة الغم والوجد، وأشار إلى شدة نفرتهم وسرعة مفارقتهم وعظيم مباعدتهم بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ءاثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين تولوا عن إجابتك فكانوا كمن قوضوا خيامهم وأذهبوا أعلامهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لم يؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Xk9zX">ولما صور بعدهم، صور قرب ما دعاهم إليه ويسر تناوله بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهذا الحديث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القيم المتجدد تنزيله على حسب التدريج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منك على ذلك، والأسف: أشد الحزن والغضب؛ ثم بين علة إرشاده إلى الإعراض عنهم بغير ما يقدر عليه من التبليغ للبشارة والنذارة بأنهم لم يخرجوا عن مراده سبحانه، وأن الإيمان لا يقدر على إدخاله قلوبهم غيره فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا نفعل ذلك لأنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما على الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من المواليد الثلاثة: الحيوان والمعدن والنبات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زينة لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن حسنّاه في العيون، وأبهجنا به النفوس، ولولا مضرة الحيوانات المؤذية من الحشرات وغيرها كانت الزينة بها ظاهرة، والظاهر أنه لو أطاع الناس كلهم لذهبت مضرتها فبدت زينتها، كما يكون على زمن عيسى عليه السلام حيث تصير لعباً للولدان.</span></p><p id="98.z6lZo">ولما أخبر بتزيينها، أخبر بعلته فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنبلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نعاملهم معاملة المختبر الذي يسأل لخفاء الأمر عليه بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيهم أحسن عملاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإخلاص الخدمة لربه، فيصير ما كنا نعلمه منهم ظاهراً بالفعل تقام به عليهم الحجة على ما يتعارفونه بينهم بأن من أظهر موافقة الأمر فيما نال من الزينة حاز المثوبة، ومن اجترأ على مخالفة الأمر بما آتيناه منها فعمل على أنها للتنعم بها فقط استحق العقوبة. ولما كان دعاء الزينة إلى حقيقة الحياة الدنيا من اللهو واللعب ظاهراً لموافقته لما طبعت عليه النفوس من الهوى لم يحتج إلى التنبيه عليه أكثر من لفظ الزينة.</span></p><p id="98.b5bGZ">ولما كان دعاءها إلى الزهد فيها والإعراض عنها جملة والاستدلال بها على تمام علم صانعها وشمول قدرته على إعادة الخلائق كما ابتدأهم وغير ذلك خفياً، لكونه مستوراً عن العقول بهوى النفوس، نبه عليه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لجاعلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة ثابت لنا هذا الوصف دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عليها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جميع تلك الزينة لا يصعب علينا شيء منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تراباً بأن نهلك تلك الزينة بإزالة اخضرارها فيزول المانع من استيلاء التراب عليها ثم نسلط عليها الشموس والرياح فيردها بذلك إلى أصلها تراباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يابساً لا ينبت شيئاً بطبعه، وكذا نفعل بمن سبب تسليط البلاء عليه من الحيوان آدمياً كان أو غيره سواء. ولما كان من المشاهد إعادة النبات بإذن الله تعالى بإنزال الماء عليه إلى الصورة النباتية التي هي الدليل على إحياء الموتى مرة بعد مرة ما دامت الأرض موجودة على هذه الصورة، طوي ذكر ذلك ستراً لهذا البرهان المنير عن الأغبياء المشغولين بالظواهر، علماً منه سبحانه بظهوره لأولي البصائر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-9" data-v="18:9">أَمْ حَسِبْتَ أَنَّ أَصْحَابَ الْكَهْفِ وَالرَّقِيمِ كَانُوا مِنْ آَيَاتِنَا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/9" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-10" data-v="18:10">إِذْ أَوَى الْفِتْيَةُ إِلَى الْكَهْفِ فَقَالُوا رَبَّنَا آَتِنَا مِنْ لَدُنْكَ رَحْمَةً وَهَيِّئْ لَنَا مِنْ أَمْرِنَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/10" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-11" data-v="18:11">فَضَرَبْنَا عَلَى آَذَانِهِمْ فِي الْكَهْفِ سِنِينَ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/11" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-12" data-v="18:12">ثُمَّ بَعَثْنَاهُمْ لِنَعْلَمَ أَيُّ الْحِزْبَيْنِ أَحْصَى لِمَا لَبِثُوا أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/12" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.rwoOg">ولما كان هذا من العجائب التي تضاءل عندها العجائب، والغرائب التي تخضع لديها الغرائب، وإن صارت مألوفة بكثرة التكرار، والتجلي على الأبصار، هذا إلى ما له من الآيات التي تزيد على العد، ولا يحصر بحد، من خلق السماوات والأرض، واختلاف الليل والنهار، وتسخير الشمس والقمر والكواكب- وغير ذلك، حقر آية أصحاب الكهف- وإن كانت من أعجب العجب- لاضمحلالها في جنب ذلك، لأن الشيء إذا كان كذلك كثر ألفه فلم يعد عجباً، فنبه على ذلك بقوله تعالى عطفاً على ما تقديره: أعلمت أن هذا وغيره من عجائب قدرتنا؟: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم حسبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لك من العقل الرزين والرأي الرصين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أصحاب الكهف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الغار الواسع المنقور في الجبل كالبيت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرقيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرية أو الجبل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم فقط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ءاياتنا عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لزم من تهويل السائلين من الكفرة من اليهود والعرب، والواقع أنهم- وإن كانوا من العجائب- ليسوا بعجب بالنسبة إلى كثرة آياتنا، وبالنسبة إلى هذا العجب النباتي الذي أعرضتم عنه بإلفكم له من كثرة تكرره فيكم، فإنه سبحانه أخرج نبات الأرض على تباين أجناسه، واختلاف ألوانه وأنواعه، وتضاد طبائعه، من مادة واحدة، يهتز بالينبوع، يبهج الناظرين ويروق المتأملين، ثم يوقفه ثم يرده باليبس والتفرق إلى التراب فيختلط به حتى لا يميزه عن بقية التراب، ثم يرسل الماء فيختلط بالتراب فيجمعه أخضر يانعاً يهتز بالنمو على أحسن ما كان، وهكذا كل سنة، فهذا بلا شك أعجب حالاً ممن حفظت أجسامهم مدة عن التغير ثم ردت أرواحهم فيها، وقد كان في سالف الدهر يعمر بعض الناس أكثر من مقدار ما لبثوا، وهذا الكهف- قيل: هو في جبال بمدينة طرسوس وهو المشهور، وقال أبو حيان: قيل: هو في الروم، وقيل: في الشام، وقيل: في الأندلس، قال: في جهة غرناطة بقرب قرية تسمى لوشة كهف فيه موتى ومعهم كلب رمة، وأكثرهم قد انجرد لحمه، وبعضهم متماسك وقد مضت القرون السالفة ولم نجد من عرف شأنهم، ويزعم ناس أنهم أصحاب الكهف، ونقل عن ابن عطية قال: دخلت إليهم سنة أربع وخمسمائة فرأيتهم بهذه الحالة وعليهم مسجد وقريب منهم بناء رومي يسمى الرقيم، وهو في فلاة من الأرض، وبأعلى حضرة غرناطة مما يلي القبلة آثار مدينة قديمة يقال لها مدينة دقيوس، ونقل أبو حيان عن أبيه أنه حين كان بالأندلس كان الناس يزورون هذا الكهف ويذكرون أنهم يغلطون في عدتهم إذا عدوهم وأن معهم كلباً، قال: وأما ما ذكرت من مدينة دقيوس التي بقبلي غرناطة، فقد مررت عليها مراراً لا تحصى، قال: ويترجح كون أصحاب الكهف بالأندلس- انتهى ملخصاً.</span></p><p id="98.BM7yL">قلت: وفيه نظر، والذي يرجح المشهور ما نقل البغوي وغيره عن سعيد بن جبير عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: غزونا مع معاوية بحر الروم فمررنا بالكهف الذي فيه أصحاب الكهف فإن معاوية لم يصل إلى بلاد الأندلس والله أعلم.</p><p id="98.RRy47">ولما صغر أمرهم بالنسبة إلى جليل آياته وعظيم بيناته وغريب مصنوعاته، لخص قصتهم التي عدوها عجباً وتركوا الاستبصار على وحدانية الواحد القهار بما هو العجب العجيب، والنبأ الغريب، فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كانوا على هذه الصفة حين أووا، ولكنه أبرز الضمير لبيان أنهم شبان ليسوا بكثيري العدد فليست لهم أسنان استفادوا بها من التجارب والتعلم ما اهتدوا إليه من الدين والدنيا، ولا كثرة حفظوا بها ممن يؤذيهم أيقاظاً ورقوداً فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفتية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو أصحاب الكهف المسؤول عنهم، والشبان أقبل للحق وأهدى للسبيل من الشيوخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الكهف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المقارب لقريتهم المشهور ببلدتهم فراراً بدينهم كما أويت أنت والصديق إلى غار ثور فراراً بدينكما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقب استقرارهم فيه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا ءاتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت الموجودات- كما مضى عن الحرالي في آل عمران- على ثلاث رتب: حكميات جارية على قوانين العادات، وعنديات خارقة للمطردات ولدنيات مستغرقة في الأمور الخارقات، طلبوا أعلاها فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لدنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مستبطن الأمور التي عندك ومستغربها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إكراماً تكرمنا به كما يفعل الراحم بالمرحوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهيئ لنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميعاً لا تخيب منا أحداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمرنا رشداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجهاً ترشدنا فيه إلى الخلاص في الدارين، لا جرم صارت قصتهم على حسب ما أجابهم ربهم بديعة الشأن فردة في الزمان، يتحدث بها في سائر البلدان، في كل حين وأوان.</span></p><p id="98.96L2K">ولما أجابهم سبحانه، عبر عن ذلك بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عقب هذا القول وبسببه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ءاذانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سددناها وأمسكناها عن السمع، وكان أصله؛ ضربنا عليها حجاباً بنوم ثقيل لا تزعج منه الأصوات، لأن من كان مستيقظاً أو نائماً نوماً خفيفاً وسمعه صحيح سمع الأصوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الكهف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعهود.</span></p><p id="98.zvw0L">ولما كانت مدة لبثهم نكرة بما كان لأهل ذلك الزمان من الشرك، عبر بما يدل على النكرة فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: ولما كان ربما ظن أنه ذكر السنين للمبالغة لأجل بعد هذا النوم عن العادة، حقق الأمر بأن قال مبدلاً منها معرفاً لأن المراد بجمع القلة هنا الكثرة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متكاثرة؛ قال الزجاج كل شيء مما يعد إذا ذكر فيه العدد ووصف أريد كثرته لأنه إذا قل فهم مقدار عدده بدون التقدير فلم يحتج إلى أن يعد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم بعثناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نبهناهم من ذلك النوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علماً مشاهداً لغيرنا كما كنا نعلم غيباً ما جهله من يسأل فيقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أي الحزبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم أو من عثر عليهم من أهل زمانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحصى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حسب وضبط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل علم ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبثوا أمداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع إحصاءه لمدة لبثهم فإنهم هم أحصوا لبثهم فقالوا: لبثنا يوماً أو بعض يوم، ثم تبرؤوا من علم ذلك وردوه إلى عالمه وأهل البلد، أحصوا ذلك بضرب النقد الذي وجد معهم أو غير ذلك من القرائن التي دلتهم عليه، ولكنهم وإن صادق قولهم ما في نفس الأمر أو قريباً منه فعلى سبيل الظن والتقريب، لا القطع والتحديد، بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله أعلم بما لبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 26] فإذا علم بجهل كل من الحزبين بأمرهم أن الله هو المختص بعلم ذلك، علم أنه المحيط بصفات الكمال، وأنه لم يتخذ ولداً، ولا له شريك في الملك، وأنه أكبر من كل ما يقع في الوهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-13" data-v="18:13">نَحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ نَبَأَهُمْ بِالْحَقِّ إِنَّهُمْ فِتْيَةٌ آَمَنُوا بِرَبِّهِمْ وَزِدْنَاهُمْ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/18/13" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-14" data-v="18:14">وَرَبَطْنَا عَلَى قُلُوبِهِمْ إِذْ قَامُوا فَقَالُوا رَبُّنَا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَنْ نَدْعُوَ مِنْ دُونِهِ إِلَهًا لَقَدْ قُلْنَا إِذًا شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/18/14" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-15" data-v="18:15">هَؤُلَاءِ قَوْمُنَا اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ آَلِهَةً لَوْلَا يَأْتُونَ عَلَيْهِمْ بِسُلْطَانٍ بَيِّنٍ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/15" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.6Xeym">ولما كان الكلام على اختلاف وقع في مدتهم، وكان الحزبان معاً هم ومن خالفهم متقاربين في الجهل بإحصائه على سبيل القطع وكان اليهود الذين أمروا قريشاً بالسؤال عن أمرهم تشكيكاً في الدين لا يعلمون أمرهم على الحقيقة، نبه على ذلك بقوله- جواباً لمن كأنه قال: أيهما أحصاه؟: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو يقال: ولما أخبر الله سبحانه عن مسألة قريش الثانية، وهي قصة أهل الكهف، مجملاً لها بعض الإجمال بعد إجمال الجواب عن المسألة الأولى، وهي الروح، كان السامع جديراً بأن تستشرف نفسه إلى بيان أكثر من ذلك فيضيق صدره خشية الاقتصار على ما وقع من ذلك من الأخبار، فقال جواباً لمن كأنه قال: اسأل الإيضاح وبيان الحق من خلاف الحزبين: نحن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نخبر إخباراً تابعاً لآثارهم قدماً فقدماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على وجه التفصيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبأهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خبرهم العظيم وليس أحد غيرنا إلا قصاً ملتبساً بباطل: زيادة أو نقص، فكأنه قيل: ما كان نبأهم؟ فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم فتية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شبان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءامنوا بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليهم الناظر في مصالحهم الذي تفرد بخلقهم ورزقهم، وهداهم بما وهب لهم في أصل الفطرة من العقول الجيدة النافعة.</span></p><p id="98.1lLEB">ولما دل على الإحسان باسم الرب، وكان في فعله معهم من باهر القدرة ما لا يخفى، التفت إلى مقام العظمة فقال تعالى عاطفاً على ما تقديره: فاهتدوا بإيمانهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد أن آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما قذفنا في قلوبهم من المعارف، وشرحنا لهم صدورهم من المواهب التي حملتهم على ارتكاب المعاطب، والزهد في الدنيا والانقطاع إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربطنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قويناها، فصار ما فيها من القوى مجتمعاً غير مبدد، فكانت حالهم في الجلوة كحالهم في الخلوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قاموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لله تعالى حق القيام في ذلك الجيل الكافرين بين يدي طاغيتهم دقيانوس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مخالفين لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يستحق أن نفرده بالعبادة لتفرده بتدبيرنا، هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجدهما ومدبرهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن ندعوا من دونه إلهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد أن ثبت عجز كل من سواه، والله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد قلنا إذاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا دعونا من دونه غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شططاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً ذا بعد مفرط عن الحق جداً؛ ثم شرعوا يستدلون على كونه شططاً بأنه لا دليل عليه، ويجوز أن يكونوا لما قالوا ذلك عرض لهم الشيطان بشبهة التقليد فقالوا مجيبين عنها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأن يكونوا قالوا ذلك للملك إنقاذاً له من شرك الجهل، وبين المشار إليهم بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن كانوا أسن منا وأقوى وأجل في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مخالفين مع منهاج العقل داعي الفطرة الأولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه ءالهة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أشركوهم معه لشبهة واهية استغواهم بها الشيطان؛ ثم استأنفوا على طريق التخصيص ما ينبه على أنهم من حين عبادتهم إلى الآن لم يأتوا على ذلك بدليل، فقالوا منبهين على فساد التقليد في أصول الدين وأنه لا مقنع فيه بدون القطع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآن.</span></p><p id="98.NN2Bz">ولما كانوا بعبادتهم لهم قد أحلوهم محل العلماء، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عبادتهم إياهم، وحققوا ما أرادوا من الاستعلاء بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دليل قاهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مثل ما نأتي نحن على تفرد معبودنا بالأدلة الظاهرة، والبراهين الباهرة، فإن مثل هذا الأمر لا يقنع فيه بدون ذلك، وقد جمعنا الأدلة كلها في الاستدلال على تفرد الله باستحقاقه للعبادة بأنه تفرد بخلق الوجود، فتسبب عن عجزهم عن دليل أنهم أظلم الظالمين لافتعالهم الكذب عن ملك الملوك ومالك الملك، فلذلك قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أظلم ممن افترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالآية دالة على فساد التقليد في الوحدانية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-16" data-v="18:16">وَإِذِ اعْتَزَلْتُمُوهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ إِلَّا اللَّهَ فَأْوُوا إِلَى الْكَهْفِ يَنْشُرْ لَكُمْ رَبُّكُمْ مِنْ رَحْمَتِهِ وَيُهَيِّئْ لَكُمْ مِنْ أَمْرِكُمْ مِرفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/16" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-17" data-v="18:17">وَتَرَى الشَّمْسَ إِذَا طَلَعَتْ تَزَاوَرُ عَنْ كَهْفِهِمْ ذَاتَ الْيَمِينِ وَإِذَا غَرَبَتْ تَقْرِضُهُمْ ذَاتَ الشِّمَالِ وَهُمْ فِي فَجْوَةٍ مِنْهُ ذَلِكَ مِنْ آَيَاتِ اللَّهِ مَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِ وَمَنْ يُضْلِلْ فَلَنْ تَجِدَ لَهُ وَلِيًّا مُرْشِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/17" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.1knpw">ولما استدلوا على معتقدهم، وعلموا سفه من خالفهم، وهم قوم لا يدان لهم بمقاومتهم، لكثرتهم وقلتهم، تسبب عن ذلك هجرتهم ليسلم لهم دينهم، فقال تعالى شارحاً لما بقي من أمرهم، عاطفاً على ما تقديره: وقالوا أو من شاء الله منهم حين خلصوا من قومهم نجياً: لا ترجعوا إلى قومكم أبداً ما داموا على ما هم عليه، هذا إن كان المراد قيامهم بين يدي دقيانوس، وإن كان المراد من القيام الانبعاث بالعزم الصادق لم يحتج إلى هذا التقدير: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعتزلتموهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قومكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واعتزلتم ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعبدون إلا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال، وهذا دليل على أنهم كانوا يشركون، ويجوز أن يكونوا سموا الانقياد كرهاً لمشيئته والخضوع بزعمهم لاقضيته عبادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب هذا الاعتزال، وهذا دليل العامل في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الكهف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الغار الذي في الجبل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينشر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحيي ويبعث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لم يزل يحسن إليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما يكفيكم به من المهم من أمركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهيئ لكم من أمركم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي من شأنه أن يهمكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرفقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ترتفقون به، وهو بكسر الميم وفتح الفاء في قراءة الجماعة، وبفتحها وكسر الفاء للنافع وابن عامر، وهذا الجزم من آثار الربط على قلوبهم بما علموا من قدرته على كل شيء، وحمايته من لاذ به ولجأ إليه وعبده وتوكل عليه، ففعلوا ذلك ففعل الله ما رجوه فيه، فجعل لهم أحسن مرفق بأن أنامهم ثم أقامهم بعد مضي قرون ومرور دهور، وهدى بهم ذلك الجيل الذي أقامهم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لو رأيت كهفهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشمس إذا طلعت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.8LNwR">ولما كان حالهم خفياً، وكذا حال انتقال الشمس عند من لم يراقبه، أدغم تاء التفاعل نافع وابن كثير وأبو عمرو، وأسقطها عاصم وحمزة والكسائي، فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تزاور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تتمايل وتتحرف، ولعل قراءة ابن عامر ويعقوب تزور بوزن تحمر ناظرة إلى الحال عند نهاية الميل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن كهفهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتقلص شعاعها بارتفاعها إلى أن تزول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذا كنت مستقبلاً القبلة وأنت متوجه إليه أو مستقبلاً الشمس فيصيبهم من حرها ما يمنع عنهم التعفن ويمنع سقف الكهف شدة الحرارة المفسدة في بقية النهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا غربت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخذت في الميل إلى الغروب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقرضهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعدل في مسيرها عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات الشمال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك، لئلا يضرهم شدة الحرارة، ويصيبهم من منافعها مثل ما كان عند الطلوع، فلا يزال كهفهم رطباً، ويأتيه من الهواء الطيب والنسيم الملائم ما يصونهم عن التعفن والفساد، فتحرر بذلك أن باب الغار مقابل لبنات نعش، وأن الجبل الذي هم فيه شمالي مكة المشرفة، ويجوز أن يكون المراد يمين من يخرج من الكهف وشماله، فلا يلزم ذلك، وقال الأصبهاني: قيل: إن باب ذلك كان مفتوحاً إلى جانب الشمال إذا طلعت الشمس عن يمين الكهف، وإذا غربت كانت على شماله.</span></p><p id="98.eBy40">ومادة: قرض وليس لها إلا هذا التركيب- تدور على القطع، ويلزمه الميل عن الشيء والعدول والازورار عنه، قرضت الشيء،- بالفتح- أقرضه- بالكسر: قطعته بالمقراض أو بغيره- لأنك إذا وصلت إليه فقد حاذيته فإذا قطعته تجاوزته فانحرفت عنه، والقرض: قول الشعر خاصة- لأنه لا شيء من الكلام يشبهه فهو مقطوع منه مائل عنه بما خص به من الميزان، وهل مررت بمكان كذا؟ فتقول: قرضته ذات اليمين ليلاً، أي كان عن يميني، والقرض: ما تعطيه من المال لتقضاه- لأنك قطعته من مالك، والقرض- بالكسر: لغة فيه عن الكسائي، والقرض: ما سلفت من إحسان أو إساءة- على التشبيه، والتقريض: المدح والذم- لأنه يميز الكلام فيه تمييزاً ظاهراً، وهما يتقارضان كذا- كأن كلاًّ منهما مقرض لصاحبه وموف له على ما أقرضه، والمقارضة: المضاربة- لأن صاحب المال قطع من ماله، والعامل قطع من عمله حصة لهذا المال، قرض فلان الرباط- إذا مات، لأنه إذا انقطعت حياته انقطع كل رباط له في الدنيا، وجاء فلان وقد قرض رباطه- إذا جاء مجهوداً قد أشرف على الموت- كأنه أطلق عليه ذلك للمقاربة، والمقارضة: المشاتمة- لقطعها العرض وما بين المتشاتمين، والاقتراض: الاغتياب- من ذلك ومن القرض أيضاً، لأن من اغتاب اغتيب، وقرض- بالكسر- إذا زال من شيء إلى شيء- لأنه بوصل الثاني قطع الأول، وقرض- إذا مات، والمقارض: الزرع القليل- إما للإزالة على الضد من الكثير، أو تشبيه بمواضع الاستقاء في البئر القليلة الماء، فإن المقارض أيضاً المواضع التي يحتاج المستقي إلى أن يقرض منها الماء، أي يميح، أي يدخل الدلو في البئر فيملأها لقلة الماء- لأنها مواضع قطع الماء برفعه عن البئر والمقارض أيضاً: الجرار الكبار- كأنها لكبرها وقطعها كثيراً من الماء هي التي قطعت دون الصغار، وما عليه قراض، أي ما يقرض عنه العيون فيستره لتعدل عنه العيون- لعدم نفوذها إلى جلده، والقرض في السير هو أن تعدل عن الشيء في مسيرك، فإذا عدلت عنه فقد قرضته، والمصدر القرض وأصله من القطع، وابن مقرض- كمنبر: ويبة تقتل الحمام- كأنها سميت لقطعها حياة الحمام، وقرض البعير جرته: مضغها فهي قريض- لتقطيعها بالمضغ ولقطعها من بطنه بردها إلى حنكه للمضغ.</p><p id="98.oeDo8">ولما بين تعالى أنه حفظهم من حر الشمس، بين أنه أنعشهم بروح الهواء، وألطفهم بسعة الموضع في فضاء الغار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم في فجوة منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في وسط الكهف ومتسعه.</span></p><p id="98.PVAyP">ولما شرح هذا الأمر الغريب، والنبأ العجيب، وصل به نتيجته فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المذكور العظيم من هدايتهم، وما دبروا لأنفسهم، وما دبر لهم من هذا الغار المستقبل للنسيم الطيب المصون عن كل مؤذ، وما حقق به رجاءهم مما لا يقدر عليه سواه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ءايات الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى المحيط بكل شيء علماً وقدرة، وإن كان إذا قيس إلى هذا القرآن القيم وغيره مما خصت به هذه الأمة كان يسيراً.</span></p><p id="98.QbgZP">ولما كان انفرادهم بالهدى عن أهل ذلك القرن كلهم عجباً، وصل به ما إذا تؤمل زال عجبه فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولو أيسر هداية- بما دل عليه حذف الياء في الرسم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله بخلق الهداية في قلبه للنظر في آياته التي لا تعد والانتفاع بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهتد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أي زمان كان، فلن تجد له مضلاً مغوياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يضلل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إضلالاً ظاهرياً بما دل عليه الإظهار بإعمائه عن طريق الهدى، فهو لا غيره الضال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلن تجد له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أصلاً من دونه، لأجل أن الله الذي له الأمر كله ولا أمر لأحد معه أضله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولياً مرشداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتجده يرى الآيات بعينه، ويسمعها بأذنه، ويحسها بجميع حواسه، ولا يعلم أنها آيات فضلاً عن أن يتدبرها وينتفع بها، فالآية من الاحتباك: ذكر الاهتداء أولاً دليلاً على حذف الضلال ثايناً، والمرشد ثانياً دليلاً على حذف المضل أولاً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-18" data-v="18:18">وَتَحْسَبُهُمْ أَيْقَاظًا وَهُمْ رُقُودٌ وَنُقَلِّبُهُمْ ذَاتَ الْيَمِينِ وَذَاتَ الشِّمَالِ وَكَلْبُهُمْ بَاسِطٌ ذِرَاعَيْهِ بِالْوَصِيدِ لَوِ اطَّلَعْتَ عَلَيْهِمْ لَوَلَّيْتَ مِنْهُمْ فِرَارًا وَلَمُلِئْتَ مِنْهُمْ رُعْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/18" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-19" data-v="18:19">وَكَذَلِكَ بَعَثْنَاهُمْ لِيَتَسَاءَلُوا بَيْنَهُمْ قَالَ قَائِلٌ مِنْهُمْ كَمْ لَبِثْتُمْ قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ قَالُوا رَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَا لَبِثْتُمْ فَابْعَثُوا أَحَدَكُمْ بِوَرِقِكُمْ هَذِهِ إِلَى الْمَدِينَةِ فَلْيَنْظُرْ أَيُّهَا أَزْكَى طَعَامًا فَلْيَأْتِكُمْ بِرِزْقٍ مِنْهُ وَلْيَتَلَطَّفْ وَلَا يُشْعِرَنَّ بِكُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/19" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.k1qLe">ولما نبه سبحانه هذا التنبيه تسلية للنبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم وتثبيتاً أن يبخع نفسه، عطف على ما مضى بقية أمرهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتحسبهم أيقاظاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لانفتاح أعينهم للهواء ليكون أبقى لها، ولكثرة حركاتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم رقود ونقلبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا في حال نومهم تقليباً كثيراً بحسب ما ينفعهم كما يكون النائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الجهة التي هي صاحبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذات الشمال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لينال روح النسيم جميع أبدانهم ولا يتأثر ما يلي الأرض منها بطول المكث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلبهم باسط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأعمل اسم الفاعل هذا، لأنه ليس بمعنى الماضي بل هو حكاية حال ماضية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذراعيه بالوصيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بباب الكهف وفنائه كما هي عادة الكلاب، وذكر هذا الكلب على طول الآباد بجميل هذا الرقاد من بركة صحبة الأمجاد.</span></p><p id="98.GJ6eV">ولما كان هذا مشوقاً إلى رؤيتهم، وصل به ما يكف عنه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو اطلعت عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم على تلك الحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوليت منهم فراراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حال وقوع بصرك عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولملئت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أقل وقت بأيسر أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم رعباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ألبسهم الله من الهيبة، وجعل لهم من الجلالة، وتدبيراً منه لما أراد منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلنا بهم هذا من آياتنا من النوم وغيره، ومثل ما فعلناه بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعثناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليتساءلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأظهر بالافتعال إشارة إلى أنه في غاية الظهور. ولما كان المراد تساؤلا عن أخبار لا تعدوهم قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن أحوالهم في نومهم ويقظتهم فيزدادوا إيماناً، وثباتاً وإيقاناً، بما ينكشف لهم من الأمور العجيبة، والأحوال الغريبة فيعلم أنه لا علم لأحد غيرنا، ولا قدرة لأحد سوانا، وأن قدرتنا تامة، وعلمنا شامل، فليعلم ذلك من أنكر قدرتنا على البعث وسأل اليهود البعداء البغضاء عن نبيه الحبيب الذي أتاهم بالآيات، وأراهم البينات، فإن كانوا يستنحصون اليهود فليسألوهم عما قصصنا من هذه القصة، فإن اعترفوا به لزمهم جميعاً الإيمان والرجوع عن الغي والعدوان، وإن لم يؤمنوا علم قطعاً أنه لا يؤمن من أردنا هدايته بالآيات البينات كأهل الكهف وغيرهم، لا بإنزال الآيات المقترحات.</span></p><p id="98.xevG3">ولما كان المقام مقتضياً لأن يقال: ما كان تساؤلهم؟ أجيب بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال قائل منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مستفهماً من إخوانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم لبثتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نائمين في هذا الكهف من ليلة أو يوم، وهذا يدل على أن هذا القائل استشعر طول لبثهم بما رأى من هيئتهم أو لغير ذلك من الأمارات؛ ثم وصل به في ذلك الأسلوب أيضاً قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا لبثنا يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على أن هذا الجواب مبني على الظن بقوله دالاً حيث أقرهم عليه سبحانه على جواز الاجتهاد والقول بالظن المخطئ، وأنه لا يسمى كذباً وإن كان مخالفاً للواقع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو بعض يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما تظنون أنتم عند قيامكم من القبور إن لبثتم إلا قليلاً، لأنه فرق بين صديق وزنديق في الجهل بما غيبه الله تعالى: فكأنه قيل: على أي شيء استقر أمرهم في ذلك؟ فأجيب بأنهم ردوا الأمر إلى الله بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قال بعضهم إنكاراً على أنفسهم ووافق الباقون بما عندهم من التحاب في الله والتوافق فيه في الحقيقة إخوان الصفا وخلان الألفة والوفا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لبثتم فابعثوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن إسناد العلم إلى الله تعالى أن يقال: اتركوا الخوض في هذا واشتغلوا بما ينفعكم بأن تبعثوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحدكم بورقكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فضتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي جمعتموها لمثل هذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى المدينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي خرجتم منها وهي طرطوس ليأتينا بطعان فإنا جياع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلينظر أيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أي أهلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزكى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أطهر وأطيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طعاماً فليأتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذلك الأحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برزق منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لنأكل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليتلطف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في التخفي بأمره حتى لا يتفطنوا له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يشعرن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا المبعوث منكم في هذا الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكم أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن فطنوا له فقبضوا عليه، وإن المعنى: لا يقولن ولا يفعلن ما يؤدي من غير قصد منه إلى الشعور بكم فيكون قد أشعر بما كان منه من السبب، وفي قصتهم دليل على أن حمل المسافر ما يصلحه من المنفعة رأى المتوكلين لا المتآكلين المتكلين على الإنفاقات على ما في أوعية القوم من النفقات، وفيها صحة الوكالة؛ ومادة: ورق بجميع تراكيبها الخمسة عشر قد تقدم في سورة سبحان وغيرها أنها تدور على الجمع، فالورق مثلثة وككتف وجبل: الدراهم المضروبة- تشبيهاً بالورق في الشكل وفي الجمال، وبها جمع حال الإنسان، وحالها مقتض للجمع، والورّاق: الكثير الدراهم وهو أيضاً مورّق الكتب، وحرفته الوراقة، وما زلت منك موارقاً، أي قريباً مدانياً- أي كالذي يساجلك في قطاف الورق من شجرة واحدة فهو يأخذ من ناحية وأنت من أخرى، والمداناة: أول الجمع والورق- محركة: جمال الدنيا وبهجتها- لأنها تجمع ألواناً وأنواعاً، ولعل منه الورقة، قال في مختصر العين: إنها سواد في غبرة.</span></p><p id="98.eGP72">وحمامة ورقاء- أي منه، وفي القاموس: والأورق من الإبل: ما في لونه بياض إلى سواد، ورأى رجل الغول على جمل أورق فقال: جاء بأم الربيق على أريق، أي بالداهية العظيمة، صغر الأورق كسويد في أسود، والأصل وريق فقلبت واوه همزة، والأورق أيضاً من الكتاب والشجر معروف- لأنك لا تكاد تحد واحدة منه على لون واحد، ولأنه يجمع الواحدة منه إلى الأخرى ويجمع معنى ما يحمله، قال في مختصر العين: والورق: أدم رقاق منه ورق المصحف، والورق أيضاً: الخبط- لأنه لما كانت الإبل تعلفه كان كأنه هو الورق لا غيره، والورق: الحي من كل حيوان- لأن الحياة هي الجمال، وبها جماع الأمور، ولأن الورق دليل على حياة الحي من الشجر، فهو من إطلاق اسم الدال على المدلول، والورق أيضاً: ما استدار من الدم على الأرض، أو ما سقط اسم من الجراحة- لأن الاستدارة أجمع الأشكال، وهو تشبيه بورق الشجر في الشكل، والورق: المال من إبل ودراهم وغيرها- لأن جماع حياة الإنسان وكمالها بذلك كما أن كمال حياة الشجر بالورق، ولرعي المال من الحيوان الورق، والورق: حسن القوم وجمالهم- من ذلك، لأنه يجمع أمرهم ويجمع إليهم غيرهم، والورق من القوم: أحداثهم أو الضعاف من الفتيان- تشبيه بالورق لأنه لا يقيم غالباً أكثر من عام، ولأنه ضعيف في نفسه، وضعيف النفع بالنسبة إلى الثمر، والورقة- بهاء: الخسيس والكريم، ضد- للنظر تارة إلى كونه نافعاً للمرعى ودالاً على الحياة، وإلى كونه غير مقصود بالذات أخرى، ورجل ورق وامرأة ورقة: خسيسان أي لا ثمرة لهما، ومن ذلك أورق الصائد- إذا رمى فأخطأ أي لم يقع على غير الورق، أي لم تحصل له ثمرة، بل وقع على شجرة غير مثمرة، وكذا أورق القوم: أخفقوا في حاجتهم، أي رجعوا بلا ثمرة، ومن ذلك أيضاً أورقوا: كثر مالهم ودراهمهم- ضد، هذا بالنظر إلى أن في الورق جمال الشجر وحياته، والتجارة مؤرقة للمال كمجلبة أي مكثرة؛ ومنه قول القزاز في ديوانه: هذا رجل مؤرق له دراهم، والمؤرق: الذي لا شيء له- ضد، أو أنه تارة يكون للإيجاب والصيرورة نحو أغدّ البعير، وتارة للسلب نحو أشكيته، والوراق ككتاب: وقت خروج الورق من الشجر، وشجرة وريقة وورقة: كثيرة الورق، والوارقة: الشجرة الخضراء الورق الحسنته، والوراق- كسحاب: خضرة الأرض من الحشيش، وليس من الورق في شيء، وذلك أن تلك الخضرة لا تخلو عن لون آخر، والرقة- كعدة: أول نبات النصي والصليان وهما نباتان أفضل مراعي الإبل، لأنهما سبب لجمع المال للرعي، والرقة: الأرض التي يصيبها المطر في الصفرية- أي أول الخريف- أو في القيظ فتنبت فتكون خضراء- كأن ذلك النبات يكون أقل خضرة من نبات الربيع، ويكون اختلاطه لغيره من الألوان أكثر مما في الربيع، وفي القوس ورقة- بالفتح: عيب، والورقاء: الذئبة- من أجل أن الورق الخالي عن الثمر تقل الرغبة في شجره وهو دون المثمر، ولأن الورق مختلط اللون، والاختلاط في كل شيء عيب بالنسبة إلى الخالص، وتورقت الناقة: أكلت الورق.</p><p id="98.54aWK">وقار الرجل يقور: مشى على أطراف قدميه لئلا يسمع صوتهما- لأن فاعل ذلك جدير بالوصول إلى ما أراد مما يجمع شمله، ومنه قار الصيد: ختله- لأن أهل الخداع أولى بالظفر، ألا ترى الأسود تصاد به، ولو غولبت عز أخذها، وقار الشيء: قطعه من وسطه خرقاً مستديراً كقوّره- لأن الثوب يصير بذلك الخرق يجمع ما يراد منه، والاستدارة أجمع الأشكال كما سلف، والقوارة- كثمامة: ما قور الثوب وغيره، أو يخص بالأديم، وما قطعت من جوانب الشيء، والشيء الذي قطع من جوانبه- ضد، وهو من تسميه موضع الشيء باسمه، والقارة: الجبل الصغير الصلب المنقطع عن الجبال- لشدة اجتماع أجزائه بالصلابة واجتماعه في نفسه بانقطاعه عن غيره مما لو خالطه لفرقه، ولم يعرف حد على ما هو، والقارة: الصخرة العظيمة، والأرض ذات الحجارة السود- لاجتماعها في نفسها بتميزها عن غيرها بتلك الحجارة، ودار قوراء: واسعة- تشبيهاً بقوارة الثواب، ولأنها كلما اتسعت كانت أجمع، والقار: الإبل أو القطيع الضخم منها، والاقورار: تشنج الجلد وانحناء الصلب هزالاً وكبراً- لأن كلاًّ من التشنج والانحناء اجتماع، والاقورار: الضمر- لأن الضامر اجتمعت أجزاؤه، والاقورار: السمن- ضد، لأن السمين جمع اللحم والشحم، والاقورار: ذهاب نبات الأرض- لأنها تصير بذلك قوراء فتصير أجدر بأن تسع الجموع، ويمكن أن يكون الأقورار كله من السلب إلا ما للسمن، والقور: القطن الحديث أو ما رزع من عامة لأنه يلبس فيجمع البدن، ولقيت منه الأقورين- بكسر الراء، والأقوريات أي الدواهي القاطعة- تشبيهاً بما قور من الثوب، فهي للسلب، والقور- محركة: العين- لأن محلها يشبه القوارة، والمقور- كمعظم: المطلي بالقطران- لاجتماع أجزائه بذلك، واقتار: احتاج، أي صار أهلاً لأن يجمع، وتقور الليل: تهور، أي مضى، من القطع، وتقورت الحية: تثنت أي تجمعت، والقار: شجر مر- كأنه الذي تطلى به السفن، وهذا أقير من هذا: أشد مرارة- لأن المرارة تجمع اللهوات عند الذوق، والقارة قبيلة- لأن ابن الشداخ أراد أن يفرقهم فقال شاعرهم:</p><p/><center><span class="manzoma">دعونا قارة لا تذعرونا ** فنجفل مثل إجفال الظليم<br/></span></center><p/><p id="98.ezXwq">فسموا القارة بهذا وكانوا رماة، وفي المثل: قد أنصف القارة من راماها.</p><p id="98.4DPwd">والرقوة: فويق الدعص من الرمل، ويقال رقو، بلا هاء- كأنه لجمعه الكثير من الرمل، أو لجمعه من يطلب الإشراف على الأماكن البعيدة بالعلو عليه لترويح النفس- والله الموفق.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-20" data-v="18:20">إِنَّهُمْ إِنْ يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ يَرْجُمُوكُمْ أَوْ يُعِيدُوكُمْ فِي مِلَّتِهِمْ وَلَنْ تُفْلِحُوا إِذًا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/20" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-21" data-v="18:21">وَكَذَلِكَ أَعْثَرْنَا عَلَيْهِمْ لِيَعْلَمُوا أَنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَأَنَّ السَّاعَةَ لَا رَيْبَ فِيهَا إِذْ يَتَنَازَعُونَ بَيْنَهُمْ أَمْرَهُمْ فَقَالُوا ابْنُوا عَلَيْهِمْ بُنْيَانًا رَبُّهُمْ أَعْلَمُ بِهِمْ قَالَ الَّذِينَ غَلَبُوا عَلَى أَمْرِهِمْ لَنَتَّخِذَنَّ عَلَيْهِمْ مَسْجِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/21" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.pnByE">ولما نهوا رسولهم عن الإشعار بهم عللوا ذلك فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل المدينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يظهروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلعوا عالين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم يرجموكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقتلوكم أخبث قتله إن استمسكتم بدينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يعيدوكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قهراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ملتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن لنتم لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تفلحوا إذاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا عدتم فيها مطمئنين بها، لأنكم وإن أكرهتم ربما استدرجكم الشيطان بذلك إلى الإجابة حقيقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فبعثوا أحدهم فنظر الأزكى وتلطف في الأمر، فاسترابوا منه لأنهم أنكروا ورقه لكونها من ضرب ملك لا يعرفونه فجهدوا به فلم يشعر بهم أحداً من المخالفين، وإنما أشعر بهم الملك لما رآه موافقاً لهم في الدين لأنه لم يقع النهي عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلنا بهم ذلك الأمر العظيم من الربط على قلوبهم، والستر لأخبارهم والحماية من الظالمين والحفظ لأجسامهم على مر الزمان، وتعاقب الحدثان، ومثل ما فعلنا بهم ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعثرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أظهرنا إظهار أضطرارياً، أهل البلد وأطلعناهم، وأصله أن الغافل عن الشيء ينظر إليه إذا عثر به نظر إليه فيعرفه، فكان العثار سبباً لعلمه به فأطلق اسم السبب على المسبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم ليعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل البلد بعد أن كان حصل لبعضهم شك في حشر الأجساد لأن اعتقاد اليهود والنصارى أن البعث إنما هو للروح فقط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي له صفات الكمال بالبعث للروح والجسد معاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن قيامهم بعد نومهم نيفاً وثلاثمائة سنة مع خرق العادة بحفظ أبدانهم عن الفناء من غير أكل ولا شرب مثل قيام من مات بجسمه الذي كان سواء على أن مطلق النوم دال على ذلك كما قال بعض العارفين</span><span>«علمك باليقظة بعد النوم علم بالبعث بعد الموت، والبرزخ واحد غير أن للروح بالجسم في النوم تعلقاً لا يكون بالموت، وتستيقظ على ما نمت عليه كذلك تبعث على ما مت عليه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.G5M6J">ولما كان من الحق ما قد يداخله شك قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وليعلموا أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الساعة لا ريب فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبيناً أنها ليست موضع شك أصلاً لما قام عليها من أدلة العقل، المؤيد في كل عصر بقواطع النقل، ومن طالع تفسير الزيتون من كتابي هذا حصل له هذا ذوقاً؛ ثم بين أن هذا الإعثار أتاهم بعلم نافع حال تجاذب وتنازع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليعلموا ذلك، وأعثرنا حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتنازعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل المدينة.</span></p><p id="98.mdgPy">ولما كان التنازع في الغالب إنما يكون ما بين الأجانب، وكان تنازع هؤلاء مقصوراً عليهم كان الأهم بيان محله فقدمه فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمر أنفسهم في الحشر فقائل يقول: تحشر الأرواح مجردة: وقائل يقول: بأجسادها، أو أمر الفتية فقائل يقول: ناس صالحون، وناس يقولون: لا ندري من أمرهم غير أن الله تعالى أراد هدايتنا بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن هذا الإعثار أو التنازع أن قال أكثرهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابنوا عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على كل حال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنياناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحفظهم، واتركوا التنازع فيهم، ثم عللوا ذلك بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم بهدايتهم وحفظهم وهداية الناس بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أن كانوا صالحين أو لا، وأما أنتم فلا طريق لكم إلى علم ذلك؛ ثم استأنف على طريق الجواب لمن كأنه قال: ماذا فعلوا؟ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الذين غلبوا على</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع أن كانوا غالبين على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ظهروا عليه وعلموا أنهم ناس صالحون فروا بدينهم من الكفار وضعف من ينازعهم؛ ويجوز- وهو أحسن- أن يكون الضمير لأهل البلد أو للغالبين أنفسهم، إشارة إلى أن الرؤساء منهم وأهل القوة كانوا أصلحهم إيماء إلى أن الله تعالى أصلح بهم أهل ذلك الزمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنتخذن عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذلك البنيان الذي اتفقنا عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسجداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا دليل على أنهم حين ظهروا عليهم وكلموهم أماتهم الله بعد أن علموا أن لهم مدة طويلة لا يعيش مثلها أحد في ذلك الزمان، وقبل أن يستقصوا جميع أمرهم، وفي قصتهم ترغيب في الهجرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-22" data-v="18:22">سَيَقُولُونَ ثَلَاثَةٌ رَابِعُهُمْ كَلْبُهُمْ وَيَقُولُونَ خَمْسَةٌ سَادِسُهُمْ كَلْبُهُمْ رَجْمًا بِالْغَيْبِ وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ وَثَامِنُهُمْ كَلْبُهُمْ قُلْ رَبِّي أَعْلَمُ بِعِدَّتِهِمْ مَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا قَلِيلٌ فَلَا تُمَارِ فِيهِمْ إِلَّا مِرَاءً ظَاهِرًا وَلَا تَسْتَفْتِ فِيهِمْ مِنْهُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/22" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-23" data-v="18:23">وَلَا تَقُولَنَّ لِشَيْءٍ إِنِّي فَاعِلٌ ذَلِكَ غَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/23" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-24" data-v="18:24">إِلَّا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ وَاذْكُرْ رَبَّكَ إِذَا نَسِيتَ وَقُلْ عَسَى أَنْ يَهْدِيَنِ رَبِّي لِأَقْرَبَ مِنْ هَذَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/24" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Mkd2Q">ولما ذكر تعالى تنازع أولئك الذين هداهم الله بهم، ذكر ما يأتي من إفاضة من علم قريشاً أن تسأل صلى الله عليه وعلى آله وسلم منهم في الفضول الذي ليس لهم إليه سبيل، ولا يظفرون فيه بدليل علماً من أعلام النبوة فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل الكتاب ومن وافقهم في الخوض في ذلك بعد اعترافهم بما قصصت عليك من نبأهم بوعد لا خلف فيه: هم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أشخاص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رابعهم كلبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا علم لهم بذلك، ولذلك أعراه عن الواو فدل إسقاطها على أنهم ليسوا ثلاثة وليس الكلب رابعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وسيقولون أيضاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خمسة سادسهم كلبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.lDbpJ">ولما تغير قولهم حسن جداً قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجماً بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رمياً بالأمر الغائب عنهم الذي لا اطلاع لهم عليه بوجه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيضاً دليلاً على أنه لا علم لهم بذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبعة وثامنهم كلبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتأخير هذا عن الرجم- وإن كان ظناً- مشعر بأنه حق، ويؤيده هذه الواو التي تدخل على الجملة الواقعة صفة للنكرة كما تدخل الواو حالاً عن المعرفة في نحو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ولها كتاب معلوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجر: 4] فإن فائدتها توكيد لصوق الصفة بالموصوف، والدلالة على أن اتصاف الموصوف بالصفة أمر ثابت مستقر، فدلت هذه الواو على أن أهل هذا القول قالوه عن ثبات علم وطمأنينة نفس، ولم يرجموا بالظن، وفي براءة، كلام نفيس عن اتباع الوصف تارة بواو وتارة مجرداً عنها. فلما ظهر كالشمس أنه لا علم لهم بذلك كان كأنه قيل: ماذا يقال لهم؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ بإعلامي بأمرهم وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم بعدتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا زيادة فيها ولا نقص، فكان كأنه قيل: قد فهم من صيغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أم من الخلق من يعلم أمرهم فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يعلمهم إلا قليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الخلق وهو مؤيد لأنهم أصحاب القول الغالب، وهو، قول ابن عباس رضي الله عنهما، وكان يقول: أنا من ذلك القليل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أن يقول لك على سبيل البت الداخل تحت النهي عن قفو ما ليس لك به علم: لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجادل وتراجع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أحداً ممن يتكلم بغير ما أخبرتك به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مرآء ظاهراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أدلته، وهو ما أوحيت إليك به ولا تفعل فعلهم من الرجم بالغيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تستفت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسأل سؤال مستفيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهل الكهف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الذين يدعون العلم من بني إسرائيل أو غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.qgXxo">ولما كان نهيه عن استفتائهم موجباً لقصر همته على ربه سبحانه فكان من المعلوم أنه إذا سئل عن شيء، التفتت نفسه إلى تعرفه من قبله، فربما قال لما يعلم من إحاطة علم الله سبحانه وكرمه لديه: سأخبركم به غداً، كما وقع من هذه القصص، علمه الله ما يقول في كل أمر مستقبل يعزم عليه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولن لشيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل شيء من الأشياء التي يعزم عليها جليلها وحقيرها، عزمت على فعله: عزماً صادقاً من غير تردد وإن كنت عند نفسك في غاية القدرة عليه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني فاعل ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيء وإن كان مهماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما يستقبل في حال من الأحوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قولاً كائناً معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في المستقبل ذلك الشيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقروناً بمشيئة الملك الأعلى الذي لا أمر لأحد معه سبحانه تعظيماً لله أن يقطع شيء دونه واعترافاً بأنه لا حول ولا قوة إلا به، ولأنه إن قيل ذلك دون استثناء فات قبل الفعل أو عاقه عنه عائق كان كذباً منفراً عن القائل.</span></p><p id="98.lryVA">ولما كان النسيان من شأن الإنسان وهو غير مؤاخذ به قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك برفع المؤاخذة حال النسيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا نسيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الاستثناء بالاستعانة والتوكل عليه وتفويض الأمر كله بأن تقول: إن شاء الله، ونحوها في أيّ وقت تذكرت؛ وأخرج الطبراني في معجمه الأوسط في ترجمة محمد بن الحارث الجبيلي- بضم الجيم وفتح الموحدة- عن ابن عباس رضي الله عنهما أن هذا خاص برسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم وليس لأحد منا أن يستثني إلا بصلة اليمين. ثم عطف على ما أفهمه الكلام وهو: فقل إذا نسيت: إني فاعل ذلك غداً إن شاء الله- ونحو ذلك من التعليق بالمشيئة المؤذن بأنه لا حول ولا قوة إلا بالله ولا مشيئة لأحد معه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل عسى أن يهدين ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأقرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الى أشد قرباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي عزمت على فعله ونسيت الاستثناء فيه فقضاه الله ولم يؤاخذني، أو فاتني أو تعسر عليّ لكوني لم أقرن العزم عليه بذكر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رشداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة الرشد بأن يوفقني للاستثناء فيه عند العزم عليه مع كونه أجود أثراً وأجل عنصراً فأكون كل يوم في ترق بالأفعال الصالحة في معارج القدس، وأقرب أفعل تفضيل من قرب- بضم الراء- من الشيء، لازم، لا من المكسور الراء المتعدي نحو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقربوا الزنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 32]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقربوا مال اليتيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 34] الآية، والأقرب من رشد الاستدلال بقصة أهل الكهف التي الحديث عنها على صحة نبوة النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم، ونحو ذلك الاستدلال على وحدانية الصانع وقدرته على البعث وغيره بالأمور الكلية أو الجزئيات القريبة المتكررة، لا بهذا الأمر الجزئي النادر المتعب ونحو هذا من المعارف الإلهية.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-25" data-v="18:25">وَلَبِثُوا فِي كَهْفِهِمْ ثَلَاثَ مِئَةٍ سِنِينَ وَازْدَادُوا تِسْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/25" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-26" data-v="18:26">قُلِ اللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا لَبِثُوا لَهُ غَيْبُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَبْصِرْ بِهِ وَأَسْمِع مَا لَهُمْ مِنْ دُونِهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا يُشْرِكُ فِي حُكْمِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/26" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-27" data-v="18:27">وَاتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِنْ كِتَابِ رَبِّكَ لَا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ وَلَنْ تَجِدَ مِنْ دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/27" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-28" data-v="18:28">وَاصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ وَلَا تَعْدُ عَيْنَاكَ عَنْهُمْ تُرِيدُ زِينَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَا تُطِعْ مَنْ أَغْفَلْنَا قَلْبَهُ عَنْ ذِكْرِنَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ وَكَانَ أَمْرُهُ فُرُطًا</span><a class="vn" href="/quran/18/28" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.eGLj4">ولما فرغ من هذه التربية في أثناء القصة وختمها بالترجية في الهداية للأرشد، وكان علم مدة لبثهم أدق وأخفى من علم عددهم، شرع في إكمالها مبيناً لهذا الأخفى، عاطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ربكم أعلم بما لبثتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 19] أو على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأووا إليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أرشد إلى تقديره قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأووا إلى الكهف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما مضى، المختوم بنشر الرحمة وتهيئة المرفق بعد قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أوى الفتية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المختوم بقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهيئ لنا من أمرنا رشداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال بياناً لإجمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنين عدداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>محققاً لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله أعلم بما لبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولبثوا في كهفهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نياماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مدة ثلاث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مائة سنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شمسية بحساب اليهود الآمرين بهذا السؤال، وعبر بلفظ السنة إشارة إلى ذمها بما وقع فيها من علو أهل الكفر وطغيانهم بما أوجب خوف الصديقين وهجرتهم وإن كان وقع فيها خصب في النبات وسعة في الرزق، وذلك يدل على استغراق الكفر لمدة نومهم.</span></p><p id="98.WMwzP">ولما كان المباشرون للسؤال هم العرب قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازدادوا تسعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من السنين القمرية إذا حسب الكل بحساب القمر، لأن تفاوت ما بين السنة الشمسية والقمرية عشرة أيام وإحدى وعشرون ساعة وخمسا ساعة كما تقدم في النسيء من براءة، فإذا حسبت زيادة السني القمرية على الثلاتمائة الشمسية باعتبار نقص أيامها عنها كانت تسع سنين، وكأن مدة لبثهم كانت عند اليهود أقل من ذلك أو أكثر، فقال على طريق الجواب لسؤال من يقول: فإن قال أحد غير هذا فما يقال له؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم علل ذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيب السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعلمه كله على ما هو عليه، ولا ينسى شيئاً من الماضي ولا يعزب عنه شيء من الحاضر، ولا يعجز عن شيء من الآتي، فلا ريب فيما يخبر به.</span></p><p id="98.GomaR">ولما كان السمع والبصر مناطي العلم، وكان متصفاً منهما بما لا يعلمه حق علمه غيره، عجب من ذلك بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبصر به وأسمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان القائم بشيء قد يقوم غيره مقامه إما بقهر أو شرك، نفى ذلك فانسد باب العلم عن غيره إلا من جهته فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء السائلين ولا المسؤولين الراجمين بالغيب من أصحاب الكهف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأعرق بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ولي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يجيرهم منه أو بغير ما أخبر به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يشرك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في حكمه أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيفعل شيئاً بغير أمره أو يخبر بشيء من غير طريقه.</span></p><p id="98.wda7J">ولما تقرر أنه لا شك في قوله: ولا يقدر أحد أن يأتي بما يماثله فكيف بما ينافيه مع كونه مختصاً بتمام العلم وشمول القدرة، حسن تعقيبه بقوله عطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لله أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اقرأ على وجه الملازمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أوحي إليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبنى الفعل للمجهول لأن الخطاب مع النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم وهو على القطع بأن الموحى إليه هو الله سبحانه وتعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كتاب ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أحسن تربيتك في قصة أهل الكهف وغيرها، على من رغب فيه غير ملتفت إلى غيره واتبعوا ما فيه واثقين بوعده ووعيده وإثباته ونفيه وعلى غيرهم.</span></p><p id="98.5lWoy">ولما كان الحامل على الكف عن إبلاغ رسالة المرسل وجدان من ينقضها أو عمي على المرسل، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مبدل لكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا شك في وقوعها فلا عذر في التقصير في إبلاغها، والنسخ ليس بتبديل بهذا المعنى بل هو غاية لما كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أدنى منزلة من رتبته الشماء إلى آخر المنازل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملتحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملجأ ومتحيزاً تميل إليه فيمنعك منه إن قصرت في ذلك.</span></p><p id="98.8mDjE">ولما كان النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم شديد الحرص على إيمانهم كثير الأسف على توليهم عنه يكاد يبخع نفسه حسرة عليهم وكانوا يقولون له إذا رأوا مثل هذا الحق الذي لا يجدون له مدفعاً: لو طردت هؤلاء الفقراء وأبعدتهم عنك مثل عمار وصهيب وبلال فإنه يؤذينا ريح جبابهم ونأنف من مجالستهم جلسنا إليك وسمعنا منك ورجونا أن نتبعك، قال يرغبه في أتباعه مزهداً فيمن عداهم كائناً من كان، معلماً أنه ليس فيهم ملجأ لمن خالف أمر الله وأنهم لا يريدون إلا تبديل كلمات الله فسيذلهم عن قريب ولا يجدون لهم ملتحداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر نفسك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي احبسها وثبتها في تلاوته وتبيين معانيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الذين يدعون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شكراً لإحسانه، واعترافاً بامتنانه، وكنى عن المداومة بما يدل على البعث الذي كانت قصة أهل الكهف دليلاً عليه فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغداة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي الانتقال فيها من النوم إلى اليقظة كالانتقال من الموت إلى الحياة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعشي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي الانتقال فيها من اليقظة إلى النوم كالانتقال من الحياة إلى الموت؛ ثم مدحهم بقوله تعالى معللاً لدعائهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجهه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا غير ذلك في رجاء ثواب أو خوف عقاب وإن كانوا في غاية الرثاثة، وأكد ذلك بالنهي عن ضده فقال مؤكداً للمعنى لقصر الفعل وتضمينه فعلاً آخر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تعد عيناك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علواً ونبوءاً وتجاوزاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى غيرهم، أي لا تعرض عنهم، حال كونك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريد زينة الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي قدمنا في هذه السورة أنا زينا بها الأرض لنبلوهم بذلك، فإنهم وإن كانوا اليوم عند هؤلاء مؤخرين فهم عند الملك الأعلى مقدمون، وليكونن عن قريب- إذا بعثنا من نريد من العباد بالحياة من برزخ الجهل- في الطبقة العليا من أهل العز، وأما بعد البعث الحقيقي فلتكونن لهم مواكب يهاب الدنو منها كما كان لأهل الكهف بعد بعثهم من هذه الرقدة بعد أن كانوا في حياتهم قبلها هاربين مستخفين في غاية الخوف والذل، وأما إن عدّت العينان أحداً لما غفل عنه من الذكر، وأحل به من الشكر، فليس ذلك من النهي في شيء لأنه لم يرد به الإ الآخرة.</span></p><p id="98.m95aB">ولما بلغ في أمره صلى الله عليه وعلى آله وسلم بمجالسة المسلمين، نهاه عن الالتفات إلى الغافلين، وأكد الإعراض عن الناكبين فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تطع من أغفلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلبه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلناه غافلاً، لأن الفعل فيه لنا لا له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتلك الزينة.</span></p><p id="98.QDNzW">ولما كان التقدير: فغفل، لأن عظمتنا لا يغلبها شيء فلا يكون إلا ما نريد، عطف على فعل المطاوعة قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبع هواه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالميل إلى ما استدرجناه به منها والأنفة من مجالسة أوليائنا الذين أكرمناهم بالحماية منها لأن ذكر الله مطلع الأنوار، فإذا أفلت الأنوار تراكمت الظلمة فجاء الهوى فأقبل على الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان أمره فرطاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متجاوزاً للحد مسرفاً فيه متقدماً على الحق، فيكون الحق منبوذاً به وراء الظهر مفرطاً فيه بالتقصير فإن ربك سبحانه سينجي أتباعك على ضعفهم منهم كما أنجى أصحاب الكهف، ويزيدك بأن يعليهم عليهم ويدفع الجبابرة في أيديهم لأنهم مقبلون على الله معرضون عما سواه، وغيرهم مقبل على غيره معرض عنه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-29" data-v="18:29">وَقُلِ الْحَقُّ مِنْ رَبِّكُمْ فَمَنْ شَاءَ فَلْيُؤْمِنْ وَمَنْ شَاءَ فَلْيَكْفُرْ إِنَّا أَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ نَارًا أَحَاطَ بِهِمْ سُرَادِقُهَا وَإِنْ يَسْتَغِيثُوا يُغَاثُوا بِمَاءٍ كَالْمُهْلِ يَشْوِي الْوُجُوهَ بِئْسَ الشَّرَابُ وَسَاءَتْ مُرْتَفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/29" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-30" data-v="18:30">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ إِنَّا لَا نُضِيعُ أَجْرَ مَنْ أَحْسَنَ عَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/30" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-31" data-v="18:31">أُولَئِكَ لَهُمْ جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهِمُ الْأَنْهَارُ يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِنْ ذَهَبٍ وَيَلْبَسُونَ ثِيَابًا خُضْرًا مِنْ سُنْدُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ مُتَّكِئِينَ فِيهَا عَلَى الْأَرَائِكِ نِعْمَ الثَّوَابُ وَحَسُنَتْ مُرْتَفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/31" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ONqQv">ولما رغبه في أوليائه، وزهده في أعدائه، ترضية بقدره بعد أن قص الحق من قصة أهل الكهف للمتعنتين، علمه ما يقول لهم على وجه يعمهم ويعم غيرهم ويعم القصة وغيرها فقال تعالى مهدداً ومتوعداً- كما نقل عن علي رضي الله عنه وكذا عن غيره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم ولغيرهم: هذا الذي جئتكم به من هذا الوحي العربي العري عن العوج، الظاهر الإعجاز، الباهر الحجج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليكم في أمر أهل الكهف وغيرهم من صبر نفسي مع المؤمنين، والإعراض عمن سواهم وغير ذلك، لا ما قلتموه في أمرهم، ويجوز أن يكون الحق مبتدأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن شاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منكم ومن غيركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بهذا الذي قصصناه فيهم وفي غيرهم، فهو مقبول مرغوب فيه وإن كان فقيراً زريّ الهيئة ولم ينفع إلا نفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن شاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكم ومن غيركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو أهل لأن يعرض عنه ولا يلتفت إليه وإن كان أغنى الناس وأحسنهم هيئة، وإن تعاظمت هيبته لما اشتد من أذاه، وأفرط من ظلمه، وسنشفي قلوب المؤمنين في الدارين بالانتقام منه، والآية دالة على أن كلاًّ من الكفر والإيمان موقوف على المشيئة بخلق الله تعالى، لأن الفعل الاختياري يمتنع حصوله بدون القصد إليه وذلك القصد إن كان بقصد آخر يتقدمه لزم أن يكون كل قصد مسبوقاً بقصد آخر إلى غير النهاية وهو محال، فوجب أن تنتهي تلك القصود إلى قصد يخلقه الله في العبد على سبيل الضرورة يجب به الفعل، فإلإنسان مضطر في صورة مختار، فلا دليل للمعتزلة في هذه الآية.</span></p><p id="98.PkNMQ">ولما هدد السامعين بما حاصله: ليختر كل امرئ لنفسه ما يجده غداً عند الله تعالى، اتبع هذا التهديد تفصيلاً لما أعد للفريقين من الوعد والوعيد لفاً ونشراً مشوشاً- بما يليق بهذا الأسلوب المشير إلى أنه لا كفوء له من نون العظمة فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا اعتدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هيأنا بما لنا من العظمة تهيئة قريبة جداً، وأحضرنا على وجه ضخم شديد تام التقدير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمن لم يؤمن، ولكنه وصف إشارة إلى تعليق الحكم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جعلناها معدة لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحاط بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سرادقها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حائطها الذي يدار حولها كما يدار الحظير حول الخيمة من جميع الجوانب.</span></p><p id="98.ZMz6D">ولما كان المحرور شديد الطلب للماء قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يستغيثوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من حر النار فيطلبوا الغيث- وهو ماء المطر- والغوث بإحضاره لهم؛ وشاكل استغاثتهم تهكماً بهم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغاثوا بماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليس كالماء الذي قدمنا الإشارة إلى أنا نحيي به الأرض بعد صيرورتها صعيداً جرزاً، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالمهل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو القطران الرقيق وما ذاب في صفر أو حديد والزيت أو درديّه- قاله في القاموس.</span></p><p id="98.evkdX">وشبهه به من أجل تناهي الحر مع كونه ثخيناً، وبين وجه الشبه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشوي الوجوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا قرب إلى الفم فكيف بالفم والجوف! ثم وصل بذلك ذمه فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بئس الشراب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو، فإنه أسود منتن غليظ حار، وعطف عليه ذم النار المعدة لهم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وساءت مرتفقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منزلاً يعد للارتفاق، فكأنه قيل: فما لمن آمن؟ فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين ءامنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الإيمان هو الإذعان للأوامر، عطف عليه ما يحقق ذلك فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم عظم جزاءهم بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا لا نضيع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه لما يقتضيه عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجر من أحسن عملاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مشيراً بإظهار ضميرهم إلى أنهم استحقوا بذلك الوصف بالإحسان، فكأنه قيل: فما لهم؟ فقال مفصلاً لما أجمل من وعدهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو الرتبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إقامة، فكأنه قيل: ما لهم فيها؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تحت منازلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأنه قيل: ثم ماذا؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحلون فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبنى الفعل للمجهول لأن القصد وجود التحلية، وهي لعزتها إنما يؤتى بها من الغيب فضلاً من الله تعالى.</span></p><p id="98.ywGbg">ولما كان الله أعظم من كل شيء، فكانت نعمه لا يحصى نوع منها، قال تعالى مبعضاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أساور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع أسورة جمع سوار، كما يلبس ذلك ملوك الدنيا من جبابرة الكفرة في بعض الأقاليم كأهل فارس. ولما كان لمقصودها نظر إلى التفضيل والفعل بالاختيار على الإطلاق، وقع الترغيب في طاعته بما هو أعلى من الفضة فقال مبعضاً أيضاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذهب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذهب هو في غاية العظمة. ولما كان اللباس جزاء العمل وكان موجوداً عندهم، أسند الفعل إليهم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويلبسون ثياباً خضراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم وصفها بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سندس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما رقّ من الديباج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإستبرق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما غلظ منه؛ ثم استأنف الوصف عن حال جلوسهم فيها بأنه جلوس الملوك المتمكنين من النعيم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنهم في غاية الراحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الأرائك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأسرع عليها الحجل، ثم مدح هذا فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم الثواب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو لو لم يكن لها وصف غير ما سمعتم فكيف ولها من الأوصاف ما لا يعلمه حق علمه إلا الله تعالى! وإلى ذلك أشار بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحسنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنة كلها، وميز ذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرتفقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:32-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-32" data-v="18:32">وَاضْرِبْ لَهُمْ مَثَلًا رَجُلَيْنِ جَعَلْنَا لِأَحَدِهِمَا جَنَّتَيْنِ مِنْ أَعْنَابٍ وَحَفَفْنَاهُمَا بِنَخْلٍ وَجَعَلْنَا بَيْنَهُمَا زَرْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/32" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-33" data-v="18:33">كِلْتَا الْجَنَّتَيْنِ آَتَتْ أُكُلَهَا وَلَمْ تَظْلِمْ مِنْهُ شَيْئًا وَفَجَّرْنَا خِلَالَهُمَا نَهَرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/33" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-34" data-v="18:34">وَكَانَ لَهُ ثَمَرٌ فَقَالَ لِصَاحِبِهِ وَهُوَ يُحَاوِرُهُ أَنَا أَكْثَرُ مِنْكَ مَالًا وَأَعَزُّ نَفَرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/34" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-35" data-v="18:35">وَدَخَلَ جَنَّتَهُ وَهُوَ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ قَالَ مَا أَظُنُّ أَنْ تَبِيدَ هَذِهِ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/35" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-36" data-v="18:36">وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِنْ رُدِدْتُ إِلَى رَبِّي لَأَجِدَنَّ خَيْرًا مِنْهَا مُنْقَلَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/36" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-37" data-v="18:37">قَالَ لَهُ صَاحِبُهُ وَهُوَ يُحَاوِرُهُ أَكَفَرْتَ بِالَّذِي خَلَقَكَ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ سَوَّاكَ رَجُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/37" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.V7M6v">ولما كان إنما محط حال المشركين العاجل، وكان قد تقدم قولهم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يكون لك جنة من نخيل وعنب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 91] الآية، وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا جعلنا ما على الأرض زينة لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 7] الآية، وقوله تعالى: في حق فقراء المؤمنين الذين تقذروهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تعد عيناك عنهم تريد زينة الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 28] الآية واستمر إلى أن ختم بأن جنات المؤمنين عظيم حسنها من جهة الارتفاق، عطف على قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل الحق من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 29] قوله تعالى كاشفاً بضرب المثل أن ما فيه الكفار من الارتفاق العاجل ليس أهلاً لأن يفتخر به لأنه إلى زوال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضرب لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء الضعفاء والمتجبرين الذين يستكبرون على المؤمنين، ويطلبون طردهم لضعفهم وفقرهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما آتاهم الله من زينة الحياة الدنيا، فاعتمدوا عليهم وركنوا إليه ولم يشكروا من آتاهم إياه عليه، بل أداهم إلى الافتقار والتكبر على من زوى ذلك عنه إكراماً له وصيانة عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأنه قيل: فما مثلهما؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأحدهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو المجعول مثلاً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين يستر ما فيهما من الأشجار من يدخلهما على أي وضع من الأوضاع كانتا، ومن جملة الأوضاع أن تكون إحداهما من السهل والأخرى في الجبل، ليبعد عموم عاهة لهما لأنها إما من برد أو حر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أعناب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها من أشجار البلاد الباردة وتصبر على الحر، وهي فاكهة وقوت بالعنب والزبيب والخل وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحففناهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حططناهما بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنخل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها من أشجار البلاد الحارة، وتصبر على البرد، وربما منعت عن الأعناب بعض أسباب العاهات، وثمرها فاكهة بالبسر والرطب وقوت بالتمر والخل فكأن النخل كالإكليل من وراء العنب، وهو مما يؤثره الدهاقين لأنه في غاية البهجة والمنفعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرضي الجنتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زرعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لبعد شمول الآفة للكل، لأن زمان الزرع ومكانه غير زمان أثمار الشجر المقدم ومكانه، وذلك هو العمدة في القوت، فكانت الجنتان أرضاً جامعة لخير الفواكه وأفضل الأقوات، وعمارتهما متواصلة متشابكة لم يتوسطها ما يقطعها ويفصل بينها، مع سعة الأطراف، وتباعد الأكناف، وحسن الهيئات والأوصاف.</span></p><p id="98.n2Mxy">ولما كان الشجر قد يكون فاسداً من جهة أرضه، نفى ذلك بقوله تعالى؛ جواباً لمن كأنه قال: ما حال أرضهما المنتج لزكاء ثمرهما؟: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلتا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل واحدة من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجنتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المذكورتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاتت أكلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما يطلب منها ويؤكل من ثمر وحب، كاملاً غير منسوب شيء منهما إلى نقص ولا رداءة، وهو معنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم تظلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنقص حساً ولا معنى كمن يضع الشيء في غير موضعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.myogj">ولما كان الشجر ربما أضر بدوامه قلة السقي قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفجرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفجيراً يناسب عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلالهما نهراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمتد فيتشعب فيكون كالأنهار لتدوم طراوة الأرض ويستغني عن المطر عند القحط؛ ثم زاد في ضخامة هذا الرجل فبين أن له غير هاتين الجنتين والزرع بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صاحب الجنتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مال مثمر غير ما تقدم كثير، ذو أنواع ليكون متمكناً من العمارة بالأعوان والآلات وجميع ما يريد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الكافر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لصاحبه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المسلم المجعول مثلاً لفقراء المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صاحب الجنان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحاوره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يراجعه الكلام، من حار يحور- إذا رجع افتخاراً عليه وتقبيحاً لحاله بالنسبة إليه، والمسلم يحاوره بالوعظ وتقبيح الركون إلى الدنيا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا أكثر منك مالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما ترى من جناني وثماري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعز نفراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ناساً يقومون معي في المهمات، وينفرون عند الضرورات، لأن ذلك لازم لكثرة المال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودخل جنته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحد لإرادة الجنس ودلالة على ما أفاده الكلام من أنهما لاتصالهما كالجنة الواحدة، وإشارة إلى أنه لا جنة له غيرها لأنه لا حظ له في الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظالم لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالاعتماد على ماله والإعراض عن ربه؛ ثم استأنف بيان ظلمه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما استولى عليه من طول أمله وشدة حرصه وتمادي غفلته واطراحه للنظر في العواقب بطول المهلة وسبوغ النعمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أظن أن تبيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تهلك هلاكاً ظاهراً مستولياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم زاد في الطغيان والبطر بقصر النظر على الحاضر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أظن الساعة قائمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استلذاذاً بما هو فيه وإخلاداً إليه واعتماداً عليه.</span></p><p id="98.BL1X8">ولما كان الإنسان مجبولاً على غلبة الرجاء عليه، فإذا حصل له من دواعي الغنى وطول الراحة وبلوغ المأمول والاستدراج بالظفر بالسؤال ما يربيه، ويثبت أصوله ويقويه، اضمحل الخوف فلم يزل يتضاءل حتى لا يتلاشى فكان عدماً، فقال تعالى حاكياً عن هذا الكافر ما أثمر له الرجاء من أمانه من سوء ما يأتي به القدر مقسماً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن رددت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ردني راد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إلي في هذه الدار، في السعة على تقدير قيامها الذي يستعمل في فرضه أداة الشك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأجدن خيراً منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذه الجنة؛ وقرأ ابن كثير وابن عامر بالتثنية للجنتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منقلباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة الانقلاب وزمانه ومكانه، لأنه ما أعطاني ذلك إلا باستحقاقي، وهو وصف لي غير منفك في الدارين، وإن لم يقولوا نحو هذا بألسنة مقالهم فإن ألسنة أحوالهم ناطقة به، فكأنه قيل: إن هذا لفي عداد البهائم حيث قصر النظر على الجزئيات، ولم يجوز أن يكون التمويل استدراجاً، فما قال له الآخر؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال له صاحبه وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال إن ذلك الصاحب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحاوره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكراً عليه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكفرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.aEbGn">ولما كان كفره بإنكار البعث، دل عليه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالذي خلقك من تراب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بخلق أصلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم من نطفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متولدة من أغذية أصلها تراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم سواك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد أن أولدك وطورك في أطوار النشأة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حيث نفيت إعادته لمن ابتدأ خلقهم على هذا الوجه تكذيباً للرسل واستقصاراً للقدرة، ولم تثبت لها في الإعادة ما ثبت لها بعلمك في الابتداء، ثم لم تجوزها بعد القطع بالنفي إلا على سبيل الفرض بأداة الشك، وهي من دعائم أصول الدين الذي لا يقتنع فيه إلا بالقطع، ونسبته إلى العبث الذي لا يرضاه عاقل إذ جعلت غاية هذا الخلق البديع في هذا التطوير العظيم الموت الذي لو كان غاية كما زعمت- لفوّت على المطيع الثواب، وعلى العاصي العقاب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-38" data-v="18:38">لَكِنَّا هُوَ اللَّهُ رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِرَبِّي أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/38" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-39" data-v="18:39">وَلَوْلَا إِذْ دَخَلْتَ جَنَّتَكَ قُلْتَ مَا شَاءَ اللَّهُ لَا قُوَّةَ إِلَّا بِاللَّهِ إِنْ تَرَنِ أَنَا أَقَلَّ مِنْكَ مَالًا وَوَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/39" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-40" data-v="18:40">فَعَسَى رَبِّي أَنْ يُؤْتِيَنِ خَيْرًا مِنْ جَنَّتِكَ وَيُرْسِلَ عَلَيْهَا حُسْبَانًا مِنَ السَّمَاءِ فَتُصْبِحَ صَعِيدًا زَلَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/40" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-41" data-v="18:41">أَوْ يُصْبِحَ مَاؤُهَا غَوْرًا فَلَنْ تَسْتَطِيعَ لَهُ طَلَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/41" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lokKB">ولما أنكر على صاحبه، أخبر عن اعتقاده بما يضاد اعتقاد صاحبه، فقال مؤكداً لأجل إنكار صاحبه مستدركاً لأجل كفرانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكن أنا. ولما كان سبحانه لا شيء أظهر منه ولا شيء أبطن منه، أشار إلى ذلك جميعاً بإضماره قبل الذكر فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الظاهر أتم ظهور فلا يخفى أصلاً، ويجوز أن يكون الضمير للذي خلقك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحده، لم يحسن إليّ خلقاً ورزقاً أحد غيره، هذا اعتقادي في الماضي والحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أشرك بربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليّ في عبادتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما لم يشاركه في إحسانه إليّ أحد، فإن الكل خلقه وعبيده، وأنى يكون العبد شريكاً للرب! فإني لا أرى الغنى والفقر إلا منه، وأنت- لما اعتمدت على مالك- كنت مشركاً به.</span></p><p id="98.xLD2K">ولما كان المؤمنون على طريق الأنبياء في إرادة الخير والإرشاد إلى سبيل النجاة وعدم الحقد على أحد بشر أسلفه وجهل قدمه، قال له مصرحاً بالتعليم بعد أن لوح له به فيما ذكره عن نفسه مما يجب عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهلا حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دخلت جنتك قلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما يدل على تفويضك الأمر فيها وفي غيرها إلى الله تعالى كما تقدم الإرشاد إليه في آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولن لشي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 23] تاركاً للافتخار بها، ومستحضراً لأن الذي وهبكها قادر على سلبك إياها ليقودك ذلك إلى التوحيد وعدم الشرك، فلا تفرح بها ولا بغيرها مما يفنى لأنه لا ينبغي الفرح إلا بما يؤمن عليه بالزوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله، كان، سواء كان حاضراً أو ماضياً أو مستقبلاً، ولذلك أعراها عن الجواب، لا ما يشاؤه غيره ولا يشاؤه هو سبحانه؛ ثم علل ذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا قوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأحد على بستان وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المتوحد بالكمال، فلا شريك له، وأفادت هذه الكلمة إثبات القوة لله وبراءة العبد منها، والتنبيه على أنه لا قدرة لأحد من الخلق إلا بتقديره، فلا يخاف من غيره، والتنبيه على فساد قول الفلاسفة في الطبائع من أنها مؤثرة بنفسها.</span></p><p id="98.pBdwV">ولما قدم ما يجب عليه في نفسه منبهاً به لصاحبه، ثم ما يجب عليه من التصريح بالإرشاد في أسلوب مقرر أن الأمر كله لله، لا شيء لأحد غيره، أنتج قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ترن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المفتخر بما له عليّ!</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما ذكر ضمير الفصل، ذكر مفعول (ترى) الثاني فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقل منك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وميز القليل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالاً وولداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة المال والولد الذي هو أعز نفر الإنسان.</span></p><p id="98.Km4O5">ولما أقر هذا المؤمن بالعجز والافتقار، في نظير ما أبدى الكافر من التقوى والافتخار، سبب عن ذلك ما جرت به العادة في كل جزاء، داعياً بصورة التوقع فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعسى ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يؤتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من خزائن رزقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً من جنتك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيحسن إليّ بالغنى كما أحسن إليّ بالفقر المقترن بالتوحيد، المنتج للسعادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل عليها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جنتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسباناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مرامي من الصواعق والبرد الشديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.LRPbQ">ولما كانت المصابحة بالمصيبة أنكى ما يكون، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتصبح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد كونها قرة للعين بما تهتز به من الأشجار والزروع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صعيداً زلقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرضاً يزلق عليها لملاستها باستئصال نباتها، فلا ينبت فيها نبات، ولا يثبت فيها قدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يصبح ماؤها غوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وصف بالمصدر لأنه أبلغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلن تستطيع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له طلباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-42" data-v="18:42">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ فَأَصْبَحَ يُقَلِّبُ كَفَّيْهِ عَلَى مَا أَنْفَقَ فِيهَا وَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَى عُرُوشِهَا وَيَقُولُ يَا لَيْتَنِي لَمْ أُشْرِكْ بِرَبِّي أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/42" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-43" data-v="18:43">وَلَمْ تَكُنْ لَهُ فِئَةٌ يَنْصُرُونَهُ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَمَا كَانَ مُنْتَصِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/43" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-44" data-v="18:44">هُنَالِكَ الْوَلَايَةُ لِلَّهِ الْحَقِّ هُوَ خَيْرٌ ثَوَابًا وَخَيْرٌ عُقْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/44" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.aP7xN">ولما كان من المعلوم أن هذا المؤمن المخلص بعين الرضى، كان من المعلوم أن التقدير: فاستجيب لهذا الرجل المؤمن، أو: فحقق له ما توقعه فخيب ظن المشرك، فعطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحيط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعت الإحاطة بالهلاك، بني للمفعول لأن الفكر حاصل بإحاطة الهلاك من غير نظر إلى فاعل مخصوص، وللدلالة على سهولته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بثمرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرجل المشرك، كله فاستؤصل هلاكاً ما في السهل منه وما في الجبل، وما يصبر منه على البرد والحر وما لا يصبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصبح يقلب كفيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ندماً، ويضرب إحداهما على الأخرى تحسراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما أنفق فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعمارتها ونمائها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهي خاوية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ساقطة مع الخلو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عروشها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دعائمها التي كانت تحملها فسقطت على الأرض وسقطت هي فوقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تمنياً لرد ما فات لحيرته وذهول عقله ودهشته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ليتني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تمنياً لاعتماده على الله من غير إشراك بالاعتماد على الفاني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم أشرك بربي أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما قال له صاحبه، فندم حيث لم ينفعه الندم على ما فرط في الماضي لأجل ما فاته من الدنيا، لا حرصاً على الإيمان لحصول الفوز في العقبى، لقصور عقله ووقوفه مع المحسوسات المشاهدات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم تكن له فئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جماعة لا من نفره الذين اعتز بهم ولا من غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينصرونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما وقع فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغير عون من الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منتصراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بنفسه، بل ليس الأمر في ذلك إلا لله وحده.</span></p><p id="98.19exE">ولما أنتج هذا المثل قطعاً أنه لا أمر لغير الله المرجو لنصر أوليائه بعد ذلهم، ولإغنائهم بعد فقرهم، ولإذلال أعدائه بعد عزهم وكبرهم، وإفقارهم بعد إغنائهم وجبرهم، وأن غيره إنما هو كالخيال لا حقيقة له، صرح بذلك في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هنالك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في مثل هذه الشدائد العظيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الولاية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النصرة- على قراءة الفتح، والسلطان- على الكسر، وهي قراءة حمزة والكسائي، والفتح لغيرهما، وهما بمعنى واحد، وهو المصدر كما صدر به في القاموس.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثابت الذي لا يحول يوماً ولا يزول، ولا يغفل ساعة ولا ينام، ولا ولاية لغيره بوجه- هذا على قراءة الجماعة بالجر على الوصف وهو في قراءة أبي عمرو والكسائي بالرفع على الاستئناف والقطع تقليلاً، تنبيهاً على أن فزعهم في مثل هذه الأزمات إليه دون غيره برهان قاطع على أنه الحق وما سواه باطل، وأن الفخر بالعرض الزائل من أجهل الجهل، وأن المؤمنين لا يعيبهم فقرهم ولا يسوغ طردهم لأجله، وأنه يوشك أن يعود فقرهم غنى وضعفهم قوة. ولما علم من ذلك من أنه آخذ بأيدي عبيدة الأبرار وعلى أيدي عصاته الأشرار، قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو خير ثواباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمن أثابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخير عقباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عاقبة عظيمة، فإن فعلا- بضمه وبضمتين- من صيغ جموع الكثرة فيفيده ذلك مبالغة وإن لم يكن جمعاً، والمعنى أنه أي ثوابه لأوليائه خير ثواب وعقباه خير عقبى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-45" data-v="18:45">وَاضْرِبْ لَهُمْ مَثَلَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَاءٍ أَنْزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَاءِ فَاخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ الْأَرْضِ فَأَصْبَحَ هَشِيمًا تَذْرُوهُ الرِّيَاحُ وَكَانَ اللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ مُقْتَدِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/45" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-46" data-v="18:46">الْمَالُ وَالْبَنُونَ زِينَةُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَالْبَاقِيَاتُ الصَّالِحَاتُ خَيْرٌ عِنْدَ رَبِّكَ ثَوَابًا وَخَيْرٌ أَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/46" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-47" data-v="18:47">وَيَوْمَ نُسَيِّرُ الْجِبَالَ وَتَرَى الْأَرْضَ بَارِزَةً وَحَشَرْنَاهُمْ فَلَمْ نُغَادِرْ مِنْهُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/47" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.7aJk7">ولما أتم المثل لدنياهم الخاصة بهم التي أبطرتهم، فكانت سبب إشقائهم وهم يحسبون أنها عين إسعادهم ضرب لدار الدنيا العامة لجميع الناس في قلة بقائها وسرعة فنائها، وأن من تكبر بها كان أخس منها فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضرب لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء الكفار المغترين بالعرض الفاني، المفتخرين بكثرة الأموال والأولاد وعزة النفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي صفتها- التي هم بها ناطقون- تدل على أن ضدها الأخرى، في ينوعها ونضرتها، واختلابها للنفوس ببهجتها، واستيلائها على الأهواء بزهرتها، واختداعها لذوي الشهوات بزينتها، ثم اضمحلالها وسرعة زوالها، أفرح ما كانوا بها، وأرغب ما كانوا فيها مرة بعد أخرى، على مر الأيام وكر الشهور، وتوالي الأعوام وتعاقب الدهور، بحيث نادت على نفسها بالتحذير منها والتنفير عنها للعاقل اللقن، والكيس الفطن، رغبة إلى الباقي الذي يدوم سروره، ويبقى نعيمه وحبوره، وذلك المثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كماء أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا واقتدارنا بعد يبس الأرض وجفاف ما فيها وزواله، وبقلعه كما تشاهدونه واستئصاله، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً على بليغ القدرة في إمساكه في العلو وإنزاله في وقت الحاجة على الوجه النافع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاختلط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتعقب وتسبب عن إنزاله أنه اختلط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به نبات الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التراب الذي كان نباتاً ارفت بطول العهد في بطنها، فاجتمع بالماء والتفّ وتكاثف، فهيأناه بالتخمير والصنع الذي لا يقدر عليه سوانا حتى أخرجناه من الأرض أخضر يهتز على ألوان مختلفة ومقادير متفاوتة ثم أيبسناه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصبح هشيماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يابساً مكسراً مفتتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذروه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تثيره وتفرقه وتذهب به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حتى يصير عما قليل كأنه بقدرة الله تعالى لم يكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المختص بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ذلك وغيره إنشاء وإفناء وإعادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقتدراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أزلاً وأبداً، فلا تظنوا أن ما تشاهدونه من قدرته حادث.</span></p><p id="98.L36O9">ولما تبين بهذين المثلين وغيرهما أن الدينا- التي أوردت أهلها الموارد وأحلتهم أودية المعاطب- سريعة الزوال، وشيكة الارتحال، مع كثرة الأنكاد، ودوام الأكدار، من الكد والتعب، والخوف والنصب كالزرع سواء، تقبل أولاً في غاية النضرة والبهجة، تتزايد نضرتها وبهجتها شيئاً فشيئاً، ثم تأخذ في الانتقاص والانحطاط إلى أن تنتهي إلى الفناء، فهي جديرة لذلك بالزهد فيها والرغبة عنها، وأن لا يفتخر بها عاقل فضلاً عن أن يكاثر بها غيره، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المال والبنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الفانيان الفاسدان وهما أجلّ ما في هذه الدار من متاعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زينة الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي لو عاش الإنسان جميع أيامها لكان حقيقاً لصيرورة ما هو في منها إلى زوال بالإعراض عنها والبغض لها، وأنتم تعلمون ما في تحصيلهما من التعب، وما لهما بعد الحصول من سرعة العطب، وهما مع ذلك قد يكونان خيراً إن عمل فيهما بما يرضي الله، وقد يكونان شراً ويخيب الأمل فيهما، وقد يكون كل منهما سبب هلاك صاحبه وكدره، وسوء حياته وضرره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والباقيات الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي أعمال الخير المجردة التي يقصد بها وجه الله تعالى التي رغبنا فيها بقولنا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنبلوهم أيهم أحسن عملاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 7] وما بعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الزينة الفانية. ولما كان أهم ما إلى من حصل النفائس لكفايته من يحفظها له لوقت حاجته قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجليل المواهب، العالم بالعواقب، وخير من المال والبنين في العاجل والآجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثواباً وخير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ذلك كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أملاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة ما يرجو فيها من الثواب ويرجو فيها من الأمل، لأن ثوابها إلى بقاء، وأملها كل ساعة في تحقيق وعلو وارتقاء، وأمل المال والبنين يختان أحوج ما يكون إليهما.</span></p><p id="98.pwO0g">ولما ذكر المبدأ ونبه على زواله، وختم بأن المقصود منه الاختبار للرفعة بالثواب أو الضعة بالعقاب، وكان الخزي والصغار، أعظم شيء ترهبه النفوس الكبار، لاسيما إذا عظم الجمع واشتد الأمر، فكيف إذا انضم إليه الفقر فيكف إذا صاحبهما الحبس وكان يوم الحشر يوماً يجمع فيه الخلائق، فهو بالحقيقة المشهود، وتظهر فيه العظمة فهو وحده المرهوب، عقب ذكر الجزاء ذكره، لأنه أعظم يوم يظهر فيه، فقال تعالى عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكر لهم يوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسير الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عن وجه الأرض بعواصف القدرة كما يسير نبات الأرض- بعد أن صار هشمياً- بالرياح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فترى الجبال تحسبها جامدة وهي تمر مر السحاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 88]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكمالها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بارزة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا غار فيها ولا صدع ولا جبل ولا نبت ولا شجر ولا ظل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنا قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حشرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخلائق بعظمتنا قبل التسيير بتلك الصيحة، قهراً إلى الموقف الذي ينكشف فيه المخبآت، وتظهر الفضائح والمغيبات، ويقع الحساب فيه على النقير والقطمير، والنافذ فيه بصير، فينظرون ويسمعون زلازل الجبال عند زوالها، وقعاقع الأبنية والأشجار في هدها وتباين أوصالها، وفنائها بعد عظيم مرآها واضمحلالها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم نغادر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نترك بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأولين والآخرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه لا ذهول ولا عجز.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-48" data-v="18:48">وَعُرِضُوا عَلَى رَبِّكَ صَفًّا لَقَدْ جِئْتُمُونَا كَمَا خَلَقْنَاكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ بَلْ زَعَمْتُمْ أَلَّنْ نَجْعَلَ لَكُمْ مَوْعِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/48" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-49" data-v="18:49">وَوُضِعَ الْكِتَابُ فَتَرَى الْمُجْرِمِينَ مُشْفِقِينَ مِمَّا فِيهِ وَيَقُولُونَ يَا وَيْلَتَنَا مَالِ هَذَا الْكِتَابِ لَا يُغَادِرُ صَغِيرَةً وَلَا كَبِيرَةً إِلَّا أَحْصَاهَا وَوَجَدُوا مَا عَمِلُوا حَاضِرًا وَلَا يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-50" data-v="18:50">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآَدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ كَانَ مِنَ الْجِنِّ فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبِّهِ أَفَتَتَّخِذُونَهُ وَذُرِّيَّتَهُ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِي وَهُمْ لَكُمْ عَدُوٌّ بِئْسَ لِلظَّالِمِينَ بَدَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/50" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lOl5r">ولما ذكر سبحانه حشرهم، وكان من المعلوم أنه للعرض، ذكر كيفية ذلك العرض، فقال بانياً الفعل للمفعول عل طريقة كلام القادرين، ولأن المخوف العرض لا كونه من معين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعرضوا على ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك برفع أوليائك وخفض أعدائك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لاتساع والمسايقة إلى داره، لعرض أذل شيء وأصغره، وأطوعه وأحقره، يقال لهم تنبيهاً على مقام العظمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد جئتمونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أحياء سويين حفاة عراة غرلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما خلقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتلك العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أول مرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منعزلين من كل شيء كنتم تجمعونه وتفاخرون به منقادين مذعنين فتقولون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما وعد الرحمن وصدق المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يس: 52] فيقال لكم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل زعمتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادعيتم جهلاً بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن نجعل لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موعداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكاناً ووقتاً نجمعكم فيه هذا الجمع فننجز ما وعدناكم به على ألسنة الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووضع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأيسر أمر بعد العرض المستعقب للجمع بأدنى إشارة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المضبوط فيه دقائق الأعمال وجلائلها على وجه بيِّن لا يخفى على قارئ ولا غيره شيء منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فترى المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتقر عينك منهم بشماتة لا خير بعدها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مشفقين مما فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من قبائح أعمالهم، وسيئ أفعالهم وأقوالهم أي خائفين دائماً خوفاً عظيماً من عقاب الحق والفضيحة عند الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون ويكررون قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياويلتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كناية عن أنه لا نديم لهم إذ ذاك إلا الهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مال هذا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أي شيء له حال كونه على غير حال الكتب في الدنيا، ورسم لام الجر وحده إشارة إلى أنهم صاروا من قوة الرعب وشدة الكرب يقفون على بعض الكتب، وفسروا حال الكتاب التي أفظعتهم وسألوا عنها بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يغادر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يترك أي يقع منه غدر، أي عدم الوفاء وهو من غادر الشيء: تركه كأن كلاًّ منهما يريد غدر الآخر، أي عدم الوفاء به، من الغدير- لقطعة من الماء يتركها السيل كأنه لم يوف لهما بأخذ ما معه، وكذا الغديرة لناقة تركها الراعي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صغيرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أعمالنا.</span></p><p id="98.d1A9E">ولما هالهم إثبات جميع الصغائر، بدؤوا بها، وصرحوا بالكبائر- وإن كان إثبات الصغائر يفهمها- تأكيداً لأن المقام للتهويل وتعظيم التفجع، وإشارة إلى أن الذي جرهم إليها هو الصغائر- كما قال الفضيل بن عياض رضي الله عنه- فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا كبيرة إلا أحصاها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الإحصاء قد لا يستلزم اطلاع صاحب الكتاب وجزاءه عليه، نفى ذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووجدوا ما عملوا حاضراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كتابة وجزاء من غير أن يظلمهم سبحانه أو يظلم من عادوهم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يظلم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي رباك بخلق القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم ولا من غيرهم في كتاب ولا عقاب ولا ثواب، بل يجازى الأعداء بما يستحقون، تعذيباً لهم وتنعيماً لأوليائه الذين عادوهم فيه للعدل بينهم؛ روى الإمام أحمد في المسند عن جابر بن عبد الله رضي الله عنهما أنه سافر إلى عبد الله بن أنيس رضي الله عنه مسيرة شهر فاستأذن عليه قال: فخرج يطأ ثوبه فاعتنقني واعتنقته، قلت: حديث بلغني عنك أنك سمعته من رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم في القصاص، فخشيت أن تموت قبل أن أسمعه، فقال سمعت رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم يقول:</span><span>«يحشر الله عز وجل الناس- أو قال: العباد- حفاة عراة بهما قلت: وما بهما؟ قال: ليس معهم شيء، ثم يناديهم بصوت يسمعه من بعد كما يسمعه من قرب: أنا الملك أنا الديان، لا ينبغي لأحد من أهل النار أن يدخل النار وله عند أحد من أهل الجنة حق حتى أقصه منه، ولا ينبغي لأحد من أهل الجنة أن يدخل الجنة وله عند أحد من أهل النار حق حتى أقصه منه حتى اللطمة، قال: قلنا: كيف وإنما نأتي الله حفاة عراة بهما؟ قال: بالحسنات والسيئات»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.9xgqN">ولما ذكر البعث وختمه بإحسانه بالعدل المثمر لإعطاء كل أحد ما يستحقه، أتبعه- بما له من الفضل- بابتداء الخلق الذي هو دليله، في سياق مذكر بولايته الموجبة للإقبال عليه، وعداوة الشيطان الموجبة للإدبار عنه، مبين لما قابلوا به عدله فيهم وفي عدوهم من الظلم بفعلهم كما فعل من التكبر على آدم عليه السلام بأصله، فتكبروا على فقراء المؤمنين بأصلهم وأموالهم وعشائرهم، فكان فعلهم فعله سواء، فكان قدوتهم وهو عدوهم، ولم يقتدوا بخير خلقه وهو وليهم وهو أعرف الناس به، فقال تعالى عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكر لهم إذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم أطوع شيء لأوامرنا وإبليس فيهم، قال ابن كثير: وذلك أنه كان قد ترسم بأفعال الملائكة وتشبه بهم وتعبد وتنسك، ولهذا دخل في خطابهم وعصى بالمخالفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسجدوا لآدم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أبيهم نعمة منا عليه يجب عليهم شكرنا فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسجدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إبليس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأنه قيل: ما له لم يسجد؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنه كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المخلوقين من نار، ولعل النار لما كانت نيرة وإن كانت نورانيتها مشوبة بكدورة وإحراق، عد من الملائكة لاجتماع العنصرين في مطلق النور، مع ما كان غلب عليه من العبادة، فقد روى مسلم في صحيحه عن عائشة رضي الله عنها قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم:</span><span>«خلقت الملائكة من نور، وخلق الجان- وفي رواية: إبليس- من مارج من نار، وخلق آدم مما وصف لكم»</span><span class="orphaned-text">وفي مكائد الشيطان لابن أبي الدنيا عن ابن عباس رضي الله عنهما أن الجن كانت قبيلة من الملائكة.</span></p><p id="98.y0yLg">ولما كان أكثر الجن مفسداً، رجوعاً إلى الأصل الذي هو النار المحرقة لما لاصقها، المفسدة له، سبب فسقه عن كونه منهم فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ففسق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خرج، يقال: فسقت الفأرة من حجرها- إذا خرجت للعيث والفساد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن أمر ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سيده ومالكه المحسن إليه بإبداعه، وغير ذلك من اصطناعه، في شأن أبيكم، إذ تكبر عليه فطرده ربه من أجلكم، فلا تستنوا به في الافتخار والتكبر على الضعفاء، فإن من كانت خطيئته في كبر لم يكن صلاحه مرجواً، ومن كانت خطيئته في معصية كان صلاحه مرجواً، ثم سبب عن هذا ما هو جدير بالإنكار فقال تعالى في أسلوب الخطاب لأنه أدل على تناهي الغضب وأوجع في التبكيت، والتكلم لأنه أنص على المقصود من التوحيد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفتتخذونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيفسق باستحقاركم فيطرده لأجلكم فيكون ذلك سبباً لأن تتخذوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذريته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شركاء لي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اتخاذاً مبتدئاً من غيري أو من أدنى رتبة من رتبتي، ليعم الاتخاذ استقلالاً وشركة، ولو كان المعنى: من دون- أي غير- اتخاذي، لأفاد الاستقلال فقط، ولو كان الاتخاذ مبتدئاً منه بأن كان هو الآمر به لم يكن ممنوعاً، وأنا وليكم المفضل عليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان بناء فعول للمبالغة ولاسيما وهو شبيه بالمغالاة في نحو القول، أغنى عن صيغة الجمع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنهم في شدة العداوة على قلب واحد. ولما كان هذا الفعل أجدر شيء بالذم، وصل به قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بئس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان الأصل: لكم، ولكنه أبرز هذا الضمير لتعليق الفعل بالوصف والتعميم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للظالمين بدلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذا استبدلوا من ليس لهم شيء من الأمر وهم لهم عدو بمن له الأمر كله وهو لهم ولي.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-51" data-v="18:51">مَا أَشْهَدْتُهُمْ خَلْقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَا خَلْقَ أَنْفُسِهِمْ وَمَا كُنْتُ مُتَّخِذَ الْمُضِلِّينَ عَضُدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/51" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-52" data-v="18:52">وَيَوْمَ يَقُولُ نَادُوا شُرَكَائِيَ الَّذِينَ زَعَمْتُمْ فَدَعَوْهُمْ فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ وَجَعَلْنَا بَيْنَهُمْ مَوْبِقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/52" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.6Z680">ولما كان الشريك لا يستأثر بفعل أمر عظيم في المشترك فيه من غير علم لشريكه به، قال معللاً للذم على هذا الظلم بما يدل عل حقارتهم عن هذه الرتبة، عادلاً في أسلوب التكلم إلى التجريد عن مظهر العظمة لئلا يتعنت من أهل الإشراك متعنت كما عدل في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أشهدتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إبليس وذريته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نوعاً من أنواع الإشهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا خلق أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنهم مخلوقون وأنه لا يصح في عقل عاقل أن يكون مخلوق شريكاً لخالقه أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أزلاً وأبداً متخذهم، هكذا الأصل ولكنه أبرز إرشاداً إلى أن المضل لا يستعان به، لأنه مع عدم نفعه يضر، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متخذ المضلين عضداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنه لا يؤسف على فوات إسلام أحد، فإن من علم الله فيه خيراً أسمعه، ومن لم يسمعه فهو مضل ليس أهلاً لنصرة الدين.</span></p><p id="98.2RwjD">ولما أقام البرهان القاطع على بعد رتبتهم عن المنزلة التي أحلوهم بها من الشرك، أتبعه التعريف بأنهم مع عدم نفعهم لهم في الدنيا يتخلون عنهم في الآخرة أحوج ما يكونون إليهم تخييباً لظنهم أنهم يقربونهم إلى الله زلفى، فقال تعالى عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عادلاً إلى مقام الغيبة، إشارة إلى بعدهم عن حضرته الشماء وتعاليه عما قد يتوهم من قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعرضوا على ربك صفاً لقد جئتمونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 48] في حجب الجلال والكبرياء، وجرى حمزة في قراءته بالنون على أسلوب التكلم الذي كان فيه مع زيادة العظمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكر يوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الله لهم تهكماً بهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نادوا شركاءي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين أن الإضافة ليست على حقيقتها، بل هي توبيخ لهم فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين زعمتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنهم شركاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدعوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تمادياً في الجهل والضلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم يستجيبوا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم يطلبوا ويريدوا أن يجيبوهم إعراضاً عنهم استهانة بهم واشتغالاً بأنفسهم فضلاً عن أن يعينوهم.</span></p><p id="98.9jLVm">ولما كانوا في غاية الاستبعاد لأن يحال بينهم وبين معبوداتهم، قال في مظهر العظمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المشركين والشركاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موبقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلاكاً أو موضع هلاك، فاصلاً حائلاً بينهم، مهلكاً قوياً ثابتاً حفيظاً، لا يشذ عنه منهم أحد، وإنما فسرته بذلك لأنه مثل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزيلنا بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يونس: 28] أي بالقلوب أي جعلنا ما كان بينهم من الوصلة عداوة، ومثل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا هؤلاء أضلونا فأتهم عذاباً ضعفاً من النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 38]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء شركاؤنا الذين كنا ندعو من دونك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 86] ونحوه، لأن معنى ذلك كله أنه يبدل ما كان بينهم من الود في الدنيا والوصلة ببغض وقطيعة كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يوم القيامة يكفر بعضكم ببعض ويلعن بعضكم بعضاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[العنكبوت: 25] وأن كل فريق يطلب للآخر الهلاك، فاقتضى ذلك اجتماع الكل فيه، هذا ما يرشد إلى المعنى من آيات الكتاب، ونقل ابن كثير عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما أنه قال: هو واد عميق فرق به يوم القيامة بين أهل الهدى وأهل الضلالة، وقال الحسن البصري: عداوة.</span></p><p id="98.5mQ7R">وأما أخذه من اللفظ فلأن مادة وبق- يائية وواوية مهموزة وغير مهموزة، ولها أحد عشر تركيباً: واحد يائي: بقي، وستة واوية: قبو، قوب، بقو، بوق، وقب، وبق، وأربعة مهموزة: قبأ، قأب، بأق، أبق- كلها تدور على الجمع، وخصوصاً ترتيب وبق يدور على الحائل بين شيئين، ويلزمه القوة والثبات والحفظ والهلاك قوة أو فعلاً، لأن من حيل بينه وبين شيء فقد هلك بفقد ذلك الشيء بالفعل إن كان الحائل موتاً، وبالقوة إن كان غيره، يقال: قبل الشيء: جمعه بأصابعه، والبناء: رفعه، والزعفران: جناه، والقبا- بالقصر: نبت- لأنه سبب الاجتماع لرعيه والانتفاع به وهو يجمع أيضاً، والقبا: تقويس الشيء- لأنه أقرب إلى اجتماع بعض أجزائه ببعض، والقبوة: انضمام ما بين الشفتين، ومنه القباء من الثياب، وقباه تقبية: عباه، أي جمعه حتى صار كأنه في مكان مقبو، وقبى عليه تقبية: عدا عليه في أمره- لأنه كان كأنه أوقعه في حفرة، والثوب: جعل منه قباء، وتقبى القباء: لبسه، وزيداً: أتاه من قفاه- لأن من يريد رمي أحد في حفرة كذلك يأتيه مخاتلة، وتقبى الشيء: صار كالقبة، وامرأة قابية: تلقط العصفر وتجمعه، والقابياء: اللئيم- لأنه بناء مبالغة، فيدل على كثرة الجمع والحرص اللازمين للؤم، وبنو قابياء: المجتمعون لشرب الخمر- لأنها حالة تظهر لؤم اللئام، وقباء- بالضم ويذكر ويقصر- موضع قرب المدينة الشريفة، وموضع بين مكة والبصرة، وانقبى: استخفى، وقبى قوسين وقباء قوسين- ككساء: قاب قوسين، والمقبي: الكثير الشحم- كأنه جمع لنفسه منه بالراحة ما صار كالبناء، والقباية: المفازة- لأنها تجمع ما فيها كما تجمع القبة والقباء والوقبة ما فيها. ومن مهموزة: قبأ الطعام- كجمع: أكله، ومن الشراب: امتلأ، والقباءة: حشيشة ترعى- لأن المال يجتمع على رعيها.</p><p id="98.XWY3A">ومن الواوي: قاب الأرض يقوبها وقوّبها: حفر فيها شبه التقوير- لأن الدائرة أجمع ما يكون لغيرها وفي نفسها، لأنه لا زوايا فيها فاصلة، وقوبت الأرض: آثرت فيها، والقوبة: ما يظهر في الجسد ويخرج عليه- لأنه يكون غالباً على هيئة الدائرة، وتقوب جلده: تقلع عنه الجرب، وانحلق عنه الشعر- إما من الإزالة، وإما لأن آثاره تكون كالدوائر، وقوب الشيء: قلعه من أصله- لأن أثره إذا انقلع يكون حفراً مستديراً، وتقوب هو: تقلع، والقائبة والقابة: البيضة- لأنها لتدويرها تشبه ذلك الحفر، والقوب- بالفتح: فلق الطير بيضه، وبالضم: الفرخ- لأنه منها، وفي المثل: تخلصت قائبة من قوب- يضرب لمن انفصل من صاحبه، والقوبيّ: المولع بأكل الأقواب أي الفراخ، والقوب- كصرد: قشور البيض، وتقوبت البيضه: انقابت أي انحفرت، وأم قوب: الداهية- لجمعها ما تأتي عليه كأنه ابتلعه حفر، وقاب: قرب- لأن القرب مبدأ الجمع، وقاب: هرب، أي سلب القرب- ضد، وقاب: فلق، أي شق الجمع فهو من الإزالة أيضاً، وقاب قوس وقيبه، أي قدره- لأن القوس شبه نصف دائرة من ذلك الحفر، والقاب: ما بين المقبض والسية- لأنه بعض ذلك، ولكل قوس قابان، والأسود المتقوب: الذي انسلخ جلده من الحيات- لتدوّر ذلك الجلد وشبهه بالحفرة، واقتاب الشيء: اختاره، أي جمعه إليه، ورجل مليء قوبة- كهمزة: ثابت الدار مقيم- من الثبات الذي هو لازم الجمع، وقوب من الغبار: اغبر- إما لأن من يحفر ذلك بغير، وإما لأن الغبار كثر عليه حتى غطاه فصار له مثل تلك الحفرة.</p><p id="98.wDaY5">ومن مهموزه: قأب الطعام- كمنع: أكله، والماء: شربه كقئبه- كفرح، أو شرب كل ما في الإناء، وقئب من الشراب: تملأ، وهو مقأب- كمنبر: كثير الشرب للماء، وإناء قَوأب: كثير الأخذ للماء- فهو كما ترى جمع مخصوص بالأكل والشرب، أو أنه جمعه في وقبة بطنه.</p><p id="98.WbXEM">ومن الواوي: بقاه بعينه: نظر إليه- فهو من الحفظ اللازم للجمع، وابقُه بَقْوَتَك مالَك، وبقاوتك مالك أي احفظه حفظك مالك، وبقوته: انتظرته- وهو يرجع إلى الثبات والمراقبة التي ترجع إلى الحفظ، ويلزم الحفظ الثبات. ومن اليائي: بقي الشيء بقاء: ثبت ودام ضد فني، والاسم البقوى- كدعوى، ويضم، والبقيا- بالضم والبقية، وقد توضع الباقية موضع المصدر.</p><p id="98.zj0bV">ومن واويّه: البوقة: الجمع والدفعة من المطر الشديد أو المنكرة تنباق- أنها نزلت من وقبة لشدتها، والبوائق: العوائد- لأنها جامعة لمن اعتادها، والبوائق: الشر- لأنه مهلك، فكأنه موقع في المهالك، والبوق- بالضم: شبه منقاب ينفخ فيه الطحان، أو الذي ينفخ فيه مطلقاً ويرمز- لأنه لتجويفه يشبه الوقبة، والبوق أيضاً: الباطل والزور- لأن صوته أشبع شيء بذلك، والمبوق- كمعظم: الكلام الباطل، والبوق- بالفتح: من لا يكتم السر- لأن البوق متى نفخ فيه صوّت، والبوقة: شجرة دقيقة- لأنها لدقتها يسرع إليها الهلاك كمن وقع فيه وقبة، والبائقة: الداهية- كأنها تدفع من أتته في الوقبة، وانباقت عليه بائقة: انفتقت، وباق: جاء بالشر والخصومات- من ذلك، وكذا باق، أي تعدى على إنسان، وانباق به: ظلمه، والبائقةُ القومَ: أصابتهم، كانباقت عليهم، أي خرجت لشدتها من وقبة، والباقة: الحزمة من بقل- لاجتماعها، وباق بك: طلع عليك من غيبة- كأنه كان في حفرة فخرج، ومنه باق فلان: هجم على قوم بغير إذنهم، وباق القوم: سرقهم، وباق به: حاق به، أي- أحاط كما تحيط الوقبة، وباق القوم عليه: اجتمعوا فقتلوه ظلماً، وباق المال: فسد وبار- كحال من وقع في حفرة، ومنه متاع بائق: لا ثمن له، وتبوّق في الماشية: وقع فيها الموت وفشا، والحاق باق: صوت الفرج عند الجماع- لأنه من الجمع، ولأن الفرج وقبة، ومن مهموزه: بأقتهم الداهية بؤوقاً: أصابتهم، وانبأق عليهم الدهر: هجم عليهم بالداهية.</p><p id="98.AOGmM">ومن الواوي، الوقبة: كوة عظيمة فيها ظل، والوقب والوقبة: نقرة في الصخرة يجتمع فيها الماء، وقيل: هي نحو البئر في الصفا تكون قامة أو قامتين يستنقع فيها ماء السماء، وكل نقر في الجسد وقب كنقر العين والكتف، والوقبان من الفرس: هزمتان فوق عينيه، ووقب المحالة: الثقب الذي يدخل فيه المحور، ووقبة الدهن: أنقوعته، وكذا وقبة الثريد، ووقب الشيء: دخل في الوقب، وأوقب الشيء: أدخله فيه، وركية وقباء: غامرة الماء، وامرأة ميقاب: واسعة الفرج وبنو الميقاب نسبوا إلى أمهم، يريدون سبهم بذلك، والميقاب: الرجل الكثير الشرب للماء، والحمقاء أوالمحمقة، وسير الميقاب: أن تواصل سير يوم وليلة- كأن ذلك سير الأحمق الذي لا يبقى على ظهره، ووقب القمر وقوباً: دخل في الظل الذي يكسفه- كأنه حفرة ابتلعته، ووقبت الشمس وقوباً: غابت كذلك، وقيل: كل ما غاب فقد وقب، ووقب الظلام، أقبل. أي فصار كالوقبة، فابتلع الضياء أو ابتلع ما في الكون فحجبه عن الضياء، ورجل وقب: أحمق- كأنه وعاء لكل ما يسمع، لا أهلية له في تمييز جيده من رديئه، والأنثى: وقبة، وقال ثعلب: الوقب: الدنيء، أي لأنه يتبع نفسه هواها فيصير كأنه الوقبة لا ترد شيئاً مما يلقي فيها، ووقب الفرس وقباً وهو صوت قنبه، أي وعاء قضيبه، وقيل: صوت تقلقل جردان الفرس في قنبه- لأن وعاء جردانه كالوقبة، فهو من اطلاق اسم المحل على ما فيه، والقبة- كعدة: الإنفحة إذا عظمت من الشاة، قال ابن الأعرابي: ولا يكون ذلك في غير الشاء- لأن شبه الإنفحة بالوقبة ظاهر، والوقباء: موضع يمد ويقصر، والوقبى: ماء لبني مازن- لأنه يجمعهم كما تجمع الوقبة ما فيها، والأوقاب: قماش البيت كالبرمة والرحيين والعمد- لأن البيت لها كالوقبة لجمعها أو لأنها جامعة لشمل من فيه، والميقب: الودعة، وأوقب القوم: جاعوا، أي تهيؤوا لإدخال الطعام في وقبة الجوف، وذكر أوقب: ولاّج في الهنات- لأنها كالأوقاب أي الحفر، والوقب: الإقبال والمجيء، وهو سبب الجمع.</p><p id="98.rkg4y">ووبق- كوعد ووجل وورث وبوقاً وموبقاً: هلك، أي وقع فيه وقبة، أي حفرة كاستوبق، وكمجلس: المهلك والمحبس، وواد في جهنم، وكل شيء حال بين شيئين- لأن الوقبة تحول بين ما فيها وبين غيره.</p><p id="98.adg9L">ومنه قيل للموعد: موبق، وأوبقه: حبسه أو أهلكه.</p><p id="98.wJnAE">ومن مهموزه: أبق العبد- كسمع وضرب ومنع- أبقاً ويحرك- وإباقاً- ككتاب: ذهب بلا خوف ولا كد عمل، أو استخفى ثم ذهب- وكل ذلك يوجع إلى جعله كأنه نزل في وقبة، ومن شأنه حينئذ أن يخفى، ومنه تأبق: استتر أو احتبس، وتأبق الشيء: أنكره- لأن سبب الإنكار الخفاء، وتأبق: تأثم، أي جانب الإثم، فهو لسلب الجمع أو لسلب الهلاك في الوقبة، والأبق- محركة: القنب- لشبهه لتجويفه بالوقبة، والأبق: قشره- لقوته اللازمة للجمع أو لأنه خيوط مجتمعة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:53-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-53" data-v="18:53">وَرَأَى الْمُجْرِمُونَ النَّارَ فَظَنُّوا أَنَّهُمْ مُوَاقِعُوهَا وَلَمْ يَجِدُوا عَنْهَا مَصْرِفًا</span><a class="vn" href="/quran/18/53" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-54" data-v="18:54">وَلَقَدْ صَرَّفْنَا فِي هَذَا الْقُرْآَنِ لِلنَّاسِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ وَكَانَ الْإِنْسَانُ أَكْثَرَ شَيْءٍ جَدَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/54" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-55" data-v="18:55">وَمَا مَنَعَ النَّاسَ أَنْ يُؤْمِنُوا إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَى وَيَسْتَغْفِرُوا رَبَّهُمْ إِلَّا أَنْ تَأْتِيَهُمْ سُنَّةُ الْأَوَّلِينَ أَوْ يَأْتِيَهُمُ الْعَذَابُ قُبُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/55" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-56" data-v="18:56">وَمَا نُرْسِلُ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا مُبَشِّرِينَ وَمُنْذِرِينَ وَيُجَادِلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ وَاتَّخَذُوا آَيَاتِي وَمَا أُنْذِرُوا هُزُوًا</span><a class="vn" href="/quran/18/56" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.rgA27">ولما قرر سبحانه ما لهم مع شركائهم، ذكر حالهم في استمرار جهلهم، فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورءا المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في الإجرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ورأوا، ولكنه أظهر للدلالة على تعليق الحكم بالوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فظنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم مواقعوها ولم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم لم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجدوا عنها مصرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكاناً ينصرفون إليه، فالموضع موضع التحقق، ولكن ظنهم جرياً على عادتهم في الجهل كما قالوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذ الله ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 4] بغير علم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أظن أن تبيد هذه أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 35]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أظن الساعة قائمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 36]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن نظن إلا ظناً وما نحن بمستيقنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجاثية: 32] مع قيام الأدلة التي لا ريب فيها.</span></p><p id="98.NKX81">ولما كان الكلام في قوة أن يقال: صرفنا هذه الأخبار بما أشارت إليه من الأسرار الكبار، فقامت دلائل الشريعة الجلائل، وأضاءت بها جواهر المعاني الزواهر، عطف على ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد صرفنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة. ولما كانت هذه السورة في وصف الكتاب، اقتضى الاهتمام به تقديمه في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في هذا القرءان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القيم الذي لا عوج فيه، مع جمعه للمعاني ونشره الفارق بين الملبسات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المزلزلين فضلاً عن الثابتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل مثل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حوّلنا الكلام وطرقناه في كل وجه من وجوه المعاني وألبسناه من العبارات الرائقة، والأساليب المتناسقة، ما سار بها في غرابته كالمثل، يقبله كل من يسمعه، وتضرب به آباط الإبل في سائر البلاد، بين العباد، فتبشر به قلوبهم، وتلهج به ألسنتهم، فلم يتقبلوه وجادلوا فيه؛ ثم نبه على الوصف المقتضي لذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي جعل خصيماً وهو آنس بنفسه جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكثر شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وميز الأكثرية بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جدلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه لم ينته عن الجدل بعد هذا البيان، الذي أضاء جميع الأكوان.</span></p><p id="98.jOwv2">ولما بين إعراضهم، بين موجبه عندهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما منع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الناس تبعاً لقريش قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين جادلوا بالباطل، الإيمان- هكذا كان الأصل، ولكنه عبرعن هذا المفعول الثاني بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليفيد التجديد وذمهم على الترك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءهم الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالكتاب على لسان الرسول، وعطف على المفعول الثاني- معبراً بمثل ما مضى لما مضى- قولَه تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستغفروا ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم.</span></p><p id="98.wB3ZO">ولما كان الاستثناء مفرغاً، أتى بالفاعل فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلب أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأتيهم سنة الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في إجابتهم إلى ما اقترحوه على رسلهم، المقتضي للاستئصال لمن استمر على الضلال، ومن ذلك طلبهم أن يكون النبي ملكاً، وذلك نقمة في صورة نعمة وإتيان بالعذاب دبراً، أي مستوراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طلب أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتيهم العذاب قبلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مواجهة ومعاينة ومشاهدة من غير ستر له، هو في قراءة من كسر القاف وفتح الباء واضح، من قولهم: لقيت فلاناً قبلاً، أي معاينة، وكذا في قراءة من ضمهما، من قولهم: أنا آتيك قبلاً لا دبراً، أي مواجهة من جهة وجهك لا من جهة قفاك، قال تعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان قميصه قدَّ من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 26]، ويصح أن يراد بهذه القراءة الجماعة، لأن المراد بالعذاب الجنس أي يأتيهم أصنافاً مصنفة صنفاً ونوعاً نوعاً، وقد مضى في الأنعام بيانه، وهذا الشق قسيم الإتيان بسنة الأولين، فمعناه: من غير أن يجابوا إلى ما اقترحوا كما تقدم في التي قبلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأبى أكثر الناس إلا كفوراً وقالوا لن نؤمن لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 89-90]- إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تسقط السماء كما زعمت علينا كسفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 92] الآية وهذه الآية من الاحتباك: ذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنة الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أولاً يدل على ضدها ثانياً، وذكر المكاشفة ثانياً يدل على المساترة أولاً.</span></p><p id="98.3gGv3">ولما كان ذلك ليس إلى الرسول، إنما هو إلى الإله، بينه بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نرسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لنا من العظمة التي لا أمر لأحد معنا فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المرسلين إلا مبشرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالخير على أفعال الطاعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالشر على أفعال المعصية، فيطلب منهم الظالمون من أممهم ما ليس إليهم من فصل الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجادل الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون الجدال كلما أتاهم أمر من قبلنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من قولهم: لو كنتم صادقين لأتيتم بما نطلب منكم، مع أن ذلك ليس كذلك لأنه ليس لأحد غير الله من الأمر شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليدحضوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليزلقوا فيزيلوا ويبطلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الثابت من المعجزات المثبتة لصدقهم.</span></p><p id="98.Dm9yY">ولما كان لكل مقام مقال، ولكل مقال حد وحال، فأتى في الجدال بصيغة الاستقبال، وكان اتخاذ الاستهزاء أمراً واحداً، أتى به ماضياً فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلفوا أنفسهم أن أخذوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاياتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالبشارات التي هي المقصودة بالذات لكل ذي روح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنذروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من آياتي، بني للمفعول لأن الفاعل معروف والمخيف الإنذار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هزواً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع بعدهما جداً عن ذلك، فلا بالرغبة أطاعوا، ولا للرهبة ارتاعوا، فكانوا شراً من البهائم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:57-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-57" data-v="18:57">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ ذُكِّرَ بِآَيَاتِ رَبِّهِ فَأَعْرَضَ عَنْهَا وَنَسِيَ مَا قَدَّمَتْ يَدَاهُ إِنَّا جَعَلْنَا عَلَى قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَنْ يَفْقَهُوهُ وَفِي آَذَانِهِمْ وَقْرًا وَإِنْ تَدْعُهُمْ إِلَى الْهُدَى فَلَنْ يَهْتَدُوا إِذًا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/57" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-58" data-v="18:58">وَرَبُّكَ الْغَفُورُ ذُو الرَّحْمَةِ لَوْ يُؤَاخِذُهُمْ بِمَا كَسَبُوا لَعَجَّلَ لَهُمُ الْعَذَابَ بَلْ لَهُمْ مَوْعِدٌ لَنْ يَجِدُوا مِنْ دُونِهِ مَوْئِلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/58" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.e5lp2">ولما حكي عنهم هذا الجدال، والاستهزاء والضلال، وصفهم بما يموجب الخزي فقال- عاطفاً على ما تقديره: فكانوا بذلك أظلم الظالمين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أظلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم- استفهاماً على سبيل التقرير، ولكنه أظهر للتنبيه على الوصف الموجب للإنكار على من شك في أنهم أظلم. فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن ذكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ مذكر كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليه بها؛ قال الأصبهاني: وهذا من أفصح التقرير أن يوقف الرجل على ما لا جواب فيه إلا الذي يريد خصمه.</span></p><p id="98.WwvqK">ولما كان التذكير سبباً للإقبال فعكسوا فيه قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعرض عنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تاركاً لما يعرف من تلك العلامات العجيبة وما يوجبه ذلك الإحسان من الشكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونسي ما قدمت يداه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الفساد الذي هو عارف- لو صرف عقله إلى الفكر فيما ينفعه- أن الحكمة تقتضي جزاءه عليه، وأفرد الضمير في جميع هذا على لفظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أن من فعل مثل هذا- ولو أنه واحد- كان هكذا، والأحسن أن يقال: إنهم لما كانوا قد سألوا اليهود عنه صلى الله عليه وعلى آله وسلم كما أشير إليه عند</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسألونك عن الروح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 85] فأمروهم بسؤاله عما جعلوه أمارة على صدقه، فلم يؤثر ذلك فيهم، واستمروا بعد إخباره بالحق على التكذيب، شرح حالهم بالتعقيب بالفاء، فكان المعنى: من أظلم منهم، لأنهم ذكروا فأعرضوا ونسوا ما اعتقدوا أنه دليل الصدق، وأنه لا جدال بعده، وسيأتي لموقع الفاء في آخر السجدة مزيد بيان، وإسناد الفعل في الإعراض وما بعده إليهم حقيقة مما لهم من الكسب كما أن إسناد الجعل وما بعده إلى الله حقيقة بما له من الخلق.</span></p><p id="98.5QMD4">ولما كان كأنه قيل: ما لهم فعلوا ذلك؟ أيجهل قبح هذا أحد؟ قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من القدرة على إعماء البصائر والأبصار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فجمع رجوعاً إلى أسلوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذوا ءاياتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه أنص على ذم كل واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أغطية مستعلية عليها استعلاء يدل سياق العظمة على أنه لا يدع شيئاً من الحيز يصل إليها، فهي لا تعي شيئاً من آياتنا، ودل بتذكير الضمير على أن المراد بالآيات القرآن فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كراهة أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفقهوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفهموه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي ءاذانهم وقراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثقلاً فهم لا يسمعون حق السمع، ولا يعون حق الوعي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تدعهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكرر دعاءهم كل وقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتنجيهم بما عندك من الحرص على ذلك والجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلن يهتدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلهم بسبب دعائك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا دعوتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن من له العظمة التامة- وهو الذي إذا عبر عن نفسه بنونها كانت على حقيقتها- حكم عليها بالضلال، أي أنه لا يكون الدعاء وحده هادياً لأكثرهم، بل لابد معه من السيف كما سنأمرك به فتقطع الرؤوس فيذل غيرهم، وقد يكون المراد أن من كان هكذا معانداً على هذا الوجه مؤبد الشقاء، وقد نفى آخر هذه الآية الفعل عن العباد وأثبته لهم أولها، وقلما نجد في القرآن آية تسند الفعل إليهم إلا قارنتها أخرى تثبته لله وتنفيه عنهم، ابتلاء من الله لعباده ليتميز الراسخ- الذي ينسب للمكلفين الكسب المفيد لأثر التكليف، ولله الخلق المفيد لأنه سبحانه لا شريك له في خلق ولا غيره- من الطائش الذي يقول بالجبر أو التفويض.</span></p><p id="98.ogkyE">ولما كان هذا مقتضياً لأخذهم، عطف على ما اقتضاه السياق مما ذكرته من العلة قولَه تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مشيراً بهذا الاسم إلى ما اقتضاه الوصف من الإحسان بأخذ من يأخذ منهم وإمهال غيره لحكم دبرها؛ ثم أخبر عنه بما ناسب ذلك من أوصافه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو وحده الذي يستر الذنوب إما بمحوها وإما بالحلم عنها إلى وقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو الرحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يعامل- وهو قادر- مع موجبات الغضب معاملة الراحم بالإكرام؛ ثم استشهد على ذلك بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو يؤاخذهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هؤلاء الذين عادوك وآذوك، وهو عالم بأنهم لا يؤمنون لو يعاملهم معاملة المؤاخذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حين كسبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعجل لهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واحداً بعد واحد، ولكنه لا يعجل لهم ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لهم موعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحله بهم فيه، ودل على أن موعده ليس كموعد غيره من العاجزين بقوله دالاً على كمال قدرته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يجدوا من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موئلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملجأ ينجيهم منه، فإذا جاء موعدهم أهلكناهم فيه بأول ظلمهم وآخره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:59-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-59" data-v="18:59">وَتِلْكَ الْقُرَى أَهْلَكْنَاهُمْ لَمَّا ظَلَمُوا وَجَعَلْنَا لِمَهْلِكِهِمْ مَوْعِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/59" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-60" data-v="18:60">وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِفَتَاهُ لَا أَبْرَحُ حَتَّى أَبْلُغَ مَجْمَعَ الْبَحْرَيْنِ أَوْ أَمْضِيَ حُقُبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/60" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-61" data-v="18:61">فَلَمَّا بَلَغَا مَجْمَعَ بَيْنِهِمَا نَسِيَا حُوتَهُمَا فَاتَّخَذَ سَبِيلَهُ فِي الْبَحْرِ سَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/61" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-62" data-v="18:62">فَلَمَّا جَاوَزَا قَالَ لِفَتَاهُ آَتِنَا غَدَاءَنَا لَقَدْ لَقِينَا مِنْ سَفَرِنَا هَذَا نَصَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/62" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-63" data-v="18:63">قَالَ أَرَأَيْتَ إِذْ أَوَيْنَا إِلَى الصَّخْرَةِ فَإِنِّي نَسِيتُ الْحُوتَ وَمَا أَنْسَانِيهُ إِلَّا الشَّيْطَانُ أَنْ أَذْكُرَهُ وَاتَّخَذَ سَبِيلَهُ فِي الْبَحْرِ عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/63" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.0yrW8">ولما كانت هذه سنته في القرون الماضية والأمم الخالية، قال تعالى عاطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم موعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مروعاً لهم بالإشارة إلى ديارهم المصورة لدمارهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك القرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الماضية من عاد وثمود ومدين وقوم لوط وأشكالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلكناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حكمنا بإهلاكهم بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أول ما ظلموا، أو أهلكناهم بالفعل حين ظلمهم لكن لا في أوله، بل أمهلناهم إلى حين تناهيه وبلوغه الغاية، فليحذر هؤلاء مثل ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمهلكهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إهلاكهم بالفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موعداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقتاً نحله بهم فيه ومكاناً لم نخلفه، كما أنا جعلنا لهؤلاء موعداً في الدنيا بيوم بدر والفتح وحنين ونحو ذلك، وفي الآخرة لن نخلفه، وكذا كل أمر يقوله نبي من الأنبياء عنا لا يقع فيه خلف وإن كان يجوز لنا ذلك، بخلاف ما يقوله من نفسه غير مسند إلينا فإنه يمكن وقوع الخلف فيه، كما وقع في الوعد بالإخبار عن هذه المسائل التخلف أربعين ليلة أو ما دونها على حسب فهمهم أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غدا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على حقيقته.</span></p><p id="98.W3pw1">ولما قدم الكلام على البعث، واستدل عليه بابتداء الخلق، ثم ذكر بعض أحواله، ثم عقبه بما ضرب لذلك وغيره من الأمثال، وصرف من وجوه الاستدلال، وختم ذلك بأنه يمهل عند المساءة، عقب ذلك بأنه كذلك يفعل عند المسرة، فلكل شيء عنده كتاب، وكل قضاء بقدر وحساب، فذكر قصة موسى مع الخضر عليهما السلام وما اتفق له في طلبه، وجعله سبحانه له الحوت آية وموعداً للقائه، ولو أراد سبحانه لقرب المدى ولم يحوج إلى عناء، مع ما فيها من الخارق الدال على البعث، ومن الدليل على أن من ثبت فضله وعلمه لا يجوز أن يعترض عليه إلا من كان على ثقة مما يقوله من ربه ولا أن يمتحن، ومن الإرشاد إلى ذم الجدل بغير علم، ووجوب الانقياد للحق عند بيانه، وظهور برهانه، ومن إرشاد من استنكف أن يجالس فقراء المؤمنين بما اتفق لموسى عليه السلام من أنه- وهو كليم الله- أتبع الخضر عليه السلام ليقتبس من علمه، ومن تبكيت اليهود بقولهم لقريش لما أمروهم بسؤال النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم إن لم يخبركم فليس بنبي الموهم للعرب الذين لا يعلمون شيئاً أن من شرط النبي أن لا يخفى عليه شيء، مع ما يعلمون من أن موسى عليه السلام خفي عليه جميع ما فعله الخضر عليه السلام، وإلى نحو هذا أشار الخضر عليه السلام بقوله إذ وقع العصفور على حرف السفينة ونقر من البحر نقرة أو نقرتين ما نقص علمي وعلمك يا موسى من علم الله إلا كما نقص هذا العصفور من البحر، وبإعلامهم بما يعلمونه من أن موسى عليه السلام جعل نفسه تابعاً للخضر عليه السلام، تكذيباً لهم في ادعائهم أنه ليس أحد أعلى من موسى عليه السلام في وصف من الأوصاف، وأنه لا ينبغي لأحد اتباع غيره، ومن جوابهم عما لعلهم يقولون للعرب بهتاً وحسداً لو كان نبياً ما قال: أخبركم غداً، وتأخر عن ذلك بما اتفق لموسى في وعده الخضر عليهما السلام بالصبر، وبما خفي عليه مما اطلع عليه الخضر عليهما السلام، فقال تعالى عاطفاً على قوله سبحانه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قلنا للملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكر لهم حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ابن عمران المرسل إلى بني إسرائيل، أي قوله الذي كان في ذلك الحين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفتاه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يوشع بن نون عليهما السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أبرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا أزال سائراً في طلب العبد الذي أعلمني ربي بفضله- كما دل عليه ما يأتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى أبلغ مجمع البحرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ملتقاهما وموضع اختلاطهما الذي سبق إليه فهمي، فتعينت البداءة به فألقاه ثَمّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أمضي حقباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن لم أظفر بمجمع البحرين الذي جعله ربي موعداً لي في لقائه؛ والحقب- قال في القاموس- ثمانون سنة أو أكثر والدهر والسنة أو السنون- انتهى. وما أنسب التوقيت بمجمع بحري الماء بمجمع بحري العلم وتزودهما بالنون الذي قرنه الله بالقلم وما يسطرون، وعين الحياة لأن العلم حياة القلوب، فسارا وتزودا حوتاً مشوياً في مكتل كما أمر به، فكانا يأكلان منه إلى أن بلغا المجمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما بلغا مجمع بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البحرين، فلم يكن هناك بين أصلاً لصيرورتهما شيئاً واحداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسيا حوتهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم يعلم موسى عليه السلام شيئاً من حاله ونسي أن يسأل عنه، وعلم يوشع عليه السلام بعض حاله فنسي أن يذكر ذلك له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتخذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحوت معجزة في معجزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طريقه الواسع الواضح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البحر سرباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خرقاً في الماء غير ملتئم، من السرب الذي هو جحر الوحشي، والحفير تحت الأرض، والقناة يدخل منها الماء الحائط. وقد ورد في حديثه في الصحيح أن الله تعالى أحياه وأمسك عن موضع جريه في الماء، فصار طاقاً لا يلتئم. ويوشع عليه السلام ينظر ذلك، وكأن المجمع كان ممتداً، فظن موسى عليه السلام أن المطلوب أمامه أو ظن أن المراد مجمع آخر فسار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاوزا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى وفتاه عليهما السلام ذلك الموضع من المجمع تعب، ولم يتعب حتى جاوز المكان الذي أمر به معجزةً أخرى، فلما جاع وتعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال لفتاه ءاتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحضر لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غداءنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لنتقوى به على ما حصل لنا من الإعياء، ولذلك وصل به قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد لقينا من سفرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي سافرناه في هذا اليوم خاصة، ولذلك أشار إليه بأداة القرب فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا نصباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان الحوت زادهم فلم يكن معه، فكأنه قيل: فما كان عن أمره؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لموسى عليه السلام معجباً له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما دهاني؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أوينا إلى الصخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي بمجمع البحرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب أني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسيت الحوت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نسيت أن أذكر لك أمره الذي كان هناك؛ ثم زاد التعجيب من هذا النسيان بالاعتراض بين الإخبار به مجملاً وبين تفصيل أمره وبإيقاع النسيان عليه ثم على ذكره فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنسانيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع كونه عجيباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوساوسه.</span></p><p id="98.zNj7A">ولما كان المقام للتدريب في عظيم تصرف الله تعالى في القلوب بإثبات العلم ونفيه وإن كان ضرورياً، ذكر نسيانه، ثم أبدل من ضميره قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أذكره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لك فإنه عاش فانساب من المكتل في البحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذ سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طريقه الذي ذهب فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البحر عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذكره له الآن مانع من أن يكون للشيطان عليه سلطان على أن هذا الإنساء ليس مفوتاً لطاعة، بل فيه ترقية لهما في معارج المقامات العالية لوجدان التعب بعد المكان الذي فيه البغية، وحفظ الماء منجاباً على طول الزمان وغير ذلك من آيات الإيقان، وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما سلطانه على الذين يتولونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 100] مبين أن السلطان الحمل على المعاصي، وقد كان في هذه القصة خوارق حياة الحوت وإيجاد ما كان أكل منه، وإمساك الماء عن مدخله، وقد اتفق لنبينا صلى الله عليه وعلى آله وسلم نفسه أو أتباعه ببركته مثل ذلك.</span></p><p id="98.wdpNv">أما إعادة ما أكل من الحوت المشوي- وهو جنبه- فقد روى البيهقي في أواخر دلائل النبوة عن أسامة بن زيد رضي الله عنهما، قال: <span>«خرجنا مع رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم إلى الحجة التي حجها حتى إذا كنا ببطن الروحاء- فذكر قصة المرأة التي أبرأ النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم ولدها من الجنون إلى أن قال: فلما قضى رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم حجته انصرف حتى إذا نزل ببطن الروحاء أتته تلك المرأة بشاة قد شوتها، فأمر بأخذ تلك الشاة منها ثم قال: يا أسيم- وكان إذا دعاه رخمه! ناولني ذراعاً، وكان أحب الشاة إلى رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم مقدمها، ثم قال: يا أسيم! ناولني ذراعاً! فناولته، ثم قال: يا أسيم! ناولني ذراعاً! فقلت: يا رسول الله! إنما هما ذراعان وقد ناولتك، فقال: والذي نفسي بيده لو سكتَّ ما زلت تناولني ذراعاً ما قلت لك: ناولني ذراعاً»</span><span class="orphaned-text">فقد أخبر صلى الله عليه وسلم أنه لو سكت أوجد الله لها ذراعاً ثم ذراعاً وهكذا، وقوله الحق الذي لا فرق بينه وهو في عالم الغيب وبين ما وجد في عالم الشهادة.</span></p><p id="98.gNldk">وأما حياة الحوت المشوي فقد مضى عند <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعصمك من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 67] ما هو أكبر من ذلك في قصة الشاة المشوية المسمومة، وهو أن ذراعها أخبر النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه مسموم فهو أعظم من عود الحياة من غير نطق، وكذا حنين الجذع، وسلام الحجر، وتسبيح الحصا، وتأمين أسكفة الباب وحوائط البيت ونحو ذلك أعظم من عود الحياة إلى ما كان حياً، فقد روى البيهقي في الدلائل عن عمرو بن سواد قال: قال لي الشافعي: ما أعطى الله نبياً ما أعطى محمداً صلى الله عليه وعلى آله وسلم، فقلت: أعطى عيسى عليه السلام إحياء الموتى؟ فقال: أعطى محمداً صلى الله عليه وعلى آله وسلم الجذع- الذي كان يخطب إلى جنبه حتى هيئ له المنبر، فلما هيئ له المنبر حن الجذع حتى سمع صوته- فهذا أكبر من ذاك- انتهى. على أنه قد تقدم في آل عمران وفي آخر البقرة في قصة إبراهيم عليه السلام أشياء من إحياء الموتى له صلى الله عليه وعلى آله وسلم ولبعض أمته.</span></p><p id="98.P47eK">وأما آية الماء فمرجعها إلى صلابته، ولا فرق بين جموده بعدم الالتئام بعد الانخراق وبين جموده وصلابته بالامتناع من الانخراق، وقد روى البيهقي في ذلك ما فيه آية من الإحياء بسند منقطع عن أنس رضي الله عنه قال: كنا في الصفة عند رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم فأتته امرأة مهاجرة ومعها ابن لها قد بلغ فأضاف المرأة إلى النساء وأضاف ابنها إلينا، فلم يلبث أن أصابه وباء المدينة فمرض أياماً ثم قبض فغمضه النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم وأمر بجهازه، فلما أردنا أن نغسله قال: ائت أمه فأعلمها، فجاءت حتى جلست عند قدميه فأخذت بهما، ثم قالت: اللهم إني أسلمت لك طوعاً، وخلعت الأوثان زهداً، وهاجرت إليك رغبة، اللهم لا تشمت بي عبدة الأوثان، ولا تحملني من هذه المصيبة ما لا طاقة لي بحملها، قال: فوالله ما تقضي كلامها حتى حرك قدميه، وألقى الثوب عن وجهه، وعاش حتى قبض الله رسوله صلى الله عليه وعلى آله وسلم حتى هلكت أمه؛ ثم جهز عمر بن الخطاب رضي الله عنه- يعني جيشاً، واستعمل عليه العلاء بن الحضرمي، قال: وكنت في غزاته، فأتينا مغازينا فوجدنا القوم قد تدروا بنا، فعفوا آثار الماء، قال: وكان حر شديد، فجهدنا العطش ودوابنا، وذلك يوم الجمعة فلما مالت الشمس لغروبها صلى بنا ركعتين، ثم مد يده وما نرى في السماء شيئاً، فوالله ما حط يده حتى بعث الله ريحاً وأنشأ سحاباً فأفرغت حتى ملأت الغدر والشعاب، فشربنا وسقينا واستقينا ثم أتينا عدونا وقد جاوزوا خليجاً في البحر إلى جزيرة، فوقف على الخليج وقال: يا علي يا عظيم يا حليم يا كريم! ثم قال: أجيزوا باسم الله! فأجزنا ما يبل الماء حوافر دوابنا، فأصبنا العدو غيلة فقتلنا وأسرنا وسبينا ثم أتينا الخليج فقال مثل مقالته فأجزنا ما يبل الماء حوافر دوابنا.</p><p id="98.QDX3N">وأخبرنا أبو الحسين بن بشران أنا إسماعيل الصفار ن الحسن بن علي بن عفان أنبأنا ابن نمير عن الأعمش عن بعض أصحابه، قال: انتهينا إلى دجلة وهي مادة، والأعاجم خلفها، فقال رجل من المسلمين: بسم الله، ثم أقحم فرسه فاندفع على الماء، فقال الناس: بسم الله بسم الله، ثم اقتحموا فارتفعوا على الماء، فلما نظر إليهم الأعاجم قالوا: ديوان ديوان، ثم ذهبوا على وجوههم، فما فقدوا إلا قدحاً كان معلقاً بعذبة سرج، فلما خرجوا أصابوا الغنائم فاقتسموها. أخبرنا أبو عبد الرحمن السلمي أنا أبو محمد عبد الله بن محمد السمذي ثنا أبو العباس السراج ثنا الفضل بن سهل وهارون بن عبد الله قالا: ثنا سليمان بن المغيرة أن أبا مسلم الخولاني جاء إلى الدجلة وهي ترمي بالخشب من مدها، فمشى على الماء والتفت إلى أصحابه وقال: هل تفقدون من متاعكم شيئاً فندعو الله- قال البيهقي: هذا إسناد صحيح.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:64-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-64" data-v="18:64">قَالَ ذَلِكَ مَا كُنَّا نَبْغِ فَارْتَدَّا عَلَى آَثَارِهِمَا قَصَصًا</span><a class="vn" href="/quran/18/64" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-65" data-v="18:65">فَوَجَدَا عَبْدًا مِنْ عِبَادِنَا آَتَيْنَاهُ رَحْمَةً مِنْ عِنْدِنَا وَعَلَّمْنَاهُ مِنْ لَدُنَّا عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/65" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-66" data-v="18:66">قَالَ لَهُ مُوسَى هَلْ أَتَّبِعُكَ عَلَى أَنْ تُعَلِّمَنِ مِمَّا عُلِّمْتَ رُشْدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/66" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-67" data-v="18:67">قَالَ إِنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/67" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.GXKqw">وفي هذا الأمر من هذه القصة قاصمة للسائلين والآمرين لهم بالسؤال، لأن المراد- والله أعلم- أن هذا الأمر وقع لنبي هؤلاء المضلين، فمر قريشاً أن يسألوهم عن هذه القصة، فإن أخبروهم عنها بمثل ما أخبرتهم فصدقوهم، لزمهم أن يؤمنوا بالبعث لأمر هذا الحوت الذي أحياه الله بعد أن كان مشوياً وصار كثير منه في البطون، وإن لم يصدقوهم في هذا وصدقوهم في غيره مما يتعنتون به عليك فهو تحكم، وإن كانوا يتهمونهم في كل أمر كان سؤالهم لهم عبثاً، ليس من أفعال من يعقل، فكأنه قيل: فما قال موسى حينئذ؟ فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منبهاً على أن ذلك ليس من الشيطان، وإنما هو إغفال من الله تعالى بغير واسطة ليجدا العلامة التي أخبره الله بها كما قال النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم:</span><span>«إنى لأنسى- أي ينسيني الله تعالى- لأسن»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم من فقد الحوت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كنا نبغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نريد من هذا الأمر المغيب عنا، فإن الله تعالى جعله موعداً لي في لقاء الخضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارتدا على ءاثارهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يقصانها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قصصاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا يدل على أن الأرض كانت رملاً، لا علم فيها، فالظاهر- والله أعلم- أنه مجمع النيل والملح الذي عند دمياط، أو رشيد من بلاد مصر، ويؤيده نقر العصفور في البحر الذي ركبا في سفينته للتغذية- كما في الحديث، فإن الطير لا يشرب من الملح، ومن المشهور في بلاد رشيد أن الأمر كان عندهم، وأن عندهم سمكاً ذاهب الشق يقولون: أنه من نسل تلك السمكة- والله أعلم. فاستمرا يقصان حتى انتهيا إلى موضع فقد الحوت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوجدا عبداً من عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مضافاً إلى حضرة عظمتنا وهو الخضر عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاتيناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحياً ونبوة، وكونه نبياً قول الجمهور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عندنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما لم يجر على قوانين العادات غير أنه ليس بمستغرب عند أهل الاصطفاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلمناه من لدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأمور المستبطنة المستغربة التي عندنا مما لم يحدث عن الأسباب المعتادات، فهو مستغرب عند أهل الاصطفاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قذفناه في قلبه بغير واسطة؛ وقال الأستاذ أبو الحسن الحرالي: عند في لسان العرب لما ظهر، ولدن لما بطن، فيكون المراد بالرحمة ما ظهر من كراماته، وبالعلم الباطن الخفي المعلوم قطعاً أنه خاص بحضرته سبحانه، فأهل التصوف سموا العلم بطريق المكاشفة العلم اللدني، فإذا سعى العبد في الرياضيات يتزين الظاهر بالعبادة، وتتخلى النفس عن الأخلاق الرذيلة، وتتحلى بالأخلاق الجميلة، وتصير القوى الحسية والخيالية والوهمية في غاية القوة، وحينئذ تصير القوة العقلية قوية صافية، وربما كانت النفس بحسب أصل الفطرة نورانية إلهية علوية قليلة التعلق بالحوادث البدنية، شديدة الاستعداد لقبول الأمور الإلهية، فتشرق فيها الأنوار الإلهية وتفيض عليها من عالم القدس على وجه الكمال فتحصل المعارف والعلوم من غير تفكر وتأمل، فهذا هو العلم اللداني.</span></p><p id="98.EZv2p">ثم أورد سبحانه وتعالى القصة على طريق الاستئناف على تقدير سؤال سائل عن كل كلام يرشد إليه ما قبله، وذلك أنه من المعلوم أن الطالب للشخص إذا لقيه كله، لكن لا يعرف عين ذلك الكلام فقال لمن كأنه سأل عن ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال له موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طالباً منه على سبيل التأدب والتلطف بإظهار ذلك في قالب الاستئذان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل أتبعك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اتباعاً بليغاً حيث توجهت؛ والاتباع: الإتيان لمثل فعل الغير لمجرد كونه آتياً به؛ وبين أنه لا يطلب منه غير العلم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن تعلمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في التلطف بالإشارة إلى أنه لا يطلب جميع ما عنده ليطول عليه الزمان بل جوامع منه يسترشد بها إلى باقيه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما علمت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبناه للمفعول لعلم المخاطبين- لكونهم من الخلص- بأن الفاعل هو الله سبحانه وتعالى، وللإشارة إلى سهولة كل أمر على الله عز وجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رشداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علماً يرشدني إلى الصواب فيما أقصده، ولا نقص في تعلم نبي من نبي حتى يدعي أن موسى هذا ليس موسى بن عمران عليه السلام فإنه قد ثبت كونه ابن عمران في الصحيح، وأتى صلى الله عليه وعلى آله وسلم في سؤاله له بهذه الأنواع من الآداب والإبلاغ في التواضع لما هو عليه من الرسوخ في العلم، لأن كل من كانت إحاطته بالعلوم أكثر، كان علمه بما فيها من البهجة والسعادة أكثر، فكان طلبه لها أشد، فكان تعظيمه لأرباب العلوم أكمل.</span></p><p id="98.XBn78">ولما أتم العبارة عن السؤال، استأنف جوابه له بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخضر عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لن تستطيع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معي صبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو من العظمة على ما أريد لما يحثك على عدم الصبر من ظاهر الشرع الذي أمرت به، فالتنوين للتعظيم بما تؤذن به تاء الاستفعال، وأكد لما في سؤال موسى عليه السلام من التلطف المؤذن بأنه يصبر عليه ولا يخالفه في شيء أصلاً، ويؤخذ منه أن العالم إن رأى في التغليظ على المتعلم ما يفيده نفعاً وإرشاداً إلى الخير كان عليه ذكره، فإن السكوت عنه يوقع المتعلم في الغرور والنخوة، وذلك يمنعه من التعلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:68-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-68" data-v="18:68">وَكَيْفَ تَصْبِرُ عَلَى مَا لَمْ تُحِطْ بِهِ خُبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/68" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-69" data-v="18:69">قَالَ سَتَجِدُنِي إِنْ شَاءَ اللَّهُ صَابِرًا وَلَا أَعْصِي لَكَ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/69" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-70" data-v="18:70">قَالَ فَإِنِ اتَّبَعْتَنِي فَلَا تَسْأَلْنِي عَنْ شَيْءٍ حَتَّى أُحْدِثَ لَكَ مِنْهُ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/70" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-71" data-v="18:71">فَانْطَلَقَا حَتَّى إِذَا رَكِبَا فِي السَّفِينَةِ خَرَقَهَا قَالَ أَخَرَقْتَهَا لِتُغْرِقَ أَهْلَهَا لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا إِمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/71" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-72" data-v="18:72">قَالَ أَلَمْ أَقُلْ إِنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/72" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-73" data-v="18:73">قَالَ لَا تُؤَاخِذْنِي بِمَا نَسِيتُ وَلَا تُرْهِقْنِي مِنْ أَمْرِي عُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/73" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-74" data-v="18:74">فَانْطَلَقَا حَتَّى إِذَا لَقِيَا غُلَامًا فَقَتَلَهُ قَالَ أَقَتَلْتَ نَفْسًا زَكِيَّةً بِغَيْرِ نَفْسٍ لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا نُكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/74" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Rm05b">ولما كان المقام صعباً جداً لأنه بالنسبة إلى أوامر الله تعالى، بينه على وجه أبلغ من نفي الأخص، وهو الصبر البليغ، بالتعجيب من مطلق الصبر معتذراً عن موسى في الإنكار، وعن نفسه في الفعل، بأن ذلك بالنسبة إلى الظاهر والباطن، فقال عاطفاً على ما تقديره: فكيف تتبعني الاتباع البليغ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكيف تصبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما لم تحط به خبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة العلم به ظاهراً وباطناً، فأشار بالإحاطة إلى أنه كان يجوز أن يكون على صواب، ولكن تجويزاً لا يسقط عنه وجوب الأمر، ويجوز أن يكون هذا تعليلاً لما قبله، فيكون الصبر الثاني هو الأول، والمعنى أنك لا تستطيع الصبر الذي أريده لأنك لا تعرف فعلي على ما هو عليه فتراه فاسداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى عليه السلام، آتياً بنهاية التواضع لمن هو أعلم منه، إرشاداً لما ينبغي في طلب العلم رجاء تسهيل الله له والنفع به:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستجدني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأكد الوعد بالسين؛ ثم أخبر عنه سبحانه أنه قوى تأكيده بالتبرك بذكر الله تعالى لعلمه بصعوبة الأمر على الوجه الذي تقدم الحث عليه في هذه السورة في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولن لشيء إني فاعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية ليعلم أنه منهاج الأنبياء وسبيل الرسل، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صابراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما يجوز الصبر عليه؛ ثم زاد التأكيد بقوله عطفاً بالواو على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صابراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لبيان التمكن في كل من الوصفين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أعصي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وغير عاص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لك أمراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأمرني به غير مخالف لظاهر أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخضر عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن اتبعتني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى اتباعاً بليغاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تسألني عن شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أقوله أو أفعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى أحدث لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يبين لك وجه صوابه، فإني لا أقدم على شيء إلا وهو صواب جائز في نفس الأمر وإن كان ظاهره غير ذلك.</span></p><p id="98.GwpR6">ولما تشارطا وتراضيا على الشرط سبب قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانطلقا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى والخضر عليهما السلام على الساحل، يطلبان سفينة يركبان فيها واستمرا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا ركبا في السفينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأجاب الشرط بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خرقها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعرفها لإرشاد السياق بذكر مجمع البحرين إلى أن انطلاقهما كان لطلب سفينة، فكانت لذلك كأنها مستحضرة في الذهن، ولم يقرن خرق بالفاء لأنه لم يكن مسبباً عن الركوب ولا كان في أول أحيانه؛ ثم استأنف قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى عليه السلام، منكراً لذلك لما في ظاهره من الفساد بإتلاف المال المفضي إلى فساد أكبر منه بإهلاك النفوس، ناسياً لما عقد على نفسه لما دهمه مما عنده من الله- وهو الإله العظيم- من العهد الوثيق المكرر في جميع أسفار التوراة بعد إثباته في لوحي الشهادة في العشر كلمات التي نسبتها من التوراة كنسبة الفاتحة من القرآن بالأمر القطعي أنه لا يقر على منكر، ومن المقرر أن النهي واجب على الفور، على أنه لا يقر على منكر، ومن المقرر أن النهي واجب على الفور، على أنه لو لم ينس لم يترك الإنكار، كما فعل عند قتل الغلام، لأن مثل ذلك غير داخل في الوعد، لأن المستثنى شرعاً كالمستثنى وضعاً، ففي الأولى نسي الشرط، وفي الثانية نسي- لما دهمه من فظاعة القتل الذي لم يعلم فيه من الله أمراً- أنه ينبغي تقليده لثناء الله تعالى عليه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرقتها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين عذره في الإنكار بما في غاية الخرق من الفظاعة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتغرق أهلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والله!</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد جئت شيئاً إمراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيماً منكراً عجيباً شديداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخضر عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم أقل إنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى!</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تستطيع معي صبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فذكره بما قال له عند الشرط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>موسى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تؤاخذني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا خضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما نسيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ذلك الاشتراط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ترهقني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تلحقني بما لا أطيقه وتعجلني عن مرادي باتباعك على وجه القهر ناسباً لي إلى السفه والخفة وركوب الشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمري عسراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالمؤاخذة على النسيان، فكل منهما صادق فيما قال، موف بحسب ما عنده، أما موسى عليه السلام فلأنه ما خطر له قط أن يعاهد على أن لا ينهى عما يعتقده منكراً، وأما الخضر فإنه عقد على ما في نفس الأمر لأنه لا يقدم على منكر، ومع ذلك فما نفي إلا الصبر البليغ الذي دل عليه بزيادة تاء الاستفعال، وقد حصل ما يطلق عليه صبر.</span></p><p id="98.8Y5NM">لأنه لما ذكره كف عنه لما تذكر بثناء الله عليه أنه لا يفعل باطلاً، ولم يحصل الصبر البليغ الذي في نفس الخضر بالكسوت في أول الأمر وآخره <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانطلقا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد نزولهما من السفينة وسلامتها من الغرق والغصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا لقيا غلاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لم يبلغ الحلم وهو في غاية القوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقتله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حين لقيه- كما دلت عليه الفاء العاطفة على الشرط. ثم أجاب الشرط بقوله مشعراً بأن شروعه في الإنكار في هذه أسرع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موسى عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقتلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا خضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفساً زكية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكونها على الفطرة الأولى من غير أن تدنس بخطيئة توجب القتل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قتلتها ليكون قتلك لها قوداً؛ وهذا يدل على أنه كان بالغاً حتى إذا قتل قتيلاً أمكن قتله به إلا أن يكون شرعهم لا يشترط البلوغ؛ ثم استأنف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد جئت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في قتلك إياها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وصرح بالإنكار في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه مباشرة. والخرق تسبب لا يلزم منه الغرق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:75-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-75" data-v="18:75">قَالَ أَلَمْ أَقُلْ لَكَ إِنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/75" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-76" data-v="18:76">قَالَ إِنْ سَأَلْتُكَ عَنْ شَيْءٍ بَعْدَهَا فَلَا تُصَاحِبْنِي قَدْ بَلَغْتَ مِنْ لَدُنِّي عُذْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/76" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-77" data-v="18:77">فَانْطَلَقَا حَتَّى إِذَا أَتَيَا أَهْلَ قَرْيَةٍ اسْتَطْعَمَا أَهْلَهَا فَأَبَوْا أَنْ يُضَيِّفُوهُمَا فَوَجَدَا فِيهَا جِدَارًا يُرِيدُ أَنْ يَنْقَضَّ فَأَقَامَهُ قَالَ لَوْ شِئْتَ لَاتَّخَذْتَ عَلَيْهِ أَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/77" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-78" data-v="18:78">قَالَ هَذَا فِرَاقُ بَيْنِي وَبَيْنِكَ سَأُنَبِّئُكَ بِتَأْوِيلِ مَا لَمْ تَسْتَطِعْ عَلَيْهِ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/78" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-79" data-v="18:79">أَمَّا السَّفِينَةُ فَكَانَتْ لِمَسَاكِينَ يَعْمَلُونَ فِي الْبَحْرِ فَأَرَدْتُ أَنْ أَعِيبَهَا وَكَانَ وَرَاءَهُمْ مَلِكٌ يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/79" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.wWljR">ولما كانت هذه ثانية <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الخضر عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم أقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لك إنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تستطيع معي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صبراً قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>موسى عليه السلام حياء منه لما أفاق بتذكر مما حصل من فرط الوجد لأمر الله فذكر أنه ما تبعه إلا بأمر الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن سألتك عن شيء بعدها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا أخي! وأعلم بشدة ندمه على الإنكار بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تصاحبني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل فارقني؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد بلغت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى أن ما وقع منه من الإخلال بالشرط من أعظم الخوارق التي اضطر إليها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لدني عذراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باعتراضي مرتين واحتمالك لي فيهما. وقد أخبرني الله بحسن حالك في غزارة علمك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانطلقا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد قتله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أتيا أهل قرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبر عنها هنا بالقرية دون المدينة لأنه أدل على الذم، لأن مادة قرا تدور على الجمع الذي يلزمه الإمساك كما تقدم في آخر سورة يوسف عليه السلام؛ ثم وصفها ليبين أن لها مدخلاً في لؤم أهلها بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استطعما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأظهر ولم يضمر في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الاستطعام لبعض من أتوه، أوكل من الإتيان والاستطعام لبعض ولكنه غير متحد، وهذا هو الظاهر، لأنه هو الموافق للعادة.</span></p><p id="98.WVkO7">قال الإمام أبو الحسن الحرالي في كتابه مفتاح الباب المقفل لفهم القرآن المنزل: ولتكرار الأسماء بالإظهار والإضمار بيان سنين الأفهام في القرآن: اعلم أن لوقوع الإظهار والإضمار في بيان القرآن وجهين: أحدهما يتقدم فيه الإظهار وهو خطاب المؤمنين بآيات الآفاق وعلى نحوه هو خطاب الخلق بعضهم لبعض لا يضمرون إلا بعد أن يظهروا، والثاني يتقدم فيه الإضمار وهو خطاب الموقنين بآية الأنفس، ولم يصل إليه تخاطب الخلق. فإذا كان البيان عن إحاطة، تقدم الإضمار <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو الله أحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإذا كان عن اختصاص، تقدم الإظهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الصمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإذا رد عليه بيان على حدة أضمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يلد ولم يولد ولم يكن له كفواً أحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الذي عم بأحديته وخص بصمديته، وإذا أحاط البيان بعد اختصاص استؤنف له إحاطة باستئناف إظهار محيط أو بإضمار، أو بجمع المضمر والمظهر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تقدموا بين يدي الله ورسوله واتقوا الله إن الله سميع عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجرات: 1]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن بطش ربك لشديد إنه هو يبدئ ويعيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البروج: 12]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الله لا إله إلا هو عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحشر: 22] والتفطن لما اختص به بيان القرآن عن بيان الإنسان من هذا النحو من مفاتيح أبواب الفهم، ومن نحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتيا أهل قرية استطعما أهلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استأنف للمستطعمين إظهاراً غير إظهار المأتيين- انتهى. وجعل السبكي الإتيان للبعض، والاستطعام للكل، لأنه أشد ذماً لأهل القرية وأدل على شر طبعها، ومن قال بالأول مؤيد بقول الشافعي في كتاب الرسالة في باب ما نزل من الكتاب عاماً يراد به العام ويدخلها الخصوص وهو بعد البيان الخامس في قول الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أتيا قرية استطعما أهلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: وفي هذه الآية أدل دلالة على أنه لم يستطعما كل أهل القرية وفيها خصوص- انتهى، وبيان ذلك أن نكرة إذا أعيدت كانت الثانية غير الأولى، وإذا أعيدت معرفة كانت عيناً في الأغلب.</span></p><p id="98.6ZbqR">ولما أسند الإتيان إلى أهل القرية كان ظاهره تناول الجميع، فلو قيل: استطعماهم لكان المراد بالضمير عين المأتيين، فلما عدل عنه- مع أنه أخصر- إلى الظاهر ولاسيما إن جعلناه نكرة كان غير الأولى وإلا لم يكن للعدول فائدة، وقد كان الظاهر أن الأول للجميع فكان الثاني للبعض، وإلا لم يكن غيره ولا كان للعدول فائدة. <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن استطعامهما أن أبى المستطعمون من أهل القرية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يضيفوهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينزلوهما ويطعموهما فانصرفا عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوجدا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرية، ولم يقل: فيهم، إيذاناً بأن المراد وصف القرية بسوء الطبع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جداراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مشرفاً على السقوط، وكذا قال مستعيراً لما لا يعقل صفة ما يعقل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد أن ينقض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسقط سريعاً فمسحه الخضر بيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقامه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.wlp6K">ولما انقضى وصف القرية وما تسبب عنه أجاب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له موسى عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو شئت لتخذت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكوننا لم يصل إلينا منهم شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على إقامة الجدار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نأكل به، فلم يعترض عليه في هذه المرة لعدم ما ينكر فيها، وإنما ساق ما يترتب عليها من ثمرتها مساق العرض والمشورة غير أنه يتضمن السؤال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الخضر عليه السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الوقت أو السؤال. ولما كان ذلك سبب الفراق أو محله، سماه به مبالغة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فراق بيني وبينك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى بعد أن كان البينان بيناً واحداً لاتصالهما فلا بين، فهو في الحقيقة فوق ما كان متصلاً من بينهما، أو فراق التقاول الذي كان بيننا، أي الفراق الذي سببه السؤال، وإذا نزل على الاحتباك ازداد ظهوراً، تقديره: فراق بيني وبينك كما أخبرت، وفراق بينك من بيني كما شرطت، وقد أثبتت هذه العبارة الفراق على أبلغ وجه، وذلك أنه إذا وقع فراق بيني من بينك بحائل يحول بينهما فقد وقع منك بطريق الأولى، وحقيقته أن البين هو الفراغ المنبسط الفاصل بين الشيئين وهو موزع بينهما، فبين كل منهما من منتصف ذلك الفراغ إليه، فإذا دخل في ذلك الفراغ شيء فصل بينهما، وصار بين كل منهما ينسب إليه، لأنه صار بين ما ينسب إلى كل منهما من البينين، وحينئذ يكون بينهما مباينة، أي أن بين كل منهما غير بين الآخر ومن قال: إن معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا فراق بيننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>زوال الفصل ووجود الوصل، كذبه أن معنى هذا اتصال بيننا المواصلة، فلو كان هذا معنى ذاك أيضاً لاتحد معنى ما يدل على الوصل بمعنى ما يدل على الفصل، وقد نبه الله سبحانه وتعالى موسى عليه السلام- كما في تفسير الأصبهاني وغيره- بما فعل الخضر عليه السلام على ما وقع له هو من مثله سواء بسواء، فنبهه- بخرق السفينة الذي ظاهره هلك وباطنه نجاة من يد الغاصب- على التابوت الذي أطبق عليه وألقي في اليم خوفاً عليه من فرعون الغاصب فكان ظاهره هلكاً وباطنه نجاة، وبقتل الغلام على أنه كان معصوم الحركة في نفس الأمر في قتله القبطي وإن لم يكن إذ ذاك يعلمه لكونه لم ينبأ، وبأقامة الجدار من غير أجر على سقيه لبنات شعيب عليهم السلام من غير أجر مع احتياجه لذلك.</span></p><p id="98.NYBKm">ولما كان من المعلوم شدة استشراف موسى عليه السلام إلى الوقوف في باطن هذه الأمور، قال مجيباً له عن هذا السؤال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سأنبئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى بوعد لا خلف فيه إنباء عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بتأويل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بترجيع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لم تستطع عليه صبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمخالفته عندك الحكمة إلى الحكمة وهو أن عند تعارض الضررين يجب ارتكاب الأدنى لدفع الأقوى بشرط التحقق، وأثبت تاء الاستفعال هنا وفيما قبله إعلاماً بأنه ما نفى إلا القدرة البليغة على الصبر، إشارة إلى صعوبة ما حمل موسى من ذلك، لا مطلق القدرة على الصبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أما السفينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي أحسن إلينا أهلها فخرقتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكانت لمساكين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو دليل للشافعي على أن الفقير أسوأ حالاً من المسكين، لأن هؤلاء يملكون سفينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعملون في البحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليستعينوا بذلك على معاشهم.</span></p><p id="98.W3oNl">ولما كان التعييب من فعله، أسنده إليه خاصة، تأدباً مع الله تعالى فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأردت أن أعيبها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن تفويت منفعتها بذلك ساعة من نهار وتكليف أهلها لوحاً يسدونها به أخف ضرراً من تفويتهم منفعتها أخذاً ورأساً بأخذ الملك لها، ولم أرد إغراق أهلها كما هو المتبادر إلى الفهم؛ ثم عطف على ذلك علة فعله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان وراءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمامهم، ولعله عبر بلفظ وراء كناية عن الإحاطة بنفوذ الأمر في كل وجهة وارتهم وواروها، وفسره الحرالي في سورة البقرة بأنه وراءهم في غيبته عن علمهم وإن كان أمامهم في وجهتهم، لأنه فسر الوراء بما لا يناله الحس ولا العلم حيثما كان من المكان، قال: فربما اجتمع أن يكون الشيء، وراء من حيث إنه لا يعلم، ويكون أماماً في المكان.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملك يأخذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ذلك الوقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل سفينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليس فيها عيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غصباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أصحابها ولم يكن عند أصحابها علم به.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:80-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-80" data-v="18:80">وَأَمَّا الْغُلَامُ فَكَانَ أَبَوَاهُ مُؤْمِنَيْنِ فَخَشِينَا أَنْ يُرْهِقَهُمَا طُغْيَانًا وَكُفْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/80" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-81" data-v="18:81">فَأَرَدْنَا أَنْ يُبْدِلَهُمَا رَبُّهُمَا خَيْرًا مِنْهُ زَكَاةً وَأَقْرَبَ رُحْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/81" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-82" data-v="18:82">وَأَمَّا الْجِدَارُ فَكَانَ لِغُلَامَيْنِ يَتِيمَيْنِ فِي الْمَدِينَةِ وَكَانَ تَحْتَهُ كَنْزٌ لَهُمَا وَكَانَ أَبُوهُمَا صَالِحًا فَأَرَادَ رَبُّكَ أَنْ يَبْلُغَا أَشُدَّهُمَا وَيَسْتَخْرِجَا كَنْزَهُمَا رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ وَمَا فَعَلْتُهُ عَنْ أَمْرِي ذَلِكَ تَأْوِيلُ مَا لَمْ تَسْطِعْ عَلَيْهِ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/82" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.jEL3D">ولما كان كل من الغصب والمسكنة سبباً لفعله، قدمها على الغصب، إشارة إلى أن أقوى السببين الحاملين على فعله الرأفة بالمساكين <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما الغلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي قتلته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان أبواه مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكان هو مطبوعاً على الكفر- كما يأتي في حديث أبيّ رضي الله عنه.</span></p><p id="98.qYxNl">ولما كان يحتمل عند الخضر عليه السلام أن يكون هذا الغلام مع كفره في نفسه سبباً لكفر أبويه إن كبر، وكان أمر الله له بقتله مثل فعل من يخشى ذلك، أسند الفعل إليهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخشينا أن يرهقهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يغشيهما ويلحقهما إن كبر بمحبتهما له أو بجراءته وقساوته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طغياناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجاوزاً في الظلم وإفراطاً فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لنعمتهما فيفسد دنياهما أو يحملهما حبهما له على الطغيان والكفر بالله طاعة فيفسد دينهما، روى مسلم في القدر وأبو داود في السنة والترمذي في التفسير عن ابن عباس عن أبي بن كعب رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال:</span><span>«إن الغلام الذي قتله الخضر طبع كافراً، ولو عاش لأرهق أبويه طغياناً وكفراً»</span><span class="orphaned-text">وهذا حديث:</span><span>«الله أعلم بما كانوا عاملين»</span><span class="orphaned-text">يدل على أن العذاب- على ما لو وجد شرطه لوقع- إنما يكون على ما كان جبلة وطبعاً، لا ما كان عارضاً، وإلا لعذب الأبوان على تقدير أن يكون المعلوم من الكفر منهما.</span></p><p id="98.Wd6g0">ولما ذكر ما يلزم على تقدير بقائه من الفساد سبب عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأردنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بقتله وإراحتهما من شره، ولما كان التعويض عن هذا الولد لله وحده، أسند الفعل إليه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يبدلهما ربهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهما بإعطائه وأخذه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً منه زكاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طهارة وبركة، أي من جهة كونه كان ظاهر الزكاء في الحال، وأما في المآل فلو عاش كان فيه خبيثاً ظاهر الخبث، وهذا البدل يمكن أن يكون الصبر، ويمكن أن يكون ولداً آخر، وهو المنقول وأنها كانت بنتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقرب رحماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>براً بهما وعطفاً عليهما ورحمة لهما فكان الضرر اللاحق لهما بالتأسف عليه أدنى من الضرر اللاحق لهما عند كبره بإفساد دينهما أو دنياهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما الجدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أشرت بأخذ الأجر عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان لغلامين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على كونهما دون البلوغ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتيمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.4XMdG">ولما كانت القرية لا تنافي التسمية بالمدينة، وكان التعبير بالقرية أولاً أليق، لأنها مشتقة من معنى الجمع، فكان أليق بالذم في ترك الضيافة لإشعاره ببخلهم حالة الاجتماع وبمحبتهم للجمع والإمساك، وكانت المدينة بمعنى الإقامة، فكان التعبير بها أليق للإشارة به إلى أن الناس يقيمون فيها، فينهدم الجدار وهم مقيمون فيأخذون الكنز، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في المدينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلذلك أقمته احتساباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان تحته كنز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مال مدخور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لو وقع لكان أقرب إلى ضياعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان أبوهما صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ينبغي مراعاته وخلفه في ذريته بخير.</span></p><p id="98.5Q0mn">ولما كان الإبلاغ إلى حد البلوغ والاستخراج فعل الله وحده، أسند إليه خاصة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأراد ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بهذه التربية، إشارة إلى ما فعل بك من مثلها قبل النبوة كما بين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يبلغا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الغلامان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشدهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رشدهما وقوتهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستخرجا كنزهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لينتفعا به وينفعا الصالحين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحسن تربيتك وأنت في حكم اليتيم فكان التعب في إقامة الجدار مجاناً أدنى من الضرر اللازم من سقوطه لضياع الكنز وفساد الجدار، وقد دل هذا على أن صلاح الآباء داعٍ إلى العناية بالأبناء، روي عن الحسن بن علي رضي الله عهنما أنه قال لبعض الخوارج في كلام جرى بينهما: بم حفظ الله كنز الغلامين؟ قال: بصلاح أبيهما، قال فأبي وجدي خير منه، قال أنبأنا الله أنكم قوم خصمون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما فعلته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً من ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن أمري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل عن أمر من له الأمر، وهو الله.</span></p><p id="98.Z86z4">ولما بان سر تلك القضايا، قال مقدراً للأمر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لشرح العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأويل ما لم تسطع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا موسى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه صبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحذف تاء الاستطاعة هنا لصيرورة ذلك- بعد كشف الغطاء- في حيز ما يحمل فكان منكره غير صابر أصلاً لو كان عنده مكشوفاً من أول الأمر، وسقط- ولله الحمد- بما قررته في هذه القصة ما يقال من أن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم أخبر في قول سليمان عليه السلام المخرج في الصحيحين من حديث أبي هريرة رضي الله عنه</span><span>«لأطوفن الليلة على مائة امرأة كلهن تلد فارساً يجاهد في سبيل الله، فلم تلد منهن إلا واحدة جاءت بشق آدمي أنه لو قال: إن شاء الله، لجاهدوا فرساناً أجمعون»</span><span class="orphaned-text">فأفهم ذلك أن ذلك كل نبي استثنى في خبره صدقه الله تعالى كما وقع للذبيح أنه قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستجدني إن شاء الله من الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 102] فوفى، فما لموسى عليه السلام- وهو من أولي العزم- فعل مع الاستثناء ما فعل؟ فإن الذبيح صبر على ما هو قاطع بأنه بعينه أمر الله، بخلاف موسى عليه السلام فإنه كان ينكر ما ظاهره منكر قبل العلم بأنه من أمر الله، فإذا نبه صبر، وأما قول النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم:</span><span>«يرحم الله أخي موسى! وددنا لو أنه صبر حتى يقص علينا من أمرهما»</span><span class="orphaned-text">فمعناه: صبر عن الإذن للخضر عليه السلام في مفارقته في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تصاحبني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويدل عليه أن في رواية لمسلم</span><span>«رحمة الله علينا وعلى موسى! لولا أنه عجل لرأى العجب ولكنه أخذته من صاحبه ذمامة»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إن سألتك عن شيء بعدها فلا تصاحبني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. فتحرر أنه وفى بمقام الشرع الذي أقامه الله فيه فلم يخل بمقام الصبر الذي ليس فيه ما يخالف ما يعرف ويستحضر من الشرع، وكيف لا وهو من أكابر أولي العزم الذين قال الله تعالى لأشرف خلقه في التسليك بسيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبر كما صبر أولو العزم من الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحقاف: 35] وقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذين هدى الله فبهداهم اقتده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 90] وقال عليه السلام فيما خرجه الشيخان عن ابن مسعود رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم أوذي من بعض من كان معه في حنين فتلوّن وجهه وقال:</span><span>«يرحم الله أخي موسى! لقد أوذي بأكثر من هذا فصبر»</span><span class="orphaned-text">وعلم أن في قصته هذه حثاً كثيراً على المجاهرة بالمبادرة بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والمصابرة عليه، وأن لا يراعى فيه كبير ولا صغير إذا كان الإمرء على ثقة من أمره في الظاهر بما عنده في ذلك من العلم عن الله ورسوله وأئمة دينه، وتنبيهاً على أنه لا يلزم من العلم اللدني- سواء كان صاحبه نبياً أو ولياً- معرفة كل شيء كما يدعيه أتباع بعض الصوفية، لأن الخضر سأل موسى عليهما السلام: من أنت؟ وهل هو موسى نبي بني إسرائيل- كما سيأتي. روى البخاري في التفسير من روايات مختلفة عن ابن عباس رضي الله عنهما أن أبي بن كعب رضي الله عنه حدثه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم:</span><span>«موسى رسول الله- صلى الله عليه وسلم ذكر الناس يوماً حتى إذا فاضت العيون ورقت القلوب ولّى فأدركه رجل فقال: أي رسول الله! هل في الأرض أحد أعلم منك؟ قال: لا! فعتب الله عليه إذ لم يرد العلم إليه، فأوحى إليه: بلى! عبد من عبادي بمجمع البحرين، قال: أي رب! كيف السبيل إليه؟ قال: تأخذ حوتاً في مكتل فحيث ما فقدته فاتبعه- وفي رواية: خذ نوناً ميتاً حيث ينفخ فيه الروح- فخرج ومعه فتاه يوشع بن نون حتى انتهيا إلى الصخرة، فوضع موسى رأسه فنام في ظل الصخرة في مكان ثريان إذ تضرب الحوت- وفي رواية: وفي أصل تلك الصخرة عين يقال له الحياة لا يصيب من مائها شيء إلا حيى، فأصاب الحوت من ماء تلك العين فانسل من المكتل فدخل البحر- فأمسك الله عنه جرية البحر حتى كان أثره في حجر، فقال فتاه: لا أوقظه، حتى إذا استيقظ نسي أن يخبره، فذكر سفرهما وقول موسى عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد لقينا من سفرنا هذا نصباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال: قد قطع الله عنك النصب، فرجعا فوجدا خضراً على طنفسة خضراء على كبد البحر مسجى بثوبه، قد جعل طرفه تحت رجليه، وطرفه تحت رأسه، فسلم عليه موسى فكشف عن وجهه وقال: هل بأرضي من سلام؟ من أنت؟ قال: أنا موسى! قال: موسى بني إسرائيل؟ قال: نعم! قال: فما شأنك؟ قال: جئت لتعلمني، قال: أما يكفيك أن التوراة بيديك وأن الوحي يأتيك؟ يا موسى! إن لي علماً لا ينبغي لك أن تعلمه، وإن لك علماً لا ينبغي لي أن أعلمه- أي لا ينبغي لك أن تعمل بالباطن ولا ينبغي لي أنا أن أقف مع الظاهر، أطلق العلم على العمل لأنه سببه- فانطلقا يمشيان على الساحل، فوجدوا معابر صغاراً تحمل أهل هذا الساحل إلى أهل الساحل الآخر، فعرف الخضر فقالوا: عبد الله الصالح! لا تحمله بأجر، فحملوهم في سفينتهم بغير نول: بغير أجر- فركبا السفينة، ووقع عصفور على حرف السفينة فغمس منقاره في البحر؛ وفي رواية: فأخذ بمنقاره من البحر، وفي رواية: فنقر نقرة أو نقرتين فقال: والله ما نقص علمي وعلمك من علم الله إلا كما نقص هذا من البحر، فلم يفجأ موسى إلا الخضر عمد إلى قدوم فخرق السفينة ووتد فيها وتداً فذكر إنكاره وجوابه ثم قال: وكانت الأولى من موسى نسياناً، والوسطى شرطاً، والثالثة عمداً- فذكر القصة، وقال في آخرها: فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: وددنا أن موسى صبر حتى يقص علينا من أمرهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:83-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-83" data-v="18:83">وَيَسْأَلُونَكَ عَنْ ذِي الْقَرْنَيْنِ قُلْ سَأَتْلُو عَلَيْكُمْ مِنْهُ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/83" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-84" data-v="18:84">إِنَّا مَكَّنَّا لَهُ فِي الْأَرْضِ وَآَتَيْنَاهُ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/84" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-85" data-v="18:85">فَأَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/85" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-86" data-v="18:86">حَتَّى إِذَا بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَغْرُبُ فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ وَوَجَدَ عِنْدَهَا قَوْمًا قُلْنَا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِمَّا أَنْ تُعَذِّبَ وَإِمَّا أَنْ تَتَّخِذَ فِيهِمْ حُسْنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/86" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-87" data-v="18:87">قَالَ أَمَّا مَنْ ظَلَمَ فَسَوْفَ نُعَذِّبُهُ ثُمَّ يُرَدُّ إِلَى رَبِّهِ فَيُعَذِّبُهُ عَذَابًا نُكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/87" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-88" data-v="18:88">وَأَمَّا مَنْ آَمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَلَهُ جَزَاءً الْحُسْنَى وَسَنَقُولُ لَهُ مِنْ أَمْرِنَا يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/88" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-89" data-v="18:89">ثُمَّ أَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/89" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-90" data-v="18:90">حَتَّى إِذَا بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَطْلُعُ عَلَى قَوْمٍ لَمْ نَجْعَلْ لَهُمْ مِنْ دُونِهَا سِتْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/90" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lLewG">ولما فرغ من هذه القصة التي حاصلها أنها طواف في الأرض لطلب العلم، عقبها بقصة من طاف الأرض لطلب الجهاد، وقدم الأولى إشارة إلى علو درجة العلم لأنه أساس كل سعادة، وقوام كل أمر، فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجادل الذين كفروا بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الكهف: 56]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسألونك عن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الرجل الصالح المجاهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذي القرنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سمي لشجاعته أو لبلوغه قرني مغرب الشمس ومشرقها، أو لانقراض قرنين من الناس في زمانه، أو لأنه كان له ضفيرتان من الشعر أو لتاجه قرنان، وهو الإسكندر الأول- نقل ابن كثير عن الأزرقي أنه كان على زمن الخليل عليه السلام، وطاف معه بالبيت، ومن المناسبات الصورية أن في قصة كل منهما ثلاثة أشياء آخرها بناء جدار لا سقف له، وإنما هو لأجل حفظ ما يهتم به خوف المفسد، وصدّرها بالإخبار عن سؤالهم إشارة إلى أنهم لم يسألوا عن التي قبلها على ما فيها من العجائب واللطائف، والأسرار والمعارف، تبكيتاً لليهود في إغفال الأمر بالسؤال عنها إن كان مقصودهم الحق، وإن لم يكن مقصوداً لهم كانوا بالتبكيت أجدر، أو تكون معطوفة على مسألتهم الأولى وهي الروح، وصدرها بالإخبار بالسؤال تنبيهاً على ذلك لطول الفصل، إشارة إلى أن ذلك كله مرتبط بجوابهم ارتباط الدر بالسلك.</span></p><p id="98.7NXWD">ولما كان من المعلوم أنه يقول صلى الله عليه وعلى آله وسلم: فبماذا أجيبهم؟ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سأتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقص قصاً متتابعاً في مستقبل الزمان إن أعلمني الله به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المشركون وأهل الكتاب المعلمون لهم مقيداً بأن شاء الله كما سلف لك الأمر به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كافياً لكم في تعرف أمره، جامعاً لمجامع ذكره.</span></p><p id="98.XyzbO">ولما كانت قصته من أدل دليل على عظمة الله، جلاها في ذلك المظهر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مؤكداً لأن المخاطبين بصدد التعنت والإنكار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة، قيل: بالملك وحده، وقيل مع النبوة، لأن ما ينسب إلى الله تعالى على سبيل الامتنان والإحسان جدير بأن يحمل على النهاية لاسيما إذا عبر عنه بمظهر العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مكنة يصل بها إلى جميع مسلوكها، ويظهر بها على سائر ملوكها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وءاتيناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحتاج إليه في ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال أبو حيان: وأصل السبب الحبل، ثم توسع فيه حتى صار يطلق على ما يتوصل به إلى المقصود. فأراد بلوغ المغرب، ولعله بدأ به لأن باب التوبة فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية جهده- هذا على قراءة ابن كثير ونافع وأبي عمرو بالتشديد، والمعنى على قراءة الباقين بقطع الهمزة وإسكان الفوقانية: ألحق بعض الأسباب ببعض، وذلك تفسير لقراءة التشديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يوصله إليه، واستمر متبعاً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا بلغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ذلك المسير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مغرب الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحد الذي لا يتجاوزه آدمي في جهة الغرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجدها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيما يحس بحاسة لمسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تغرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما أحسه بحاسة بصره من حيث إنه متصل بما وصل إليه بيده، لا حائل بينه وبينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في عين حمئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذات حمأة أي طين أسود، وهي مع ذلك حارة كما ينظر من في وسط البحر أنها تغرب فيه وتطلع منه وعنده القطع بأن الأمر ليس كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووجد عندها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الساحل المتصل بتلك العين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كفاراً لهم قوة على ما يحاولونه ومنعة، فكأنه قيل: ماذا أمر فيهم؟ فأجيب بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمظهر العظمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ذا القرنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعلاماً بقربه من الله وأنه لا يفعل إلا ما أمره به، إما بواسطة الملك إن كان نبياً وهو أظهر الاحتمالات، أو بواسطة نبي زمانه، أو باجتهاده في شريعته الاجتهاد المصيب،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إما أن تعذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هؤلاء القوم ببذل السيف فيهم بكفرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما أن تتخذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية جهدك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أمراً له حسن عظيم، وذلك هو البداءة بالدعاء، إشارة إلى أن القتل وإن كان جائزاً فالأولى أن لا يفعل إلا بعد اليأس من الرجوع عن موجبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أما من ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باستمراره على الكفر فإنا نرفق به حتى نيأس منه ثم نقتله، وإلى ذلك أشار بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف نعذبه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوعد لا خلف فيه بعد طول الدعاء والترفق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يرد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد الحياة بالموت، أو بعد البرزخ بالبعث، رداً هو في غاية السهولة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي تفرد بتربيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيعذبه عذاباً نكراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شديداً جداً لم يعهد مثله لكفره لنعمته، وبذل خيره في عبادة غيره، وفي ذلك إشارة بالتهديد الشديد لليهود الغارين لقريش، وإرشاد لقريش إلى أن يسألوهم عن قوله هذا، ليكون قائداً لهم إلى الإقرار بالبعث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما من ءامن وعمل صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تصديقاً لما أخبر به من تصديقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الدارين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طريقته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منا ومن الله بأحسن منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسنقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوعد لا خلف فيه بعد اختباره بالأعمال الصالحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي نأمر به فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً غير شاق من الصلاة والزكاة والخراج والجهاد وغيرها، وهو ما يطيقه ولا يشق عليه مشقة كبيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أتبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لإرادته بلوغ مشرق الشمس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جهة الجنوب يوصله إلى المشرق واستمر فيه لا يمل ولا تغلبه أمة مر عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا بلغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في مسيره ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مطلع الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموضع الذي تطلع عليه أولاً من المعمور من الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجدها تطلع على قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ساحل البحر لهم قوة شديدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم نجعل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد التعميم، أثبت الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أدنى الأماكن إليهم أول ما تطلع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يحول بينهم وبين المحل الذي يرى طلوعها منه من البحر من جبل ولا أبنية ولا شجر ولا غيرها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:91-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-91" data-v="18:91">كَذَلِكَ وَقَدْ أَحَطْنَا بِمَا لَدَيْهِ خُبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/91" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-92" data-v="18:92">ثُمَّ أَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/92" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-93" data-v="18:93">حَتَّى إِذَا بَلَغَ بَيْنَ السَّدَّيْنِ وَجَدَ مِنْ دُونِهِمَا قَوْمًا لَا يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/93" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-94" data-v="18:94">قَالُوا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِنَّ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ مُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ فَهَلْ نَجْعَلُ لَكَ خَرْجًا عَلَى أَنْ تَجْعَلَ بَيْنَنَا وَبَيْنَهُمْ سَدًّا</span><a class="vn" href="/quran/18/94" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-95" data-v="18:95">قَالَ مَا مَكَّنِّي فِيهِ رَبِّي خَيْرٌ فَأَعِينُونِي بِقُوَّةٍ أَجْعَلْ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ رَدْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/95" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-96" data-v="18:96">آَتُونِي زُبَرَ الْحَدِيدِ حَتَّى إِذَا سَاوَى بَيْنَ الصَّدَفَيْنِ قَالَ انْفُخُوا حَتَّى إِذَا جَعَلَهُ نَارًا قَالَ آَتُونِي أُفْرِغْ عَلَيْهِ قِطْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/96" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-97" data-v="18:97">فَمَا اسْطَاعُوا أَنْ يَظْهَرُوهُ وَمَا اسْتَطَاعُوا لَهُ نَقْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/97" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-98" data-v="18:98">قَالَ هَذَا رَحْمَةٌ مِنْ رَبِّي فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ رَبِّي جَعَلَهُ دَكَّاءَ وَكَانَ وَعْدُ رَبِّي حَقًّا</span><a class="vn" href="/quran/18/98" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-99" data-v="18:99">وَتَرَكْنَا بَعْضَهُمْ يَوْمَئِذٍ يَمُوجُ فِي بَعْضٍ وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَجَمَعْنَاهُمْ جَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/99" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-100" data-v="18:100">وَعَرَضْنَا جَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ لِلْكَافِرِينَ عَرْضًا</span><a class="vn" href="/quran/18/100" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-101" data-v="18:101">الَّذِينَ كَانَتْ أَعْيُنُهُمْ فِي غِطَاءٍ عَنْ ذِكْرِي وَكَانُوا لَا يَسْتَطِيعُونَ سَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/101" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-102" data-v="18:102">أَفَحَسِبَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنْ يَتَّخِذُوا عِبَادِي مِنْ دُونِي أَوْلِيَاءَ إِنَّا أَعْتَدْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ نُزُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/102" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.w6K8G">ولما كان أمره مستغرباً في نفسه وفي الاطلاع عليه لاسيما عند القرب، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمره كما ذكرنا لكم على سبيل الاقتصار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد أحطنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لديه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كله من الأمور التي هي أغرب المستغرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهة بواطن أموره فضلاً عن ظواهرها، فلا يستغرب إخبارنا عن ذلك ولا عن أمر أصحاب الكهف، ولا يظن أن تفصيل أمر الروح خفي عنا، لأنا مطلعون على خفايا الأمور وظواهرها، شواهدها وغوائبها، وكيف لا ونحن أوجدناها ولكنا لا نذكر من ذلك إلا ما نريد على ما تدعو إليه الحكمة، فلو شئنا لبسطنا هذه القصة وقصة أهل الكهف وفصلنا أمر الروح تفصيلاً يعجز عن حفظه الألباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أتبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في إرادته ناحية السد مخرج يأجوج ومأجوج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من جهة الشمال، واستمر أخذاً فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا بلغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في مسيره ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين السدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجبلين المانعين من وراءهما من الوصول منهما إلى من أمامهما وهما بمنقطع أرض الترك مما يلي بلاد أرمينية وآذربيجان، أملسان يزلق عليهما كل شيء؛ قرأ ابن كثير وأبو عمرو وحفص عن عاصم بفتح السين، والباقون بضمهما، فقيل: هما بمعنى واحد، وقيل: المضموم من فعل الله، والمفتوح من فعل الناس.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجد من دونهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بقربهما من الجانب الذي هو أدنى منهما إلى الجهة التي أتى منها ذو القرنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقوياء لغتهم في غاية البعد من لغات بقية الناس لبعد بلادهم من بقية البلاد، فهم لذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يكادون يفقهون قولاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يقربون من أن يفهموه ممن مع ذي القرنين فهماً جيداً كما يفهم غيرهم، ودل وصفهم بما يأتي على أنهم يفهمون فهماً ما بعد بُعد ومحاولة طويلة، لعدم ماهر بلسانهم ممن مع ذي القرنين، وعدم ماهر منهم بلسان أحد ممن معه، وهذا يدل على أن بينهم وبين بقية سكان الأرض غير يأجوج ومأجوج براري شاسعة، وفيافي واسعة، منعت من اختلاطهم بهم، وأن تطيعهم بلسان غيرهم بعيد جداً لقلة حفظهم لخروج بلادهم عن حد الاعتدال، أو لغير ذلك، ويلزم من ذلك أنهم لا يكادون يفهمون غيرهم شيئاً من كلامهم، وذلك معنى قراءة حمزة والكسائي بضم التحتانية وكسر القاف، ودل على أن عدم فهمهم وأفهامهم مقيد بما مضى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مترجموهم أو جيرانهم- الذين من دونهم- كما في مصحف ابن مسعود ممن يعرف بعض كلامهم، أو بالإشارة كما يخاطب إليكم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ذا القرنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مسنا الضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يأجوج ومأجوج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهما قبيلتان من الناس من أولاد يافث، لا يطاق أمرهم، ولا يطفأ جمرهم، وقد ثبت في الصحيح في حديث بعث النار أنهم من ذرية آدم عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفسدون في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأنواع الفساد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهل نجعل لك خرجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نخرجه لك من أموالنا- هذا على قراءة الجماعة، وزاد حمزة والكسائي ألفاً، فقيل: هما بمعنى واحد، وقيل: بل الخرج ما تبرعت به، والخراج بالألف ما لزمك.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن تجعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في جميع ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيننا وبينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الأرض التي يمكن توصلهم إلينا منها بما آتاك الله من المكنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يصل بين هذين الجبلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعفة وديانة وقصد للخير:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مكني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.zwYm6">ولما كان لمكنته حالتان: إحداهما ظاهرة، وهي ما شوهد من فعله بعد وقوعه، وباطنة ولا يقع أحد عليها بحدس ولا توهم، لأنها مما لم يؤلف مثله، فلا يقع المتوسم عليه، قرأ ابن كثير بإظهار النون في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكنني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وغيره بالإدغام، إشارة إليهما. ولما كان النظر إلى ما يقع المكنة فيه أكثر، قدم ضميره فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ بما ترون من الأموال والرجال، والفهم في إتقان الأمور، والتوصل إلى جميع الممكن للمخلوق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من خرجكم الذي تريدون بذله لمكنتي كما قال سليمان عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما آتانيَ الله خير مما آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النمل: 36]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعينوني بقوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي آلات وعمال أتقوى بها في فعل ذلك، فإن أهل البلاد أخبر بما يصلح في هذا العمل من بلادهم وما معي إنما هو للقتال وما يكون من أسبابه، لا لمثل هذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجعل بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بين ما تختصون به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبينهم ردماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاجزاً حصيناً موثقاً بعضه فوق بعض، مع التلاصق المتلاحم الموجب لأن لا يميز بعضه من بعض وهو أعظم من السد؛ قال البغوي: فحفر له الأساس حتى بلغ الماء وجعل حشوه الصخر وطينه النحاس يذاب فيصب عليه فصار كأنه عرق من جبل تحت الأرض.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاتوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح الهمزة بعدها ساكنة، ومدها على قراءة أي أعطوني وبهمزة وصل، وهمزة بعدها ساكنة أي جيئوني وتعالوا إليّ فقد أجبتكم إلى سؤالكم، ثم ابتدأ مغرياً على هذه القراءة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبر الحديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عليكم به فأحضروا إليّ قطعة، فأتوه بذلك فردم ما فوق الأساس بعضه على بعض صفاً من الحديد وصفاً من الحطب، قال البغوي: فلم يزل يجعل قطع الحديد على الحطب والحطب على الحديد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا ساوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك البناء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين الصدفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعلى منقطع الجبلين الموصوفين، سميا لتصادفهما- أي تقابلهما وتقاربهما- بالبناء على تلك الحالة عرضاً وطولاً، وقراءة من فتح الصاد والدال- وهم نافع وحمزة والكسائي وحفص عن عاصم- دالة على أن تقابلهما في غاية الاستقامة، فكأنهما جدار فتح فيه باب، وقراءة ابن كثير وأبي عمرو وابن عامر بضمهما دالة على أنه مع ذلك في غاية القوة حتى أن أعلاه وأسفله سواء، وقراءة شعبة عن عاصم بالضم وإسكان الدال على أشد ثبات وأتقنه في كل منهما، فلا ينتخر شيء منهما على طول الزمان بريح ولا غيرها من فساد في أحد الجانبين برخاوة من سياخ أو غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للصناع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انفخوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الأكوار فنفخوا فأضرم فيه النار، واستمر كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا جعله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناراً قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للقوم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاتوني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالنحاس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرغ عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحديد المحمى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قطراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منه بعد إذابته، فإن القطر: النحاس الذائب، هذا في قراءة حمزة وأبي بكر عن عاصم بإسكان الهمزة، وقراءة الباقين بفتح الهمزة ومدها بمعنى أعطوني النحاس.</span></p><p id="98.yMw8P">ففعلوا ذلك فاختلط والتصق بعضه ببعض وصار جبلاً صلداً، ثم قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أنه لما أكمل عمله وأحكمه ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسطاعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يأجوج ومأجوج وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يظهروه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعلو ظهره لعلوه وملاسته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما استطاعوا له نقباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لثخنه وصلابته، وزيادة التاء هنا تدل على أن العلو عليه أصعب من نقبه لارتفاعه وصلابته والتحام بعضه ببعض حتى صار سبيكة واحدة من حديد ونحاس في علو الجبل، وقد حكى ابن خرداذبه عن سلام الترجمان الذي أرسله أمير المؤمنين الواثق إليه حتى رآه أن ارتفاعه مد البصر، ولأنهم لو احتالوا ببناء درج من جانبهم أو وضع تراب حتى ظهروا عليه لم ينفعهم ذلك لأنه لا حيلة لهم على النزول من الجانب الآخر، ويؤيده أنهم يخرجون في آخر الزمان بنقبه لا بظهوره، ولا ينافي نفي الاستطاعة لنقبه ما رواه الإمام أحمد والترمذي في التفسير وابن ماجه في الفتن عن أبي رافع عن أبي هريرة رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال:</span><span>«إن يأجوج ومأجوج ليحفرن السد كل يوم حتى إذا كادوا يرون شعاع الشمس قال الذي عليهم: ارجعوا فستحفرونه غداً، فيعودون إليه كأشد ما كان حتى إذا بلغت مدتهم وأراد الله أن يبعثهم على الناس حفروا حتى إذا كادوا يرون شعاع الشمس قال الذي عليهم: ارجعوا فستحفرونه غداً إن شاء الله فيستثنى فيعودون إليه وهو كهيئته حين تركوه فيحفرونه ويخرجون على الناس»</span><span class="orphaned-text">الحديث. وفي حديث الصحيحين عن زينب بنت جحش رضي الله عنها عن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم:</span><span>«فتح اليوم من ردم يأجوج ومأجوج مثل هذا، وحلق رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم»</span><span class="orphaned-text">وروياه عن أبي هريرة رضي الله عنه وفيه:</span><span>«مثل هذا وعقد تسعين»</span><span class="orphaned-text">فكأنه قيل: فما قال حين أفرغه؟ قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة من ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليّ بإقداري عليه ومنع الفساد به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء وعد ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بقرب قيام الساعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعله دكاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإقدراهم على نقبه وهدمه وتسهيل ذلك عليهم، والتعبير بالمصدر المنون في قراءة الجماعة للمبالغة في دكه هو الذي أشارت إليه قراءة الكوفيين بالمد ممنوعاً من الصرف.</span></p><p id="98.3gb85">ولما كان هذا أمراً مستعظماً خارقاً للعادة، علله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان وعد ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي وعد به في خروج يأجوج ومأجوج واختراقهم الأرض وإفسادهم لها ثم قيام الساعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كائناً لا محالة، فلذلك أعان على هدمه، وعن قتادة قال:</span><span>«ذكر لنا أن رجلاً وفي رواية: عن رجل من أهل المدينة قال: يا رسول الله! قد رأيت سد يأجوج ومأجوج، قال انعته لي، قال: كالبرد المحبر: طريقة سوداء وطريقة حمراء، وفي وراية: طريقة حمراء من حديد وطريقة سوداء من نحاس، وفي رواية أنه قال: انتهيت إلى أرض ليس لهم إلا الحديد يعملونه»</span><span class="orphaned-text">رواه الطبري وابن أبي عمر والطبراني في مسند الشاميين وابن مردويه عنه والبزار من وجه آخر من طريق أبي بكرة رضي الله عنه- ذكر ذلك شيخنا ابن حجر في تخريج أحاديث الكشاف، وفي حديث فتح الباب من سيرة الحافظ أبي الربيع بن سالم الكلاعي وشيخه ابن حبيش- وكان أمير تلك الجيوش التي بها عبد الرحمن بن ربيعة في أيام عمر رضي الله عنه- ما نصه: وحدث مطر بن ثلج التميمي قال: دخلت على عبد الرحمن بن ربيعة بالباب وشهربراز عنده- يعني: وكان ملك الباب من جهة آل كسرى فأقبل رجل عليه شحوبة حتى جلس إلى شهربراز فتساءلا، ثم إن شهربراز قال لعبد الرحمن: أيها الأمير! أتدري من أين جاء هذا الرجل؟ إني بعثته منذ سنين نحو السد لينظر لي ما حاله ومن دونه، وزودته مالاً عظيماً، وكتبت له إلى من يليني وأهديت له وسألته أن يكتب إلى من وراءه، وزودته لكل ملك هدية، ففعل ذلك بكل ملك بيني وبينه حتى انتهى إلى الملك الذي السد في ظهر أرضه، فكتب له إلى عامله على ذلك البلد، فأتاه فبعث معه بازياره ومعه عقابه، فذكر أنه أحسن إلى البازيار، قال: فتشكر لي البازيار فلما انتهينا إذا جبلان بينهما سد مسدود حتى ارتفع على الجبلين بعد ما استوى بهما، وإذا دون السد خندق أشد سواداً من الليل لبعده، فنظرت إلى ذلك وتفرست فيه، ثم ذهبت لأنصرف فقال لي البازيار: على رسلك! أكافيك أنه لا يلي ملك بعد ملك إلا تقرب إلى الله تعالى بأفضل ما عنده من الدنيا فيرمي به في هذا اللهب، فشرح بضعة لحم معه فألقاها في ذلك الهواء وانقضت عليها العقاب وقال: إن أدركتها قبل أن تقع فلا شيء، وإن لم تدركها حتى تفع فذلك شيء، فخرجت علينا باللحم في مخالبها وإذا فيه ياقوتة فأعطانيها، وهي هذه، فتناولها منه شهربراز وهي حمراء فناولها عبد الرحمن فنظر إليها ثم ردها إليه فقال شهربراز: هذه خير من هذه البلدة- يعني الباب- وايم الله! لأنتم أحب إليّ ملكة من آل كسرى، ولو كنت في سلطانهم ثم بلغهم خبرها لانتزعوها مني، وايم الله! لا يقوم لكم شيء ما وفيتم أو وفى ملككم الأكبر، فأقبل عبد الرحمن على الرسول وقال: ما حال الردم وما شبهه؟ فقال: هذا الثوب الذي على هذا الرجل، وأشار إلى مطر بن ثلج وكان عليه قباء برود يمنية أرضه حمراء ووشيه أسود، أو وشيه أحمر وأرضه سوداء، فقال مطر: صدق والله الرجل! لقد نفذ ورأى، قال عبد الرحمن: أجل! ووصف صفة الحديد والصفر وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتوني زبر الحديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى آخر الآية، وقال عبد الرحمن لشهربراز: كم كانت هديتك؟ قال: قيمة مائة ألف في بلادي هذه، وثلاثة آلاف ألف أو أكثر في تلك البلدان- انتهى.</span></p><p id="98.dbP1R">وقد ظهر أن ما تعنتوا به من قصتي أصحاب الكهف وذي القرنين وما أدرج بينهما تبكيتاً لليهود الآمرين بذلك- دال من قصة موسى عليه السلام على قيام الساعة فصار كله أعظم ملزم لهم إن قبلوه، وأوضح فاضح لعنادهم إن تركوه.</p><p id="98.zqPrz">ولما انقضى ما سألوا عنه على أحسن وجه في أبلغ سياق وأبدع تناسب، وأدرج في خلاله ما أدرج من التذكير والوعظ، والأمر والنهي، والوعد والوعيد، والترغيب والترهيب، والتبكيت للكاتمين لما عندهم من العلم، الناكبين عما استبان لهم من الطريق اللاحب والمنهج الواضح صنع القادر الحكيم الذي لا يستخفه ضجر فيستعجل، ولا يعيبه أمر فيستمهل، وختمه بما هو علم عظيم للساعة، ذكر ما يكون إذإ ذاك وما يكون بعده إلى حصول كل من الفريقين في داره ومحل استقراره؛ ولما كان ذلك أمراً عظيماً، دل عليه بالنون فقال عاطفاً على تقديره: فقد بان أمر ذي القرنين أي بيان، وصدق في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء وعد ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه إذا جاء وعدنا جعلناه بقدرتنا التي نؤتيها ليأجوج ومأجوج دكاء فأخرجناهم على الناس بعد خروج الدجال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا بعضهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعض من خلف السد ومن أمامه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ جعلنا السد دكاء وخرجوا مقدمتهم بالشام وساقطتهم بخراسان، وهم- كما قال الله تعالى-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل حدب ينسلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يموج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يضطرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما يموج البحر، فأهلكوا ما مروا عليه من شيء إلا ما أراد الله، ثم أبادهم الذي خلقهم وبقرب ذلك أفنى الخلائق أجمعين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخ في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النفخة الثانية لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجمعناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن تكون هذه الفاء الفصيحة فيكون المراد النفخة الأولى، أو ونفخ في الصور فمات الخلائق كلهم، فبليت أجسامهم، وتفتتت عظامهم، كما كان من تقدمهم، ثم نفخ فيه النفخة الثانية فجمعناهم من التراب بعد تمزقهم فيه، وتفرقهم في أقطار الأرض بالسيول والرياح وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأقمناهم دفعة واحدة كلمح البصر، وحشرناهم إلى الموقف للحساب ثم العقاب أو الثواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعرضنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أظهرنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ جمعناهم لذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين عرضاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظاهراً لهم كل ما فيها من الأهوال وهم لا يجدون عنها مصرفاً؛ ثم وصفهم بما أوجب سجنهم فيها وتجهمها لهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كانت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كوناً كأنه جبلة لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الوجهية والقلبية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في غطاء عن ذكري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعدم النظر فيما جعلنا على الأرض من زينة دليلاً على الساعة بإفنائه إثر إحيائه وإعادته بعد إبدائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما جبلناهم عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستطيعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استطاعة عظيمة تسعدهم، لضعف عقولهم، وغرق استبصارهم في فضولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لآياتي التي تسمع الصم وتبصر الكمه، وهو أبلغ في التبكيت بالغباوة والتقريع بالبلادة من مجرد نفي البصر والسمع، لأن ذلك لا ينفي الاستطاعة؛ ثم عطف على ما أفهمه ذلك قوله موبخاً لهم ومبكتاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفحسب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أغطوا أعينهم عن آياتي وأصموا أسماعهم عن كلماتي، وعبدوا عبادي فحسبوا لضعف عقولهم، وإنما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دلالة على الوصف الذي أوجب لهم ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولو بذلوا الجهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الأحياء كالملائكة وعزير والمسيح، والأموات كالأصنام.</span></p><p id="98.04K9M">ولما كان كل شيء دونه سبحانه، وكان لا يستغرق شيء من الأشياء جميع ما دون رتبته من المراتب، أثبت الجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دوني أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبتدئين اتخاذهم من دون إذني، والمفعول الثاني ل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>محذوف تقديره: ينصرونهم ويدفعون عنهم ويجعلون بعضهم ولداً ولا أعذبهم. ولما كانت غاية اتخاذ الولي أن يفعل ما يفعل القريب من النصر والحماية من كل مؤذ، جاز كون هذا ساداً مسد مفعولي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن معناه: أحسبوا اتخاذهم مانعهم مني؟ ولما كان معنى الاستفهام الإنكاري: ليس الأمر كذلك، بل أصلد زندهم، وخاب جدهم، وغاب سعدهم، حسن جداً قوله مؤكداً لأجل إنكارهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا اعتدنا جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي تقدم أنا عرضناها لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين نزلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نقدمها لهم أول قدومهم كما يعجل للضيف، فلا يقدر أحد على منعها عنهم، ولهم وراءها ما يحتقر بالنسبة إليه كما هو شأن ما بعد النزل بالنسبة إليه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:103-110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-18-103" data-v="18:103">قُلْ هَلْ نُنَبِّئُكُمْ بِالْأَخْسَرِينَ أَعْمَالًا</span><a class="vn" href="/quran/18/103" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-104" data-v="18:104">الَّذِينَ ضَلَّ سَعْيُهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-105" data-v="18:105">أُولَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ وَلِقَائِهِ فَحَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فَلَا نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَزْنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/105" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-106" data-v="18:106">ذَلِكَ جَزَاؤُهُمْ جَهَنَّمُ بِمَا كَفَرُوا وَاتَّخَذُوا آَيَاتِي وَرُسُلِي هُزُوًا</span><a class="vn" href="/quran/18/106" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-107" data-v="18:107">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَانَتْ لَهُمْ جَنَّاتُ الْفِرْدَوْسِ نُزُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/107" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-108" data-v="18:108">خَالِدِينَ فِيهَا لَا يَبْغُونَ عَنْهَا حِوَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/108" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-109" data-v="18:109">قُلْ لَوْ كَانَ الْبَحْرُ مِدَادًا لِكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ الْبَحْرُ قَبْلَ أَنْ تَنْفَدَ كَلِمَاتُ رَبِّي وَلَوْ جِئْنَا بِمِثْلِهِ مَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/109" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" id="qr-dorar-18-110" data-v="18:110">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَمَنْ كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ رَبِّهِ فَلْيَعْمَلْ عَمَلًا صَالِحًا وَلَا يُشْرِكْ بِعِبَادَةِ رَبِّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/110" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.2Yam0">ولما تبين بذلك الذي لا مرية فيه أنهم خسروا خسارة لا ربح معها، وخاب ما كانوا يؤملون، أمره أن ينبههم على ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هل ننبئكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نخبركم أنا وكل عبد لله ليست عينه في غطاء عن الذكر، ولا في سمعه عجز عن الوعي، إخباراً عظيماً أيها التاركون من لا خالق ولا رازق لهم سواه، والمقبلون على من ليس بيده شيء من خلق ولا رزق ولا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالأخسرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت أعمالهم مختلفة، فمنهم من يعبد الملائكة، ومنهم من يعبد النجوم، ومنهم من يعبد بعض الأنبياء، ومنهم من يعبد الأوثان، ومنهم من يكفر بغير ذلك، جمع المميز فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم وصفهم بضد ما يدعونه لأنفسهم من نجاح السعي وإحسان الصنع فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين ضل سعيهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاد عن القصد فبطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالإعراض عمن لا ينفعهم ولا يضرهم إلا هو، والإقبال على ما لا نفع فيه ولا ضر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم مع ظهور ذلك كالشمس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لضعف عقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم يحسنون صنعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلاً هو في غاية الإحكام وهم في غاية الدربة به؛ وروى البخاري في التفسير عن سعد بن أبي وقاص رضي الله عنه أن الأخسرين اليهود والنصارى، قال: أما اليهود فكفروا بمحمد صلى الله عليه وسلم، وأما النصارى فكفروا بالجنة وقالوا: لا طعام فيها ولا شرب- انتهى. قلت: وكذا قال اليهود لأن الفريقين أنكروا الحشر الجسماني وخصوه بالروحاني.</span></p><p id="98.9g8QN">ولما كانوا ينكرون أنهم على ذلك، لملازمتهم لكثير من محاسن الأعمال، البعيدة عن الضلال، بين لهم السبب في بطلان سعيهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعوا الستر والتغطية لما من حقه أن يظهر ويشهر، مستهينين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأيات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كلامه وأفعاله، وبين سبب هذا الكفر بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقائه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فصاروا لا يخافون فلا يردهم شيء عن أهوائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحبطت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سقطت وبطلت وفسدت بسبب جحدهم للدلائل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعدم بنائها على أساس الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن سقوطها أنا لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقيم لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما لنا من الكبرياء والعظمة المانعين من اعتراض أحد علينا أو شفاعته بغير إذننا لدينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة وزناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا نعتبرهم لكونهم جهلوا أمرنا الذي لا شيء أظهر منه، وآمنوا مكرنا ولا شيء أخطر منه.</span></p><p id="98.G9AlO">ولما كان هذا السياق في الدلالة على أن لهم جهنم أوضح من الشمس قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم الذي بيناه من وعيدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاؤهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكن لما كان حاكماً بضلالهم وغباوتهم، بين الجزاء بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وصرح بالسببية بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقعوا التغطية للدلائل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذوا ءاياتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي مع إنارتها أجد الجد وأبعد شيء عن الهزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسلي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المؤيدين بباهر أفعالي مع ما لهم من الشهامة والفضل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هزواً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم يكتفوا بالكفر الذي هو طعن في الإلهية حتى ضموا إليه الهزء الذي هو أعظم احتقار.</span></p><p id="98.Qlv1R">ولما بين ما لأحد قسمي أهل الجمع تنفيراً عنهم، بين ما للآخر على تقدير الجواب لسؤال تقتضيه الحال ترغيباً في اتباعهم والاقتداء بهم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين ءامنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي باشروا الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تصديقاً لإيمانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الخصال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانت لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لبناء أعمالهم على الأساس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفردوس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعلى الجنة، وأصله البستان الذي هو الجنة بالحقيقة لانخفاض ما دونه عنه، وستر من يدخله بكثرة أشجاره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما كان السعير والأغلال لأولئك نزلاً، يعد لهم حين الدخول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد دخولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يبغون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يريدون أدنى إرادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنها حولاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تحولاً لأنه مزيد عليها، دفعاً لما قد يتوهم من أن الأمر كما في الدنيا من أن كل أحد في أيّ نعيم كان يشتهي ما هو أعلى منه لأن طول الإقامة قد يورث السآمة، بل هم في غاية الرضى بها، لما فيها من أنواع الملاذ التي لا حصر لها ولا انقضاء، لا يشتهي أحد منهم غير ما عنده سواء كان في الفردوس أو فيما دونه، وهو تعريض بالكفرة في أنهم يصطرخون في النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا أخرجنا منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المؤمنون: 107] وذلك عكس ما كان في الدنيا من ركون الكفار إليها، ومحبتهم في طول البقاء فيها، وعزوف المؤمنين عنها، وشوقهم إلى ربهم بمفارقتها.</span></p><p id="98.p7z3w">ولما تم الجواب عن أسئلتهم على أحسن الوجوه مخللاً بما تراه من الحجج البينة والنفائس الملزمة لهم بفصل النزاع، وأتبع ذلك بقص الأمر الذي بإغفاله تجرؤوا على الكفر، وهو أمر البعث إلى أن ختمه بما يقتضي أن معلوماته لا تحد، لأن مقدوراته في تنعيم أهل الجنة لا آخر لها فلا تعد، وكان اليهود قد اعترضوا على قوله في أولها <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أوتيتم من العلم إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 85] بأنهم أوتوا التوراة، وكان لكل ما سألوا عنه من الفصول الطويلة الذيول أمور تهول، وكان ربما قال قائل: ما له لا يزيد ذلك شرحاً؟ قال تعالى آمراً بالجواب عن ذلك كله، معلماً لهم بأنهم لا يمكنهم الوقوف على تمام شرح شيء من معلوماته، وآخر استفصال شيء من مقدوراته، قطعاً لهم عن السؤال، وتقريباً إلى أفهامهم بضرب من المثال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا أشرف الخلق لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كان البحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ماؤه على عظمته عندكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مداداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو اسم لما يمد به الدواة من الحبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكلمات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكتب كلمات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليّ في وصف ذكر وغيره مما تعنتموه في السؤال عما سألتم عنه أو غير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنفد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فني مع الضعف فناء لا تدارك له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البحر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه جسم متناه.</span></p><p id="98.zgk9d">ولما كانت المخلوقات- لكونها ممكنة- ليس لها من ذاتها إلا العدم، وكانت الكلمات من صفات الله، وصفات الله واجبة الوجود، فكان نفادها محالاً، فكان نفاد الممكن من البحر وما يمده بالنسبة إليها مستغرقاً للأزمنة كلها، جرد الظرف من حرف الجر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل أن تنفد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفنى وتفرغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمات ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها لا تتناهى لأن معلوماته ومقدوراته لا تتناهى، وكل منها له شرح طويل، وخطب جليل؛ ولما لم يكن أحد غيره يقدر على إمداد البحر قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو جئنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة التي لا تكون لغيرنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمثله مدداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له يكتب منه لنفد أيضاً، وهذا كله كناية عن عدم النفاد، لأنه تعليق على محال عادة كقولهم: لا تزال على كذا ما بل بحر صوفة وما دجى الليل، ونحو هذا، ولعله عبر بجمع السلامة إشارة إلى أن قليلها بهذه الكثرة فكيف بما هو أكثر منه، وذلك أمر لا يدخل تحت وصف، وعبر بالقبل دون أن يقال ولم تنفد ونحوه، لأن ذلك كاف في قطعهم عن الاستقصاء في السؤال ولأن التعبير بمثل ذلك ربما فتح باباً من التعنت وهو أن يجعلوا الواو للحال فيجعلوا النفاد مقيداً بذلك، وأما سورة لقمان فاقتضى سياقها في تأسيس ما فيها على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغني الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[لقمان: 26] ومقصودها أن يكون التعبير فيها بغير ما ههنا، فما في كل سورة أبلغ بالنسبة إلى سياقه، مع أنه ليس في إفصاح واحدة منهما ما يدل على نفاد الكلمات ولا عدمه، وفي إفهام كل منهما بتدبر القرائن في السياق وغيره ما يقطع بعدم نفاذها، ولا تخالف بين الآيتين وإن كان التعبير في هذه السورة أدخل في التشابه، ويجاب عنه بما قالوا في مثل قول الشاعر:</span></p><p/><center><span class="manzoma">على لاحب لا يهتدى بمناره<br/></span></center><p/><p id="98.z5Nkx">من أن ما في حيز السلب لا يقتضي الوجود، ولعل التعبير بمثل ذلك من الفتن المميزة بين من في قلبه مرض وبين الراسخ الذي يرد المتشابه إلى المحكم، وهو ما دل عليه البرهان القاطع من أن الله تعالى لا نهاية لذاته، ولا لشيء من صفاته، بل هو الأول والآخر الباقي بلا زوال- والله أعلم.</p><p id="98.8k3XR">ولما كانوا ربما قالوا: ما لك لا تحدثنا من هذه الكلمات بكل ما نسألك عنه حيثما سألناك؟ وكانوا قد استنكروا كون النبي بشراً، وجوزوا كون الإله حجراً، وغيوا إيمانهم به بأمور سألوه في الإتيان بها كما تقدم بعد أول مسائلهم، وهي الروح آخر سبحان، وكان قد ثبت بإجابتهم عن المسائل على هذا الوجه أنه رسول، أمره سبحانه أن يجيبهم عن ذلك كله بما يرد عليهم غلطهم، ويفضح شبههم، إرشاداً لهم إلى أهم ما يعنيهم من الحرف الذي النزاع كله دائر عليه وهو التوحيد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إنما أنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الاستمداد بالقدرة على إيجاد المعدوم والإخبار بالمغيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشر مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا أمر لي ولا قدرة إلا على ما يقدرني عليه ربي، ولا استبعاد لرسالتي من الله فإن ذلك سنته فيمن قبلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوحى إليّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الله الذي خصني بالرسالة كما أوحى إلى الرسل قبلي ما لا غنى لأحد عن علمه واعتقاده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما إلهكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى أن إلهيته بالإطلاق لا بالنظر إلى جعل جاعل ولا غير ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا ينقسم بمجانسة ولا غيرها، قادر على ما يريد، لا منازع له، لم يؤخر جواب ما سألتموني عنه من عجز ولا جهل ولا هوان بي عليه- هذا هو الذي يعني كلَ أحد علمه، وأما ما سألتم عنه من أمر الروح والقصتين تعنتاً فأمر لو جهلتموه ما ضركم جهله، وإن اتبعتموني علمتموه الآن وما دل عليه من أمر الساعة إيماناً بالغيب علم اليقين، وعلمتموه بعد الموت بالمشاهدة عين اليقين، وبالمباشرة حق اليقين، وإن لم تتبعوني لم ينفعكم علمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن وحدته المستلزمة لقدرته أنه من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان يرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يؤمن بمجازاته له على أعماله في الآخرة برؤيته وغيرها، وإنما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقاء ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً على أنه هو المحسن إلى كل أحد بالتفرد بخلقه ورزقه، لا شريك له في شيء من ذلك على قياس ما نعلمه من أنه لا مالك إلا وهو قاهر لمملوكه على لقائه، مصرف له في أوامره في صباحه ومسائه.</span></p><p id="98.dWQXZ">ولما كان الجزاء من جنس العمل، كان الواجب على العبد الإخلاص في عمله، كما كان عمل ربه في تربيته بالإيجاد وما بعده، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليعمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكده للإعلام بأنه لابد مع التصديق من الإقرار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عملاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولو كان قليلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما يأمره به من أصول الدين وفروعه من التوحيد وغيره من أعمال القلب والبدن والمال ليسلم من عذابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يشرك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وليكن ذلك العمل مبنياً على الأساس وهو أن لا يشرك ولو بالرياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعبادة ربه أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإذا عمل ذلك فاز فحاز علوم الدنيا والآخرة، وقد انطبق آخر السورة على أولها بوصف كلمات الله ثم ما يوحى إليه، وكل منهما أعم من الكتاب بالأقومية للدعاء إلى الحال الأسلم، في الطريق الأقوم، وهو التوحيد عن الشريك الأعم من الولد وغيره، والإحسان في العمل، مع البشارة لمن آمن، والنذارة لمن أعرض عن الآيات والذكر، فبان بذلك أن لله تعالى- بوحدانيته وتمام علمه وشمول قدرته صفات- الكمال، فصح أنه المستحق لجميع الحمد- والله الموفق، والحمد لله على إتمام سورة الكهف من كتاب نظم الدرر من تناسب الآي والسور.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>