<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنفال" id="ch16"><h1 id="98.G2EP8">سورة الأنفال</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="8:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-1" data-v="8:1">يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَنْفَالِ قُلِ الْأَنْفَالُ لِلَّهِ وَالرَّسُولِ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَصْلِحُوا ذَاتَ بَيْنِكُمْ وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/1" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-2" data-v="8:2">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آَيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَانًا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/2" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-3" data-v="8:3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/3" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسألونك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين عند ربك هم الذين هزموا الكفار في الحقيقة كما علمتم ذلك- وسيأتي بيانه، فهم المستحقون للأنفال وليس لهم إليها التفات وإنما همهم العبادة، والذين عندك إنما جعلتهم آلة ظاهرة ومع ذلك فهم يسألون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن الأنفال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي توليتهم إياها بأيدي جنودي سؤال منازعة ينبغي الاستعاذة بالله منها- كما نبه عليه آخر الأعراف- لأن ذلك يفضي إلى افتراق الكلمة والضعف عن مقاومة الأعداد، وهو جمع نفل- بالتحريك، وهو ما يعطاه الغازي زيادة على سهمه، والمراد بها هنا الغنيمة، وهي المال المأخوذ من أهل الحرب قهراً، سميت هنا بذلك لأن أصلها في اللغة الزيادة، وقد فضل المسلمون بها على سائر الأمم.</span></p><p id="98.m1bZ4">ولما كان السؤال عن حكمها، كان كأنه قيل: فماذا يفعل؟ فقال دالاًّ على أنهم سألوا عن مصرفها وحكمها- ليطابق الجواب السؤال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم في جواب سؤالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنفال لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي ليس النصر إلا من عنده لما له من صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي كان جازماً بأمر الله مسلماً لقضائه ماضياً فيما أرسله به غير متخوف من مخالطة الردى بمواقعة العدى؛ قال أبو حيان: ولا خلاف أن الآية نزلت في يوم بدر وغنائمه، وقال ابن زيد: لا نسخ، إنما أخبر أن الغنائم لله من حيث إنها ملكه ورزقه، وللرسول عليه السلام من حيث هو مبين لحكم الله والصادع فيها بأمره ليقع التسليم من الناس، وحكم القسمة نازل خلال ذلك- انتهى.</span></p><p id="98.QEJNA">ولما أخبر سبحانه أنه لا شيء لهم فيها إلا عن أمر الله ورسوله، وكان ذلك موحباً لتوقفهم إلى بروز أمره سبحانه على لسانه رسوله صلى الله عليه وسلم، وكانت التقوى موجبة للوقوف خوفاً حتى يأتي الدليل الذي يجسّر على المشي وراءه، سبب عن ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خافوا خوفاً عظيماً في جميع أحوالكم من الذي لا عظمة لغيره ولا أمر لسواه، فلا تطلبوا شيئاً بغير أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا تتخاصموا، فإن الله تعالى الذي رحمكم بإرسال رسول لنجاتكم وإنزال كتاب لعصمتكم غير مهمل ما يصلحكم، فهو يعطيكم ما سبق في علمه الحكم بأنه لكم، ويمنعكم ما ليس لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصلحوا ذات بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحال التي هي صاحبة افتراقكم واجتماعكم، فإن أغلب أمرها البين الذي هو القطيعة، وقد أشرفت على الفساد بطلب كل فريق الأثرة على صاحبه فأقبلوا على رعايتها بالتسليم لأمر الله ورسوله الأمرين بالإعراض عن الدنيا ليقسمها بينكم على سواء، القوي والضعيف سواء، فإنكم إنما ترزقون وتنصرون بضعفائكم، لتجتمع كلمتكم فيشتد أمركم ويقوى أزركم فتقدروا على إقامة الدين وقمع المفسدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي عظمته من عظمته في كل ما يأمرانكم به من تنفيل لمن يراه وإنفاذ شرط ووفاء عهد لمن عاهده.</span></p><p id="98.7POm4">ولما أمر ونهى هيج وألهب فقال مبيناً كون الإيمان مستلزماً للطاعة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صادقين في دعوى الإيمان، فليس كل من يدعي شيئاً يكون صادقاً في دعواه حتى يحصل البيان بالامتحان، ولذلك وصل به قوله مؤكداً غاية التأكيد لأن التخلص من الأعراض الدنيوية عسر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخون في وصف الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقيمون الدليل على دعوى الإيمان بتصديق أفعالهم لأقوالهم فيكونون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع لصفات الكمال من الجلال والجمال مجرد ذكر في نحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنفال لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خافت خوفاً عظيماً يتخلل صميم عظامهم ويجول في سائر معانيهم وأجسامهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمجرد ذكره استعظاماً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تليت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قرئت على سبيل الموالاة والاتصال من ايّ تال كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم آياته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما يأتي في إقامة الأدلة على ذلك الحكم الذي ورد ذكره فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادتهم إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإيمانهم بها وبما حصل لهم من نور القلب وطمأنينة اليقين بسببها، فإنها هي الدالة على الله بما تبين من عظيم أفعاله ونعوت جلاله وجماله، وتظاهر الأدلة أقوى للمدلول عليه، وكمال قدرة الله تعالى إنما يعرف بواسطة آثار حكمته في مخلوقاته، وذلك بحر لا ساحل له، ولما كانت المراتب لا نهاية لها، كانت مراتب التجلي والمعرفة لا نهاية لها، فالزيادة في أشخاص التصديق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الدائم الإحسان إليهم وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون إسناد أمورهم إليه مهما وسوس لهم الشيطان بالفقر أو غيره ليكفيهم من حيث لا يحتسبون، فإن خزائنه واسعة، ويده سحاء الليل والنهار، كما أنهم لما توكلوا عليه في القتال نصرهم وقد كانوا في غاية الخوف من الخذلان، وكان حالهم جديراً بذلك لقلقهم وخوفهم وقتلهم وضعفهم.</span></p><p id="98.l87k5">ولما وصفهم بالإيمان الحامل على الطاعة والتوكل الجامع لهم الدافع للمانع منها، منتقلاً من عمل الباطن إلى عمل الظاهر مبيناً أن همتهم إنما هي العبادة والمكارم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يقيمون الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفترون عن تجديد ذلك؛ ولما كانت صلة بين الخلق والخالق، أتبعها الوصلة بين الخلائق فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عظمتنا وهو لنا دونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينفقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولو كانوا مقلين اعتماداً على ما عندنا فالإنفاق وإهانة الدنيا همتهم، لا الحرص عليها، فحينئذ يكونون كالذين عند ربك في التحلي بالعبادة والتخلي من الدنيا إعراضاً وزهادة، وهو تذكير بوصف المتقين المذكور أول الكتاب بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يؤمنون بالغيب ويقيمون الصلاة ومما رزقناهم ينفقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:4-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-4" data-v="8:4">أُولَئِكَ هُمُ الْمُؤْمِنُونَ حَقًّا لَهُمْ دَرَجَاتٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ وَمَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/4" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-5" data-v="8:5">كَمَا أَخْرَجَكَ رَبُّكَ مِنْ بَيْتِكَ بِالْحَقِّ وَإِنَّ فَرِيقًا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ لَكَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/5" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-6" data-v="8:6">يُجَادِلُونَكَ فِي الْحَقِّ بَعْدَمَا تَبَيَّنَ كَأَنَّمَا يُسَاقُونَ إِلَى الْمَوْتِ وَهُمْ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/6" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-7" data-v="8:7">وَإِذْ يَعِدُكُمُ اللَّهُ إِحْدَى الطَّائِفَتَيْنِ أَنَّهَا لَكُمْ وَتَوَدُّونَ أَنَّ غَيْرَ ذَاتِ الشَّوْكَةِ تَكُونُ لَكُمْ وَيُرِيدُ اللَّهُ أَنْ يُحِقَّ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَيَقْطَعَ دَابِرَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/7" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-8" data-v="8:8">لِيُحِقَّ الْحَقَّ وَيُبْطِلَ الْبَاطِلَ وَلَوْ كَرِهَ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/8" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-9" data-v="8:9">إِذْ تَسْتَغِيثُونَ رَبَّكُمْ فَاسْتَجَابَ لَكُمْ أَنِّي مُمِدُّكُمْ بِأَلْفٍ مِنَ الْمَلَائِكَةِ مُرْدِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/9" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.VwbVM">ولما حققوا إيمانهم بأفعال القلوب والجوارح والأموال، فاستوفوا بذلك جميع شعب الدين، عظم سبحانه شأنهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو الهمم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد مضمون الجملة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Pxmln">ولما كانت صفاتهم الخمس المذكورة المشتملة على الأخلاق والأعمال لها تأثيرات في تصفية القلوب وتنويرها بالمعارف الإلهية، وكلما كان المؤثر أقوى كانت التأثيرات أعلى، فلما كانت هي درجات كان جزاؤها كذلك، فلهذا قال سبحانه تعالى في جواب من كأنه قال: فما جزاؤهم على ذلك؟ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم درجات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كثرها بجمع السلامة بما دل عليه سياق الامتنان، عظمها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بتسليمهم لأمره.</span></p><p id="98.Bgj6A">ولما كان قدر الله عظيماً، وكان الإنسان عن بلوغ ما يجب عليه من ذلك ضعيفاً حقيراً، وكان بأدنى شيء من أعماله يستفزه الإعجاب، أشار سبحانه إلى أنه لا يسعه إلا العفو ولو بذل فوق الجهد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لذنوبهم إن رجعوا عن المنازعة في الأنفال وغيرها،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزق كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا ضيق فيه ولا كدر بوجه ما من منازعة ولا غيرها، فهو يغنيهم عن هذه الأنفال، ويملأ أيديهم من الأموال من عنائم فارس والروم وغير ذلك، هذا في الدنيا، واما في الآخرة فما لا يحيط به الوصف؛ قال أبو حيان: لما تقدمت ثلاث صفات قلبية وهي الوجل وزيادة الإيمان والتوكل- وبدنية ومالية، ترتب عليها ثلاثة أشياء، فقوبلت الأعمال القلبية بالدرجات والبدنية بالغفران، وقوبلت المالية بالرزق الكريم، وهذا النوع من المقابلة من بديع علم البديع- انتهى. ولما كان الإيمان عند الشافعي رحمه الله الاعتقاد والإقرار والعمل جوز أن يقال: مؤمن إن شاء الله، لأن استيفاء الأعمال مشكوك فيه وإن كان الاعتقاد والإقرار يقيناً، وعند أبي حنيفة رحمه الله الإيمان الاعتقاد والإقرار فقط، فلم يجوز الاستثناء، فالخلاف لفظي، هذا إذا كان الاستثناء للشك، وإن كان لغيره كان لكسر النفس عن التمدح، وللشهادة بالجنة التي هي للمؤمن، وللحكم على حالة الموت، على أن هذه الكلمة لا تنافي الجزم، فهي بمجرد التبرك كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتدخلن المسجد الحرام إن شاء الله آمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفتح: 27] ذكر ذلك الإمام فخر الدين.</span></p><p id="98.p2K8B">ولما كان ترك الدنيا شديداً على النفس، وترك النزاع بعد الانتساب فيه أشد، شرع يذكر لهم ما كانوا له كارهين ففعله بهم وأمرهم به لعلمه بالعواقب فحمدوا أثره، ليكون ادعى لتسليمهم لأمره وازدجارهم بزجره، فشبه حال كراهتهم لترك مرادهم في الأنفال بحال كراهتهم لخروجهم معه ثم بحال كراهتهم للقاء الجيش دون العير، ثم إنهم رأوا أحسن العاقبة في كلا الأمرين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حالهم في كراهية تسليم الأنفال- مع كون التسليم هو الحق والأولى لهم- كما كانت حالهم إذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرجك ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بالإشارد إلى جميع مقاصد الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بيتك بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الفيصل الفارق بين الثابت والمزلزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فريقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عبر به لأن آراءهم كانت تؤول إلى الفرقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكارهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم ذكر دليل كراهتهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجادلونك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكررون ذلك إرادة أن يفتلوك عن اللقاء للجيش إلى الرجوع عنه.</span></p><p id="98.LPpyW">ولما كان الجيش امراً قد حتمه الله فلابد من وقوعه مع أنه يرضيه، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو إيثار الجهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ما تبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وضح وضوحاً عظيماً سهلاً من غير كلفة نظر بقرائن الأحوال بفوات العير وتيسير أمر النفير وبإعلام الرسول صلى الله عليه وسلم لهم تارة صريحاً وتارة تلويحاً كقوله</span><span>«والله لكأني أنظر إلى مصارع القوم، هذا مصرع فلان وذلك مصرع فلان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.e4nKd">ولما كان سبحانه قد حكم باللقاء والنصرة تأييداً لوليه وإعلاء لكلمته مع شدة كراهتهم لذلك، شبه سوقه لهم إلى مراده. فقال بانياً للمفعول لأن المكروه إليهم السوق لا كونه من معين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنما يساقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسوقهم سائق لا قدرة لهم على ممانعته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الموت وهم ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها كانت أول غزوة غزاها النبي صلى الله عليه وسلم وكان فيها لقاء، وكانوا غير متأهبين للقتال غاية التأهب، إنما خرجوا للقاء العير، هذا مع أنهم عدد يسير، وعدد أهل النفير كثير، وكانوا في غاية الهيبة للقائهم والرعب من قتالهم، وكل هذا تذكير لهم بأنه لم ينصرهم إلا الله بلا صنع منهم، بل كانوا في يد قدرته كالآلة في يد أحدهم، لينتج ذلك أنه ليس لهم أن ينازعوا في الأنفال.</span></p><p id="98.zAlpj">ولما لانوا بهذا الخطاب، وأقبلوا على الملك التواب، أقبل عليهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اذكروا هذا الذي ذكره الله لكم وقد كان حالكم فيه ما ذكره، ثم أفضى إلى سعادة عظيمة وعز لا يشبهه عز، واذكروا إذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعدكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع لصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إحدى الطائفتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: العير أو النفير، وأبدل من الإحدى- ليكون الوعد بها مكرراً- قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنها لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتكرهون لقاء ذات الشوكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتودون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنكم تحبون محبة عظيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن غير ذات الشوكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السلاح والقتال والكفاح الذي به تعرف الأبطال ويميز بين الرجال من ذوات الحجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكون لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العير لكونها لم يكن فيها إلا ناس قليل، يقال: إنهم أربعون رجلاً، جهلاً منكم بالعواقب، ثم تبين لكم أن ما فعله الله خير لكم بما لا يبلغ كنهه، فسلموا له الأمر في السر والجهر تنالوا الغنى والنصر، وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير العاصمي في مناسبة تعقيب الأعراف بهذه السورة ومناسبة آخر تلك لأول هذه ما نصه: لما قصَّ سبحانه على نبيه صلى الله عليه وسلم في سوة الأعراف أخبار الأمم، وقطع المؤمنون من مجموع ذلك بأنه لا يكون الهدى إلا بسابقة السعادة، لافتتاح السورة من ذكر الأشقياء بقصة إبليس وختمها بقصة بلعام، وكلاهما كفر على علم ولم ينفعه ما قد كان حصل عليه، ونبه تعالى عباده على الباب الذي أتى منه على بلعام بقوله سبحانه ولكنه أخلد إلى الأرض واتبع هواه فأشار سبحانه إلى أن اتباع الأهواء أضل كل ضلال، نبهوا على ما فيه الحزم من ترك الأهواء جملة فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسألونك عن الأنفال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 1] الآية، فكان قد قيل لهم: اتركوا ما ترون أنه حق واجب لكم، وفوضوا في أمره لله وللرسول، فذلك أسلم لكم وأحزم في ردع أغراضكم وقمع شهواتكم وترك أمور ربكم وقد ألف في هذه الشريعة السمحة البيضاء حسم الذرائع كثيراً وإقامة مظنة الشيء مقامه كتحريم الجرعة من الخمر والقطرة، والخطبة في العدة واعتداد النوم الثقيل ناقضاً، فهذه مظان لم يقع الحكم فيها على ما هو لأنفسها ولا بما هي كذا، بل بما هي مظان ودواع لما منع لعينه أو استوجب حكماً لعينه وعلته الخاصة به، ولما أمر المسلمون بحل أيديهم عن الأنفال يوم بدر إذ كان المقاتلة قد هموا بأخذها وحدثوا أنفسهم بالأنفراد بها ورأوا أنها من حقهم وأن من لم يباشر قتالاً من الشيوخ ومن انحاز منه لمهم فلا حق له فيها، ورأى الآخرون أيضاً أن حقهم فيها ثابت لأنهم كانوا فيه للمقاتلين عدة وملجأ وراء ظهورهم، كان ما أمرهم الله به من تسليم الحكم في ذلك إلى الله رسوله من باب حسم الذرائع لأن تمشية أغراضهم في ذلك- وإن تعلق كل من الفريقين بحجة- مظنة لرئاسة النفوس واستسهال اتباع الأهواء، فأمرهم الله بالتنزه عن ذلك والتفويض الله ولرسوله فإن ذلك أسلم لهم وأوفى لدينهم وأبقى في إصلاح ذات البين وأجدى في الأتباع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله وأصلحوا ذات بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 1] الآية، ثم ذكروا بما ينبغي لهم يلتزموا فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 2]- إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادتهم إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 2] ثم نبهوا على أن أعراض الدنيا من نفل أو غيره لا ينبغي للمؤمن أن يعتمد عليه اعتماداً يدخل عليه ضراراً من الشرك أو التفاتاً إلى غير الله سبحانه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى ربهم يتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم ذكروا بما وصف به المتقين من الصلاة والإنفاق ثم قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المؤمنون حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تنبيهاً على أن من قصر في هذه الأحوال ولم يأت بها على كمالها لم يخرج عن الإيمان ولكن ينزل عن درجة الكمال بحسب تقصيره، وكان في هذا إشعار بعذرهم في كلامهم في الأنفال وأنهم قد كانوا في مطلبهم على حالة من الصواب وشرب من التمسك والأتباع، ولكن أعلى الدرجات ما بين لهم ومنحوه، وأنه الكمال والفوز، ثم نبههم سبحانه بكيفية أمرهم في الخروج إلى بدر وودهم أن غير ذات الشوكة تكون لهم وهو سبحانه يريهم حسن العاقبة فيما اختاره لهم، فقد كانوا تمنوا لقاء العير، واختاروا ذلك على لقاء العدو ولم يعلموا ما وراء ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويريد الله أن يحق الحق بكلماته ويقطع دابر الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 7] إلى ما قصه تعالى عليهم من اكتنافهم برحمته وشمول ألطافه وآلائه وبسط نفوسهم ونبههم على ما يثبت يقينهم ويزيد في إيمانهم، ثم أعلم أن الخير كله في التقوى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن تتقوا الله يجعل لكم فرقاناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 29] الاية، وهذا الفرقان هو الذي حرمه إبليس وبلعام، فكان منهما ما تقدم من اتباع الأهواء القاطعة لهم عن الرحمة، وقد تضمنت الآية حصول خير الدنيا والآخرة بنعمة الاتقاء، ثم أجمل الخيران معاً في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 29] بعد تفصيل ما إليه إسراع المؤمنين من الفرقان والتكفير والغفران، ولم يقع التصريح بخيري الدنيا الخاص بها مع اقتضاء الآية إياه تنزيهاً للمؤمن في مقام إعطاء الفرقان وتكفير السيئات، والغفران من ذكر متاع الدنيا التي هي لهو ولعب فلم يكن ذكر متاعها الفاني ليذكر مفصلاً مع ما لا يجانسه ولا يشاكله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الدار الآخرة لهي الحيوان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[العنكبوت: 64] ثم التحمت الآي، ووجه آخر وهو أنه تعالى لما قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قرئ القرآن فاستمعوا له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بيَّن لهم كيفية هذا الاستماع وما الذي يتصف به المؤمن من ضروبه فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون الذين إذا ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 2] الآية، فهؤلاء لم يسمعوا بآذانهم فقط، ولا كانت لهم آذان لا يسمعون بها ولا قلوب لا يفقهون بها، ولو كانوا كذا لما وجلت وعمهم الفزع والخشية وزادتهم الآيات إيماناً، فإذن إنما يكون سماع المؤمن هكذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين قالوا سمعنا وهم لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 21] ولما كان هؤلاء إنما أتى عليهم من اتباع أهوائهم والوقوف مع أعراضهم وشهواتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأخذون عرض هذا الأدنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 169]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنه أخلد إلى الأرض واتبع هواه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 176] وهذه بعينها كانت آفة إبليس، رأى لنفسه المزيد واعتقد لها الحق ثم اتبع هذا الهوى حين قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم أكن لأسجد لبشر خلقته من صلصال من حمأ مسنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحجر: 33] فلما كان اتباع الهوى أصلاً في الضلال وتنكب الصراط المستقيم، أمر المؤمنين بحسم باب الأهواء، والتسليم فيما لهم به تعلق وغن لم يكن هوى مجرداً لكنه مظنة تيسير لاتباع الهوى، فافتتحت السورة بسؤالهم عن الأنفال وأخبروا أنها لله ورسوله، يحكم فيها ما يشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واحذروا الأهواء التي أهلكت من قص عليكم ذكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصلحوا ذات بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>برفع التنازع، وسلموا لله ولرسوله، وإلا لم تكونوا سامعين وقد أمرتم أن تسمعوا السماع الذي عنه ترجى الرحمة، وبيانه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيات، ووجه آخر وهو أن قصص بني إسرائيل عقب بوصاة المؤمنين وخصوصاً بالتقوى وعلى حسب ما يكون الغالب فيما يذكر من أمر بني إسرائيل، ففي البقرة أتبع قصصهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تقولوا راعنا وقولوا انظرنا واسمعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 104] ولما كان قصصهم مفتتحاً بذكر تفضيلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني إسرائيل اذكروا نعمتي التي أنعمت عليكم وأني فضلتكم على العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>افتتح خطاب هذه الأمة بما يشعر بتفضليهم، وتأمل ما بين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأمر أولئك بالإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمنوا بما أنزلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 41] وأمر هؤلاء بتعبد احتياطي فقيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقولوا انظرنا واسمعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 104] ثم أعقبت البقرة بآل عمران وافتتحت ببيان المحكم والمتشابه الذي من جهته أتى على بني إسرائيل في كثير من مرتكباتهم، ولما ضمنت سورة آل عمران من ذكرهم ما ورد فيها، أعقبت بقوله تعالى؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن تطيعوا فريقاً من الذين أوتوا الكتاب يردوكم بعد إيمانكم كافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 100] ثم أعقبت السورة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس اتقوا ربكم الذي خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 1] وعدل عن الخطاب باسم الإيمان للمناسبة، وذلك أن سورة آل عمران خصت من مرتكبات بني إسرائيل بجرائم كقولهم في الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء أهدى من الذين آمنوا سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 51] فهذا بهت، ومنها قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله فقير ونحن أغنياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 181] إلى ما تخلل هاتين من الآيات المنبئة عن تعمدهم الجرائم، فعدل عن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليكون أوقع في الترتيب وأوضح مناسبة لما ذكر، ولما ضمنت سورة النساء قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبظلم من الذين هادوا حرمنا عليهم طيبات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 160]- إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكلهم أموال الناس بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 161] أتبعت بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا أوفوا بالعقود</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 51] ثم ذكر لهم ما أحل لهم وحرم عليهم ليحذروا مما وقع فيه أولئك، فعلى هذا لما ضمنت سورة الأعراف من قصصهم جملة، وبين فيها اعتداءهم، وبناه على اتباع الأهواء والهجوم على الأغراض، طلب هؤلاء باتقاء ذلك والبعد عما يشبهه جملة، فقيل في آخر السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين اتقوا إذا مسهم طائف من الشيطان تذكروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 201] ثم افتتحت السورة الأخرى بصرفهم عما لهم به تعلق وإليه تشبث يقيم عذرهم شرعاً فيما كان منهم، فكان قد قيل لهم: ترك هذا أعلم وأبعد عن اتباع الأهواء، فسلموا في ذلك الحكم لله ورسوله واتقوا الله، ثم تناسج السياق والتحمت الآي، وقد تبين وجه اتصال الأنفال بالأعراف من وجوه، والحمد لله- انتهى.</span></p><p id="98.pAjrx">ولما أخبر تعالى بما هو الحق من أن إرادتهم بل ودادتهم إنما كانت منصبة إلى العير لا إلى النفير، تبين أنه لا صنع لهم فيما وقع إذ لو كان لكان على ما أرادوا، فلا حظ لهم في الغنيمة إلا ما يقسمه الله لهم لأن الحكم لمراده لا لمراد غيره، فقال تعالى عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتودون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويريد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما له من العز والعظمة والعلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي يثبت في عالم الشهادة الثابت عنده في عالم الغيب، وهو هنا إصابة ذات الشوكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي أوحاها إلى نبيه صلى الله عليه وسلم أنهم يهزمون ويقتلون ويؤسرون، وأن هذا مصرع فلان وهذا مصرع فلان، ليعلي دينه ويظهر أمره على كل أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقطع دابر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما يقطع أولهم، أي يستأصلهم بحيث لا يبقى منهم أحد يشاقق أهل حزبه فهو يدبر أمركم على ما يريد، فلذلك اختار لكم ذات الجد والشوكة ليكون ما وعدكم به من إعلاء الدين وقمع المفسدين بقطع دابرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو دينه القيم وفيه فوز الدارين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويبطل الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو كل ما خالفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين يقطعون ما أمر الله به أن يوصل ويكسر قوتهم بضعفكم ويفني كثرتهم بقلتكم ويمحق عزهم بذلتكم فيظهر علو أمره ويخضع الأعناق لذكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ظرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تستغيثون ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تطلبون إغاثة المحسن إليكم، وهو بدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يعدكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو من البيان لكراهتهم لقاء ذات الشوكة بشدة جزعهم الموجب لهم الاستغاثة مع إسفار العاقبة عن أن الخير فيما كرهوه، وأنه أحق الحق وأظهر الدين وأوهن أمر المشركين.</span></p><p id="98.nLNG7">ولما أسرع سبحانه الإجابة، دل على ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأوجد الإجابة إيجاد من هو طالب لها شديد الرغبة فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغاية ما تريدون تثبيتاً لقلوبكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممدكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجد المدد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإمدادكم، ولعله حول العبارة لما في التصريح بضميره من العظمة والبركة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بألف من الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مردفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متبعين بأمثالهم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:10-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-10" data-v="8:10">وَمَا جَعَلَهُ اللَّهُ إِلَّا بُشْرَى وَلِتَطْمَئِنَّ بِهِ قُلُوبُكُمْ وَمَا النَّصْرُ إِلَّا مِنْ عِنْدِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/10" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-11" data-v="8:11">إِذْ يُغَشِّيكُمُ النُّعَاسَ أَمَنَةً مِنْهُ وَيُنَزِّلُ عَلَيْكُمْ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً لِيُطَهِّرَكُمْ بِهِ وَيُذْهِبَ عَنْكُمْ رِجْزَ الشَّيْطَانِ وَلِيَرْبِطَ عَلَى قُلُوبِكُمْ وَيُثَبِّتَ بِهِ الْأَقْدَامَ</span><a class="vn" href="/quran/8/11" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-12" data-v="8:12">إِذْ يُوحِي رَبُّكَ إِلَى الْمَلَائِكَةِ أَنِّي مَعَكُمْ فَثَبِّتُوا الَّذِينَ آَمَنُوا سَأُلْقِي فِي قُلُوبِ الَّذِينَ كَفَرُوا الرُّعْبَ فَاضْرِبُوا فَوْقَ الْأَعْنَاقِ وَاضْرِبُوا مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/12" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-13" data-v="8:13">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَنْ يُشَاقِقِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/13" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.kB8OD">ولما كانت نصرة المسلمين في هذه الغزوة ظاهرة جداً، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما جعله الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي الإمداد والوعد به على ما له سبحانه من العظمة التي من راقبها لم يهب شيئاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بشرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتستبشر به نفوسكم، ولم يحتج إلى تقييد بأن يقال: لكم، وأما في قصة أحد فقد كان المقتول منهم أكثر من المقتول من الكفار فلولا قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لربما طرق بعض الأوهام حين سماع أول الكلام أن الإمداد بشرى للكفار.</span></p><p id="98.ELyjv">ولما كان الذي وقع الحكم به هنا على الإمداد أنه بشرى نفسه من غير قيد، علم أن العناية به أشد، فكان المحكوم به الطمأنينة كذلك، فكان أصل الكلام: إلا بشرى هو وطمأنينة هو، فلذلك وجب تقديم ضميره في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على القلوب تأكيداً لأمره وتفخيماً لشأنه، وإشارة إلى إتمامه على عادة العرب في تقديم ماهم به أعنى وهو عندهم أهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتطمئن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وطمأنينة لتطمئن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده من غير نظر إلى شيء من قوتكم ولا غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالآية من الاحتباك، وأما في قصة أحد فلما قيدت البشرى بالإمداد بلكم لما تقدم، علم الطمأنينة كذلك، فكان الأنسب تأخير ضميره وتقديم القلوب الملابسة لضميرهم موازنة لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.qx1WO">ولما كان ذلك مفهماً أن النصر ليس إلا بيده وأن شيئاً من الإمداد أو غيره لا يوجب النصر بذاته، صرح به في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما النصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاصلاً وموجوداً بالملائكة وغيرهم من الأسباب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأن له وحده صفات الكمال، فما عنده ليس منحصراً في الإمداد بالملائكة فالنصر وإن كان بها فليس من عندها، فلا تعتمدوا على وجودها ولا تهنوا بفقدها اعتماداً عليه سبحانه خاصة، فإن ما عنده من الأسباب لا يحيط به علماً، هذا إذا أراد النصر بالأسباب، وإن أراد بغير ذلك فعل فكان التعبير بعند لإفهام ذلك.</span></p><p id="98.mKp5b">ولما كانت هذه الغزوة في أول الأمر، وكانوا بعد بروز الوعد الصادق لهم بإحدى الطائفتين كارهين للقاء ذات الشوكة جداً، ثم وقع لهم ما وقع من النصر، كان المقام مقتضياً لإثبات عزة الله وحكمته على سبيل التأكيد إعلاماً بأن صفات الكمال ثابتة له دائماً، فهو ينصر من صبر واتقى بعزته، ويحكم أمره على أتم وجه بحكمته، هذا فعله دائماً كما فعل في هذه الغزوة فلذلك قال معللاً لما قبله مؤكداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو في غاية الامتناع والقهر لمن يريد قهره أزلاً وأبد. لا يغلب ولا يحوج وليه إلى زيادة العدد ولا نفاسة العدد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا قضى أمراً كان في غاية الإتقان والإحكام، فلا يستطيع أحد نقص شيء منه، هذا له دائماً، فهو يفعل في نصركم هكذا مهما استأنستم إلى بشراه ولم تنظروا إلى قوتكم ولا غيرها مما سواه فلا تقلقوا إذا أمركم بالهجوم على البأس ولو كان فيه لقاء جميع الناس.</span></p><p id="98.B0vW8">ولما أكد هنا، لم يحتج إلى إعادة تأكيده في آل عمران فقيل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 126] أي الذي أخبركم عن عزته وحكمته في غزوة بدر بما يليق بذلك المقام من التأكيد، وأخبركم أنكم إن فاديتم الأسرى قتل منها في العام المقبل مثل عددهم، فوقوع الأمر على ما قال مغن عن التأكيد، ولم يكن أحد من المسلمين في أحد متردداً في اللقاء ولا هائباً له الإ ما وقع من الهم بالفشل من الطائفتين والعصمة منه في الحال، وقد مضى في آل عمران لهذا مزيد بيان.</span></p><p id="98.DM1bj">ولما ذكر البشرى والطمأنينة بالإمداد، ناسب أن يذكر لهم أنه أتبع القول الفعل فألقى في قلوبهم بعزته وحكمته الطمأنينة والأمن والسكينة بدليل النعاس الذي غشيهم في موضع هو أبعد الأشياء عنه وهو موطن الجلاد ومصاولة الأنداد والتيقظ لمخاتلة أهل العناد، وكذا المطر وأثره، فقال مبدلاً أيضاً من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يعدكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو معلقاً بالنصر أو بما في الظرف من رائحة الفعل مصوراً لعزته وحكمته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يغشاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفتح حرف المضارعة في قراءة ابن كثير وأبي عمرو فالفاعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النعاس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وضم الباقون الياء، وأسكن نافع الغين وفتحها الباقون وشددوا الشين المكسورة، فالفاعل في القراءة الأولى مفعول هنا، والفاعل ضمير يعود على الله، ولما ذكر هذه التغشية الغريبة الخارقة للعوائد، ذكر ما فعلت لأجله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ذلك خارقاً للعادة، جاء الوصف بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحكمته لأنه لا ينام في مثل تلك الحال إلا الآمن، ويمنع عنكم العدو وأنتم نائمون بعزته، ولم يختلف فاعل، الفعل المعلل في القراءات الثلاث لأن كون النعاس فاعلاً مجاز، ويصح عندي نصبها على الحال.</span></p><p id="98.ZVqwO">ولما كان النعاس آية الموت، ذكر بعده آية الحياة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينزل عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحقق كونه مطراً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ووقع في البيضاوي وأصله وكذا تفسير أبي حيان أن المشركين سبقوا إلى الماء وغلبوا عليه، وليس كذلك بل الذي سبق إلى بدر وغلب على مائها المؤمنون كما ثبت في صحيح مسلم وغيره، فيكون شرح القصة أنم مطروا في المنزل الذي ساروا منه إلى بدر فحصل للمسلمين منه ما ملؤوا منه أسقيتهم فتطهروا من حدث أو جنابة ولبد لهم الرمل وسهل عليهم المسير، وأصاب المشركين ما زلق أرضهم حتى منعهم المسير، فكان ذلك سبباً لسبق المسلمين لهم إلى المنزل وتمكينهم من بناء الحياض وتغوير ما وراء الماء الذي نزلوا عليه من القلب كما هو مشهور في السير، ويكون رجز الشيطان وسوسته لهم بالقلة والضعف والتخويف بكثرة العدو، والربط على القلوب طمأنينتهم وطيب نفوسهم بما أراهم من الكرامة كما يوضح ذلك جميعه قول ابن هشام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينزل عليكم من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ماء للمطر الذي أصابهم تلك الليلة، فحبس المشركين أن يسبقوا إلى الماء وخلى سبيل المؤمنين إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليطهركم به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل درن، وابتدأ من فوائد الماء بالتطهير لأنه المقرب من صفات الملائكة المقربين من حضرات القدس وعطف عليه- بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذهب عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا عن غيركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجز الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغير لام ما هو لازم له، وهو العبد الذي كان مع الحدث الذي منه الجنابة المقربة من الخبائث الشيطانية بضيق الصدر والشك والخوف لإبعاد من الحضرات الملائكة</span><span>«لا تدخل الملائكة بيتاً فيه جنب»</span><span class="orphaned-text">والرجز يطلق على القذر وعبادة الأوثان والعذاب والشرك، فقد كان الشيطان وسوس لهم، ولا شك أن وسوسته من أعظم القذر فإنها تجر من تمادى معها إلى كل ما ذكر؛ ثم عطف عليه ما تهيأ له القلب من الحكم الإلهية وهو إفراغ السكينة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليربط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالصبر واليقين.</span></p><p id="98.GGoQ7">ولما كان ذلك ربطاً محكماً غالباً عالياً، عبر فيه بأداة الاستعلاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد إسكانها الوثوق بلطفه عند كل ملمة حتى امتلأت من كل خير وثبت فيها الربط، فشبهها بجراب ملئ شيئاً ثم ربط رأسه حتى لا يخرج من ذلك الذي فيه شيء، وأعاد اللام إشارة إلى أنه المقصد الأعظم وما قبله وسيلة إليه وعطف عليه بغير لام لازمه من التثبيت فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالربط بالمطر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأقدام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لعدم الخوف فإن الخائف لا تثبت قدمه في المكان الذي يقف به، بل تصير رجله تنتقل من غير اختيار أو بتلبيد الرمل.</span></p><p id="98.wXDVO">ولما ذكر حكمة الإمداد وما تبعه من الآثار المثبتة للقلوب والأقدام، ذكر ما أمر به المدد من التثبيت بالقول والفعل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بدلاً ثالثاً من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يعدكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو ظرفاً ليثبت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوحي ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بجميع ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين أن النصر منه لا من المدد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني معكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ومن كنت معه كان ظافراً بجميع مأموله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأنواع التثبيت من تكثير سوادهم وتقوية قلوبهم وقتال أعدائهم وتقليلهم في أعينهم وتحقير شأنهم؛ ثم بيّن المعية بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سألقي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوعد لا خلف فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوب الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرعب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا يكون لهم ثبات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضربوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المؤمنون من الملائكة والبشر غير هائبين بسبب ذلك.</span></p><p id="98.boPlx">ولما كان ضرب العنق والراس أوحى مهلك للإنسان، وكان العنق يستر في الحرب غالباً، عبر بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوق الأعناق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرؤوس أو أعالي الأعناق منهم لأنها مفاصل ومذابح.</span></p><p id="98.qDM1Y">ولما كان إفساد الأصابع أنكى ما يكون بعد ذلك لأنه يبطل قتال المضروب أو كمال قتاله، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضربوا منهم كل بنان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فإنه لا مانع من ذلك لكوني معكم، ثم علل تسليطهم عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التسليط العظيم، وأخبر عنه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي تلبسوا الآن بالكفر ولو كانوا ممن يقضي بايمانه بعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي لا يطاق انتقامه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلبوا أن يكونوا بمخالفة الأوامر والنواهي في شق غير الذي فيه حزب الهدى في مكر منهم وخداع، وشاقوه باشتهار السيف جهراً- ثم بين ما لفاعل ذلك، فقال عاطفاً على تقديره: فمن شاق الله ورسوله فافعلوا به ذلك، فإني فاعل به ما فعلت بهؤلاء، وأظهر الإدغام في المضارع لأن القصة للعرب وأمرهم في عداوتهم كان بعد الهجرة شديداً ومجاهرة، وأدغم في الماضي لأن ما مضى قبلها كان ما بين مساترة بالمماكرة ومجاهرة بالمقاهرة، وعبر بالمضارع ندباً إلى التوبة بتقييد الوعيد بالاستمرار، وأدغم في الحشر في الموضعين لأن القصة لليهود وأمرهم كان ضعيفاً ومساترة في مماكرة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاقق الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله فلا أمر لأحد معه ويشاقه سراً أو جهراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن يكون في شق غير الشق الذي يرضيانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له هذه الصفة، فليتوقع مشاققه عذابه، فالآية من الاحتباك: ذكر الفعل المدغم أولاً دليل على حذف المظهر ثانياً، والمظهر ثانياً على حذف المدغم أولاً.</span></p><p id="98.D7lOK">ولما ختم الآية ببيان السبب الموجب لإهانة الذين كفروا وبما له من الوصف العظيم، أتبعه ما يقول لهم لبيان الحال عند ذلك بقوله التفاتاً إليهم لمزيد التبكيت والتوبيخ.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:14-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-14" data-v="8:14">ذَلِكُمْ فَذُوقُوهُ وَأَنَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/8/14" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-15" data-v="8:15">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا زَحْفًا فَلَا تُوَلُّوهُمُ الْأَدْبَارَ</span><a class="vn" href="/quran/8/15" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-16" data-v="8:16">وَمَنْ يُوَلِّهِمْ يَوْمَئِذٍ دُبُرَهُ إِلَّا مُتَحَرِّفًا لِقِتَالٍ أَوْ مُتَحَيِّزًا إِلَى فِئَةٍ فَقَدْ بَاءَ بِغَضَبٍ مِنَ اللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/16" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-17" data-v="8:17">فَلَمْ تَقْتُلُوهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ قَتَلَهُمْ وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى وَلِيُبْلِيَ الْمُؤْمِنِينَ مِنْهُ بَلَاءً حَسَنًا إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/17" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-18" data-v="8:18">ذَلِكُمْ وَأَنَّ اللَّهَ مُوهِنُ كَيْدِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/18" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-19" data-v="8:19">إِنْ تَسْتَفْتِحُوا فَقَدْ جَاءَكُمُ الْفَتْحُ وَإِنْ تَنْتَهُوا فَهُوَ خَيْرٌ لَكُمْ وَإِنْ تَعُودُوا نَعُدْ وَلَنْ تُغْنِيَ عَنْكُمْ فِئَتُكُمْ شَيْئًا وَلَوْ كَثُرَتْ وَأَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/19" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-20" data-v="8:20">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَا تَوَلَّوْا عَنْهُ وَأَنْتُمْ تَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/20" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-21" data-v="8:21">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ قَالُوا سَمِعْنَا وَهُمْ لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/21" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو سبحانه بما له من هذا الوصف الهائل يذيق عدوه من عذابه ما لا طاقة لهم به ولا يدان، فيصير لسان الحال مخاطباً لهم نيابة عن المقال: الأمر الذي حذرتكم منه الرسل وأتتكم به الكتب وكنتم تستهزئون به أيها الكفرة هو هذا الأمر الشديد وقعه البعيد على من ينزل عليه دفعه دهمكم، فما لكم لا تدافعونه! كلا والله شغل كلاًّ ما قابله ولم يقدر أن يزاوله.</span></p><p id="98.OZKGJ">ولما كان ما وقع لهم في وقعة بدر من القتل والأسر والقهر يسيراً جداً بالنسبة إلى ما لهم في الآخرة، سماه ذوقاً لأنه يكون بالقليل ليعرف به حال الكثير فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذوقوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي باشروه قهراً مباشرة الذائق واعلموا أنه بالنسبة إلى ما تستقبلونه كالمذوق بالنسبة إلى المذوق لأجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والأمر الذي أتتكم به الرسل والكتب أن لكم مع هذا الذي ذقتموه في الدنيا، هكذا كان الأصل ولكنه أظهر تعميماً وتعليقاً بالوصف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على كفرهم وإن لم يظهروا المشاققة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو مواقعكم وهو أكبر وسترون.</span></p><p id="98.ZNW5Z">ولما قرر إهانتهم في الدنيا والآخرة بما حسر عليهم القلوب، حسن أن يتبع ذلك نهي من ادعى الإيمان عن الفرار منهم وتهديد من نكص عنهم بعد هذا البيان وهو يدعي الإيمان فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما أتاهم من عند ربهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لقيتم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بآيات ربهم فشاققوه، وعبر عن حال لقائهم بالمصدر مبالغة في التشبيه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زحفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حال كونهم زاحفين محاربين وهم من الكثرة بحيث لا يدرك من حركتهم- وإن كانت سريعة- إلا مثلل الزحف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تولوهم الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هرباً منهم وإن كنتم أقل منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الأغلب في وقوع القتال النهار، وكان التولية مما لا يكون الظرف معياراً له لأنها مما لا يمتد زمنه، فالعصيان يقع بمجرد الالتفات بقصد الفرار، والتمادي تكرير أمثال، لا شرط في صحة إطلاق الاسم، عبر باليوم، وجرده عن في ندباً إلى الكر بعد الفر مع عدم الالتباس، فإن الظرف لا يكون معياراً للفعل إلا إذا كان ممتد الزمان كالصوم فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ لقيتم على هذه الحالة في أيّ وقت كان من أوقات القتال من ليل كان أو نهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دبره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجعل ظهره إليهم لشيء من الأشياء تولية لا يريد الإقبال إلى القتال منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حال كونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متحرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو الحال التحرف، وهو الزوال عن جهة الاستواء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقتال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتسهل له إلا بذلك يخيل إلى عدوه أنه منهزم خداعاً له ثم يكر عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو متحيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متنقلاً من حيز إلى آخر ومتنحياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جماعة أخرى من أهل حزبه هم أهل لآن يرجع إليهم ليستعين بهم أو يعينهم.</span></p><p id="98.NJxDr">ولما كان هذا محل توقع السامع للجواب وتفريغ ذهنه له، أجاب رابطاً بالفاء إعلاماً بأن الفعل المحدث عنه سبب لهذا الجزاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد باء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغضب من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي الحائز لجميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواه جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تتجهمه كما أنه هاب تجهم الكفار ولقاء الوجوه العابسة بوجه كالح عابس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس المصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا إذا لم يزد الكفار عن الضعف- كما سيأتي النص به.</span></p><p id="98.Gy8On">ولما تقدم إليهم في ذلك، علله بتقرير عزته وحكمته، وأن النصر ليس إلا من عنده، فمن صح إيمانه لم يتوقف عن امتثال أوامره، فقال مسبباً عن تحريمه الفرار وإن كان العدو كثيراً، تذكيراً بما صنع لهم في بدر، ليجريهم على مثل ذلك، ومنعاً لهم من الإعجاب بما كان على أيديهم في ذلك اليوم من الخوارق <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم تقتلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حلَّ على المدبر الغضب لأنه تبين لكل مؤمن أنه تعالى لا يأمر أحداً إلا بما هو قادر سبحانه على تطويقه له، فإنه قد وضح مما يجري على قوانين العوائد أنكم لم تقتلوا قتلى بدر وإن تعاطيتم أسباب قتلهم، لأنكم لم تدخلوا قلوب ذلك الجيش العظيم الرعب الذي كان سبب هزيمتهم التي كانت سبب قتل من قتلتم، لضعفكم عن مقاومتهم في العادة، وفيه مع ذلك زجر لهم عن أن يقول أحد منهم على وجه الافتخار: قتلت كذا وكذا رجلاً وفعلت كذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله فلا يخرج شيء عن مراده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأن هزمهم لكم لما رأوا الملائكة وامتلأت أعينهم من التراب الذي رماهم به صلى الله عليه وسلم وقلوبهم جزعاً حتى تمكنتم من قتلهم خرق عادة كان وعدكم بها، فصدق مقاله وتمت أفعاله.</span></p><p id="98.ZWjm8">ولما رد ما باشروه إليه سبحانه، أتبعه ما باشره نبيه صلى الله عليه وسلم دلالة على ذلك لأنه صلى الله عليه وسلم لما رأى قريشاً مقبلة قال: اللهم! هذه قريش قد أقبلت بخيلائها وفخرها تحادك وتكذب رسولك، فقال جبرائيل عليه السلام: خذ قبضة من تراب فأرمهم بها، ففعل فملأت أعينهم فانهزموا فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا سيد المؤمنين الرمل في أعين الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ رميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعت صورة قذفه من كفك، لأن هذا الأثر الذي وجد عن رميك خارق للعادة، فمن الواضح أنه ليس فعلك، وهذا هو الجواب عن كونه لم يقل: فلم تقتلوهم إذ قتلتموهم، لأن زهوق النفس عن الجراح المثخن هو العادة، فهم الذين قتلوهم حين باشروا ضربهم، فلا يصح: فلم تقتلوهم حتى قتلتموهم، والمنفيّ إنما هو السبب المتقدم على القتل الممكن من القتل، وهو تسكين قلوبهم الناشئ عند إقدامهم وإرعاب الكفار الناشئ عند ضعفهم وانهزامهم الممكن منهم، فالمنفي عنهم البداية والمنفي عنه صلى الله عليه وسلم الغاية، أو أن الملائكة عليهم السلام لما باشرت قتل بعضهم صح أن ينفي عنهم قتل المجموع مطلقاً، أو أنهم لما افتخر بعضهم بقتل من قتل نفاه سبحانه عنهم مطلقاً لأن مباشرتهم لقتل من قتل في جنب ما أعد لهم من الأسباب وأيدهم به من الجنود عدم، وأما النبي صلى الله عليه وسلم فإنه فعل ما أمر به من رمي الرمل ولم يعد فعله ولا ذكره، فأثبته سبحانه له مع نفي تأثيره عنه وإثباته لمن إليه ترجع الأمور تأديباً منه سبحانه لهذه الأمة، أي لا ينظر أحد إلى شيء من طاعته، فإنا قد نفينا هذا الفعل العظيم عن أكمل الخلق مع أنه عالم مقر بأنه منا فليحذر الذي يرى له فعلاً من عظيم سطواتنا، ولكن لينسب جميع أفعاله الحسنة إلى الله تعالى كما نسب الرمي إليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا راد لأمره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه الذي أوصل أثره بما كان هازماً للكفار، فعل ذلك كله ليبلي الكفار منه بأيدي من أراد من عباده بلاء عاقبته سيئة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليبلي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاء حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من النصر والغنيمة والأجر، ومادة بلاء يائية أو واوية بأيّ ترتيب كان تدور على الخلطة، وتارة تكون مطلقة نحو أبلاه عذراً، وتارة بكثرة ومحاولة وعناء وهو أغلب أحوال المادة، وتارة تكون للامتحان وأخرى لغيره، وماأباليه بالة- أظنه من البال الذي هو الخاطر فهو من بول لا بلو، أجوف لا من ذوات الأربعة، ومعناه: ما أفاعله بالبال، أي ما أكترث به فما أصرف خاطري إلى مخالطة أحواله حيث يصرف خاطره إليّ أي ما أفكر في أمره لهوانه عليّ وسيأتي بسط معاني المادة إن شاء الله تعالى في سورة يوسف عليه السلام عند قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما بال النسوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 50] وهذه المادة معناها ضد الدعة، لأن هذه يلزمها شغل الخاطر الذي عنه ينشأ التعب بمدافعة الملابس، والدعة يلزمها هدوء السر وفراغ البال الذي هو منشأ الراحة، فمعنى الآية أنه تعالى فعل ذلك من الإمكان من إذلال الكفار ليخالطهم من شؤونه ما يكون لهم في مدافعته عاقبة سيئة، وليخالط المؤمنين من ذلك ما يكون لهم في مزاولته عاقبة حسنة بل أحسن من الراحة، لأنه يفضي بهم إلى راحة دائمة، والدعة تقضي إلى تعب طويل- والله موفق.</span></p><p id="98.PMAPl">ولما ثبت بما مضى أن له تعالى الأفعال العظيمة والبطشات الجسمية. ودلت أقوال من قال من المؤمنين: إنا لم نتأهب للقاء ذات الشوكة، على ضعف العزائم؛ ختم الآية بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سميع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأقوالكم من الاستعانة في المعونة على النصرة وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعزائمكم وإن لم تتكلموا بها، فهو يجازي المؤمن على حسب إيمانه والكافر على ما يبدي ويخفي من كفرانه، الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العظيم الشأن البعيد المتناول الذي أمركم فيه بأوامره ونهاكم به عن مناهيه وأبلاكم فيه البلاء الحسن، وأراكم بأعينكم توهينه لهذه الطائفة التي قصدتكم وأنتم عندها أكلة جزور وعصفور بين يدي صقور، وبين لكم من علل ذلك وعجائب مقدوره ما لم يبق معه عذر لمؤمن، فألزموا طاعته وسابقوا في طاعة رسوله ولا تنظروا في عاقبة شيء مما يأمر به، فإنه ما ينطق عن الهوى بل إنما يأمر عنا، ونحن لم نأمر بشيء إلا بعد تدبيره على أحكم الوجوه وأتقنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والأمر أيضاً أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحاوي لجميع صفات العز والعظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مضعف إضعافاً شديداً ثابتاً دائماً أبداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيد الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في الكفر جميعهم، فلا تهنوا في ابتغاء القوم وإن نالكم قرح فإنا نجعله لكم تطهيراً وللكافرين تدميراً والعاقبة للتقوى، فنطلعكم على عوراتهم ونلقي الرعب في قلوبهم ونفرق كلمتهم وننقض ما أبرموا.</span></p><p id="98.EL1wZ">ولما تضمن ذلك إيقاع الإهانة بالكفار بهذه الوقعة، والوعد بإلزامهم الإهانة فيما يأتي، كان ذلك مفصلاً للالتفات إلى تهديدهم في قالب استجلائهم والاستهزاء بهم وتفخيم أمر المؤمنين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تستفتحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسألوا الفتح أيها الكفار بعد هذا اليوم كما استفتحتم في هذه الوقعة عند أخذكم أستار الكعبة وقت خروجكم بقولكم: اللهم انصر أهدى الحزبين، وأكرم الجندين، وأعلى الفئتين، وأفضل الدينين، ووقت ترائي الجمعين؛ بقول أبي جهل: اللهم أقطعنا للرحم وآتانا بما لا يعلم فأحنه الغداة؛ أتاكم الفتح كما أتاكم في هذا اليوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في هذا اليوم بنصر المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي استفتحتم له لأنهم أهدى الفئتين وأكرم الطائفتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تنتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد هذا عن مثل هذه الأقوال والأفعال المتضمنه للشك أو العناد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو خير لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد رأيتم دلائل ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى المغالبة لأنكم لم تنتهوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى خذلانكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تغني عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أبداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فئتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جماعتكم التي ترجعون إليها للاعتزاز بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الإغناء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كثرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الله على الكافرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في الإيمان، ولعله عبر المستقبل في الشرط والماضي في الجزاء إشارة إلى أنكم استفتحتم في بدر وجاءكم من الفتح ما رأيتم، فإن كان أعجبكم فألزموه في المستقبل، فإني لا أجيئكم أبداً ما دمتم على حالكم إلا بما جئتكم به يومئذ، والفتح يحتمل أن يكون بمعنى النصر فيكون تهكماً بهم، وأن يكون بمعنى القضاء.</span></p><p id="98.NLjk3">ولما كان سبب ما أحله بالكفار- من الإعراض عن إجابتهم فيما قصدوا من دعائهم ومن خذلانهم في هذه الوقعة وإيجاب مثل ذلك لهم أبداً- هو عصيانهم الرسول وتوليهم عن قبول ما يسمعونه منه من الروح؛ حذر المؤمنين من مثل حالهم بالتمادي في التنازع في الغنيمة أو غيرها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ادعوا ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أطيعوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العز والعظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تصديقاً لدعواكم الإيمان.</span></p><p id="98.Wv3MR">ولما كانت طاعة الرسول هي طاعة الله لأنه إنما يدعوه إليه وإنما خلقه القرآن، وحد الضمير فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تولوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الرسول في حال من الأحوال، في أمر من الأوامر من الجهاد وغيره، من الغنائم وغيرها، خف أو ثقل، سهل أو صعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي والحال أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكم سمع لما يقوله، أو وأنتم تصدقونه، لأن ارتكاب شيء من ذلك يكذب دعوى الإيمان وينطبق علىأحوال الكفار، وإلى ذلك إشارة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين قالوا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بآذاننا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يستجبون فكأنهم لم يسمعوا، لما انتفت الثمرة عد المثمر عدماً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-22" data-v="8:22">إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِنْدَ اللَّهِ الصُّمُّ الْبُكْمُ الَّذِينَ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/22" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-23" data-v="8:23">وَلَوْ عَلِمَ اللَّهُ فِيهِمْ خَيْرًا لَأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّوْا وَهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/23" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-24" data-v="8:24">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اسْتَجِيبُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُمْ لِمَا يُحْيِيكُمْ وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ الْمَرْءِ وَقَلْبِهِ وَأَنَّهُ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.emW6q">ولما كانت حال من هذا شأنه مشابهة لحال الأصم في عدم السماع لعدم الانتفاع به، والأبكم في عدم كلامه لعدم تكلمه بما ينفع، والعادم للعقل في عدم عقله لعدم انتفاعه به، قال معللاً لهذا النهي معبراً بأنسب الأشياء لما وصفهم به: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شر الدواب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي تدب على وجه الأرض، جعلهم من جنس الحشرات أو البهائم ثم جعلهم شرها.</span></p><p id="98.Z6g4k">ولما كان لهم من يفضلهم، وكانت العبرة بما عنده سبحانه، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع الكمال من إحاطة العلم والقدرة وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصم البكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطرش الخرس طرشاً وخرساً بالغين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد لهم عقل، ومن لم ينتفع بسماع الداعي كان كذلك.</span></p><p id="98.3Mrpx">ولما كان ذلك ربما دعا السامع إلى أن يقول: ما للقادر لم يقبل بمن هذا شأنه إلى الخير؟ أجاب بأنه جبلهم من أول الأمر- وله أن يفعل في مِلكه ومُلكه ما يريد- جبلة عريقة في الفساد، وجعل جواهرهم شريرة كجوهر العقرب التي لا تقبل التأديب بوجه ولا تمر بشيء إلا لسبته، فعلم سبحانه أنه لا خير فيهم فتركهم على ما علم منهم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو علم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبولاً للخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إسماعاً هو الإسماع، وهو ما تعقبه الإجابة المستمرة.</span></p><p id="98.dlVbg">ولما كان علم الله تعالى محيطاً، وجب أن يعلم كل ما كان حاصلاً، فكان عدم علمه بوجود الشيء من لوازم عدمه، فلا جرم كان التقدير هنا: ولكنه لم يعلم فيهم خيراً، بل علم أنه لا خير فيهم فلم يسمعهم هذا الإسماع <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم على هذه الحالة من عدم القابلية للخير إسماعاً قسرهم فيه على الإجابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد إجابتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت إعراضهم مرتدين على أعقابهم، ولم يستمروا على إجابتهم لماة جبلوا عليه من ملاءمة الشر ومباعدة الخير، فلم يريدوا الإسلام وأهله بعد إقبالهم إلا وهناً، وكما كان لأهل الردة الذين قتلوا مرتدين بعد أن كانوا دخلوا في الإسلام خوفاً من السيف ورغبة في المال وهو من وادي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ردوا لعادوا لما نهوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 28] فإن علم الله تعالى أربعة أقسام: جملة الموجودات، وجملة المعدومات، وأن كل واحد من الموجودات لو كان معدوماً كيف يكون حاله، وأن كل واحد من المعدومات لو كان موجوداً كيف يكون حاله، والقسمان الأولان علم بالواقع، والآخران علم بالقدر، والآية من القسم الأخير، ولعمري إنا دفعنا إلى زمان أغلب من فيه على قريب من هذا الأمر، أجرأ الناس على الباطل، وأثبتهم في المصاولة فيه، وأوسعهم حبلاً في التوصيل إليه، وأجبنهم عند الدعوة إلى الحق، وأسرعهم نكوصاً عند الإقدام بعد جهد عليه، وألكنهم عند الجدال له، فصار ما كان مقدراً مفروضاً حاصلاً وموجوداً، وكلمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هنا يحتمل أن تكون هي التي يعلق بها أمر على آخر هو بضده أولى فيكون المراد أن المعلق.</span></p><p id="98.3O1ar">وهو الثاني- موجود دائماً مثل قول عمر رضي الله عنه: نعم العبد صهيب رضي الله عنه! لو لم يخف الله لم يعصه، فالمراد هنا على هذا أنهم إذا كانوا يتولون مع الإسماع والإجابة، فتوليهم مع عدمهما أولى- نبه على ذلك الرازي، ويحتمل أن يكون على بابها من أن الجزءين بعدها منفيان، وانتفاء التولي إنما يكون خيراً إذا نشأ عن الإسماع المترتب على علم الخير فيهم، وأما عدمه لعدم إسماعهم الإسماع الموصوف لأنه لا خير فيهم فليس من الخير في شيء بل هو شر مخص، التولي المنفي عنهم ليس هو الموجود منهم، بل هو الناشئ عن الإسماع الموصوف فلا يناقض ادعاؤه تحقق عنادهم وعدم انقيادهم، وتحقيقه أن المنفي إنما هو زيادة التولي الناشئة عن الإسماع، فالمعنى: ولو أسمعهم لزادوا إعراضاً، فالمنفي في هذا السياق تلك الزيادة- والله الموفق.</p><p id="98.Ew57J">ولما كان ما مضى من نكال الكافرين مسبباً عن عدم الاستجابة، أمر المؤمنين بها تحذيراً من الكون الكفرة في مثل حالهم فيحشروا معهم في مآلهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقروا بالإيمان بألسنتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صدقوا دعواكم ذلك بإيجاد الإجابة إيجاد من هو في غاية الرغبة فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واجعلوا إجابتكم هذه خاصة للذي له جميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أرسله إلى جميع الخلق.</span></p><p id="98.w3KLW">ولما كان صلى الله عليه وسلم يدعوهم لا محالة لأن الله تعالى أمره بدعائهم، وكان لا يدعوهم إلا إلى ما أمره الله به، وكان سبحانه لا يدعو إلا إلى صلاح ورشد؛ عبر بأداة التحقيق ووحد الضمير وشوق بإثمار الحياة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دعاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرسول بالندب والتحريض.</span></p><p id="98.KG37N">ولما كان اجتناء ثمرة الطاعة في غاية القرب، نبه على ذلك باللام دون إلى فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما يحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينقلكم بعز الإيمان والعلم عن حال الكفرة من الصمم والبكم وعدم العقل الذي هو الموت المعنوي إلى الحياة المعنوية، ولا يعوقكم عن الاستجابة في أمر من الأمور أن تقولوا: إنا استجبنا إلى الإيمان وكثير من شرائعه، فلولا أن ربنا علم فينا الخير ما أسمعنا، فنحن ناجون؛ روى البخاري في التفسير وغيره عن أبي سعيد ابن المعلي رضي الله عنه قال: كنت أصلي فمر بي رسول الله صلى الله عليه وسلم فدعاني فلم آته حتى صليت ثم أتيته فقال: ما منعك أن تأتي؟ فقلت كنت أصلي، فقال:</span><span>«ألم يقل الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا استجيبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، ثم قال: لأعلمنك أعظم سورة في القرآن قبل أن أخرج من المسجد، فذهب رسول الله صلى الله عليه وسلم ليخرج فذكرت له فقال: هي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العلمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفاتحة: 1] هي السبع المثاني والقرآن العظيم الذي أوتيته»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.o60kj">وللترمذي عن أبي هريرة رضي الله عنه <span>«أن النبي صلى الله عليه وسلم خرج على أبي بن كعب رضي الله عنه فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: يا أبيّ! وهو يصلي، فالتفت أبيّ فلم يجبه وصلى أبيّ فخفف، ثم انصرف إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: السلام عليك يارسول الله! فقال رسول صلى الله عليه وسلم: يا أبيّ! وهو يصلي، فالتفت أبيّ فلم يجبه وصلى أبيّ فخفف، ثم انصرف إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: السلام عليك يا رسول الله! فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: وعليك السلام، ما منعك يا أبيّ أن تجيبني إذ دعوتك، فقال: يا رسول الله! إني كنت في الصلاة، قال: فلم تجد فيما أوحي الله إليّ أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا لله وللرسول إذا دعاكم لما يحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 24] قال: بلى! ولا أعود إن شاء الله! قال: تجب أن أعلمك سورة لم ينزل في التوراة ولا في الإنجيل ولا في الزبور ولا في الفرقان مثلها؟ قال: نعم، يا رسول الله! فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: كيف تقرأ في الصلاة؟ قال: فقرأ أم القرآن، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: والذي نفسي بيده! ما أنزلت في التوراة ولا في الإنجيل ولا في الزبور ولا في الفرقان مثلها، وإنها سبع من المثاني والقرآن العظيم الذي أعطيته»</span><span class="orphaned-text">هذا حديث حسن صحيح.</span></p><p id="98.A305z">ولما كان الإنسان إذا كان على حالة يستعبد جداً أن يصبر على غيرها، قال تعالى مرغباً مرهباً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بشمول علمه وكمال قدرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين المرء وقلبه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيرده إلى ما علم منه فيصير فيما كشفه الحال كافراً معانداً بعد أن كان في ظاهر الحال مؤمناً مستسلماً فيكون ممن علم الله أنه لا خير فيه وقسره على الإجابة فلم يستمر عليها، ويرد الكافر بعد عناده إلى الإيمان بغاية ما يرى من سهولة قيادة، فكنى سبحانه بشدة القرب اللازم للحيلولة عن شدة الاقتدار على تبديل العزائم والمرادات، وهو تحريض على المبادرة إلى اتباع الرسول صلى الله عليه وسلم ما دامت القلوب مقبلة على ذلك خوفاً من تغييرها.</span></p><p id="98.RAnNO">ولما خوفهم عاقبة الحال، حذرهم شأن المآل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واعلموا أنه تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه تحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا إلى غيره، فيحشر المستجيبين في زمرة المؤمنين، والمعرضين في عداد الكافرين وإن أبوا حكماً واحداً، لأن الدين لا يتجزأ، وقد علم أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليست قيداً وإنما هي تنبيه على وجوب اتباعه في كل ما يدعو إليه لعصمته، وحكمة الإتيان بها الإعلام بأنه ما ترك خيراً إلا دعا إليه؛ قال الحرالي في أواخر كتاب له في أصوال الفقه: ولها- أي العصمة- معنيان: أحدهما عصمة الحفظ، وهو معنى ينشأ من التزام الحكم عليه بماضي شرعته، وهي العصمة العامة للأنبياء، وفي هذه الرتبة يقع الكلام في الحفظ من الصغائر بعد الاتفاق على الحفظ عما يخل بالتبليغ ويحط الرتبة والكبائر، وحقيقة الصغائر مقدمات الذنوب التي لم تتم، فيكون تمامها كبيرتها، وعلى ذلك بنى قوم احتمال وقوع الفعل محظوراً من نبي، وكل ذلك- وإن كان من أحوال أنبياء- فإن المتحقق من أمر النبي صلى الله عليه وسلم إنما هو علو عن هذا المحل؛ المعنى الثاني من العصمة رفع الحكم عن النبي صلى الله عليه وسلم بما حفظه الحافظ من ماضي ظاهر شرعته وبما بلغ إليه فهمه من مبادئ التنشؤ من سننه، واتخاذ فعله مبدأ للأحكام في كل آن من غير التفات لما تقرر في ماضي الزمان، وهذه هي العصمة الخاصة بالنبي صلى الله عليه وسلم الجامع، فلا يكون لفعله حكم إلا ما يفهمه إنباؤه عن حال وقوعه، ويكون الأحكام تبعاً لفعله، لا أن فعله يتبع حكماً، فهذا وجه عصمته الخاصة الممتنع عليها جواز الخروج عنها، فمن كان يسبق إليه من أكابر الصحابة نحو من هذا المعنى لا يتوقف في شيء من أمره كالصديق رضي الله عنه وكما كان عبد الله بن عمر رضي الله عنهما في اقتدائه حتى في إدارة راحلته وصبغه بالصفرة ولبسه النعال السبتية ونحو ذلك من أمره وأمر من حذا منهم هذا الحذو، ومن كان يتوهم الحكم عليه بمقتضى علمه وفهمه من أمر شرعته لا يكاد يسلم من وقوع في أمر يرد عليه انتحاله كما حكم أبيّ رضي الله عنه لما كان يصلي بإمضاء عمل الصلاة إذ دعاه حتى بين له قصور فهمه عن الله في حقه أي بقوله: ألم تسمع الله يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا لله وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكالذي قال: انزل فاجدع لنا، فقال: إن عليك نهاراً، فقال له في الثالثة أو الرابعة: انزل فاجدع لنا ويلك أو ويحك! فإذا وضح أن فعله مبدأ الحكم ومعلم الإنباء لزم صحة التأسي به في جميع أحواله، إما على بيان من تعين رتبة الحكم من وجوب أو ندب أو أباحة، أو على مطلق التأسي مع إبهام رتبة الحكم والاتكال على ما عنده هو صلى الله عليه وسلم من العلم، فنية التأسي به على إبهام في الحكم ربما كان أتم من العمل بما تبين حكمه، أحرم علي رضي الله عنه وهو باليمن، توجه إلى مكه بإحرام رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا يتطرق لشيء من أمره صلى الله عليه وسلم بما وقع من كونه يفتي بأمر ثم يوافق في غيره، لأن الآخذ في ذلك عن قصور في العلم بمكانته من علم رحمانية الله وكلمته وتنزيله إلى موافقة أمر سنة الله وحكمته نحو الذي أفتاه بتكفير الجهاد كل ذنب بناء على علمه برحمانية الله وإمضاء كلمته، ثم ذكر له ما قال جبرائيل عليه السلام من استثناء الدين الدين مما أنزل على حكم أمر الله في محكم شرعته وسنته، يعني- والله أعلم- أن من صح جهاده تكفر كل ذنوبه، وأن توقف الدين على إرضاء الله لخصمه، فالإخبار بالكفارة ناظر إلى المآل، والإخبار بنفيها ناظر إلى الابتداء، وكذلك أفتى بترك التلقيح بناء على إنفاذ كلمة الله، وردهم غلى عادة دنياهم حين لم يتجشموا الصبر إلى ظهور كلمة الله على مستمر عادته، فقد عمل بأول فتياه غير واحد ممن لم يسترب في نفاذ حكمه وصحته فأخفق ثمرات ثلاث سنين ثم عاد- في غنى عن التلقيح- إلى أحسن من حاله في متقدم عادته، ولا يتقاصر عن إدراك ذلك من أمره في كل نازلة من نحوه إلا من لم يسم به التأييد إلى معرفة حظ من مكانته، فإذا وضح ذلك فكل فعل فعله رسول الله صلى الله عليه وسلم فإن كان بياناً لواجب فهو منج من عقاب الله، وإن كان تعليماً لقربي من الله فهو وصلة إلى محبة الله كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إن كنتم تحبون الله فاتبعوني يحببكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 31] وإن لم يتضح له مجمل منهما تأسى بها على إبهام يغنيه عمله وتعلو به نيته، وما كان مختصاً به فلابد من إظهار أمر اختصاصه بخطاب من الله سبحانه أو منه عليه السلام كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالصة لك من دون المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأحزاب: 50]-انتهى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-25" data-v="8:25">وَاتَّقُوا فِتْنَةً لَا تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْكُمْ خَاصَّةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/25" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-26" data-v="8:26">وَاذْكُرُوا إِذْ أَنْتُمْ قَلِيلٌ مُسْتَضْعَفُونَ فِي الْأَرْضِ تَخَافُونَ أَنْ يَتَخَطَّفَكُمُ النَّاسُ فَآَوَاكُمْ وَأَيَّدَكُمْ بِنَصْرِهِ وَرَزَقَكُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/26" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-27" data-v="8:27">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَخُونُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ وَتَخُونُوا أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/27" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.mBGeq">ولما كان لمجيب ربما قال: ليس عليّ إلا الإجابة في خاصة نفسي، وليس عليّ تعريض نفسي للأذى بالأخذ على يد غيري، نبَّه سبحانه على أن ذلك منابذة للدين واجتثاث له من أصله، لأن ترك العاصي على عصيانه كترك الكافر على كفرانه، وذلك موجب لعموم البلاء، ومزيد القضاء فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بلاء مميلاً محيلاً إن لا تتقوه يعمكم، هكذا كان الأصل، لكن لما كان نهي الفتنة على إصابتهم أروع من سوق ذلك مساق الشرط ومن نهيهم عن التعريض لها لما فيه من تصوير حضورها وفهمها للنهي أتى به، ولما كان نهيها عن تخصيص الظالم أشد روعة لإفهامه، أمرها بأن تعم؛ قال مجيباً للأمر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تصيبن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولحقه نون التأكيد لأن فيه معنى النهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلوا بموافقة المعصية ما لا يفعله إلا من لا نور له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المأمورن بالتقوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاصة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بل تعمكم، فهو نهي للفتنة والمراد نهي مباشرتها، أي لا يفعل أحد منكم الذنب يصبكم أثره عموماً أو لا يباشر أسباب العذاب بعضكم والبعض الآخر مقر له يعمكم الله به، وذلك مثل: لا أرينك هاهنا، والمعنى فكن هاهنا فأراك فالتقدير: واجعلوا بينكم وبين البلاء العام وقاية بإصلاح ذات بينكم واجتماع كلمتكم على أمر الله ورد من خالف إلى أمر الله ولا تختلفوا كما اختلفتم في أمر الغنيمة فتفشلوا فيسلط عليكم عذاب عام من أعدائكم أو غيرهم، فإن كان الطائع منكم أقوى من العاصي أو ليس أضعف منه فلم يرده فقد اشترك الكل في الظلم، ذلك بفعله وهذا برضاه، فيكون العذاب عذاب انتقام للجميع؛ روى أصحاب السنن الأربعة وحسنه الترميذي عن أبي الصديق رضي الله عنه أنه قال في خطبة خطبها: أيها الناس! إنكم تقرؤون هذه الآية وتأولونها على خلاف تأويلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضلَّ إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 105] إني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:</span><span>«ما من قوم عملوا بالمعاصي وفيهم من يقدر أن ينكر عليهم فلم يفعل إلا يوشك أن يعمهم الله بعذاب من عنده»</span><span class="orphaned-text">؛ وللترمذي وحسنه عن حذيفة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span>«والذي نفسي بيد! لتأمرن بالمعروف ولتنهون عن المنكر أو ليوشكن الله أن يبعث عليكم عقاباً منه ثم تدعونه فلا يستجيب لكم»</span><span class="orphaned-text">؛ وللإمام أحمد عنه رضي الله عنه أنه قال: لتأمرن بالمعروف ولتنهون عن المنكر ولتحاضن على الخير أو ليسحتنكم الله جميعاً بعذاب أو ليؤمرن الله عليكم شراركم ثم يدعو خياركم فلا يستجاب لكم. وهو في حكم المرفوع لأنه لا يقال من قبل الرأي، فإن كان الطائع أضعف من العاصي نزل على ما روى أبو داود والترمذي- وحسنه- وابن ماجه عن أبي ثعلبة الخشني رضي الله عنه أنه قيل له: كيف تقول في هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المائدة: 105] فقال: أما والله لقد سألت عنها رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span>«بل ائتمروا بالمعروف وتناهوا عن المنكر حتى إذا رأيت شحاً مطاعاً وهوى متبعاً ودينا مؤثرة وإعجاب كل ذي رأي برأيه فعليك بنفسك ودع عنك أمر العوام، فإن من ورائكم أيام الصبر، الصبر فيهن مثل قبض على الجمر، للعامل فيهن مثل أجر خمسين رجلاً يعملون مثل عمله، قال: يارسول الله! أجر خمسين رجلاً منهم؟ قال: أجر خمسين منكم»</span><span class="orphaned-text">والأحاديث في مثله كثيرة، وحينئذ يكون العذاب للعاصي نقمة وللطائع رحمة ويبعثون على نياتهم.</span></p><p id="98.LpJwy">ولما حذرهم سبحانه عموم البلاء، أتبعه الإعلام بأنه قادر مربوب ليلزموا سبيل الاستقامه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة بصفات العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.rjQRO">ولما كان من أشد العقاب الإذلال، حذرهموه بالتذكير بما كانوا فيه من الذل، لأنه أبعث على الشكر وأزجر عن الكفر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وذكر المفعول به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أوائل الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عددكم.</span></p><p id="98.vaMKA">ولما كان وجود مطلق الاستضعاف دالاً على غاية الضعف بنى للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستضعفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا منفذ عندكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أطلقها والمراد مكة، لأنها لعظمها كأنها هي الأرض كلها، ولأن حالهم كان في بقية البلاد كحالهم فيها أو قريباً من ذلك، ولذلك عبر الناس في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخافون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حال اجتماعكم فكيف عند الانفراد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يتخطفكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التدريج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما تتخطف الجوارح الصيود، فحذرهم سبحانه- بالتنبيه على قادر على أن يعيدهم إلى ما كانوا عليه- من هذه الأحوال بالمخالفة بين كلمتهم وترك التسبب إلى اجتماعها بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وفي ذلك أيضاً إشارة إلى أنهم لما كانوا في تلك الحالة التي هي في غاية الضعف، وكانت كلمتهم مجتمعه على أمر الله الذي هو توحيده وطاعة رسوله، أعقبهم الإيواء في دار منيعة، قد أيدهم بالنصر وأحسن رزقهم، وذلك معنى قوله تعالى مسبباً عما قبله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآواكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في دار الهجرة رحمة لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأيدكم بنصره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأهلها مع الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقكم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الغنائم الكاملة الطيبة بالإحلال وعدم المنازع التي لم تحل لأحد قبلكم وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكون حالكم حال من يرجى شكره، فيكون بعيداً عن المنازعه في الأنفال، وذلك إشارة إلى أنهم مهما استمروا على تلك الحالة، كان- بإقبالهم على مثل ما أتاهم به وزادهم من فضله- أن جعلهم سادة في الدارين بما يهب لهم من الفرقان الآتي في الآية بعدها والتوفيق عند إتيانه، فالآية منصبة إلى الصحابه بالقصد الأول وهي صالحة للعرب كافة فتنصرف إليهم بالقصد الثاني؛ قال قتادة: كان هذا الحي من العرب أذل الناس وأشقاهم عيشاً وأجوعهم بطناً وأعراهم جلداً وأبينهم ضلالاً، من عاش شقياً ومن مات منهم تردى في النار معكوفين على رأس الحجرين الشديدين: فارس والروم، يؤكلون ولا يأكلون، وما في بلادهم شيء عليه يحسدون حتى جاء الله بالإسلام، فمكن لهم من البلاد ووسع لهم في الرزق والغنائم وجعلهم ملوكاً على قارب الناس، وبالإسلام أعطى الله ما رأيتم فاشكروا الله على نعمه، فإن ربكم يحب شكره والشاكر في مزيد من الله تعالى.</span></p><p id="98.73gDa">ولما ختم الآية هو في غاية النصيحة منه تعالى لهم من الإيواء والنصر والرزق الطيب المشار به إلى الامتنان بإحلال المنعم، وختم ذلك بالحث على الشكر؛ نهانا عن تضييع الشكر في ذلك بالخيانة في أوامره بالغلول أو غيره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تذكيراً بما ألزموا به أنفسهم من الوفاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تخونوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنقصوا من حقوق الملك الأعظم، فإن أصل الخون النقص ثم استعمل في ضد الأمانه والوفاء فصارت نقصاً خاصاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغلول ولا غيره، بل أدوا الأمانه في جميع ذلك، ولعله كرر العامل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتخونوا آماناتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الفرائض والحدود والنوافل وغيرها إشارة إلى أن الخيانتين مختلفتان، فخيانتهم لله حقيقة، وخيانتهم للأمانه استعارة، لأن حاملها لما أخلَّ بها كان كأنه خانها؛ وخفف عنهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال الغفلة ونحوها، ويجوز أن يكون المفعول غير مراد فيكون المعنى: وأنتم علماء، ويكون ذلك مبالغة في النهي عنها بأنهم جديرون بأن لا يقبل منهم عذر بجهل ولا نسيان لأنهم علماء، والعالم هو العارف بالله، والعارف لا ينبغي أن ينفك عن المراقبة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-28" data-v="8:28">وَاعْلَمُوا أَنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلَادُكُمْ فِتْنَةٌ وَأَنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/28" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-29" data-v="8:29">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنْ تَتَّقُوا اللَّهَ يَجْعَلْ لَكُمْ فُرْقَانًا وَيُكَفِّرْ عَنْكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/8/29" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-30" data-v="8:30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ اللَّهُ وَاللَّهُ خَيْرُ الْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.eOaLy">ولما كان سبب الخيانة غالباً محبة المال أو الولد، وكان سبب التقاول المسبب عنه إنزال هذه السورة- كما سلف بيانه أولها- الأموال من الأنفال، وكان من أعظم الخيانة في الأنفال الغلول، وكان الحامل على الغلول المحنة بحب جمع المال إما استلذاذاً به أو لإنفاقه على محبوب، وكان الولد أعز محبوب؛ حسن كل الحسن إيلاء ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي كلمة ينبه بها السامع على أن ما بعدها مهم جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما أموالكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قلّت أو جلّت هانت أو عزّت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولادكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سببها، يفعل الله بها فعل المختبر لينكشف للعباد من يغتر بالعاجل الفاني ممن تسمو نفسه عن ذلك، فلا يحملنكم ذلك على مخالفة أمر الله فتهلكوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بكل كمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنده أجر عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عاجلاً وآجلاً لمن وقف عند حدوده، فيحفظ له ماله ويثمر أولاده ويبارك له فيهم مع ما يدخر له في دار السعادة، وعنده عذاب أليم لمن ضيعها، فأقبلوا بجميع هممكم إليه تسعدوا، وزاد وضعها هنا حسناً سبب نزول التي قبلها من قصة أبي لبابة رضي الله عنه الحامل عليها ماله وولده، وكانت قصته في قريظة سنة خمس وغزوة بدر في السنة الثانية.</span></p><p id="98.dG3Nd">ولما ذكرهم ما كانوا عليه قبل الهجرة من الضعف، وامتنَّ عليهم بما أعزهم به، وختم هذه بالتحذير من الأموال والأولاد الموقعة في الردى، وبتعظيم ما عنده الحامل على الرجاء، تلاها بالأمر بالتقوى الناهية عن الهوى بالإشارة إلى الخوف من سطواته إشارة إلى أنه يجب الجمع بينهما، وبين تعالى أنه يتسبب عنه الأمن من غيره في الأولى والنجاة من عذابه في الأخرى فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تكريراً لهذا الوصف تذكيراً بما يلزم بادعائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإصلاح ذات بينكم، وذلك جامع لأمر الدين كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل لكم فرقاناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نصراً، لأن مادة فرق ترجع إلى الفصل، فكأن الشيء إذا كان متصلاً كان كل جزء منه مقهوراً على ملازمة صاحبه، فإذا جعل له قوة الفرق قدر على الاتصال والانفصال، فحقيقته: يجعل لكم عزاً تصيرون به بحيث تفترقون ممن أردتم متى أردتم وتتصلون بمن أردتم متى أردتم لما عندكم من عزة الممانعة، وتفرقون بين من أردتم متى أردتم لما لديكم من قوة المدافعة، أي يجعل لكم ما يصير لكم به قوة التصرف فيما تريدون من الفصل والوصل الذي هو وظيفة السادة المرجوع إلى قولهم عند التنازع، لا كما كنتم في مكة، لا تأمنون في المقام ولا تقدرون على الكلام- فضلاً عن الخصام- إلا على تهيب شديد، ومع ذلك فلا يؤثر كلامكم أثراً يسمى به فارقاً، والفاروق من الناس الذي يفرق بين الأمور ويفصلها، وبه سمي عمر رضي الله عنه لأنه أظهر الإسلام بمكة إظهاراً فيه عز وقوة، جعل فيه الإيمان مفارقاً للكفر لا يخافه، وفرق- بالكسر بمعنى خاف- يرجع إلى ما دارت عليه المادة، فإن المراد به: تفرقت همومه من اتساع الخوف، والفرق الذي هو المكيال الكبير كأنه هو الفارق بين الغني والفقير، قال الهروي: هو اثنا عشر مداً: وأفرق من علته- إذا برئ، أي صارت له حالة فرقت بين صحته ومرضه الذي كان به، ومنه الفريقة وهي تمر وحلبة يطبخ للنفساء؛ وقرفت الشيء- بتقديم القاف: قشرته، والقرف: الخلط، كأنه من الإزالة، لأنهم قالوا: إن فعل يدخل في كل باب، ومنه: قرف الشيء واقترافه: اكتسبه، والاقتراف بمعنى الجماع، ويمكن أن يرجع إلى الوعاء لأن القرف الوعاء، لأنه يفصل مظروفه عن غيره، وفلان قرفتي، أي موضع ظني منه كأنه صار وعاء لذلك، وفرس مقرف، أي بيّن القرفة، أي هجين لأنه واضح التميز من العربي، وقرف بسوء: رمى به، أي جعل وعاء له أو فرق همومه؛ والقفر- بتقديم القاف: المكان الخالي لانفصاله من الناس، وأقفر المكان: خلا، وأقفر الرجل من أهله: انفرد عنهم، وقفر الطعام: خلا من الأدم، ورجل قفر الرأس: لا شعر عليه لانفصاله عنه، وقفر الجسد: لا لحم عليه، والقفار: الطعام لا أدم له، واقتفرت الأثر: اتبعته لتفصله من غيره؛ والفقرة- بتقديم الفاء- والفقار: ما تنضد من عظام الصلب من لدن الكاهل إلى العجب لتميز كل واحدة عن أختها، وفقرت الأرض فقراً: حفرتها حفراً، فصارت كل واحدة منفصلة من الأخرى، والفاقرة: الداهية الكاسرة للفقار، ومنه الفقر والافتقار للحاجة، وأفقرني دابته: أعارني ظهرها، وراميته من أدنى فقرة: من أدنى معلم لأن المعالم منفصل بعضها عن بعض، والتقفر في رجل الدابة بياض لانفصاله عن بقية لونها، ورفقت بالأمر: لطفت به، ولا يكون ذلك إلا بفصله عما يضره، ومنه الرفيق للصاحب من الرفقة، والمرفق من ذلك لما يحصل به من اللطف.</span></p><p id="98.7Op7P">ولما كان الإنسان محل النقصان فلا يخلو من زلة أو هفوة، أشار إلى ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكفِّر عنكم سيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسترها ما دمتم على التقوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمحو ما كان منكم غير صالح عيناً وأثراً، وفيه تنبيه لهم على أن السادات على خطر عظيم لأنهم مأمورون بالمساواة بين الناس، والنفس مجبولة على ترجيح من لاءمها على من نافرها، وإشارة إلى أن الحكم بالعدل في أعلى الدرجات لا يتسنمه إلا الفرد النادر، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بجميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مرّج للزيادة على الكفارة والمغفرة من فضله، ومعلم بأنه لا يمتنع عليه شيء، فمن الممكن أن يلزم كلاً منهم طريق العدل وإن كانت من خرق العادة في أعلى محل، وفي الآية أعظم مناسبة لقصة أبي لبابة رضي الله عنه لأنه لما كان الحامل له على ما فعل بنفسه من العقوبة التقوى، فكفرت عنه خطيئته وغفر له، عقبت بها ترغيباً لغيره في الإسراع بالتوبة عند مواقعة الهفوة، وختم هذه الآية بالفضل على ما كان من نقص، إشارة إلى تفضله سبحانه بما رزق أهل الإسلام من علو المنزلة وانتشار الهيبة وفخامة الأمر في قلوب المخالفين كما هو مشاهد، وختم الآية المحذرة من المداهنة بشديد العقاب، إشارة إلى ما ألبسهم من الأحوال المذكورة في التي تليها من قلة منعتهم واستضعافهم وخوفهم من تخطف المخالفين لهم، ولكنه تعالى رحمهم بأن جعل ذلك من بعضهم ممن يشمله اسم الإسلام لبعض، لا من غيرهم فلبسهم شيعاً وأذاق بعضهم بأس بعض، فكل خائف من الآخر، وصار المتقي من كثرة المخالف لا يزال من المعاطب والمتالف خائفاً يترقب، ومباعداً لا يقرب، على أنهم لا يعدمون أنصاراً يؤيدهم الله بهم، ولا يزال أهل الظلم يختلفون فيما بينهم فيرجع الفريقان إليهم ويعولون عليهم، فمن نصروه فهو المنصور، فكلامهم عند المضايق هو الفرقان، ولهم في قلوب الظالمين هيبة وإن نزلت بهم الحال أكثر مما للظلمة في قلوبهم من الهيبة ليتيقن الكل أنهم على الحق الذي الله ناصره، وأن أهل الشر على الباطل الذي الله خاذله، قال الحسن البصري رحمه الله في حق العالين في الأرض: أما والله! إن للمعصية في قلوبهم لذلاً وإن طفطف بهم اللحم، فقد انقسم الخوف بينهم نصفين وشتان ما بين الحزبين، فخوفهم يزيدهم الله به أجراً ويجعله لهم ذخراً، وخوف أهل الباطل يزيدهم به وزوراً ويجعله لدينه أزراً، فهذه حقيقة الحال في وصف أهل الحق والمحال.</span></p><p id="98.M0Ya7">ولما وعد سبحانه بهذا الفضل العظيم والنبأ الجسيم، ذكرهم من أحوال داعيهم وقائدهم وهاديهم عليه الصلاة والسلام والتحية والإكرام بما يدعوهم إلى ملازمة أسبابه في سياق المخاطبة له صلى الله عليه وسلم تذكيراً بنعمته وإشارة إلى دوام نصرته فقال تعالى عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يمكر بك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدبر في أذاك على وجه الستر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذا الوصف، وفيهم من لم يكن راسخ القدم فيه؛ ثم بيَّن غاية مكرهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليثبتوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليمنعوك من التصرف بالحبس في بيت يسدون عليك بابه- كما هو واضح من قصة مشاورتهم في دار الندوة في أمره صلى الله عليه وسلم في السير، ومن قرأها بالموحدة ثم التحتانية من البيات الذي معناه إهلاك العدو ليلاً، فعطفُ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يقتلوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عنده بمعنى القتل نهاراً جهاراً، وكأنه عد البيات للاستخفاء به عدماً بالنسبة غلى المجاهرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يخرجوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم يمكرون بإخفاء ما يريدون بك من ذلك وغيره من الكيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفعل المحيط بكل شيء قدرة وعلماً في أمرهم فعل من يمكر بإخفاء ما يقابلهم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خير الماكرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه لا يمكن أحداً علم ما يريد إخفاءه لأنه الملك الأعلى المحيط بالجلال والجمال، فالنافذ إنما هو مكرُه، والعالي إنما هو نصره، فكأنه تعالى يقول: انظروا إلى مصداق ما وعدتكم به في أحوال نبي صلى الله عليه وسلم فإنه كان وحده وجميع الناس يخالفونه فثبت على أداء الرسالة إليهم وإبلاغ النصيحة لهم على ما يصله منهم من الأذى ولا يزيده أذاهم له إلا اجتهاداً في أداء ما ينفعهم إليهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:31-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-31" data-v="8:31">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا قَالُوا قَدْ سَمِعْنَا لَوْ نَشَاءُ لَقُلْنَا مِثْلَ هَذَا إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/31" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-32" data-v="8:32">وَإِذْ قَالُوا اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَذَا هُوَ الْحَقَّ مِنْ عِنْدِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِنَ السَّمَاءِ أَوِ ائْتِنَا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-33" data-v="8:33">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنْتَ فِيهِمْ وَمَا كَانَ اللَّهُ مُعَذِّبَهُمْ وَهُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-34" data-v="8:34">وَمَا لَهُمْ أَلَّا يُعَذِّبَهُمُ اللَّهُ وَهُمْ يَصُدُّونَ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَمَا كَانُوا أَوْلِيَاءَهُ إِنْ أَوْلِيَاؤُهُ إِلَّا الْمُتَّقُونَ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/34" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-35" data-v="8:35">وَمَا كَانَ صَلَاتُهُمْ عِنْدَ الْبَيْتِ إِلَّا مُكَاءً وَتَصْدِيَةً فَذُوقُوا الْعَذَابَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/35" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.yqoR1">ولما ذكر مكرهم بالرسول، ذكر مكرهم بما أرسل به، فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تتلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أي تال فرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي الفرقان جلالة وعظماً لم يدعوها تؤثر في تلك الحالة، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إظهاراً لعنادهم لها وتشيعاً بما لم يعطوا وادعاء لما لمن ينالوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما لم يتأثر عن سماعهم الإذعان، تشوف السامع إلى علة إعراضهم فقال معللاً أو مستأنفاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أيّ وقت أردنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقلنا مثل هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنه ليس قول الله كما يزعم محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يتلى عليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أساطير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع سطور وأسطار جمع سطر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بني آدم، سطروا فيها علومهم وأخبارهم فهو من جنس كلامنا وقائله من جنسنا، وهذا غاية المكابرة لأنه قد تحداهم بقطعة من مثله إن كان له- كما يزعمون- مثل، وبالغ في تقريعهم فما منعهم- من إبراز شيء مما يدعون وليس بينهم وبينه بزعمهم إلا أن يشاؤوا، مع انتقالهم إلى أشد الأمور: السيف الماحق على تهالكهم على قهره صلى الله عليه وسلم وعلى ما لهم من فرط الأنفة من العار والبعد مما يقضي عليهم بالغلب أو أن يوصفوا بالكذب- إلا علمهم بأن ذلك فاضحهم، ومخزيهم مدى الدهر وقائحهم، والمعنى أني أثبت هذا النبي الكريم على صبره على ذلك ومثابرته على أداء الأمانة بالاجتهاد في النصيحة على ما يلقى إن نجيته منهم ومنعته من جميع ما كادوه به، وكنت لا أزل أؤيده باتباع من أعلم فيه الخير إلى أن هيأت له داراً وخبأت له أنصاراً، وجعلت داره بالأصحاب منيعة، وبنيت لها أعمدة بصوارم الأحباب ثابتة رفيعة، نقلته إلى ذلك مع اجتهاد أهل العناد وهم جميع أهل الأرض في المنع، فلم يؤثر كيدهم، ولا أفادهم مع أيدي أيدهم، وجعلت نفس نقلته له فرقاناً يفرق بها بين الحق والباطل، وصار إلى ما ترون من قبول الأمر وجلالة القدر ونفاذ الفصل بين الأمور وظهر دينه أيّ ظهور، فلازموا التقوى ملازمته وداوموا على الطاعة مدوامته أهب لكم من سيادته وأحملكم بملابس إمامته.</span></p><p id="98.wr8lm">ولما كان ذلك موضع عجب من عدم إعجال الضُلال بالعذاب وإمهالهم إلى أن أوقع بهم في غزوة بدر لاسيما مع قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تستفتحوا فقد جاءكم الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بيّن السر في ذلك وإن بالغوا في استعجاله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إرادة المكابرة بالتخييل إلى الناس أنهم على القطع من أنه باطل وإلا لما دعوا بهذا الدعاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا من له تمام المُلك وعموم الملك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الذي أتانا به محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا ما نحن عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونه منزلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عندك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال الزجاج: إنه لا يعلم أحداً قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرفع- أفاده أبو حيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمطر علينا حجارة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعل تقييده بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع أن الأمطار لايكون إلا منها- لإزالة وهم من يتوهم أن الإمطار مجاز عن مطلق الرجم وأنه إنما ذكر لبيان أن الحجارة المرجوم بها في الكثرة مثل المطر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ائتنا بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غير الحجارة، ولعل مرادهم بقولهم ذلك الإشارة إلى أن مجيء الوحي إليك من السماء خارق كما أن إتيان الحجارة منها كذلك، فإن كنت صادقاً في إتيان الوحي إليك منها فأتنا بحجارة منها كما أتت الحجارة منها أصحاب الفيل صوناً من الله لبيته الذي أراد الجيش انتهاك حرمته وإعظاماً له، أشار إلى ذلك أبو حيان، وهذه الآية والتي قبلها في النضر بن الحارث أسره المقداد يوم بدر فأمر النبي صلى الله عليه وسلم بقتله فقال المقداد: أسيري يا رسول الله! فقال:</span><span>«إنه كان يقول في كتاب الله تعالى ما يقول»</span><span class="orphaned-text">فعاد المقداد رضي الله عنه لقوله، فقال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اللهم أغن المقداد من فضلك»</span><span class="orphaned-text">فقال: ذاك الذي أردت يا رسول الله! فقتله النبي صلى الله عليه وسلم فأنشدت أخته قتيلة أبياتاً منها:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ما كان ضرك لو مننت وربما ** منّ الفتى وهو المغيظ المخنق<br/></span></center><p/><p id="98.6oB6w">فقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لو بلغني هذا الشعر قبل قتله لمننت عليه»</span><span class="orphaned-text">وعن معاوية رضي الله عنه أنه قال لرجل من سبأ: ما أجهل قومك حين ملكوا عليهم امرأة! قال: أجهل من قومي قومك قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان هذا هو الحق من عندك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 32] وما قالوا: فاهدنا به، والسر الذي بينه في هذه الآية في إمهالهم هو أنه ما منعه من الإسراع في إجابة دعائهم كما فعل في وقعة بدر إلا إجلال مقامه صلى الله عليه وسلم بين أظهرهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع ما له من صفات الكمال والعظمة والجلال، وأكد النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليعذبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليجدد لهم ذلك في وقت من الأوقات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا أكرم الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لعين تجازي ألف عين وتكرم<br/></span></center><p/><p id="98.vlDkN">ولما بين بركة وجوده، أتبعه ما يخلفه صلى الله عليه وسلم إذا غاب في العباد من العذاب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معذبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثبتاً وصف تعذيبهم بحيث يدوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يستغفرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلبون الغفران بالدعاء أو يوجدون هذا اللفظ فيقولون: أستغفر الله، فإن لفظه وإن كان خبراً فهو دعاء وطلب، فوجوده صلى الله عليه وسلم في قوم أبلغ من نفي العذاب عنهم، وهذا الكلام ندب لهم إلى الاستغفار وتعليم لما يدفع العذاب عنهم كما تقول: ما كنت لأضربك وأنت تطيعني، أي فأطعني- نبه عليه الإمام أبو جعفر النحاس، وفي ذلك حث عظيم لمن صار صلى الله عليه وسلم بين أظهرهم من المسلمين صادقهم ومنافقهم على الرغبة في مواصلته والرهبة من مفارقته، وتعريف لهم بما لهم في حلول ذاته المشرقة في ساحتهم من جليل النعمة ترغيباً في المحبة لطول عمره والاستمساك بعزره في نهيه وأمره إذ المراد- والله أعلم- بالاستغفار طلب المغفرة بشرطه من الإيمان والطاعة، وعن أبي موسى الأشعري رضي الله عنه أنه كان في هذه الأمة أمانان، أما النبي صلى الله عليه وسلم فقد مضى، وأما الاستغفار فهو كائن فيكم إلى يوم القيامة.</span></p><p id="98.aJXxZ">ولما كان هذا ليس نصاً في استحقاقهم العذاب، قال تعالى عاطفاً على ما تقديره: وليعذبهم الله إذ هاجرت عنهم ولم يؤمنوا فيستغفروا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال أبو حيان: الظاهر أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استفهامية، أي أي شيء لهم في انتفاء العذاب، وهو استفهام معناه التقرير، أي كيف لا يعذبون وهم متصفون بهذه الصفة المتقضية للعذاب وهي صدهم المؤمنين عن المسجد الحرام وليسوا بولاة البيت- انتهى. وتقدير الكلام: وأيّ حظ لهم في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يعذبهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له كمال العز والعظمة على الظالم والإكرام والرفق بالطائع عاجلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم مستحقون للعذاب فهو واقع بهم لا محالة وإن تأخر مدة إبانه وأبطأ عنهم أوانه وقوعاً ينسيهم ما نالوه من اللذات وإن عظم عندهم شأنها وامتد طويلاً زمانها لأنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الصد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن المسجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أراد تعظيمه بالصلاة التي وضع المسجد لها وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العظيم حرمته عند كل أحد فلا اختصاص به لشخص دون آخر، أي شأنهم فعل حقيقة الصد في الماضي والحال والمآل، لا ينفكون عن ذلك، كما كانوا يمنعون من شاؤوا من دخول البيت ويقولون: نحن ولاته، نفعل ما نشاء، ويصدون المؤمنين عن الطواف به التعذيب والفتنة وصدوا رسول الله عليه وسلم ومن معه بالإخراج ثم صدوهم عام الحديبية عن الوصول إلى البيت وعام عمرة القضية عن الإقامة بعد الثلاثة الأيام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه لم يكن لهم ذلك لأنهم ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا أولياءه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهلاً لولايته بحيث إن صدهم ربما يقع موقعه؛ روى البخاري في التفسير عن أنس رضي الله عنه قال: قال أبو جهل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم إن كان هذا هو الحق من عندك فأمطر علينا حجارة من السماء أو ائتنا بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 32] فنزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله ليعذبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 33] إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 33].</span></p><p id="98.KzKLR">ولما نفى عنهم الولاية. ذكر أهلها فقال؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولياؤه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالاستحقاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في هذا الوصف بما يجعلون بينهم وبين سخط الله من وقايات الطاعات، لا كل من آمن بل خاصة المؤمنين، وهم ليسوا كذلك لتلبسهم الآن بالكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس لهم علم بالأمور ليميزوا بين الحق والباطل والمتقي والفاسق وحسن العواقب وسيئها، ولعله عبر بالأكثر إعلاماً بأن فيهم المعاند، ولأنه كان منهم من آمن بعد ذلك فصار من أولي العلم.</span></p><p id="98.aqYkD">ولما كانوا يفعلون عند البيت ما ينزه البيت عنه مما هو غاية في الجهل، قال مبيناً لجهلهم واستحقاقهم للنكال وبعدهم عن استحقاق ولايته: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان صلاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي ينبغي أن تكون مبنية على الخشوع، وزاد في التبشيع عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند البيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلهم الذي يعدونه صلاة أو يبدلونها به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مكاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صفيراً يشبه صفير الطير والدبر بريح الحدث- من مكا يمكو مكواً ومكاء- إذا صفر بفيه أو شبك أصابعه ونفخ فيها، ومكت الشجرة بريحها: صوتت، والدبر بريح الحدث: صوت- قال أبو حيان: وجاء على فعال أي بالضم ويكثر فعال في الأصوات كالصراخ- انتهى.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتصدية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وتصفيقاً، كان أهل الجاهلية يطوفون عراة ويصفرون بأفواههم ويصفقون بأيديهم مقصورة، فيكون تصويتهم ذلك يشبه الذي رجّع الصوت في المكان الخالي، فهو كناية عن أن صلاتهم لا معنى لها، وأصله صدد- مضاعف- إذا أعرض ومال مثل التظني من ظنن-، فهذا لهو لا عبادة وهزء لا جد مع أن الأمر جد وأيّ جد كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن هذا الحديث تعجبون وتضحكون ولا تبكون وأنتم سامدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النجم: 59- 61] أي ولا تبكون في حال جدكم بدأبكم في العمل الصالح، فهذا الذي يعملونه مناف لحال البيت فهو تخريب لا تعمير، قال مقاتل: كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا صلى في المسجد قام رجلان من المشركين عن يمينه يصفران ويصفقان، ورجلان كذلك عن يساره ليخلطوا عليه صلاته، وتقدير الكلام على قراءة الأعمش: صلاتهم- بالنصب: وما كان شيء إلا مكاء وتصدية صلاتهم، فنفى عما يجعلونه صلاة كل شيء إلا المكاء والتصدية، فالصلاة مقصورة عليهما بهذا الاعتبار، فقد صارت بهذا الطريق بمعنى القراءة المشهورة سواء فتأمله فإنه نفيس جداً، وخرج عليه الخلاف في آية الأنعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لم تكن فتنتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 23] وغيره، وقد مضى هناك ما ينفع هنا، ومما يجب أن يعلم أن هؤلاء لم يذمهم الله لأنه أعلى الذم، بل ذمهم لكونهم اتخذوا العبادة لعباً لينبه بذلك على ذم من أشبههم في ذلك فعمد إلى ما هو مباح في أصله فاتخذه ديناً فكيف إذا كان مكروهاً أم كيف إذا كان حراماً، فقبح الله قوماً ادعوا أنهم أعرضوا عن الدنيا ثم اتخذوا الطبول والغنى والتصدية شعارهم ثم ضربوا به حتى فعلوه في المساجد وزادوا على فعل الجاهلية الرقص الذي ابتدعه قوم السامري لما عبدوا العجل، فأخذوا أنواعاً من أفعال أنواع من الكفرة وجعلوها عادتهم وشعارهم وديانتهم، فلقد انتهكوا حرمات الشريعة وبدلوها واستهانوا بها واسترذلوها.</span></p><p id="98.0R4Pm">ولما كان مساق الكلام لبيان استحقاقهم العذاب، وأنه لا مانع لهم منه وكان قد أوقع بهم في هذه الغزوة مباديه، وكانت المواجهة بالتعنيف وقت إيقاع ما لا يطاق بالعدو إنكاء، قال مسبباً عن قبيح كا كانوا يرتكبونه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذوقوا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي توعدكم الله والذي رأيتموه ببدر وطلبتموه في استفتائكم حكم الاستهانة به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كنتم تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي إنكم قد صرتم بهذا الفعل أهلاً لذوقه بما تسترون مما دلتكم عليه عقولكم من هذا الحق الواضح.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:36-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-36" data-v="8:36">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنْفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ لِيَصُدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ فَسَيُنْفِقُونَهَا ثُمَّ تَكُونُ عَلَيْهِمْ حَسْرَةً ثُمَّ يُغْلَبُونَ وَالَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى جَهَنَّمَ يُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/36" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-37" data-v="8:37">لِيَمِيزَ اللَّهُ الْخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ وَيَجْعَلَ الْخَبِيثَ بَعْضَهُ عَلَى بَعْضٍ فَيَرْكُمَهُ جَمِيعًا فَيَجْعَلَهُ فِي جَهَنَّمَ أُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/37" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-38" data-v="8:38">قُلْ لِلَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ يَنْتَهُوا يُغْفَرْ لَهُمْ مَا قَدْ سَلَفَ وَإِنْ يَعُودُوا فَقَدْ مَضَتْ سُنَّةُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/38" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-39" data-v="8:39">وَقَاتِلُوهُمْ حَتَّى لَا تَكُونَ فِتْنَةٌ وَيَكُونَ الدِّينُ كُلُّهُ لِلَّهِ فَإِنِ انْتَهَوْا فَإِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/39" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-40" data-v="8:40">وَإِنْ تَوَلَّوْا فَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَوْلَاكُمْ نِعْمَ الْمَوْلَى وَنِعْمَ النَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/40" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.5X3VB">ولما أخبر سبحانه عن أحوال الكفار في الأعمال البدنية، وكان غلبهم مع كثرتهم وقوتهم مستبعداً، أخبر بما يقربه مبيناً لأعمالهم المالية فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع كثرتهم لأنهم ستروا مرائي عقولهم التي هي الإنسان بالحقيقة فنقصوا بذلك نقصاً لا يدرك كنهه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينفقون أموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعزمون على إنفاقها فيما يأتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بزعمهم أنفسهم وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن سلوك طريق- الذي لا يدني عظمته عظمة مع اتساعه ووضوحه وسهولته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسينفقونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحكم قاهر لهم لا يقدرون على الانفكاك عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد إنفاقها بمدة، وعبر بعبارة ظاهرة في مضرتها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأبلغ في ذلك بأن أوقع عليها المصدر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لضياعها وعدم تأثيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما اتفق لهم في بدر سواء، فإنهم أنفقوا مع الكثرة والقوة ولم يغن عنهم شيء من ذلك شيئاً مما أراد الله بهم، بل كان وبالاً عليهم، فإنه كان سبباً لجرأتهم حتى أقدموا نظراً إلى الحاضر وقصوراً عن الغائب كالبهائم فهلكوا، وكان ذلك قوة للمؤمنين فما كان في الحقيقة إلا لهم، وهذا الكلام منطبق على ما كان سبب نزوله الآية وعلى كل ما شاكله، وذلك أنهم لما قهروا في بدر قال لهم أبو سفيان: إنه ينبغي أن تنفقوا مال تلك العير- يعني التي كانت معه- ونحث على حرب محمد، فأجابوا وأنفقوه على غزوة أحد فحصل لهم فيها بعض ظفر ثم تعقبه الحسرة والمغلوبية في بدر الموعد وكل ما بعدها؛ ثم أظهر وصفهم الذي استحقوا به ذلك تعليقاً للحكم به وتعميماً منذراً لهم بما هو أشد من ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حكم بدوام كفرهم عامة سواء زادوا على الكفر فعل ما تقدم أم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا إلى غيرها.</span></p><p id="98.1OxM4">ولما كان المنكى هو الحشر، لا كونه من معين، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد الموت فهم في خزي دائم دنيا وأخرى، ويجوز أن يتجوز بجهنم عن أسبابها فيكون المعنى أنهم يستدرجون بمباشرة أسبابها إليها ويحملون في الدنيا عليها، وهذه الآيات- مع كونها معلمة بما لهم في الدنيا وما لهم في الآخرة من أن آخر أمرهم في الدنيا الغلب كما كشف عنه الزمان علماً من أعلام النبوة وفي الآخرة جهنم- هي مبينة لكذبهم في قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو نشاء لقلنا مثل هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 31] فإنهم لو كانوا صادقين في دعواهم لقالوا مثله ثم قالوا: لو كان هذا هو الحق لا غيره لما قلنا مثله، موضع قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان هذا هو الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 32] إلى آخره، وأما آية المكاء والتصدية فكأنها تقول: هذا القرآن في أعلى درج البلاغة ولم تؤهلوا أنتم- مع ادعائكم السبق في البلاغة- لأن تعارضوا بشيء له أهلية لشيء من البلاغة، بل نزلتم إلى أصوات الحيوانات العجم حقيقة، فلا أجلى من هذا البيان على ما ادعيتم من الزور والبهتان، وأما آية الإنفاق فقائلة: لو قدرتم في معارضته على إنفاق الأقوال لما عدلتم عنه إلى إنفاق الأموال المفضي إلى مقاساة الأهوال وفساد الأشباح ونفوق ما حوت من الأرواح المؤدي إلى الذل السرمد بالعذاب المؤبد.</span></p><p id="98.n7qML">ولما ذكر حشر الكافرين ذكر علته فقال معلقاً بيحشرون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليميز الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال بذلك الحشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخبيث من الطيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنما جعل للكفار داراً تخصهم ويخصونها لإظهار العدل والفضل بأن يميز الكافر من المؤمن فجعل لكل دار يتميز بها عدلاً في الكافرين وفضلاً على المؤمنين، فيجعل الطيب في مكان واسع حسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل الخبيث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفريق المتصف بهذا الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضه على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والركم: جمع الشيء بعضه فوق بعض، فكأن قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيركمه جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف تفسير يؤكد الذي قبله في إرادة الحقيقة مع إفهام شدة الاتصال حتى يصير الكل كالشيء الواحد كالسحاب المركوم، والنتيجة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيجعله في جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دار الضيق والغم والتهجم والهم.</span></p><p id="98.K4QP6">ولما كان هذا أمراً لا فلاح معه، استأنف قوله جامعاً تصريحاً بالعموم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء الذين أفهمهم اسم الجنس في الخبيث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لتناهي خسرانهم، لأنهم اشتروا بأموالهم إهلاك أنفسهم بذلك الحشر.</span></p><p id="98.zZk1Q">ولما بين ضلالهم في عبادتهم البدنية والمالية، وكان في كثير من العبارات السالفة القطع للذين كفروا بلفظ الماضي بالشقاء، كان ذلك موهماً لأن يراد من أوقع الكفر في الزمن الماضي وإن تاب، فيكون مؤيساً من التوبة فيكون موجباً للثبات على الكفر، قال تعالى متلطفاً بعباده مرشداً لهم إلى طريق الصواب مبيناً المخلص مما هم فيه من الوبال في جواب من كأنه قال: أما لهم من جبلة يتخلصون بها من الخسارة <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل الذين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أني أقبل توبة من تاب منهم بمجرد انتهائه عن حاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ينتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتجدد لهم وقتاً ما الانتهاء عن مغالبتهم بالانتهاء عن كفرهم فيذلوا لله ويخضعوا لأوامره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بناه للمفعول لأن النافع نفس الغفران وهو محو الذنب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قد سلف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما اجترحوه كائناً ما كان فيمحي عيناً وأثراً فلا عقاب عليه ولا عتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن يثبتوا على كفرهم و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى المغالبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد مضت سنت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طريقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجدت وانقضت ونفذت فلا مرد لها بدليل ما سمع من أخبار الماضين وشوهد من حال أهل بدر مما أوجب القطع بأن الله مع المؤمنين وعلى الكافرين، ومن كان معه نصر، ومن كان عليه خذل وأخذ وقسر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتب الله لأغلبن أنا ورسلي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المجادلة: 21]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و لينصرن الله من ينصره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 40]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاقبة للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القصص: 128] وإن كانت الحرب سجالاً.</span></p><p id="98.G1vnX">ولما أشار ختم الآية قتالهم إن أصروا، وكان التقدير: فأقدموا عليهم حيثما عادوكم إقدام الليوث الجريئة غير هائبين كثرتهم ولا قوتهم فإن الله خاذلهم، عطف عليه قوله مصرحاً بالمقصود: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقاتلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى لا تكون فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سبب يوجب ميلاً عن الدين أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكون الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.wvGzK">ولما كانت هذه الوقعة قد سرت كتائب هيبتها في القلوب فوجبت أيما وجبت، فضاقت وضعفت صدور الكافرين، وانشرحت وقويت قلوب المؤمنين؛ اقتضى هذا السياق التأكيد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كله لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم خالصاً غير مشوب بنوع خوف أو إغضاء على قذى، وأصل الفتن: الخلطة المحيلة، ويلزم ذلك أن يكون السبب عظيماً لأن الشيء لا يحول عن حاله إلا لأمرعظيم لأن مخالفة المألوف عسرة، ومنه النتف، وكذا نفت القدر، وهو أن يغلي المرق فيلزق بجوانبها، والتنوفة: القفر، لأنه موضع ذلك، ويلزمه الإخلاص، من فتنت الذهب- إذا أذبته فتميز جيده من رديئه، وتارة يكون الميل إلى جهة الرديء وهو الأغلب، وتارة إلى الجيد، ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفتناك فتوناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[طه: 40].</span></p><p id="98.Gv19q">ولما كان لهم حال اللقاء حالان: إسلام وإقبال، وكفر وإعراض وإخلال، قال مبيناً لحكم القسمين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن انتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن قتالكم بالمواجهة بالإسلام فاقبلوا منهم وانتهوا عن مسهم بسوء ولا تقولوا: أنتم متعوذون بذلك غير مخلصين، تمسكاً بالتأكيد بكله، فأنه ليس عليكم إلا ردهم عن المخالفة الظاهرة، وأما الباطن فإلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط علماً وقدرة، وقدم المجرور اهتماماً به إفهاماً لأن العلم به كالمختص به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن دقَّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيجاريهم عليه، وأما أنتم فلستم عالمين بالظاهر والباطن معاً فعليكم قبول الظاهر، والله بما تعملون أنتم أيضاً- من كف عنهم وقتل لله أو لحظّ نفس- بصير، فيجازيكم على حقائق الأمور وبواطنها وإن أظهرتم للناس ما يقيم عذركم، ويكمل لكل منكم أجر ما كان عزم على مباشرته من قتالهم لو لم ينتهوا، وإن لم ينتهوا بل أقدموا على قتالكم، هكذا كان الأصل، ولكنه سبحانه عبر بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الإجابة تبشيراً لهم بهزيمتهم وقلة ثباتهم لما ألقى في قلوبهم من الرعب، ويؤيد ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلموا أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة بكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متولي أموركم فهو يعمل معكم ما يعمل من يتولى امر من يحبه من الاجتهاد في تحصيل ما ينفعه ودفع ما يضره فهو لا محالة ناصركم؛ ثم استأنف مدحه بما هو أهله تعريفاً بقدره وترغيباً في تولية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم المولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يدخل فاء السبب هنا لأن المأمور به العلم، واعتقاد كونه مولى واجب لذاته لا لشيء آخر، بخلاف ما في آخر الحج، فإن المأمور هناك الاعتصام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونعم النصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فلا تخافوهم أصلاً وإن زادت كثرتهم وقويت شوكتهم فلا تبارحوهم حتى لا يكون إلا كلمة الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:41-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-41" data-v="8:41">وَاعْلَمُوا أَنَّمَا غَنِمْتُمْ مِنْ شَيْءٍ فَأَنَّ لِلَّهِ خُمُسَهُ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ إِنْ كُنْتُمْ آَمَنْتُمْ بِاللَّهِ وَمَا أَنْزَلْنَا عَلَى عَبْدِنَا يَوْمَ الْفُرْقَانِ يَوْمَ الْتَقَى الْجَمْعَانِ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/41" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-42" data-v="8:42">إِذْ أَنْتُمْ بِالْعُدْوَةِ الدُّنْيَا وَهُمْ بِالْعُدْوَةِ الْقُصْوَى وَالرَّكْبُ أَسْفَلَ مِنْكُمْ وَلَوْ تَوَاعَدْتُمْ لَاخْتَلَفْتُمْ فِي الْمِيعَادِ وَلَكِنْ لِيَقْضِيَ اللَّهُ أَمْرًا كَانَ مَفْعُولًا لِيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَنْ بَيِّنَةٍ وَيَحْيَى مَنْ حَيَّ عَنْ بَيِّنَةٍ وَإِنَّ اللَّهَ لَسَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/42" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-43" data-v="8:43">إِذْ يُرِيكَهُمُ اللَّهُ فِي مَنَامِكَ قَلِيلًا وَلَوْ أَرَاكَهُمْ كَثِيرًا لَفَشِلْتُمْ وَلَتَنَازَعْتُمْ فِي الْأَمْرِ وَلَكِنَّ اللَّهَ سَلَّمَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/8/43" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-44" data-v="8:44">وَإِذْ يُرِيكُمُوهُمْ إِذِ الْتَقَيْتُمْ فِي أَعْيُنِكُمْ قَلِيلًا وَيُقَلِّلُكُمْ فِي أَعْيُنِهِمْ لِيَقْضِيَ اللَّهُ أَمْرًا كَانَ مَفْعُولًا وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/8/44" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-45" data-v="8:45">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا لَقِيتُمْ فِئَةً فَاثْبُتُوا وَاذْكُرُوا اللَّهَ كَثِيرًا لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/45" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-46" data-v="8:46">وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَا تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/46" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qbxo1">ولما كان التقدير: فإذا أعانكم مولاكم عليهم وغلبتموهم وغنمتم فيه فلا تنسبوا إلى أنفسكم فعلاً، بل اعلموا أنه هو الفاعل وحده لأن جميع الأفعال متلاشية بالنسبة إلى فعله فلا تتنازعوا في المغنم تنازع من أخذه بقوته وحازه بقدرته، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتداء بهذا الأمر إشارة إلى أن ما بعدها من المهمات ليبذلوا الجهد في تفريغ أذهانهم لوعيه وتنزيله منازله ورعيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الغنيمة لغة: الفوز بالشيء، وشرعاً ما دخل في أيدي الملسمين من مال الكفار قهراً بالخيل والركاب، وزاد في التعميم حتى لأقل ما يمكن بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حتى الخيط والمخيط فإنه كله له، لأنه الناصر وحده وإنما أنتم آلة لا قدرة لكم على مقاومة الأعداء لأنهم جميع أهل الأرض ولا نسبة لكم منهم في عدد ولا قوة أصلاً، فالجاري على منهاج العدل المتعارف عندكم أن يأخذه كله ولا يمكنكم من شيء منه كما كان فيمن قبلكم، يعزل فتنزل نار من السماء فتأكله، ولكنه سبحانه- علم ضعفكم فمنّ عليكم به ورضي منكم منه بالخمس فسماه لنفسه ورده عليكم، وهو معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأن لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خمسه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.5vyY5">ولما كان من المعلوم أن الله تعالى أجلّ من أن يناله نفع أو ضر، كان من المعلوم أن ذكر اسمه سبحانه إنما هو للإعلام بأن إسلام هذا الخمس والتخلي عنه لا حظ للنفس فيه، وإنما هو لمحض الدين تقرباً إليه سبحانه، فذكر مصرفه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يصرف إليه خمس هذا الخمس ما دام حياً ليصرفه في مصالح المسلمين، ويصرف بعده إلى القائم مقامه، يفعل فيه ما كان صلى الله عليه وسلم يفعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولذي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الرسول، وهم الآل الذين تحرم عليهم الزكاة: بنو هاشم وبنو المطلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليتامى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لضعفهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمساكين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعجزهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المسافر لأن الأسفار مظنات الافتقار، فالحاصل أنه سبحانه لم يرزأكم من المغنم شيئاً، فاعرفوا فضله عليكم أولاً بالإنعام بالنصر، وثانياً بحل المغنم، وثالثاً بالإمكان من الأربعة الأخماس، ورابعاً برد الخمس الخامس فيكم، فاشتعلوا بشكره فضلاً عن أن تغفلوا عن ذلك فضلاً عن أن تتوهموا أن بكم فعلاً تستحقون به شيئاً فضلاً عن أن تفعلوا من المنازعة في المغنم فعل القاطع بالاستحقاق، اعلموا ذلك كله علم المصدق المؤمن المذعن لما علم لتنشأ عنه ثمرة العمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صادقين في أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنتم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا أمر لأحد معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وبالذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنزالاً واحداً سريعاً لأجل التفريج عنكم من القرآن والجنود والسكينة في قلوبكم وغير ذلك مما تقدم وصفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عبدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يرى دائماً أن الأفعال كلها لنا فلا ينسب لنفسه شيئاً إلا بنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الفرقان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوم بدر الذي جعلنا لكم فيه عزاً ينفذ به أقوالكم وأفعالكم في فصل الأمور.</span></p><p id="98.19qlW">ولما وصفه سبحانه بالفرقان تذكيراً لهم بالنعمة، بينه بما صور حالهم إتماماً لذلك- أو أبدل منه- فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم التقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن غير قصد من الفريقين بل بمحض تدبير الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجمعان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اللذان أحدهما أنتم وكنتم حين الترائي- لولا فضلنا- قاطعين بالموت، وثانيهما أعداؤكم وكانوا على اليقين بأنكم في قبضتهم، وذلك هو الجاري على مناهج العوائد، ولو قيل: يوم بدر، لم يفد هذه الفوائد.</span></p><p id="98.66dV4">ولما كان انعكاس الأمر في النصر محل عجب، ختم الآية بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من نصر القليل على الكثير وعكسه وغير ذلك من جميع الأمور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان ختمها بذلك كاشفاً للسر ومزيلاً للعجب ومبيناً أن ما فعل هو الجاري على سنن سنته المطرد في قديم عادته عند من يعلم أيامه الماضية في جميع الأعصر الخالية.</span></p><p id="98.EJE2x">ولما ذكر لهم يوم ملتقاهم، صور لهم حالتهم الموضحة للأمر المبينة لما كانوا فيه من اعترافهم بالعجز تذكيراً لهم بذلك ردعاً عن المنازعة ورداً إلى المطاوعة فقال مبدلاً من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الفرقان</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نزول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعدوة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القربى إلى المدينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المشركون نزول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعدوة القصوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعدى منها القريبة إلى البحر، والقياس قلب واوه ياء، وقد جاء كذلك إلا أن هذا أكثر كما كثر استصوب وقلّ استصاب، والعدوة- بالكسر في قراءة ابن كثير وأبي عمرو ويعقوب، وبالضم في قراءة غيرهم: جانب الوادي وشطه، ومادتها- بأي ترتيب كان- تدور على الاضطراب ويلزمه المجاورة والسكون والإقبال والرجوع والاستباق والمحل القابل لذلك، فكأنها الموضع الذي علا عن محل فكان السيل موضعاً للعدو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والركب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العير الذي فيه المتجر الذي خرجتم لاقتطاعه ورئيس جماعته أبو سفيان، ونصب على الظرف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسفل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الجمعان إلى جانب البحر على مدى من قرية تكادون تقعون عليه وتمدون أيديكم إليه مسافة ثلاثة أميال- كما قال البغوي، وهو كان قصدهم وسؤلكم، فلو كانت لكم قوة على طرقه لبادرتم إلى الطرف وغالبتم عليه الحتف، ولكن منعكم من إدراك مأمولكم منه من كان جاثماً بتلك العدوة جثوم الأسد واثقاً بما هو فيه من القوى والعدد كما قال صلى الله عليه وسلم لسلمة بن سلامة بن وقش رضي الله عنه- لما قال في تحقيرهم بعد قتلهم وتدميرهم: إن وجدنا إلا عجائز صلعاً، ما هو إلا أن لقيناهم فمنحونا أكتافهم- جواباً له</span><span>«أولئك يا ابن أخي الملأ لو رأيتهم لهبتهم ولو أمروك لأطعتهم»</span><span class="orphaned-text">مع استضعافكم لأنفسكم عن مقاومتهم لولا رسولنا يبشركم وجنودنا تثبتكم، وإلى مثل هذه المعاني أشار تصوير مكانهم ومكان الركب أيماء إلى ما كان فيه العدو من قوة الشوكة وتكامل العدة وتمهد أسباب الغلبة وضعف حال المسلمين وأن ظفرهم في مثل هذا الحال ليس إلا صنعاً من الله، وما في البيضاوي تبعاً للكشاف من أن العدوة الدنيا كانت تسوخ فيها الأقدام ولا ماء بها تقدم رده أول السورة بأن المشهور في صحيح مسلم والسير وغيرها أن المؤمنين هم السابقون إلى الماء، وأن جميع أرض ذلك المكان كانت رملاً تسوخ فيه الأقدام، فأتى المسلمين به من المطر ما لبد لهم الأرض، وأتى المشركين منه ما لم يقدروا معه على الحركة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو تواعدتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنتم وهم على الموافاة إلى تلك المواضع في آن واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاختلفتم في الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأن العادة قاضية بذلك لأمرين: أحدهما بعد المسافة التي كنتم بها منها وتعذر توقيت سير كل فريق بسير صاحبه، والثاني كراهتكم للقائهم لما وقر في أنفسهم من قوتهم وضعفكم، وقد كان الذي كرّه إليكم لقاءكم قادر على أن يكره إليهم لقاءكم، فيقع الاختلاف من جهتهم كما كان في بدر الموعد، وأما في هذه الغزوة فدعاهم من حماية غيرهم داع لم يستطيعوا التخلف معه، وطمس الله بصائرهم وقسى قلوبهم مع قول أبي جهل الذي كان السبب الأعظم في اللقاء لمن عرض عليه المدد بالسلاح والرجال: إن كنا نقاتل الناس فما بنا ضعف عنهم، وإن كنا إنما نقاتل- كما يزعم محمد- الله فما لأحد بالله من طاقة، وقوله أيضاً في هذه الغزوة للأخنس بن شريق: إن محمداً صادق وما كذب قط، فعل الله ذلك لما علم في ملاقاتهم لكم من إعلاء كلمته وإظهار دينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دبر ذلك سبحانه حتى توافيتم إلى موطن اللقاء كلكم في يوم واحد من غير ميعاد ولم تختلفوا في موافاة ذلك الموضع مع خروج ذلك عن العادة لكونه أتقن أسبابه، فأطمعكم في العير أولاً مع ما أنتم فيه من الحاجة ثم وعدكم إحدى الطائفتين مبهماً وأخرج قريشاً لحماية عيرهم إخراجاً لم يجدوا منه بداً، ولما نجت عيرهم أوردهم الرياء والسمعة والبطر بما هم فيه من الكثرة والقوة كما قال أبو جهل: لا نرجع حتى نرد بدراً فننحر بها الجزور ونشرب الخمور وتعزف علينا القيان ونطعم من حضرنا من العرب فلا يزالون يهابوننا مدى الزمان-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع الأمر من إعزاز دينه بإعرازكم زإذلالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمراً كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما تكون الجبلات والطبائع في التمكن والتمام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقدراً في الأزل من لقائهم وما وقع فيه من قتلهم وأسرهم على ذلك الوجه العظيم فهو مفعول لا محالة ليتبين به أيمان من آمن باعتماده على الله وتصديقه بموعده وكفر من كفر.</span></p><p id="98.vNqjb">ولما علل ذلك التدبير في اللقاء بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علل تلك العلة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليهلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لعد رؤية ذلك القضاء الخارق للعادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الفريقين: الكفار في حالة القتال وبعدها، والمسلمين هلاكاً متجاوزاً وناشئاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما بان من صدق رسول الله صلى الله عليه وسلم في هذه الوقعة في كل ما وعد به وكذب الكفار في كل ما كانوا يقولونه قاطعين به مع أن ظاهر الحال يقضي لهم، فكان ذلك من أعظم المعجزات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحيى من حيّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالإسلام حياة هي في أعلى الكمال بما تشير إليه قراءة نافع والبزي عن ابن كثير وأبي بكر عن عاصم بإظهار الياءين، أو في أدنى الكمال بما يشيرإليه إدغام الباقين تخفيفاً حياة متجاوزة وناشئة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائنة بعد البيان في كون الكافرين على باطل والمؤمنين على حق لما سيأتي من أنهم كانوا يقولون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غر هؤلاء دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 49] فحينئذ تبين المغرور وكشفت عجائب المقدور عن أعين القلوب المستور.</span></p><p id="98.MqXka">ولما كان التقدير: فإن الله في فعل ذلك لعزير حكيم، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله لسميع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما كنتم تقولونه وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما كنتم تضمرونه وغيره فاستكينوا لعظمته وارجعوا عن منازعتكم لخشيته، ثم أتم سبحانه تصوير حالتهم بقوله مبيناً ما أشار إليه من لطف تدبره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اذكر إذ أردت علم ذلك حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريكهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال فهو يفعل ما يشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في منامك قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأكيداً لما تقدم إعلامه به من أن المصادمة- فضلاً عما نشأ عنها- ما كان إلا منه وأنهم كانوا كالآلة التي لا اختيار لها، وذلك أن النبي صلى الله عليه وسلم رآهم في منامه قليلاً فحدث أصحاب رضي الله عنهم بذلك فاطمأنت قلوبهم وشجعهم ذلك؛ وعين ما كان يحصل من الفساد لولا ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أراكهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في منامك أو غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.71GW2">ولما كان الإخبار بعد الوقعة بضد ما وقع فيها مما يقتضي طبع البشر التوقف فيه، أكد قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفشلتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبنتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنازعتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اختلفتم فنزع كل واحد منزعاً خلاف منزع صاحبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فوهنتم فزادكم ذلك ضعفاً وكراهة للقائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولكن لم يركهم كذلك فحصلت السلامة عما كان يتسبب عنها من النكوص، ثم بين العلة في ترتيبه ذلك وإخباره بهذا الأمر المفروض بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ العلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذات الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ضمائرها من الجراءة والجبن وغيرهما قبل خطورها في القلوب.</span></p><p id="98.RdOE5">ولما بين ما نشأ عن رؤيته صلى الله عليه والسلم من قلتهم وما كان ينشأ عن رؤيته الكثرة لو وقعت، لأنه صلى الله عليه وسلم لما هو عليه من النصيحة والشفقة- كان يخبرهم بما رأى كما أخبرهم في غزوة أحد بالبقر المذبحة؛ أتبعه ما فعل من اللطف في رؤيتهم بأنفسهم يقظة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واذكروا أيضاً إذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريكموهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبصركم أياهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التقيتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونبه على أن الرؤية ليست على حقيقة ما هم عليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أعينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا في نفس الأمر حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عددهم يسيراً أمرهم مصدقاً لما أخبركم به النبي صلى الله عليه وسلم عن رؤياه لتجترئوا عليهم؛ روي عن ابن مسعود رضي الله عنه أنه قال: لقد قللوا في أعيننا يوم بدر حتى قلت لرجل إلى جنبي: أتراهم سبعين؟ قال: أراهم مائة، فأسرنا رجلاً منهم فقلنا: كم كنتم؟ قال: ألفاً، قال الحرالي في آل عمران: فجعل القليل وصفاً لهم لازماً ثابتاً دائماً عليهم بما أوجب فيهم من نقص ذواتهم بخفاء فطرتهم وما وراء خلق الفطرة من الذوات، قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقللكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صيغة فعل واقع وقت لا وصفاً لهم من حيث إنه لو أراهم أياهم على الإراءة الحقيقية لزادهم مضاعفين بالعشر، فكانوا يرونهم ثلاثة آلاف ومائتين وثلاثين- انتهى.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أعينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قبل اللقاء ليجترئوا على مصادمتكم حتى قال أبو جهل: إنما هم أكلة جزور، ثم كثركم في أعينهم حين المصادفة حتى انهزموا حين فاجأتهم الكثرة فظنوا الظنون؛ قال الحرالي: قللهم حين لم يرهم أياهم على الإراءة- الحقيقية العشرية، ولا أراهم أياهم على الصورة الحسية؛ فكان ذلك أية للمؤمنين على قراءة ياء الغائب- أي في آل عمران- وكانت آية للكفار على قراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترونهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتاء الخطاب، فكان في ذلك في إظهار الإراءة في اعين الفئتين نحو مما كان من الإراءتين الواقعة بين موسى عليه السلام والسحرة في أن موسى عليه السلام ومن معه خيل إليهم من سحرهم أنها تسعى وأن فرعون ومن معه رأوا ثعباناً مبيناً يلقف ما يأفكون رؤية حقيقة، فتناسب ما بين الأيات الماضية القائمة لهذه الآية بوجه ما، وكان هذه الآية أشرف وألطف بما هي في مدافعة بغير آلة من عصى ولا حبل في ذوات الفئتين وإحساسهم- انتهى.</span></p><p id="98.DLBAn">ولما ذكر ما أحاله سبحانه من إحساس الفئتين، علله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العزة البالغة والحكمة الباهرة من نصركم وخذلانهم بأن تفاجئهم كثرتكم بعد رؤيتكم قليلاً فيشجعهم ذلك، ويهزمهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمراً كان مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من إعجالهم- بما فجعهم من الكثرة بعد القلة- عن الحذر والاستعداد لذلك وبما فعل بأيديكم في هذه الغزوة من القتل والأسر والهزيمة المثمر لذل جميع أهل الكفر، كان مقدراً في الأزل فلابد من وقوعه على ما حده لأنه لا راد لأمره ولا يبدل القول لديه، فعل ذلك كله وحده.</span></p><p id="98.aWJ0a">ولما كان التقدير: فبيده سبحانه ابتداء الأمور بتقديره أياها في الأزل لا بيد أحد غيره، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي بيده وحده كل أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترجع الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلها فلا ينفذ إلا ما يريد إنفاذه، فلا تجري الأمور على ما يظنه العباد، وهو من قولك: هذا الأمر راجع إليك، أي مهما أردته فيه مضى، ولو فرض أن غيرك عالجه لم يؤثر فيه؛ ولا يزال كذلك حتى يرجع إليك فيمضي، فالحاصل أن فيه قوة الرجوع بهذا الاعتبار وإن لم يكن هناك رجوع بالفعل، وفي هذا تنبيه على أن أمور الدنيا غير مقصودة لذواتها، وإنما المراد منها ما يصلح أن يكون زاداً ليوم المعاد، ولما تقرر ذلك وتم على هذا السبيل الأحكم والمنهاج الأقوم، كان علة لمضمون قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيتين، فكانتا نتيجته، لأنه إذا علم أن الأمر كله له ولا أثر لقلة ولا كثرة أثمر لمن هو في أدنى درجات الإيمان فضلاً عن غيره قلة المبالاة بالظالمين وإن تجاوزت قواهم الحد، وزادوا كثرة على العد، والآيتان تذكّرانهم بحالتهم التي أوجبت نصرهم ليلزموها في كل معترك ولا يتنازعوا كما تنازعوا في المغنم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لقيتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قاتلتم لأن اللقاء اسم للقتال غالب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طائفة مستحقة للقتال كما أغنى عن وصفها بذلك وصفهم بالإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في لقائها بقتالها كما ثبتم في بدر ولا تحدثوا أنفسكم بفرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له كل كمال فكل شيء يطلب فهو عنده يوجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما صنعتم ثَمَّ، لأن ذلك أمارة الصدق في الاعتماد عليه وحده، وذلك موجب للنصر لا محالة كما في الحديث القدسي:</span><span>«إن عبدي كل عبدي للذي يذكرني عند لقاء قرنه»</span><span class="orphaned-text">ولما أمر بذلك، علله بأداة الترجي، ليكون أدل على أنه سبحانه لا يجب عليه شيء فيكون للإيمان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكونوا على رجاء من الفلاح وهو الظفر بالمراد من النصر والأجر وكما كنتم إذ ذاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الغنى المطلق فلا يقبل إلا الخالص والكمال الأكمل فلا يفعل إلا ما يريد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الإقدام والإحجام لجهلكم بالعواقب، وتلك الطاعة أمارة إخلاصكم في الذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنازعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن يريد كل واحد نزع مال صاحبه من رأي وغيره وإثبات ما له، وأشار إلى عظيم ضرر التنازع ببيان ثمرته المرة فقال؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتفشلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تضعفوا؛ قال في القاموس: فشل كفرح، فهو فشل، كسل وضعف وتراخي وجبن- انتهى. والمادة راجعة إلى الفيشلة وهي الحشفة، ومن لازمها الرخاوة وينشأ عن الرخاوة الجبن مع الصلف والخفة والطيش.</span></p><p id="98.Mgewz">ولما كان الفشل ربما كان معه الظفر لفشل في العدو أكثر منه أو غير ذلك، عطف ما يلزمه غالباً بالواو دون الفاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذهب ريحكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غلبتكم وقوتكم، وأصله أن الريح إذا كانت في الحرب من جهة صف كانت في وجوه أعدائهم فمنعتهم بما يريدون فخذلوا فصارت كأنها قوة من أتت من عنده، فصارت يكنى بها عنها؛ ثم ختم هذه الأسباب بالجامع لشملها الناظم لمقاصد أهلها فقال؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما يكون من تلك المشاق فإنكم إن تكونوا تألمون فإن أعداءكم كذلك، وأنتم ترجون من الله ما لا يرجون؛ ثم علله بما يكون النصر في الحقيقة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الميحط بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنهم لا يصبرون إلا اعتماداً عليه، ومن كان معه عز، وهذه الجملة فيها- كما قال الإمام شمس الدين محمد بن قيم الجوزية في آخر كتاب الفروسية المحمدية- تدبير الحروب أحسن جمع على أتم وجه، فأمر فيها بخمسة أشياء ما اجتمعت قط في فئة إلا انتصرت وإن قلت في جنب عدوها، وخامسها ملاك ذلك وقوامه وأساسه وهو الصبر، فعلى هذه الدعائم الخمس تبنى قبة النصر، ومتى زالت أو بعضها زال من النصر بحسبه، وإذا اجمتعت قوى بعضها بعضاً وصار لها أثر عظيم، لما اجتمعت في الصحابة رضي الله عنهم لم تقم لهم أمة من الأمم، ففتحوا البلاد شرقاً وغرباً ودانت لهم العباد سلماً وحرباً، ولما تفرقت فيمن بعدهم وضعفت آل الأمر قليلاً قليلاً إلى ما ترى- فلا قوة إلا بالله، والجامع لذلك كله طاعة الله ورسوله فإنها موجبة لتأييد المطيع بقوة من هو في طاعته، وذلك سر قول أبي الدرداء رضي الله عنه الذي رواه البخاري في باب (عمل صالح قبل القتال): إنما تقاتلون الناس بأعمالكم؛ وهو شرع قديم، قال في أثناء السفر الخامس من التوارة: وإن أنتم سمعتم قول الله ربكم وتحفظتم وعملتم بكل هذه الوصية التي آمركم بها اليوم يبارك عليكم الله ربكم كما قال لكم، وترزقون إن تقرضوا شعوباً كثيرة ولا تقرضون، وتسلطون على شعوب كثيرة ولا يتسلطون عليكم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-47" data-v="8:47">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ خَرَجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ بَطَرًا وَرِئَاءَ النَّاسِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَاللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/47" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-48" data-v="8:48">وَإِذْ زَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ وَقَالَ لَا غَالِبَ لَكُمُ الْيَوْمَ مِنَ النَّاسِ وَإِنِّي جَارٌ لَكُمْ فَلَمَّا تَرَاءَتِ الْفِئَتَانِ نَكَصَ عَلَى عَقِبَيْهِ وَقَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكُمْ إِنِّي أَرَى مَا لَا تَرَوْنَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ وَاللَّهُ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/48" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.45J9q">ولما ذكرهم سبحانه ما أوجب نصرهم آمراً لهم بالثبات عليه، ذكر لهم حال أعدائهم الذي أوجب قهرهم ناهياً عنه تعريضاً بحال المنازعة في الأنفال وأنها حال من يريد الدنيا، ويوشك- إن تمادت- أن تجر إلى مثل حال هؤلاء الذي محط نظرهم الدنيا فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا معشر المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وصور قبح عملهم من أوله إلى آخره فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خرجوا من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل واحد من داره وهم أهل مكة، وكل من عمل مثل عملهم كان مثلهم، ولذا عبر بالوصف ليعم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طغياناً وتكبراً على الحق، ومادة بطر- بأيّ ترتيب اتفق- تدور على اللين القابل للعمل حتى ربط، فإنه لولا الضعف ما استوثق من المربوط، ومنه بطر الجرح- وهو شقه- والبيطار، وتارة يكون ذلك اللين عن دهش. ومنه أبطرت حلمه أي أدهشته عنه، وذهب دمه بطراً أي باطلاً للضعف عنه للحيرة في الأمر الموصل إليه، وتارة يكون عن مجاوزة الحد في الصلابة، ومنه بطر النعمة- إذا لم يشكرها فتجاوز الحد في المرح، فإن فاعل ذلك يمكنه الحكيم من مقاتله فيأخذه وهو يرجع إلى عدم احتمال القوى للشكر، ففاعل ذلك ضعيف وإن ظهر منه خلاف ذلك ما قال عمر رضي الله عنه: العدل وإن رئي ليناً أكف عن الظلم من الجور وإن رئي شديداً- أو كما قال رضي الله عنه. وأقرب من ذلك أن تكون المادة دائرة على الخلطة الناقلة من حال إلى حال.</span></p><p id="98.EZlng">ولما ذكر الحامل لهم على الخروج من أنفسهم، ذكر ما أوجبه لهم من غيرها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورئاء الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خرجوا يرون الناس خروجهم وما يتأثر عنه ليروهم ما يقولون فيه، فإنهم لما قيل لهم؛ قد نجى الله عيركم فارجعوا، بطروا النعمة تبعاً لأبي جهل حيث قال: والله لا نرجع حتى نرد بدراً فنشرب الخمور وننحر الجزور وتعزف علينا القيان فتسمع بنا العرب فلا تزال تهابنا أبداً! فسقوا مكان الخمر كؤوس المنايا الحمر، وناحت عليهم نوائح الزمان مكان العزف والقيان.</span></p><p id="98.z5Dk1">ولما ذكر نفس الخروج وما فيه من الفساد وذكر ثمرته الخبيثة الناشئة عن ذينك الخلقين، وعبر عنهما بالاسم إشارة إلى الثبات كما هو شأن الأخلاق، وعن الثمرة بالمضارع تنبيهاً على أنهم لا يزالون يجددونها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الصد وهو المنع لأنفسهم وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم في ذلك الوجه وهم عازمون على تجديد ذلك في كل وقت، فلما كانت هذه مقاصدهم كان نسجهم هلهلاً وبنيانهم واهياً، فإنها من عمل الشيطان، وكل عمل لا يكون لله إذا صدم بما هو لله اضمحل، بذلك سبحانه أجرى سنته ولن تجد لسنته تحويلاً، فإن العاملين عبيد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلوا ذلك والحال أن المحيط بكل شيء الذي عادوا أولياءه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو يكون ذلك معطوفاً على تقديره: فأبطل الله بجلاله وعظمته أعمالهم وهو بكل ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعملون محيط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهم في قبضته، فأوردهم- إذ خرجوا يحادونه- بدراً فنحر مكان الجزور رقابهم وسقاهم مكان الخمور كؤوس المنايا، وأصاح عليهم مكان القيان صوائح النوائح، ولعله قدم الجار إشارة إلى أنه لشدة إحاطته بأعمالهم كأنه لا نظر له إلى غيرها فلا شاغل له عنها.</span></p><p id="98.Gap3z">ولما كان بين لهم فساد أعمالهم لفساد نياتهم تنفيراً منها، زاد في التنفير بالإشارة إلى الأمر بدوام تذكرها بعاطف على غير معطوف عليه مذكور فقال؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فعلم أن التقدير قطعاً: اذكروا ذلك واذكروا إذ، وزاد في التنفير بذكر العدو المبين والتنبيه على أن كل ما يأمر به إنما هو خيال لا حقيقة له كما كان ما سول لهم في هذا الأمر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زين لهم الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العدو المحترق البعيد من الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي أتقنوها بزعمهم في معاداة النبي صلى الله عليه وسلم، وذلك أنه تبدى لهم في صورة سراقة بن مالك بن جعشم الكناني حين خافوا من قومه بني كنانة أن يخلفوهم في أهليهم بسوء لما كان بينهم مما يوجب ذلك، فكاد ذلك أن يثبطهم عن الميسر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>غارّاً لهم في أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا غالب لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والجار خبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإلاّ لا انتصب اسمها لكونه يكون إذ ذاك شبيهاً بالمضاف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وغارّاً لهم فيمن خلفوه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإني جار لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أن تخلفكم كنانة بشيء تكرهونه، وسار معهم إلى بدر ينشطهم وينشدهم ويسلطهم بهذا القول الظاهر إلى ما يوسوس لهم به في الصدور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما تراءت الفئتان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رأت كل فئة الأخرى ورأى جبريل عليه السلام في جنود الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكص</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجع يمشي القهقرى وبطل كيده وآثار وسوسته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عقبيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى ورائه، فقالوا أين أي سراق؟ ولا يظنونه إلا سراقة، فمر ولم يجبهم ولا عرج عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بلسان الحال أو القال وهو يسمعونه أو لا يسمعونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني بريء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم علل براءته منهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعين بصري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا ترون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الملائكة والغضب الذي هو نازل بكم، فقال له الحارث بن هشام وكانت يده في يده: والله ما نرى إلا جواسيس يثرب! فاستأنف قوله مؤكداً لإنكارهم لذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بكل شيء قدرة وعلماً أن يهلكني معكم بالمعاجلة بالعقاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكانوا يقولون: انهزم بنا سراقة، فقال؛ بلغني أنكم تقولون كذا! والله ما علمت بمسيركم هذا إلا عندما بلغني انهزامكم فكانوا يكذبونه حتى أسلموا فعلموا أن الذي غرهم الشيطان، وذلك مشهور في السير، وهو أولى من أن يحمل على مجرد الوسوسة، وفي الحديث</span><span>«ما رئي إبليس يوماً أصغر ولا أحقر ولا أغيظ من يوم عرفة لما يرى من نزول الرحمة إلا ما رئي يوم بدر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-49" data-v="8:49">إِذْ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ غَرَّ هَؤُلَاءِ دِينُهُمْ وَمَنْ يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ فَإِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/49" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-50" data-v="8:50">وَلَوْ تَرَى إِذْ يَتَوَفَّى الَّذِينَ كَفَرُوا الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ وَذُوقُوا عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/8/50" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-51" data-v="8:51">ذَلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيكُمْ وَأَنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/8/51" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-52" data-v="8:52">كَدَأْبِ آَلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَفَرُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/52" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.LnXj0">ولما استوفى ما كان يقطع به في حق أولئك مما هو من أنفسهم ومما هو من تزيين الشيطان، أبدل منه ما كان يقطع به في حقهم من أهل الجهل بالله وبأيامه الماضية وآثاره عند أوليائه وأعدائه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يقول المنافقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من العرب وبني إسرائيل قولاً يجددونه كل وقت لما لهم فيه من الرغبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين في قلوبهم مرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ممن لم يرسخ الإيمان في قلبه ممن آمن ولم يهاجر أو من اليهود المصارحين بالكفر حين يرون الكفار وقوتهم وكثرتهم والمؤمنين وضعفهم وقلتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غرَّ هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مشيرين إليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في إقدامهم على ما يقطع فيه بهلاكهم ظناً منهم أن الله ناصرهم وهم ثلاثمائة وبضعة عشر إلى زهاء ألف ملوك العرب، فيغيظكم ذلك، فكذبهم الله وصدق أمركم بتوكلكم عليه وصبركم على دينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قالوا ذلك عالمين بأنكم متوكلون عليه وصبركم على دينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قالو ذلك عالمين بأنكم متوكلون على من تدينون له والحال أنه من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الشاملة، فهو يفعل ما يشاء منكم ومن غيركم بشرطه من الإيمان والسعي في الطاعة كما فعلتم فإنه معز ومكرم.</span></p><p id="98.kqLBK">ولما كان سبحانه محيطاً بكل صفة كمال على الإطلاق من غير قيد توكل ولا غيره، أظهر تعالى فقال عاطفاً على تقديره: فإن الله قادر على نصره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال المطلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غالب لكل من يغالبه فهو جدير بنصره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متقن لأفعاله فهو حقيق بأن يأخذ عدو المتوكل عليه من الموضع الذي لا ينفعه فيه حيلة.</span></p><p id="98.6gDXd">ولما ذكر ما سرّهم من حال أعدائهم المجاهرين والمساترين في الدنيا مرصعاً ذلك بجواهر الحكم وبدائع الكلم التي بملازمتها تكون السعادة وبالإخلال بها تحل الشقاوة، أتبعه ما يسرهم من حال أعدائهم عند الموت وبعده، فقال مخاطباً لمن لو كشف الغطاء لم يزدد يقيناً، حادياً بتخصيصه بالخطاب كل سامع على قوة اليقين ليؤهل لمثل هذا الخطاب حكاية لحالهم في ذاك الوقت <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقولون ذلك والحال أنك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو ترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا أعلى الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يتوفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يستوفي إخراج نفوس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هؤلاء القائلين ومن غيرهم ممن قتلتموهم ببدر ومن غيرهم بعد ذلك وقبله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جنودها الذي وكلناهم بهم حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.LzLe8">ولما كان ضرب الوجه والدبر أدل ما يكون على الذل والخزي، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوههم وأدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعلى أجسامهم وأدناها فغيره أولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهم يقولون لهم: ذوقوا ما كنتم به تكذبون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا عذاب الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لرأيتم منظراً هائلاً وأمراً فظيعاً. فسركم ذلك غاية السرور، وما أثر كلامهم في غيظهم، فإنهم يعلمون حينئذ من الذي غره دينه و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإن كانت تقلب المضارع ماضياً فلا يخلو التعبير بالمضارع في حيزها من فائدة، وهي ما ذكر من الإشارة إلى أن هذا لا يخص ميتاً منهم دون ميت، بل لا فرق بين متقدمهم ومتأخرهم، من مات ببدر أو غيرها وليس في الكلام ما يقتضي أن يكون القائلون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غر هؤلاء دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حضروا بدراً، بل الظاهر أن قائليه كانوا بالمدينة وتعبيرهم ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي أداة القرب للتحقير واستسهال أخذهم كما أن أداة البعد تستعمل للتعظيم ببعد الرتبة، وعلى مثل هذا يتنزل قول فرعون بعد أن سار بنو إسرائيل زماناً أقله ليلة وبعض يوم كما حكاه الله عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هؤلاء لشرذمة قليلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشعراء: 54] على أن البغوي قد نقل في تفسير قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرونهم مثليهم رأي العين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 13] أن جماعة من اليهود حضروا قتال بدر لينظروا على من تكون الدائرة. وإذا تأملت هذا مع قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علمت أن جلَّ المقصود من هذه الآيات إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنهم قوم لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اليهود، وفي تعبيره ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تبكيت شديد لهم كما قال تعالى في آية الحشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنتم أشد رهبة في صدورهم من الله ذلك بأنهم قوم لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحشر: 13].</span></p><p id="98.DNyd7">ولما عذبوهم قولاً وفعلاً، عللوا لهم ذلك بقولهم زيادة في تأسيفهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الفعل العظيم الذي يفعله بكم من العذاب الأليم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما قدمت أيديكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الجراءة على الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وبسبب أن له أن يفعل ذلك وإن لم تقدموا شيئاً فإن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس بظلام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذي ظلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للعبيد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن ملكه لهم تام. والمالك التام المُلك على ما يملكه المِلك الذي لا شيء يخرج عن دائرة ملكه، وهو الذي جبلكم هذه الجبلة الشريرة التي تأثرت عنها هذه الأفعال القبيحة، وهو لا يُسأل عما يفعل، من الذي يسأله! ويجوز أن يكون المعنى: وليس بذي ظلم لأنه لا يترك الظالم يبغي على المظلوم من غير جزاء لكم على ظلمكم لأهل طاعته، وسيأتي في فصلت حكمة التعبير بصيغة تحتمل المبالغة.</span></p><p id="98.vLNAb">ولما بين بما مضى ما يوجب الاجتماع عليه والرجوع في كل أمر إليه، وبين أن من خالف ذلك هلك كائناً من كان؛ أتبعه بما يبين أن هذا من العموم والاطراد بحيث لا يخص زماناً دون زمان ولا مكاناً سوى مكان فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عادة هؤلاء الكفار وشأنهم الذي دأبوا فيه وداموا وواظبوا فمونوا عليه كعادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هؤلاء اليهود من أعلم الناس بأحوالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المهلكون لأجل تكذيب الرسل بعض أهل الزمان الماضي، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو مع ذلك من أدلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم تقتلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن هؤلاء الذين أشار إليهم كان هلاكهم بغير قتال، بل بعضهم بالريح وبعضهم بالصيحة وبعضهم بالغرق وبعضهم بالخسف الذي هو غرق في الجامد، فكأنه يقول: لا ينسب أحد لنفسه فعلاً، فإنه لا فرق عندي في إهلاك أعدائي بين أن يكون إهلاكهم بتسليط من قتال أو غيره، الكل بفعلي، لولا أنا ما وقع، وذلك زاجر عظيم لمن افتخر بقتل من قتله الله على يده، أو نازع في النفل، وهو راجع إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكيلا تأسوا على ما فاتكم ولا تفرحوا بما آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 23] وفي ذلك حث على التمرن على عدم الاكتراث بشيء يكون للنفس فيه أدنى حظ ليصير ذلك خلقاً كما هو دأب رسول الله صلى الله عليه وسلم، لا يضيف شيئاً من محاسنه إلا إلى خالقه إلا إن كان مأموراً فيه بالتشريع، بل يقول: قتلهم الله، صرفهم الله، نصرنا الله، كفى الله، فإذا صار ذلك للمستمسكين به خلقاً أفضى بهم إلى مدح الخالق والمخلوق لهم كما قال كعب بن زهير رضي الله عنه في مدحهم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ليسوا مفاريح إن نالت رماحهم ** قوماً وليسوا مجازيعاً إذا نيلوا<br/></span></center><p/><p id="98.Zz6BZ">ثم بين تعالى الحال الذي شابهوا فيه من قبلهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا ما دلتهم عليه أنوار عقولهم من دلالات الملك الأعلى وغطوها لأنهم لم يعملوا بها وصدوا عن ذلك من تبعهم، فكان جزاؤهم ما تسبب عن ذلك من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي الذي له مجامع الكبر ومقاعد العظمة والعز أخذ غلبة وقهر وعقوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما أخذهم فإنهم تجرؤوا على رتبة الألوهية التي تخسأ دون شوامخها نوافذ الأبصار، وتظلم عند بوارق أشعتها سواطع الأنوار، وتضمحل بالبعد عن أول مراقبها القوى، وتنقطع بتوهم الدنو من فيافيها الأعناق، فنزلت بهم صواعق هيبتها، وأناخت عليهم صروف عظمتها، فأصبحوا لا ترى إلا مساكنهم ولا تحس إلا ملاعبهم وأمكاكنهم.</span></p><p id="98.O0vLX">ولما أخبر بأخذهم، علله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الشامله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يغلب كل شيء ولا يغلبه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:53-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-53" data-v="8:53">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّرًا نِعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَى قَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَأَنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/53" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-54" data-v="8:54">كَدَأْبِ آَلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَذَّبُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ فَأَهْلَكْنَاهُمْ بِذُنُوبِهِمْ وَأَغْرَقْنَا آَلَ فِرْعَوْنَ وَكُلٌّ كَانُوا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/54" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-55" data-v="8:55">إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِنْدَ اللَّهِ الَّذِينَ كَفَرُوا فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/55" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-56" data-v="8:56">الَّذِينَ عَاهَدْتَ مِنْهُمْ ثُمَّ يَنْقُضُونَ عَهْدَهُمْ فِي كُلِّ مَرَّةٍ وَهُمْ لَا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/56" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-57" data-v="8:57">فَإِمَّا تَثْقَفَنَّهُمْ فِي الْحَرْبِ فَشَرِّدْ بِهِمْ مَنْ خَلْفَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/57" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.9dz72">ولما كان كأنه قيل: فما له يمهلهم ولا يعالجهم بالأخذ قبل النكاية في أوليائه وأهل وده وأصفيائه؟ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأخذ على هذه الحالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب أنهم غيروا ما في أنفسهم، وقد كان له سبحانه أن يأخذهم قبل أن يغيروا لعلمه بما في ضمائرهم، ولكنه تعالى أجرى سنته الإلهية لتمام علمه وكمال قدرته وإحاطته بجميع صفات الكمال بأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هكذا كان الأصل، ولكن حذف اختصاراً تقريباً لبيان تعميم العلة وإبعاد للسامع من مثل ذلك، وحذف نون يكن إرشاداً إلى أن هذه الموعظة خليقة بأن يوجز بها غاية الإيجاز فيبادر إلى إلقائها لما في حسن تلقيها من عظيم المنفعة، لأن من خالفها جدير بتعجيل الانتقام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مغيراً نعمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قلت أو جلت، وبين أنه لا نعمة على أحد إلا منه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنعمها على قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ طائفة كانوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يغيروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبدلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعتقدونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بغيره مما هو غريزة لهم وهو حفي عنهم، يظنون اتصافهم بضده مما هو ظاهر لهم اتصافاً غريزياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وبسبب أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سميع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما يكذبون به الرسل ولأقوالهم: إن ما يظهرونه وصفهم الحقيقي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما تكّن ضمائرهم من غيره وإن جهلوه هم فيبتليهم ببلاء يظهر به ذلك المكنون ويبرز به كل سر مصون، فإذا تعلق به العلم ظاهراً علق به الحكم قاهراً لتمام قيام الحجة، ولتمام علمه بحالهم أمهلهم، وإنما يستعجل من يخاف أن تخيب فراسته أو يتغير علمه، وأما الذي علمه بالظواهر والضمائر على حد سواء فالحالتان عنده سيان، فهو يمهل لإتمام الحكمة ولا يهمل من استحق النقمة، وذلك التغيير الذي أظهره البلاء هو التكذيب بالحق عناداً والبعد عما كانوا يدعونه من العدل والمشي على مناهيج العقل والاستحياء من العناد، والتنزه من طرق الفساد، هكذا كانت كل أمة أرسلت إليها الرسل تدعي وما عندها من خلاف ذلك مستور في ضمائرها مكنون في سرائرها، لا تعلمه كما تشاهد أكثر من تعاشره، يظن في نفسه ما ليس فيها، وعند الامتحان يكذبه العيان، فلما جاءتهم الرسل وأوضحوا لهم الأمر إيضاحاً ليس معه، لبس فكذبوهم، غيروا ما كان في نفوسهم مما كانوا يزعمون؛ ثم كرر قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرعون وقومه فإنهم أتباعه فلا يخيل انهم يفعلون شيئاً إلا وهو قائدهم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لدقيقة، وهي أنه قد تقدم أنه ما من أمة إلا ابتليت بالضراء والسراء، فالأولى ينظر إليها مقام الإلهية الناظر إلى العظمة والكبرياء والقهر والانتقام، والثانية ثمرة مقام الربوبية الناشئ عنه التودد والرحمة والرأفه والإكرام، لذا عبر في الأولى باسم الذات الجامع لجميع الصفات الذي لفظه- عند من يقول باشتقاقه- موضوع لمعنى الإلهية إشارة إلى أنهم أعرضوا في حال الضراء عن التصديق وعاملوا بالتجلد والإصرار، ولذا عبر في هذه الثانية باسم الرب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عناداً زيادة على تغطية ما دل عليه العقل بالتكذيب بالنقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآيات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأشار بذلك إلى بطرهم بالنعم وتكذيبهم أنها بسبب دعاء الرسل.</span></p><p id="98.rPrpB">ولما أشار بالتعبير به إلى أنه غرهم معاملته بالعطف والإحسان، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأهلكناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذنوبهم وأغرقنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأتى بنون العظمه إشارة إلى أنه أتاهم بما أنساهم ذلك البر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وإشارة إلى أنهم نسوا أن الرب كما أنه يتصف بالرحمة فلابد أن يتصف بالعظمة والنقمة وإلا لم تتم ربوبيته، وهذا واضح مما تقدم في الأعراف عن التوراة في شرح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأرسلنا عليهم الطوفان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 133]- إلى آخرها، من أن فرعون كان يسأل موسى عليه السلام عند كل نازلة الدعاء برفعها معتلاً بأن الرب ذو حلم وأناة ورحمة، وقدم الأولى إشارة إلى أنهم بلغوا الغاية في الجرأة، والتعبير فيها ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يؤيد لذلك، أي أن مجرد الستر للآيات بالإعراض عنها كافٍ في إيجاب الانتقام ولو لم يصرح بتكذيب لعظم المقام، ومادة كفر- بأيّ ترتيبة كان- تدور على الخلطة المميلة المحيلة، وبخصوص هذا الترتيب تدور على الستر، أي غطوا التصديق بآيات ربهم، ويجوز- وهوالأحسن- أن يكون دورانها- مطلقاً لا بقيد ترتيب- على الفكر، وهو إرسال عين البصيرة في طلب أمر ويلزمه الكشف والستر لأنه تارة يرفع أذيال الشبه عن ذلك الأمر فينجلي ويتحقق، وتارة يسلط قواطع الأدلة عليه فينعدم ويتمحق، وربما أرخى أذيال الشبه عليه فأخفى بعد أن كان جلياً كما كان شمرها عنه فألقى وقد كان خفياً.</span></p><p id="98.D5vql">ولما أخبر سبحانه بهلاكهم، أخبر بالوصف الجامع لهم بالهلاك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هؤلاء ومن تقدمهم من آل فرعون ومن قبلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنفسهم وغيرهم واضعين الآيات في غير مواضعها وهم يظنون بأنفسهم العدل؛ ثم علل اتصافهم بالظلم أو استأنف بياناً له بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شر الدواب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ظلموا لأنهم كفروا بآيات ربهم الذي تفرد بالإحسان إليهم وشر الدواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حكم الحكم العدل الذي له الأمر كله وفي علمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منهم ومن غيرهم، أي حكم عليهم بلزوم الكفر لما ركب فيهم من فساد الأمزجة لعدم الملاءمة للخير، فكانوا بذلك قد نزلوا عن رتبة الإنسان إلى رتبة مطلق الحيوان، ثم إلى دركة الحشرات والديدان بل العجلان، لأن شر الناس الكفار، وشر الكفار المصرون منهم، وشر المصرين الناكثون للعهود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد منهم إيمان يستمرون عليه لما سبق من علم الله فيهم، فلم ينتفعوا بما أتاهم من صفة الربوبية فمحقتهم صفة الإلهية، ولعله إنما خص آل فرعون تذكيراً- لأكثر من كان يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غرَّ هؤلاء دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم- اليهود- بأنهم كانوا بالنسبة إلى فرعون وآله أضعف من الصحابة رضوان الله عليهم بالنسبة إلى قريش وأتباعهم، فإن اليهود مع قلتهم عندهم كانوا قد دانوا لهم بذل العبيد لمواليهم بل أعظم، ومع ذلك فإنهم نصروا عليهم لما كان الله معهم، وإعلاماً لهم بأنهم الآن كآل فرعون في العناد مع ما هم فيه من القلة والذلة، فقد جمعوا من كل قوم أخس صفاتهم وأردأ حالاتهم، ولذلك أبدل من عموم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين عاهدت منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم اليهود بلا شك، إما بنو قينقاع أو النضير أو قريظة أو الجميع بحسب التوزيع، فكل منهم نقض ما كان أخذ عليه صلى الله عليه وسلم من العهود، وأخلف ما كان أكده من الوعود.</span></p><p id="98.3qvkY">ولما كان العهد جديراً بالوفاء ولاسيما من العلماء، عبر بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ينقضون عهدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون نقضه كلما لاح لهم خلب برق أو زَور بطل يغير في وجه الحق؛ ثم عظم الشناعة عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كل مرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم نبه على رضاهم من رتبة الشرف العلية القدر وهدةَ السفه والسرف بعدم الخوف من عاقبة الغدر بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الناس في الذم لهم على ذلك ولا الله في الدنيا بأن يمكن منهم، ولا في الآخرة بأن يخزيهم ثم يركسهم بعد المناداة بالعار في النار.</span></p><p id="98.3rqze">ولما أيأسه من تقواهم بما اشتملوا عليه من تكرير النقض الناشئ عن غاية الحسد وصلابة الرقاب وقساوة القلوب والقساوة على الكفر، أمره بما يوهن قواهم ويحل عراهم من إلباس اليأس بإنزال البأس كما جرت عادته سبحانه أنه يوصيه بالرفق ببعض الناس لعلمه أن عمله يزكو لبنيانه على أحسن أساس، فقال مؤكداً لأجل ما جبل عليه صلى الله عليه وسلم من محبة الرفق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإما تثقفنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصادفنهم وتظفرن بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي من شأنها أن يحرب فيها المبطل، ويربح المحق المجمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد بهم من خلفهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فنكل بهم تنكيلاً يصدع ويفرق عن محاربتك من وراءهم ممن هو على مثل رأيهم في المنافرة لك ولا تتركنهم أصلاً لأن أتباعك أمهر منهم وأحذق، فهم لذلك أثبت وأمكن، فإذا أوقعت بهم ذلك لم يجسر عليك أحد بعده اتعاظاً بهم واعتباراً بحالهم؛ ومادة شرد بكل ترتيب تدور على النفوذ، فإن كان على قصد وسنن فهو رشد ويلزمه الاجتماع، وإن كان على غير سنن وجامع استقامة فهو شرود، ودرشة، أي لجاجة ويلزمه التفرق؛ قال ابن فارس: شرد البعير شروداً وشردت به تشريداً، فأما قوله لجاجة ويلزمه التفرق؛ قال ابن فارس: شرد البعير شروداً وشردت به تشريداً، فأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالمراد نكل بهم وسمّع، قال القزاز: شردت الرجل تشريداً إذا طردته، وشردت به إذا سمّعت به وذكرت عيوبه للناس، وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلهم مطردين انتهى.</span></p><p id="98.aXLbY">فالمراد المبالغة في الإيقاع بهم لأنهم إذا ضربوا ضربة تفرقوا فيها على غير وجه ولا انتظام علم من شردوا إليه ممن وراءهم أنه قد تناهى بهم الذعر فذعر هو فوقع في الشرود قوة أو فعلاً، فعلى قراءة من جعل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حرف جر يكون المفعول محذوفاً، والتقدير: أوقع- بما تفعل بهؤلاء من الأمور الهائلة- التشريدَ في المكان الذي خلفهم بشرود من فيه قوة أو فعلاً بما سمعوا أو رأوا من حال هؤلاء حين واجهوك للقتال، وعلى قراءة من جعلها اسماً موصولاً تكون هي المفعول، فالمعنى: شرد الذين خلفهم من أماكنهم إما بالفعل أو بالقوة بأن تفترق قلوبهم بما تفعل بهولاء فتصير- بما ترى من قبيح حالهم- قابلة للشرود، ويكون اختلاف المعنى بالتبعيض في جعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حرف جر والتعميم في جعلها موصولاً بالنظر إلى القوة أو الفعل.</span></p><p id="98.5k7Gv">ولما ذكر الحكم، ذكر ثمرته بأداة الترجي إدارة له على الرجاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المشردين والمشرد بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما سبق من أيام الله فيعلموا أن هذه أفعاله، وهؤلاء رجاله، فينفعهم ذلك فلا ينقضوا عهداً بعده ولقد فعل بهم صلى الله عليه وسلم ذلك فإنهم إن كانوا بني قريظة فقد ضربهم صلى الله عليه وسلم ضربة لم يفلت منهم مخبر، بل ضرب أعناقهم في حفائر في سوق المدينة وكانوا نحو سبعمائة على دم واحد. إلا من أسلم منهم وهم يسير، وسبى ذراريهم ونساءهم وغنم أموالهم، وإن كانوا قينقاع فقد نزل بساحتهم بعد نقضهم وإظهارهم غاية الاستخفاف والعناد فلم يكبتهم الله أن جعلهم في قبضته وما بقي إلا ضرب أعناقهم كما وقع لبني قريظة فسأله فيهم عبد الله بن أبي المنافق وألح عليه صلى الله عليه وسلم في أمرهم وكان يألفه ويتألف به فتركهم له صلى الله عليه وسلم وأجلاهم من المدينة، وكانت واقعتهم أول وقائع اليهود بالمدينة، وإن كانوا بني النضير فقد نقضوا أيضاً فأحاط بهم، ومنّاهم المنافقون الغرور فقذف الله الرعب في قلوبهم فسألوه صلى الله عليه وسلم أن يجليهم ويكف عن دمائهم ففعل، ثم أتم الله له الأمر فيهم في خيبر ووادي القرى وغيرهما إلى أن لم يدع منهم في جزيرة العرب فريقاً إلا ضربه بالذل وأجرى عليه الهوان والصغار، ووقائعه فيهم مشهورة الخبر معروفه في السير.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:58-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-58" data-v="8:58">وَإِمَّا تَخَافَنَّ مِنْ قَوْمٍ خِيَانَةً فَانْبِذْ إِلَيْهِمْ عَلَى سَوَاءٍ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْخَائِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-59" data-v="8:59">وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا سَبَقُوا إِنَّهُمْ لَا يُعْجِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/59" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-60" data-v="8:60">وَأَعِدُّوا لَهُمْ مَا اسْتَطَعْتُمْ مِنْ قُوَّةٍ وَمِنْ رِبَاطِ الْخَيْلِ تُرْهِبُونَ بِهِ عَدُوَّ اللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ وَآَخَرِينَ مِنْ دُونِهِمْ لَا تَعْلَمُونَهُمُ اللَّهُ يَعْلَمُهُمْ وَمَا تُنْفِقُوا مِنْ شَيْءٍ فِي سَبِيلِ اللَّهِ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لَا تُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/60" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-61" data-v="8:61">وَإِنْ جَنَحُوا لِلسَّلْمِ فَاجْنَحْ لَهَا وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/8/61" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-62" data-v="8:62">وَإِنْ يُرِيدُوا أَنْ يَخْدَعُوكَ فَإِنَّ حَسْبَكَ اللَّهُ هُوَ الَّذِي أَيَّدَكَ بِنَصْرِهِ وَبِالْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/62" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-63" data-v="8:63">وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ أَنْفَقْتَ مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا مَا أَلَّفْتَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/63" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.V6vR8">ولما أمره بما يفعل تحقق نقضه، أرشده إلى ما يفعل بمن خاف غدره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما تخافن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكده إشارة ظهور القرائن ووضوح الأمارت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي قوة، بينك وبينهم عهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيانة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ذلك العهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانبذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اطرح طرح مستهين محتقر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك العهد نبذاً كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على سواء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمر مستوٍ في العلم بزواله بينكم وبينهم وعدل ونصفه ولا تناجزوهم وهم على توهم من بقاء العهد، وهذا إشارة إلى أن يكونوا على غاية الحذر والفحص عن أخبار العدو بحيث لا يتركونه إلى أن ينقض ثم يعلمون ميله إلى النقض فينبذون إليه عهده لأن ذلك أردع له، فهو أدعى إلى السلم؛ ثم علل جواز النبذ ووجوب النصفة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحب الخائنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يفعل بهم فعل المحب لا منكم ولا من غيركم.</span></p><p id="98.192ZB">ولما كان نبذ العهد مظنة الخوف من تكثير العدو وإيقاظه، وكان الإيقاع أولى بالخوف، أتبع سبحانه ذلك ما يجري عليه ويسلي عن فوت من هرب من الكفار في غزوة بدر فلم يقتل ولم يؤسر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالياء غيباً على قراءة ابن عامر وحمزة وحفص، أي أحد من أتباعك في وقت من الأوقات، ووجه قراءة الباقين بالخطاب أن أمر الرئيس ونهيه أوقع في نفوس الأتباع وأدعى لهم إلى السماع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عامة من نبذ ومن لم ينبذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع لهم السبق، وهو الظفر في وقت ما، فإنهم لم يفوتوا شيئاً من أوامرنا؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم لا يعجزون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يفوتون شيئاً مما يزيد تسليطه عليهم، أي لا يغرنك علوهم وكثرتهم وجرى كثير من الأمور على مرادهم فكل ذلك بتدبيرنا، ولا يخرج شيء عن مرادنا، ولابد أن نهلكهم فإنهم في قبضتنا، لم يخرجوا منها ولا يخرجون فضلاً عن أن يفوتوها فاصبر.</span></p><p id="98.xwvjz">ولما كان هذا ربما أدى إلى ترك المناصبة والمحاربة والمغالبة اعتماداً على الوعد الصادق المؤيد بما وقع لهم في بدر من عظيم النصر مع نقص دعوى العِدة والعُدة، أتبعه ما يبين أن اللازم ربط الأسباب بمسبباتها، وليتبين الصادق في دعوى الإيمان من غيره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعدوا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للأعداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما استطعتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دخل في طاعتكم وكان بقوة جهدكم تحت مقدروكم وطاقتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيّ قوة كانت، وفسرها النبي صلى الله عليه وسلم بالرمي إشارة إلى أنه أعظم عدده على نحو:</span><span>«الحج عرفة»</span><span class="orphaned-text">وفي أمرهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن رباط الخيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إيماء إلى باب من الامتنان بالنصر في بدر لأنهم لم يكن معهم فيه غير فرسين، والرباط هو الخيل التي تربط في سبيل الله الخمس منها فما فوقها، وخصها مع دخولها فيما قبل إشارة إلى عظيم غنائها، والرباط أيضاً ملازمة تغر العدو وربط الخيل به إعداداً للعدو؛ ثم أجاب من كأنه قال: لم نفعل ذلك وما النصر إلا بيدك؟ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترهبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تخافون تخويفاً عظيماً باهراً يؤدي إلى الهرب على ما أجريت من العوائد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك الذي أمرتكم به من المستطاع أو من الرباط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدو الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العظمة كلها لأنه الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعدوكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المجاهدين، والأليق بقوله-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وترهبون بذلك آخرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحمل على المنافقين لوصفهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعلمونهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وممن حولكم من الأعراب منافقون ومن أهل المدينة مردوا على النفاق لا تعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 101] ولأنهم لا يكونون دونهم إلا إذا لم يكونوا في العدواة مثلهم، وكل من فرض غير المنافقين مظهرون للعدواة، وأما المنافقون فإنهم مدعون بإظهار الإسلام أنهم أولياء لا أعداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهو يكفيكم ما يظن من أمرهم، وليس عليكم إلا الجهد بحسب ما تعلمون، والآية بالنسبة إلى ما تقدمها من باب</span><span>«اعقلها وتوكل»</span><span class="orphaned-text">والمعنى لا تظنوا أن الكفار فاتونا وأفلتوا من عذابنا بامتناعهم منكم فإنهم في قبضتنا أينما توجهوا وحيثما حلوا فسوف نهلكهم ولا يعجزوننا، ومع ذلك فلا يحملنكم الاتكال على قوتنا على ترك أسباب مغالبتهم بما أعطيناكم من القوى بل ابذلوا جهدكم وطاقتكم في إعداد مكايد الحرب وما يتعلق بالرمي من القوة وبالخيل من الطعن والضرب والفروسية لنلقي بذلك رعبكم في قلوب عدوكم القريب والبعيد من تعلمونه منهم ومن لا تعلمونه.</span></p><p id="98.alBLD">ولما كان أغلب معاني هذه الأية الإنفاق، لأن مبنى إعداد القوة عليه، رغب فيه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تنفقوا من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأشاء وإن قلَّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طريق من له صفات الكمال من الجهاد وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوف إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أجره كاملاً في الدنيا والآخرة أوفى ما يكون مضاعفاً أحوج ما تكونون إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.rGze0">ولما كان المخوف مطلق النقص، بنى للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تنقصون شيئاً منه، وأما الزيادة فلابد منها وهي على قدر النية.</span></p><p id="98.E1xE4">ولما كان ضمان النصر والحلف في النفقة موجباً لدوام المصادمة والبعد من المسالمة، أتبعه قوله أمراً بالاقتصاد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن جنحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي مالوا وأقبلوا في نشاط وطلب حازم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للسلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المصالحة، والتعبير باللام دون إلى لا يخلو عن إيماء إلى التهالك على ذلك ليتحقق صدق الميل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجنح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان السلم مذكراً يجوز تأنيثه، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المصالحة، أو يكون تأنيثه بتأنيث ضده الحرب، وكأنه اختير التأنيث إشارة إلى أنه يقتصر فيه على أقل ما يمكن من المدة بحسب الحاجة، هذا إذا كان الصلاح للمسلمين في ذلك بأن يكون بهم ضعف، وأقصى مدة الجواز عشر سنين اقتداء برسول الله صلى الله عليه وسلم فلا تجوز الزيادة.</span></p><p id="98.P5wbB">ولما كان ذلك مظنة أن يقال: إنه قد عهد منهم من الخداع ما أعلم انهم مطبوعون منه على ما لا يؤمنون معه فمسالمتهم خطر بغير نفع، لوح إلى ما ينافي ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له مجامع العظمة فيما تعهده من خداعهم فإنه يكفيك أمره ويجعله سبباً لدمارهم كما وقع في صلح الحديبية فإن غدرهم فيه كان سبب الفتح، وحرف الاستعلاء في هذا وأمثاله معلم بأنه يفعل مع المتوكل فعل الحامل لما وكل إليه المطيق لحمله؛ ثم علل الأمر بالتوكل الذي معناه عدم الخوف من عاقبة أمرهم في ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السميع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البالغ السمع، فهو يسمع كل ما أبرموه في ذلك وغيره سراً كما يسمعه علانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البالغ العلم وحده فهو يعلم كل ما أخفوه كما أنه يعلم ما أعلنوه؛ ثم صرح بالاستهانة بكيدهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يريدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يخدعوك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما يوقعون من الصلح أو بغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن حسبك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافيك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات العز كلها، ثم علل كفايته أو استأنف بيانها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أيدك بنصره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ كنت وحدك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد ذلك في هذه الغزوة التي كانت العادة قاضية فيها بأن من معك لا يقومون للكفار فواق ناقة، ولعل هذا تذكير بما كان من الحال في أول الإسلام، أي إن الذي أرسلك مع وحدتك في مكة بين جميع الكفار وغربتك فيهم- وإن كانوا بني عمك- بسبب دعوتك إلى هذا الدين وعلوك عن أحوالهم البهيمية إلى الأخلاق الملكية، هو الذي قواك وحده بالنصر عليهم حتى لم يقدروا على أذى يردك عن الدعاء إلى الله مع نصب جميعهم لك ولمتبعيك شباك الغدر ومدهم إليكم أيدي الكيد ثم سلّكم من بين أظهرهم كما تسل الشعرة من العجين مع اجتهادهم في منعكم من ذلك، وأيدكم بالأنصار وجمع بين كلمتهم بعد شديد العدواة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألف بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد غاية التباغض، فصار البعيد منهم قريباً والبغيض حبيباً والعدو صديقاً، وكانوا على قلب واحد؛ ثم استأنف الإخبار بما دل على تعذر ألفتهم لولا هو فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنفقت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأنت أتقن الخلق لما تصنعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في الأرض جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في إرادة ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ألفت بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أكد ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهو الذي له جميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألف بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم علل نفوذ فعله وأمره فيه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه عزيز حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنه لولا عزته التي تغلب كل شيء ولا يغلبها شيء وحكمته التي يتقن بها ما أراد بحيث لا يمكن لأحد أن يغير شيئاً منه لما تألفوا بعد أن كان قبل كل أحد من فريقيهم للآخر أشهى من لذيذ الحياة وصافي العيش لما بينهم من الإحن التي لا تزال تثور فتغلي لها الصدور حتى تفور بقتل الأحباب من الوالدين والأولاد والقهر بأنواع الأذى مع المجاورة المقتضية لدوام التحاسد وإثارة الضغائن، وكذا فعل سبحانه بجميع العرب بعدما كان بينهم من القتل المنتشر مع ما لهم من الحمية والأنفة الحاملة على الانتقام.</span></p><p id="98.ORQZv">والذي أمدك بهذه الألطاف حي لا يموت باق على ما كان عليه من القدرة والقوة، فهو الكفيل بحراستك ممن يريد خداعك، فإذا أمركم بأمر فامتثلوه غير مفكرين في عاقبته، فإنه قد بينه بعزته وأتقنه بحكمته وستعلمون.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:64-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-64" data-v="8:64">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ حَسْبُكَ اللَّهُ وَمَنِ اتَّبَعَكَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/64" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-65" data-v="8:65">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ حَرِّضِ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى الْقِتَالِ إِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ عِشْرُونَ صَابِرُونَ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ مِئَةٌ يَغْلِبُوا أَلْفًا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/65" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-66" data-v="8:66">الْآَنَ خَفَّفَ اللَّهُ عَنْكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفًا فَإِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ مِئَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوا أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ اللَّهِ وَاللَّهُ مَعَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/66" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-67" data-v="8:67">مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الْأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ الدُّنْيَا وَاللَّهُ يُرِيدُ الْآَخِرَةَ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/67" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.wy2B5">ولما صرح بأن الله كافيه، وكانت كفاية الله للعبد أعظم المقاصد، التفتت الأنفس إلى أنه هل يكفيه مطلقاً أو هو فعل مع المؤمنين أيضاً مثل ذلك، فأتبعها بقوله معبراً بوصف النبوة الذي معناه الرفعة والاطلاع من جهة الله على ما لا يعلمه العباد، لأنه في سياق الإخبار ببعض المغيبات والتصرف في الملكوت: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالي القدر الذي نعلمه بعواقب أموره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافيك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي بيده كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتبعك من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يجوز أن يكون المعية من ضميره صلى الله عليه وسلم فيكون المؤمنون مكفيين، وأن يكون من الجلالة فيكونوا كافين، حتى يكون المعنى: فهو كافيهم أيضاً وهم كافوك لأنه معهم، وساق سبحانه هذا هكذا تطييباً لقلوبهم وجبراً لخواطرهم وبالمعنى الثاني- لتضمنه الأول وزيادته عليه- قال ابن زيد والشعبي: حسبك الله وحسبك من اتبعك، وساقها سبحانه على وجه مكرر لكفاية نبيه صلى الله عليه وسلم محتمل لأن فيمن كان على اتباعه في ذلك الوقت لئلا يستقلوا بالنسبة إلى كثرة أعدائهم.</span></p><p id="98.0albD">ولما بين أنهم كافون مكفيون، وكان ذلك مشروطاً بفعل الكيس والحزم وهو الاجتهاد بحسب الطاقة، أمره بأن يأمرهم بما يكونون به كافين من الجد في القتال وعدم الهيبة للأبطال في حال من الأحوال، فقال معبراً بالوصف الناظر إلى جهة التلقي عن الله ليشتد وثوق السامع لما يسمعه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرفيع المنزلة عندنا الممنوح من إخبارنا بكل ما يقر عينه وعين أتباعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرض المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الغريقين في الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على القتال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ في حثهم عليه وندبهم بكل سبيل إليه، ومادة حرض- بأيّ ترتيب كان- حرض، حضر، رحض، رضح، ضرح؛ ترجع إلى الحضور ويلزمه الخفض والدعة، ويلزم الكسل فيلزمه الضعف فيلزمه الفساد، ومنه الحرض الذي أشفى على الهلاك، أي حضر هلاكه وحضر هو موضعه الذي هو فيه فصار لما به لا يزايله ما دام حياً، ورخص الثوب، أي غسله، من الدعه التي هي شأن الحضور غير المسافرين، والرحضاء عرق الحمى تشبيه بالمغسول، والمرضاح الحجر الذي لا يزال حاضراً لرضح النوى، والضريح شق مستطيل يوضع فيه الميت فيكون حاضره لازماً له دائماً إلى الوقت المعلوم، ويلزمه الرمي والطول، ومنه المضرحي للطويل الجناحين من الصقور لأن كل صيد عنده حاضر لقوة طيرانه، والرجل الكريم لعلو همته، وأحضرت الدابة: عدت فجعلت الغائب حاضراً، والتحريض الحث على حضور الشيء، فحرض على القتال: حث على الطيران إليه بتعاطي أسبابه والاستعداد لحضوره حتى يصير المحثوث كأنه حاضر، متى قيل: يا صباحاه! طار إلى المنادي، وكان أول حاضر إلى النادي، لأنه لا مانع له من شيء من الأشياء بل استعداده استعداد الحاضر في الصف؛ وقال الإمام أبو الحسن علي ابن عيسى الرماني في تفسيره: والتحريض: الدعاء الوكيد لتحريك النفس على أمر من الأمور، والحث والتحريض والتحضيض نظائر، ونقيضه التفسير، والتحريض ترغيب في الفعل بما يبعث على المبادرة إليه مع الصبر عليه- انتهى.</span></p><p id="98.DmnOr">فهذه حقيقته، لا ما قال في الكشاف وتبعه عليه البيضاوي.</p><p id="98.3QBAa">ولما ندبهم إلى القتال، أعلمهم بأنهم منصورون فيه إن لازموا آلة النصر، فقال اسئنافاً جواباً لمن قال: ما عاقبتهم إذا رغبوا فبادروا إلى ذلك؟: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت لذة الخطاب تثير الهمم وتبعث العزائم وتوجب غاية الوثوق بالوعد، عدل عن الغيبة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم عشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صابرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصبر المتقدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغلبوا مائتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الكفار، والآية من الوعد الصادق الذي حققه وقائع الصحابة رضي الله عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يكن منكم مائة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صابرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغلبوا ألفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فالآية من الاحتباك: أثبت في الأول وصف الصبر دليلاً على حذفه ثانياً، وفي الثاني الكفر دليلاً على حذفه أولاً؛ ولعل ما أوجبه عليهم من هذه المصابرة علة للأمر بالتحريض، أي حرضهم لأني أعنت كلاً منهم على عشرة، فلا عذر لهم في التواني؛ وعلل علوهم عليهم وغلبتهم لعن على هذا الوجه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الذي أوجبته ووعدت بالنصر عنده بسبب أنهم، أي الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم لايفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس لهم فقه يعلمون به علم الحرب الذي دربه أهل الإيمان وإن كنتم ترونهم أقوياء الأبدان فيهم كفاية للقيام بما ينوبهم من أمر الدنيا لأنهم أبدان بغير معان، كما أن الدنيا كذلك صورة بلا روح، لأنهم لم يبنوا مصادمتهم على تلك الدعائم الخمس التي قدمتها لكم وألهمتكم إياها في بدر، فمن لم يجمعها لم يفقه الحرب، لأن الجيش إن لم يكن له رئيس يرجع إليه لم يفلح، وذلك الرئيس إن لم يكن أمره مستنداً إلى ملك الملوك كان قلبه ضعيفاً، وعزمه- وإن كثرت جموعه- مضطرباً، فإنهم يكونون صوراً لا معاني لها، والصور منفعله لا فعالة، والمعاني هي الفعالة، والمعتمد على الله صورته مقترنة بالمعنى، فأقل ما يكون في مقابلة اثنين من أعدائه كما حط عليه الأمر في الجهاد، ولعل هذا هو السر في انتصار الخوارج- من أتباع شبيب وأنظاره على قلتهم- على الجيوش التي كانوا يلقونها عن ملوك زمانهم على كثرتهم، فإن الخوارج معتقدون أن قتالهم لله مستندين في هذا الاعتقاد إلى ظلم أولئك الملوك وخروجهم عن أمر الله، والذين يلقونهم عن أولئك الملوك وإن اعتقدوا أنهم أهل طاعة لطاعتهم الإمام الواجب طاعته، لكنهم يعلمون أن استناد إمامهم إلى الله ضعيف لمخالفته لمنهاج الاستقامه، وذلك الرئيس نفسه معتقد ذلك وأن ولايته مفسدة، وأن تحريم النبي صلى الله عليه وسلم لقتاله إنما هو درء لأعظم المفسدتين، فصار استناد الخوارج إلى الملك الملوك اعظم من استناد أولئك، ولهذا نشأ عن استناد الخوارج الزهد الذي هو أعظم أسباب النصر، ونشأ عن استناد أولئك الملوك الإخلاد إلى الدنيا الذي هو أعظم الموجبات للخذلان، مصداق ذلك أنهم لما خرجوا على علي رضي الله عنه فسار فيهم بسنة الله من اللطف بهم وتقديم وعظهم والإعذار إليهم وردهم إلى الله فلما لم يقبلوا قصدهم في ساعة، قال له بعض من كان يعتني بالنجوم: إنها ساعة نحس، أن سار فيها حذل، فقال: سيروا فيها فإنه ما كان للنبي صلى الله عليه وسلم منجمون، فلما لقي الخوارج لم يواقفوه حلب ناقه ولا أفلت منهم أحد ولا قتل من جماعته إنسان؛ وفهم الإيجاب في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكن منكم عشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية وأن الخبر فيه بمعنى الأمر من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن خفف الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي له الغنى المطلق صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رحمة لكم ورفقاً بكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل التخفيف وعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن فيكم ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في العَدد والعُدد، ولكنه أوجب عليكم ذلك ابتلاء، فبعد التخفيف علم ضعفهم واقعاً وقبله علم أنه سيقع، وتصديره هذه الجملة ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يشير إلى أن النسخ كان قبل أن تمضي مدة يمكن فيها غزو، وفائدة الأمر المعقب بالنسخ حيازة الأجر بقبوله والعزم على امتثاله، وقيل: ما كان النسخ إلا بعد مدة بعد أن سألوا في التخفيف؛ وروى البخاري في التفسير عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكن منكم عشرون صابرون يغلبوا مائتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شق ذلك على المسلمين حين فرض عليهم ألا يفر واحد من عشرة، فجاء التخفيف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن خفف الله عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية؛ فلما خفف الله عنهم من العدة نقص من الصبر بقدر ما خفف عنهم.</span></p><p id="98.PjWmJ">والمعنى أنه كان كتب مقدراً من الصبر لكل مؤمن، فلما خفف أزال ذلك بالنسبة إلى المجموع، وهذا لا يمنع استمرار البعض على ما كان كما فعل سبحانه بالصحابة رضوان الله عليهم في غير موضع منها غزوة مؤته، فقد كانوا فيها ثلاثة آلاف، وكان من لقوا من جموع هرقل مائتي ألف: مائة من الروم ومائة من العرب المستنصرة، فصبروا لهم ونصروا عليهم كما في الصحيح أن النبي صلى الله عليه وسلم قال مخبراً عنهم في هذه الغزوة <span>«ثم أخذ الراية عن غير إمرة سيف من سيوف الله خالد بن الوليد ففتح الله عليه»</span><span class="orphaned-text">ولما توفي النبي صلى الله عليه وسلم ارتد عامة الناس حتى لم يثبت على الإسلام عشر العشر فصبر الصحابة رضوان الله عليهم لهم ونصروا عليهم، بل الذي صبر في الحقيقة أبو بكر رضي الله عنه وحده، ثم أفاض الله من صبره ونوره على جميع الصحابة رضي الله عنهم فصبروا، ثم جهز الجيش وأميرهم الذي سماه النبي صلى الله عليه وسلم سيف الله، فأخمد الله به نار الشرك وقطع بصبره وحسن نيته جاذرة الكفر فلم تمض سنة وفي بلاد العرب مشرك.</span></p><p id="98.MOAKJ">فلما جمع الله العرب بهذا الدين على قلب رجل واحد قصدوا الأعاجم من الفرس والروم والقبط، فقاتلوا أهل فارس في عدة وقائع منها القادسية، وكان الصحابة رضي الله عنهم فيها دون أربعين ألفاً، وكان المجوس أكثر من أربعمائة ألف، وقاتلوا الروم كذلك فكانوا في اليرموك دون أربعين ألفاً وكان الروم نحو أربعمائة ألف- إلى غير ذلك من الوقائع وقد صبروا في أكثرها ونصروا، ثم كانت لهم العاقبة فطردوا الشرك وأهله، وأظهر الله لهم دينه كما وعد به سبحانه، وما اجتمع أهل الإسلام وأهل الضلال قط في معرك إلا كانت قتلى الكفار أضعاف قتلى المسلمين غير أن الله تعالى جده وتبارك اسمه وتمت كلمته ألطف بالعرب علماً منه بأنهم خلاصة الناس بما طبعهم سبحانه عليه من الخصال الحميدة والأخلاق السديدة فأسلم كل من اشتملت عليه جزيرتهم بعد وقائع في زمان النبي صلى الله عليه وسلم وزمان الردة، ولم تبلغ قتلاهم فيما أظن عشرة الآف إنسان، ثم لما جاهدوا الأعاجم من فارس والروم وغيرهم كانت قتلى الكفار تبلغ في المعركة الواحدة مائة ألف ومائتي ألف- كما هو مشهور في كتب الفتوح للمدائني وسيف وابن عبد الحكم والبلاذري وغيرهم، وقد جمع أشتات ذلك الحافظ أبو الربيع بن سالم الكلاعي وشيخه ابن حبيش، ولعله حذف في الثانية التقييد بالكفار ليشمل كل ما استحق القتال من البغاة وغيرهم، فقال تعالى مسبباً عن التخفيف المذكور راداً الأمر من إيجاب مصابرة عشرة إلى الأمر بمصابرة الضعف، فإن زاد العدد على الضعف جاز الفرار والصبر أحسن: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن يكن منكم مائة صابرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصبر الذي تقدم التنبيه عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغلبوا مائتين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من غيركم بإذن الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يكن منكم ألف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على النعت المذكور وهو الصبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغلبوا ألفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أرشد إلى أن المراد بالصبر هو كل المأمور به في آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لقيتم فئة فاثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 45] فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإرادة الذي له جميع الأمر، ذلك وإباحته لكم وتمكينه، فإن لم يقع الإذن لم يقع الظفر، فالآية من الاحتباك: ذكر في الأول صابرة دلالة على حذفه ثانياً، وذكر ثانياً الإذن دليلاً على حذفه أولاً؛ ثم نبه على عموم الحكم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بصفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بنصره ومعونته، ومن ثم قال ابن شبرمة: وأنا أرى الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر كذلك. ومادة إذن مهموزة وغير مهموزة وواوية ويائية بتقاليبها الأربعة: إذن ذان ذون ذين- ترجع إلى العلم الناشئ عن حاسة السمع المتعلق بجارحة الأذن، وتارة يثمر الإباحة وتارة المنع، فأذن بالشيء- كسمع: علم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأذنوا بحرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كونوا على علم من أن حربكم أبيح.</span></p><p id="98.pObzK">وأذن له بالشيء- كسمع أيضاً: أباحه له، وآذنه الأمر وبه: أعلمه- وزناً ومعنى، فجعله مباحاً له أو ممنوعاً منه، وأذّن فلاناً تأذيناً: عرك أذنه، وأذّنه: رده عن الشرب فلم يسقه، كأن التفعيل فيه للإزالة، وآذن النعل وغيرها: جعل لها أذناً، وفعله بإذني: بعلمي وتمكيني، وأذن إليه وله- كفرح: استمع بأذنه، أي أباح ذلك سمعه وقلبه، وأذن لراتحة الطعام: اشتهاه كأنه أباحه لنفسه، وآذنه إيذاناً: أعجبه، مثل ذلك سواء، وآذنه أيضاً: منعه، كأنه الهمزة للإزالة، والأذن: الجارحة المعروفة- بضمة وبضمتين- والمقبض والعروة من كل شيء وجبل، لأن كلاً من ذلك سبب للتمكن من حمل ما هو فيه، والأذن: الرجل المستمع القابل كل ما يقال له كأنه لما قبله أباحه قلبه ومكنه منه، والأذان: النداء إلى الصلاة لأنه إعلام بإباحتها والمكنة منها، وتأذن: أقسم وأعلم، وتارة يتأثر عنه إباحة ومكنة من الشيء وتارة منع وحرمة، فيكون من الإزالة، وآذن العشب: بدأ يجف فبعضه رطب وبعضه يابس كأنه أمكن من جره وجمعه ببدو صلاحه، والآذن: الحاجب، لأنه للتمكين والمنع، والأذنة محركة: صغار الإبل والغنم كأنها تبيح كل أحد ما يريد منها، وطعام لا أذنة له: لا شهوة لريحه، فكأنه ممنوع منه لعدم اشتهائه، وتأذن الأمير في الناس: نادى فيهم بتهدد، فهو يرجع إلى المنع والزجر عن شيء تعزيراً، والذين- بالكسر والياء: العنب، وكذا الذان- بالألف منقلبة عن واو: العنب، كأنه لسهولة تناوله ولذة مطعمه أمكن من نفسه، والتذوّن- بالواو مشددة: الغنى والنعمة، كأنهما سبب للإمكان مما يشتهي، والذؤنون- مهموزاً كزنبور: نبت من نبات الأرض؛ والمعنى أنه إنما أذن لكم في ذلك إذا فعلتم الشرط المذكور لأنكم فقهتم على الحرب وبنيتم أمركم فيه على دعائمها الخمس التي ملاكها والداخل في كل منها الصبر، فكان الله معكم، وهو مع كل صابر هذا الصبر المثبت في الدعائم الخمس في كل أوان، ومما يسأل عنه في الآية أنه ابتدئ في العشرات بثاني عقودها، وفي المئات والآلاف بأولها. سألت شيخنا الإمام الراسخ محقق زمانه شمس الدين محمد بن علي القاياتي قاضي الشافعية بالديار المصرية: ما حكمته؟ فقال: الأصل الابتداء بأول العقود، لكن لو قيل: إن يكن منكم عشرة صابرة يغلبوا مائة، لربما توهم انه لا تجب مصابرة الواحد للعشرة إلا عند بلوغ المؤمنين هذا العقد، فعدل إلى الابتداء بثاني عقود هذه المرتبة لينتفي هذا المحذور، فلما انتفى وعلم أنه يجب مصابرة كل واحد لعشرة، ذكر باقي المراتب في الباقي على الأصل المعتاد، وأما تكرير المعنى الواحد وهو مقاومة الجماعة لأكثر منها مرتين: قبل التخفيف وبعده فللدلالة- كما قال في الكشاف- على أن الحال مع القلة والكثرة واحدة لا تتفاوت وإن كان قد يظن تفاوته، وكأنه لم يذك الآحاد بشارة بكثرة هذه الأمة واجتماعها وبدأ بالعشرات وختم بالألوف ليستوفي مراتب الأعداد الأصلية- والله أعلم.</p><p id="98.RR8dM">ولما تقدم الأمر بالإثخان في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم بإعداد القوة، ثم التحريض على القتال بعد الإعلام بالكفاية ثم إيجاب ثبات الواحد لعشرة ثم إنزال التخفيف إلى اثنين؛ كذن ذلك مقتضياً للإمعان في الإثخان، فحسن عتاب الأحباب في اختيار غير ما أفهمه هذا الخطاب، لكون ذلك أقعد في الامتنان عليهم بالعفو والغفران بسبب أن أكثرهم مال إلى فداء الأسارى فإن النبي صلى الله عليه وسلم استشارهم فيهم فأشار أبو بكر رضي الله عنه بالمفاداة ومال معه الأكثر، وأشار عمر رضي الله عنه بضرب أعناقهم، وروي أنه قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لو نزل من السماء عذاب- أي في هذا- ما نجا منه غير عمر وسعد بن معاذ رضي الله عنهما»</span><span class="orphaned-text">فقال تعالى استئنافاً واستنتاجاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما صح وما استقام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في شرع نبي الأنبياء مستقل ولا مقر، ولعله عبر بوصف النبوة ليفيد مع العموم أن كلاً من رفعه القدر والإخبار من الله يمنع من الإقدام على فعل بدون إذن خاص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يكون له أسرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن يباح له أسر العدو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يثخن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبالغ في قتل أعدائه، فهو عتاب لمن أسر من الصحابة غير من نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن قتله من المشركين أو رضي بذلك، وإنما أسند إلى نبي- وقرئ شاذاً بالتعريف- ولم يقل: ما كان في شرع نبي، تهويلاً للأسر تعظيماً للعفو للمبالغة في القيام بالشكر، وهذا كان يوم بدر والمسلمون يومئذ قليل، فلما كثروا واشتد سلطانهم أنزل الله سبحانه وتعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإما منّاً بعد وإما فداء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[محمد: 4] قاله ابن عباس رضي الله عنهما، ومادة ثخن تدور على الضخامة، وتارة يلزمها اللين والضعف، وتارة الصلابة والقوة، فحقيقته: يبالغ في القتل فيغلط أمره فيقوى، ويلين له أعداؤه ويضعفوا؛ ثم بين لهم أن الميل عن ذلك إنما هو لإرادة الأعراض الدنيوية المبكت به اليهود في آخر التي قبلها بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأخذون عرض هذا الأدنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 196] كما أن النزاع في الأنفال ميل إلى الدنيا، وكل ذلك بمعزل عن معالي الأخلاق وكرائم السجايا، معللاً لعدم الكون المذكور بما تقديره: لأن الأسر إنما يراد به الدنيا، هكذا الأصل ولكنه أبرز في أسلوب الخطاب لأنه أوقع في النفس فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنها المؤمنون المرغبون في الإنفاق لا في الجمع، باستبقائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عرض الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الراغب: العرض ما لا ثبات له، ومنه استعاره المتكلمون لما لا ثبات له إلا بالجوهر كاللون، وقال ابن هشام في تهذيب السيرة، أي المتاع الفداء بأخذ الرجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي جوهرها لأنه يأمر بذلك أمراً هو في تأكيده ليمتثل كالإرادة التي لا يتخلف مرادها، وذلك بالإثخان في قتلهم لظهور الدين الذي تريدون إظهاره والذي به تدرك الآخرة، ولا ينبغي للمحب أن يريد إلا ما يريد حبيبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منزه جنابه العلي عن لحاق شيء مما فيه أدنى سفول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يصدر عنه فعل إلا وهو في غاية الإتقان فهو يأمر بالإثخان عند ظهور قوة المشركين، فإذا ضعفت وقوي المسلمون فأنتم بالخيار، ولا يصح ادعاء ولايته إلا لمن ترقى في معارج صفاته، فيكون عزيزاً في نفسه فلا يدنسها بالأطماع الفانية، وفعله فلا يحطه عن أوج المعالي إلى حضيض المهاوي، وحكيماً فلا ينشأ عنه فعل إلا وهو في غاية الإتقان.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:68-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-68" data-v="8:68">لَوْلَا كِتَابٌ مِنَ اللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَا أَخَذْتُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/68" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-69" data-v="8:69">فَكُلُوا مِمَّا غَنِمْتُمْ حَلَالًا طَيِّبًا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/69" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-70" data-v="8:70">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُلْ لِمَنْ فِي أَيْدِيكُمْ مِنَ الْأَسْرَى إِنْ يَعْلَمِ اللَّهُ فِي قُلُوبِكُمْ خَيْرًا يُؤْتِكُمْ خَيْرًا مِمَّا أُخِذَ مِنْكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/70" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-71" data-v="8:71">وَإِنْ يُرِيدُوا خِيَانَتَكَ فَقَدْ خَانُوا اللَّهَ مِنْ قَبْلُ فَأَمْكَنَ مِنْهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/71" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.JlQd7">ولما علم من الآية ما أشرت إليه، فكان كأنهم قالوا رضي الله عنهم: تقتضي عزته وحكمته سبحانه من تطهيرنا عما تدنسنا به؟ استأنف تعالى الجواب عن ذلك ممتناً غاية لامتنان ومحذراً من التعرض لمواقع الخسران فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قضاء حتم ثابت مبرم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة بكل شيء قدرة وعلماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أم الكتاب من الحكم بإسعادكم، ومن أنه لا يعذب أحداً إلا بعد التقدم إليه بالنهي، ومن أنه سيحل لكم الفداء والغنائم التي كانت حراماً على من قبلكم تشريفاً لكم- كما قاله ابن عباس رضي الله عنهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمسكم فيما أخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأسرى المراد بهم الفداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولكن سبق حكمي بأن المغنم- ولو بالفداء- لكم حل وإن تعجلتم فيه أمري.</span></p><p id="98.RkgJ8">ولما ساق سبحانه هذه البشارة في النذارة، سبب عنها قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا مما غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الفدية وغيرها حال كونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا درك ولا تبعة فيه من جهتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طيباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شهياً لكم ملائماً لطباعكم، وهذا إذا كان مع الشروط التي أقمتها لكم من عدم الغلول والخيانة بوجه من الوجوه والاستثار وشديد الرغبة السائقة إلى ما لا يليق من التنازع وغيره، ذلك فيما تقدمت فيه إليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع صفات الكمال في جميع ذلك فلا تغلوا ولا تنازعوا ولا تقدموا إلا على ما يبيحه لكم الرسول صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المتصف بالجلال والإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمن يعلم من قبله أنه من أهل التقوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له، فلأجل ما علم في قلوبكم من الخير غفر لكم فلم يعذبكم بتسرعكم إلى إسار من لم يأمركم به الرسول صلى الله عليه وسلم للمفاداة دون توقف على إذنه، ورحمكم فأحسن إليكم فأحل لكم الغنائم، انظر إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تتقوا الله يجعل لكم فرقاناً ويكفر عنكم سيئاتكم ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعرف حسن تعليل الأمر بالتقوى بالمغفرة والرحمة، ويجوز أن يكون علة للأكل، أي كلوا فإن الله قد غفر لكم ما عاتبكم عليه، وفائدة الأمر بالتقوى التحذير من العود اعتماداً على سعة الحلم، وايضاً فقد تقدم تهديد ومغفرة فناسب أن يدلهم على أن علة المغفرة التقوى، فكان ترجمة ذلك انه لما رهبهم بمس العذاب عند أخذ الفداء لولا سبق الكتاب، رغبهم بأنه كلما صدهم عن جنابه صارف ذنب فردهم إليه عاطف تقوى، أسبل عليهم ذيل المغفرة والرحمة، ولما علم من هذا إباحة ما يؤخذ من الأسر من الفداء، وكان ما يؤخذ منهم تعظم مشقته عليهم، أقبل عليهم مستعطفاً لهم ترغيباً في الإسلام، فأقبل على نبيه صلى الله عليه وسلم بالأمر بمخاطبتهم تنبيهاً على أنهم ليسوا بأهل لخطابه سبحانه بما أبعدوا أنفسهم عنه من اختيارهم الكون في زمرة الأعداء على الكون في عداد الأولياء، فقال معبراً بالوصف الناظر إلى تلقي العلم ترغيباً في التلقي منه صلى الله عليه وسلم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أنبئه بكل معنى جليل، يظهر دينه ويزكي أمته مع رفع مقداره وإتمام أنواره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لمن في أيديكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أيدي أصحابك وأهل دينك، فإن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأسرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ترغيباً لهم فيما عند الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يعلم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما له من صفات الجلال والجمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبكم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً من تقواه الحاملة على الإيمان الذي هو رأس الخير وعلى كل خير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتكم خيراً مما أخذ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما يفتح به عليكم من المغانم في الدنيا ويدخره لكم من الثواب في الأخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما سلف من ذنوبكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي بيده كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شأنه ذلك، والمعنى على ما علم من قصة العباس الآتيه رضي الله عنه أنه سبحانه يعاملكم وأمثالكم في غير ما يأخذه منكم جنده بالكرم، وأما إنه يحكم بإسقاط الفداء عنكم ويأمرهم بتركه وإطلاقكم مجاناً بما يعلم في قلوبكم من خير وإيمان كنتم تكتمونه فلا تطمعوا فيه لأن ذلك يفتح باب الدعاوى الباطلة المانعة من الغنائم الموهنة للدين؛ قال الحافظ أبو عمر بن عبد البر في سيرته: قال ابن عباس وسعيد بن المسيب:</span><span>«كان العباس رضي الله عنه في الأسرى فقال له رسول صلى الله عليه وسلم: افد نفسك وابني أخيك عقيلاً ونوفلاً وخليتك فإنك ذو مال، فقال: يارسول الله! إني كنت مسلماً ولكن القوم استكرهوني، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: الله أعلم بإسلامك، إن كان حقاً ما تقول فالله يجزيك به، وأما ظاهر أمرك فقد كان علينا، قال: ليس لي مال، فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: وأين المال الذي وضعت عند أم الفضل حين خرجت وليس معك أحد؟ ثم قلت: إن أصبت في سفري هذا فأعطي الفضل كذا وعبد الله كذا! فقال: والذي بعثك بالحق! ما علم بهذا أحد غيري وغيرها، ففدى نفسه بمائة أوقية وكل واحد بأربعين أوقية وقال: تركتني أسأل الناس، وأسلم وأمر عقيلاً فأسلم، ولم يسلم من الأساري غيرهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.wRroy">ولما كان التقدير: فإن صدقوك وقبلوا- بشرى الله، وفي لهم، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يريدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأسرى والكفار كلهم أو واحد منهم كأبي عزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيانتك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأنت أعلى الخلق في عهد من إسلام أو غيره يوثقونه لك ترضى به في المن على أحد منهم، بغير فداء، يرد الله أن يكون وبال ذلك راجعاً إليهم فيمكن منهم، فلا تخش من أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد خانوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم؛ ولما كانت خيانتهم غير مستغرقة للزمن، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قبل هذا الوقت بالكفر وغيره من أنواع الفسق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأوجد الإمكان منهم، وقصره ليدل على أنهم صاروا سلماً لكل أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوم بدر بسبب خيانتهم، فمثل ما أمكن منهم عند وقوع الخيانة سيمكنك منهم إذا أرادوا الخيانة، فإن الله يعلم ما يسرون وما يعلنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة بكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ العلم مطلقاً فهو يعلم الأشياء كلها التي منها أحوالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ الحكمة فهو يتيقن كل ما يريده فهو يوهن كيدهم ويتقن ما يقابلهم به فيلحقهم لا محالة، وكذا فعل سبحانه في أبي عزة الجمحي فإنه سأل النبي صلى الله عليه وسلم في المن عليه بغير شيء لفقره وعياله وعاهده على أن لا يظاهر عليه أحداً ومدحه ثم خان فظهر به في غزوة حمراء الأسد عقب يوم أحد أسيراً، فاعتذر له وسأله في العفو عنه فقال: ألا تمسح عارضيك بمكة وتقول: سخرت بمحمد مرتين، لا يلدغ المؤمن من جحر واحد مرتين، وأمر به فضربت عنقه، وقال أبو حيان في الخيانه: هي كونهم اظهر بعضهم الإسلام ثم رجعوا إلى دينهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:72-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-72" data-v="8:72">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ آَوَوْا وَنَصَرُوا أُولَئِكَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَلَمْ يُهَاجِرُوا مَا لَكُمْ مِنْ وَلَايَتِهِمْ مِنْ شَيْءٍ حَتَّى يُهَاجِرُوا وَإِنِ اسْتَنْصَرُوكُمْ فِي الدِّينِ فَعَلَيْكُمُ النَّصْرُ إِلَّا عَلَى قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِيثَاقٌ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/72" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-73" data-v="8:73">وَالَّذِينَ كَفَرُوا بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ إِلَّا تَفْعَلُوهُ تَكُنْ فِتْنَةٌ فِي الْأَرْضِ وَفَسَادٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/73" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.qjyv6">ولما بين للأسرى أن الخير الذي لم يطلع عليه من قلوبهم غير الله لا ينفعهم في إسقاط الفداء عنهم لأنه لا دليل عليه، وكل ما لا دليل عليه فحكمه حكم العدم، لأن مبنى الشرع على ما يمكن المكلف معرفته وهو الظواهر، وختم بصفتي العلم والحكمة، شرع يبين الخبر الذي يفيد القرب الذي تنبني عليه المناصرة وكل خير، فقال مقسماً أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم أربعة أقسام: قسم جمع الإيمان والهجرة أولاً والجهاد، وقسم آوى، وقسم آمن ولم يهاجر، وقسم هاجر من بعد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالله ورسوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واقعوا الهجرة من بلاد الشرك، وهم المهاجرون الأولون، هجروا أوطانهم وعشائرهم وأحبابهم حباً لله ورسوله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واقعوا الجهاد، وهو بذل الجهد في توهين الكفر وأهله.</span></p><p id="98.PWPRq">ولما كانت الآيات المتقدمه في آلات الجهاد من النفس والمال تارة بالحث على إنفاقه وأخرى بالنهي عن حبه وتارة بالتسلية للأسرى عند فقده، كان الأنسب تقديم قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإنفاقهم لها في الجهاد وتضييع بعضها بالهجرة من الديار والنخيل وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإقدامهم على القتال مع شدة الأعداء وكثرتهم؛ وقدم المال لأنه سبب قيام النفس، وكان في غاية العزة في أول الأمر، وأخر قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم لذلك، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سببية أي جاهدوا بسببه حتى لا يصد عنه صاد فتظهر محاسنه ويسهل المرور فيه من غير قاطع، ولعله عبر ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إعلاماً بأنه ينبغي أن يكون متمكناً من السبيل تمكن المظروف من ظرفه حتى يكون الدين غالباً عليه لا يخرج عنه بوجه من الوجوه، وأما في سورة براءة فلما كان السياق في بعض الأماكن بها للسبيل قدم- كما سيأتي، وأيضاً فإن هذه السورة نزلت في أوائل الأمر بعد وقعه بدر في السنة الثانية من الهجرة، وكان الحال إذ ذاك شديداً جداً، والأموال في غاية القلة، والأعداء لا يحصون، فناسب الاهتمام بشأن المال والنفس فقدما ترغيباً في بذلهما، وأما براءة فنزلت في غزوة تبوك في أواخر سنة تسع، فكان المال قد اتسع، والدين قد عز وضخم وقوي وعظم، وأسلم غالب الناس، فبعدت مواضع الجهاد فعظمت المشقة، وتواكل الناس بعضهم على بعض ورغبوا في الإقبال على إصلاح الأموال، فناسب البداءة هناك بالسبيل.</span></p><p id="98.L49ga">ولما ذكر أهل الهجرة الأولى، أتبعهم أهل النصرة، وهم القسم الثاني من المؤمنين الذين كانوا على زمنه صلى الله عليه وسلم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آووا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هاجر إليهم من النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه رضي الله عنهم فأسكنوهم في ديارهم، وقسموا لهم من أموالهم، وعرضوا عليهم أن ينزلوا لهم عن بعض نسائهم ليتزوجوهن، وأنما قصر الفعل إشارة إلى تعظيم فعلهم بحيث كأنه لا إيواء في الوجود غير ما فعلوا، وكذا قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله ورسوله والمؤمنين، وهم الأنصار رضي الله عنهم، حازوا هذين الوصفين الشريفين فكانوا في الذروة من كلتي الحسنيين، ولولا إيواؤهم ونصرهم لما تم المقصود، والمهاجرون الأولون أعلى منهم لسبقهم في الإيمان الذي هو رئيس الفضائل ولحملهم الأذى من الكفار زماناً طويلاً وصبرهم على فرقة الأوطان والعشائر.</span></p><p id="98.rrZA2">وأشار إلى القسمين بأداة البعد لعلو مقامهم وعز مرامهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو الرتبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الميراث دون القرب العاري عن ذلك، فبين أن الإيمان إن لم يقترن بشهيدين هما الهجرة والجهاد من الغرب عن المدينة وشهيدين هما الإيواء والنصرة من أهل المدينة، كان عائقاً عن مطلق القرب بل مانعاً من نفوذ لحمه النسب كل النفوذ، فكأن من آمن ولم يهاجر لم يرث ممن هاجر قاله ابن عباس رضي الله عنهما، ومادة ولي بجميع تصاريفها ترجع إلى الميل، ويلزم منه القرب والبعد، وربما نشأ عن كل منهما الشدة، وترتيب ولي بخصوصه يدور على القرب، ومن لوازمه النصرة، فالمعنى بعضهم أقرباء بعض، يلزم كلاً منهم في حق الآخر من المناصرة وغيره ما يلزم القريب لقريبه، فمتى جمعهم وصف جعلهم شركاء فيما يثمره، فوصف الحضور في غزوة يشرك بينهم في الغنائم، لأن أنواع الجهاد كثيرة، وكل واحد منهم باشر بعضها، فعن حضور الكل نشأت النصرة، والمهاجر في الأصل من فارق الكفار بقلبه ولاواهم، ورافق المؤمنين بحبه ولبه ووالاهم، لكن لما كان هذا قد يخفى، نيط الأمر بالمظنة وهي الدار، لأنها أمر ظاهر، فصار المهاجر من باعد دار المشركين فراراً بدينه، ثم صار شرط ذلك بعد هجرة النبي صلى الله عليه وسلم أن تكون النقلة إلى دار هجرته: المدينة الشريفة هذا حكم كل مهاجر إلا ما كان من خزاعة فإن النبي صلى الله عليه وسلم كان قد علم من مؤمنهم وكافرهم حبه ونصحه وبغض عدوه فلم يلزم مؤمنهم النقلة؛ قال الحافظ أبو عمر ابن عبد البر في كتاب المدخل إلى الاستيعاب؛ ويقال لخزاعة حلفاء رسول الله صلى الله عليه وسلم لأنهم حلفاء بني هاشم وقد أدخلهم رسول الله صلى الله عليه وسلم في كتاب القضية عام الحديبية- إلى أن قال: وأعطاهم النبي صلى الله عليه وسلم منزلة لم يعطها أحداً من الناس أن جعلهم مهاجرين بأرضهم وكتب لهم بذلك كتاباً- انتهى. وقال شاعرهم نجيد بن عمران الخزاعي يفخر بذلك وغيره مما خصهم الله به على يد رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وقد أنشأ الله السحاب بنصرنا ** ركام سحاب الهيدب المتراكب<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وهجرتنا في أرضنا عندنا بها ** كتاب أتى من خير ممل وكاتب<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ومن أجلنا حلت بمكة حرمة ** لندرك ثأراً بالسيوف القواضب<br/></span></center><p/><p id="98.q0N5D">ذكر ذلك الحافظ أبو الربيع بن سالم الكلاعي في غزوة الفتح من سيرته، والذي تولى حلفهم أولاً هو عبد المطلب جد النبي صلى الله عليه وسلم، قال الواقدي في أول غزوة الفتح: وكانت خزاعة حلفاء لعبد المطلب، وكان رسول صلى الله عليه وسلم بذلك عارفاً، لقد جاءته يومئذ- يعني يوم الحديبية- خزاعة بكتاب عبد المطلب فقرأه وهو <span>«باسمك اللهم هذا حلف عبد المطلب بن هاشم لخزاعة إذ قدم عليه وسراتهم وأهل الرأي، غائبهم مقر بما قضى عليه شاهدهم، إن بيننا وبينكم عهد الله وعقوده، ما لا ينسى أبداً، اليد واحدة والنصر واحد، ما أشرف ثبير وثبت حراء، وما بل بحر صوفة، لا يزداد فيما بيننا وبينكم إلا تجدداً أبداً أبداً، الدهر سرمداً»</span><span class="orphaned-text">فقرأة عليه أبيّ بن كعب رضي الله عنه فقال:</span><span>«ما أعرفني بحلفكم وأنتم على ما أسلمتم عليه من الحلف، وكل حلف كان في الجاهلية فلا يزيده الإسلام إلا شدة، ولا حلف في الإسلام»</span><span class="orphaned-text">؛ قال الواقدي:</span><span>«وجاءته أسلم هو بغدير الأشطاط»</span><span class="orphaned-text">جاء بهم بريده بن الحصيب فقال: يارسول الله هذه أسلم وهذه محالّها وقد هاجر إليك من هاجر منها وبقي قوم منهم في مواشيهم ومعاشهم، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنتم مهاجرون حيث كنتم، ودعاء العلاء بن الحضرمي فأمره أن يكتب لهم كتاباً فكتب</span><span>«هذا كتاب من محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم لأسلم لمن آمن منهم بالله وشهد أن لا إله إلا الله وأن محمداً عبده ورسوله، فإنه آمن بأمان الله، وله ذمة الله وذمة رسوله، وإن أمرنا وأمركم واحد على من دهمنا من الناس بظلم، اليد واحدة والنصر واحد، ولأهل باديتهم مثل ما لأهل قرارهم وهم مهاجرون حيث كانوا»</span><span class="orphaned-text">وكتب العلاء بن الحضرمي فقال أبو بكر الصديق رضي الله عنه: يا رسول الله! نعم الرجل بريدة بن الحصيب لقومه عظيم البركة عليهم، مررنا به ليلة مررنا ونحن مهاجرون إلى المدينة، فأسلم وأسلم معه من قومه من أسلم، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«نعم الرجل بريدة لقومه وغير قومه يا أبا بكر إن خير القوم من كان مدافعاً عن قومه ما لم يأثم، فإنة الإثم لا خير فيه»</span><span class="orphaned-text">انتهى. وأسلم شعب من أربعة شعوب من خزاعة ولما فتحت مكة، انقطعت الهجرة لظهور الدين وضعف المشركين، وقام مقام الهجرة النية الخالصة المدلول عليها بالجهاد كما قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لا هجرة بعد الفتح ولكن جهاد ونية»</span><span class="orphaned-text">وقال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«المهاجر من هجر ما نهى الله عنه»</span><span class="orphaned-text">فإن كان المؤمن لا يتمكن من إظهار دينه وجبت عليه النقلة.</span></p><p id="98.7jwe3">ولما بين سبحانه تعالى أمر من جمع الشروط، شرع يبين حكم من قعد عن بعضها وهو القسم الثالث فقال؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اشتهر إيمانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل الفتح بل استمروا في بلادهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم من ولايتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأغرق في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في التوارث ولا في غيره؛ ورغبهم في الهجرة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يواقعوا الهجرة لدار الشرك ومن فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن استنصروكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلبوا نصركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب أمر من أموره وهم متمكنون من الدين تمكن المظروف من الظرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعليكم النصر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واجب عليكم أن تنصروهم على المشركين، فالمعنى أنه ليس لهم عليكم حق القريب إلا في الاستنصار في الدين، فإن ترك نصرهم يجر إلى مفسدة كما أن موالاتهم تجر إلى مفاسد؛ ثم استثنى من الوجوب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا على قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقع وكان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينكم وبينهم ميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأن استنصارهم يوقع بين مفسدتين: ترك نصرة المؤمن ونقض العهد وهو أعظمهما فقدمت مراعاته وتركت نصرتهم، فإن نصرهم الله على الكفار فهو المراد من غير أن تدنسوا بنقض، وإن نصر الكفار حصل لمن قتل من إخوانكم الشهادة ولمن بقي الضمان بالكفاية، وكان ذلك داعياً لهم إلى الهجرة، ومن ارتد منهم أبعده الله ولن يضر إلا نفسه والله غنى حميد، فقد وقع- كما ترى- تقسيم المؤمنين إلى ثلاثة أقسام: أعلاها المهاجر، ويليه الناصر، وأدناها القاعد القاصر، وبقي قسم رابع ياتي؛ قال أبو حيان: فبدأ بالمهاجرين- أي الأولين- لأنهم أصل الإسلام وأول من استجاب لله تعالى، فهاجر قوم إلى المدنية، وقوم إلى الحبشة، وقوم إلى ابن ذي يزن، ثم هاجروا إلى المدينة وكانوا قدوة لغيرهم في الإيمان وسبب تقوية الدين</span><span>«من سنَّ سنة حسنة فله أجرها وأجر من عمل بها إلى يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">وثنى بالأنصار لأنهم ساووهم في الإيمان وفي الجهاد بالنفس والمال، لكنه عادل بالهجرة الإيواء والنصرة، وانفرد المهاجرون بالسبق، وذكر ثالثاً من آمن ولم ينصر، ففاتهم هاتان الفضيلتان وحرموا الولاية حتى يهاجروا، ثم قال: آخى رسول الله صلى الله عليه وسلم بين المهاجرين والأنصار، فكان المهاجري يرثه أخوه الأنصاري إذا لم يكن له بالمدينة ولي مهاجري، ولا توارث بينه وبين قريبه المسلم غير المهاجري، قال ابن زيد: واستمر أمرهم كذلك إلى فتح مكة- انتهى. لكن ما ذكر ابن عبد البر- كما سيأتي- من أن حكم ذلك زال بوقعه بدر أولى للآية الآتية آخر السورة مع ما يؤيد ذلك من آية الأحزاب.</span></p><p id="98.pjlmQ">ولما كان التقدير: فالله بمصالحكم خبير، وكان للنفوس دواع إلى مناصرة الأقارب والأحباب ومعاداة غيرهم خفية، ولها دسائس تدرك، حذر من ذلك بقوله عاطفاً على هذا المقدر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط علماً وقدرة، ولما كان السياق لبيان المصالح التي تنظم الدين وتهدم ما عداه، وكان للنفوس- كما تقدم- أحوال، اقتضى تأكيد العلم بالخفايا فقدم الجار الدال على الاختصاص الذي هو هنا كناية عن إحاطة العلم فقط مرهباً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون بصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفي ذلك أيضاً ترغيب في العمل بما حث عليه من الإيمان والهجرة والنصرة والإنفاق والتحري في جميع من ذلك وترهيب من العمل بأضدادها، وفي البصير إشارة إلى العلم بما يكون من ذلك خالصاً أو مشوباً، ففيه مزيد حث على الإخلاص.</span></p><p id="98.j14wG">ولما بين شرط موالاة المسلم، بين مولاة الكافر وما يجب من مناظرتهم ومباراتهم فيها، وأنه لا شرط لها غير مطلق الكفر فإنه وإن اختلفت أنواعه وتباعدت أنحاؤه- يجمعه عداوة الله وولاية الشيطان فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذا الوصف على أي حال كانوا فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الميراث والنصرة وغيرهما، وهو خبر محض مشير إلى نهي المسلم عن موالاتهم، وأما الذي مضى في حق المؤمنين فهو أمر في صورة الخبر وصيغته، يعني أن في كل من الكفار قوة الموالاة للآخر عليكم والميل العظيم الحاث لهم على المسارعة في ذلك وإن اشتدت عداوة بعضهم لبعض لأنكم حزب وهم حزب، يجمعهم داعي الشيطان بوصف الكفران كما يجمعكم داعي الرحمن بوصف الإيمان، قال أبو حيان: كانوا قبل بعثة النبي صلى الله عليه وسلم يعادي أهل الكتاب منهم قريشاً ويتربصون بهم الدوائر، فصاروا بعد بعثه النبي صلى الله عليه وسلم يوالي بعضاً وإلباً واحداً على رسول الله صلى الله عليه وسلم انتهى. وما ذكره مذكور في السير مشهور عند أهل الأثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تفعلوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثله من تولي المؤمنين ومعاداة الكافرين كما يفعل الكفار بالتعاضد والتعاون بالنفس والمال كما أرصدوا مال العير الذي فاتكم حتى استعانوا به على قتالكم في أحد، فاللائق بكم أن تكونوا أعظم منهم في ذلك، لأنهم يريدون بذلك رم واهي دنياهم الفانية وأنتم تبنون آخرتكم الباقية، وداعيكم ولي غنى وداعيهم عدو دنى فضلاً عن أن تنزلوا إلى حضيض التنازع في الغنائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكن فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي خلطة مميلة للمقاصد عن وجوهها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفساد كبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينشأ عن تلك الفتنة، والكبير ناظر إلى العظم، وقرئ شاذاً بالمثلثة فيكون عظمة حينئذ مخصوصاً بالأنواع، وبيان الفساد أنه إذا قارب المؤمن الكافر والكافر المؤمن وتناصروا أو ترك المؤمنون التناصر فيما بينهم انخّل النظام فاختل كل من النقض والإبرام، فاختلف الكلام فتباعدت القلوب، فتزايدت الكروب، فالواجب عليكم أن تكونوا إلباً واحداً ويداً واحدة في الموالاة وتقاطعوا الكفار بكل اعتبار ليقوم أمركم وتطيب حياتكم، وتصلح غاية الصلاح دنياكم وآخرتكم، والآية شاملة لكل ما يسمى تولياً حتى في الإرث وقتال الكفار ومدافعة المسلمين بالأمر والإنكار، ولما ترك بعض العلماء إعانة بعض فئة حصل ما خوف الله تعالى منه من الفتنة والفساد حتى صار الأمر إلى ما ترى من علو المفسدين وضعف أهل الدين، فالأمر بالمعروف فيهم في غاية الذل والغربة، يرد عليه أدنى الناس فلا يجد له ناصراً، ويجد ذلك الآخر له على الرد أعواناً كثيرة، وصار أحسن الناس حالاً مع الأمراء وأعظمهم له محبة من يقنع بلومه على فعله ظناً منه أن ذلك شفقة عليه- والله المستعان.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:74-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-8-74" data-v="8:74">وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ آَوَوْا وَنَصَرُوا أُولَئِكَ هُمُ الْمُؤْمِنُونَ حَقًّا لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/74" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-dorar-8-75" data-v="8:75">وَالَّذِينَ آَمَنُوا مِنْ بَعْدُ وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا مَعَكُمْ فَأُولَئِكَ مِنْكُمْ وَأُولُو الْأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَى بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/75" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.A0X2V">ولما تقدمت أنواع المؤمنين: المهاجر والناصر والقاعد، وذكر أحكام موالاتهم، أخذ يبين تفاوتهم في الفضل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالله وما أتى منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيه من يعاديه سابقين مع نبيه صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما تقدم من المال والنفس أو بأحدهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال فبذلوا الجهد في إذلالهم كما بذل الأعداء الجهد في إذلالهم، ولم يذكر آلة الجهاد لأنها- مع تقدم ذكرها لازمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آووا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هاجر إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حزب الله، وأعلم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصنفين الأولين خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم المؤمنون حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حق الإيمان، لأنهم حققوا أيمانهم: المهاجر بالانسلاخ من كل ما يحبه من الأمور الدنيوية، والناصر من جميع أهل الكفر بإيواء أهل الله ونصرتهم.</span></p><p id="98.768g0">ولما بين وصفهم، بين ما حباهم به بقوله دالاً على أن الإنسان محل النقصان، فهو- وإن اجتهد حتى كان من القسم الأعلى- لا ينفك عن مواقعة ما يحتاج فيه إلى الغفران: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لزلاتهم وهفواتهم، لأن مبنى الآدمي على العجز اللازم عنه التقصير وإن اجتهد، والدين متين فلن يشاده أحد إلا غلبه؛ ولما ذكر تطهيرهم بالمغفرة، ذكر تزكيتهم بالرحمة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الغنائم وغيرها في الدنيا والآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا كدر فيه بوجه، لا في قطعه ولا في نقصانه ولا في شيء من شأنه.</span></p><p id="98.OrqeB">ولما حصر المؤمنين حقاً في الموصوفين، بين أن من ترك ما هو عليه من لزوم دار الكفر والقعود عن الجهاد، لحق بمطلق درجتهم وإن كانوا فيها أعلى منه فقال ذاكراً القسم الرابع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا قد تأخروا عن دعوة النبي صلى الله عليه وسلم مدة، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بعد تأخر إيمانهم عن السابقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لاحقين للسابقين، وعن ابن عباس رضي الله عنهما أنهم من هاجر بعد الحديبية، قال: وهي الهجرة الثانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا معكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من تجاهدونه من حزب الشيطان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم ما لكم وعليهم ما عليكم من المواريث والمغانم وغيرها، لأن الوصف الجامع هو المدار للأحكام وإن تأخرت رتبتهم عنكم كما أفهمته أداة البعد.</span></p><p id="98.2nm8v">ولما بين أنهم منهم، بين أنه متى جمعهم الوصف المحصل للولاية، كان القرب في الرحم أولى من غيره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولو الأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من المؤمنين الموصوفين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم أولى ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الإرث وغيره من المتصفين بولاية الدين الخالية عن الرحم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القرآن أو في حكمه وقسمه الذي أنزله إليكم الملك الأعظم في آيات الإرث، وهي مقيدة بالعصبات فنسخت الولاية فلا دلالة على توريث غيرهم، وذكر ابن عبد البر في الاستيعاب في ترجمة المنذر بن عمرو أن بدراً قطعت المواخاة بين الصحابة رضي الله عنهم، يعني فتكون هذه الآية ناسخة آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتكون تلك حينئذ مبينة أمر ما كان قبل غزوة بدر- وهو حسن، والآية التي في سورة الأحزاب مؤيدة له، ثم علل سبحانه ما ذكر بما يرغب فيه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو يعلم أن هذا هو الذي تدور عليه المصلحة وتدوم به الألفة كما علم في أول الأمر أن نوط الإرث وغيره من لوازم القرب بالأخوة الإسلامية أولى لما في ذلك من تكثير قلتكم ونصر ذلتكم وجمع شتاتكم وجعل ما بينكم من الأخوة كلحمة النسب، فأما الآن فقد ضرب الدين بجرانه، وثبت بقواعده وأركانه، وولى الكفر بسلطانه، ونكص مدبراً بأعوانه، فتوارثوا بالإسلام والقرابة وتقاطعوا الكفار، وقربوا وبعدوا، وانحازوا عنهم كما انحازو عنكم، وتبرؤوا منهم كما تبرؤوا منكم، فقد انطبق آخر السورة بالإعراض عن الدنيا وإصلاح ذات البين وبيان المؤمنين حقاً وتقليد العليم في جميع الأعمال من غير اعتراض- على أولها، وببيان من يوالي ومن يعادي على أول براءة- والله الموفق.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>