<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العلق" id="ch105"><h1 id="98.OX9dj">سورة العلق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="96:1-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-96-1">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/96/1" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-2">خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/2" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-3">اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ</span><a class="vn" href="/quran/96/3" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-4">الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ</span><a class="vn" href="/quran/96/4" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:4"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-5">عَلَّمَ الْإِنْسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ</span><a class="vn" href="/quran/96/5" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-6">كَلَّا إِنَّ الْإِنْسَانَ لَيَطْغَى</span><a class="vn" href="/quran/96/6" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-7">أَنْ رَآَهُ اسْتَغْنَى</span><a class="vn" href="/quran/96/7" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-8">إِنَّ إِلَى رَبِّكَ الرُّجْعَى</span><a class="vn" href="/quran/96/8" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-9">أَرَأَيْتَ الَّذِي يَنْهَى</span><a class="vn" href="/quran/96/9" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-10">عَبْدًا إِذَا صَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/96/10" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.LX8m5">لما أمره سبحانه وتعالى في الضحى بالتحديث بنعمته، وذكره بمجامعها في <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم نشرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأنتج ذلك إفراده بما أمره به في ختمها من تخصيصه بالرغبة إليه، فدل في الزيتون على أنه أهل لذلك لتمام قدرته الذي يلزم منه أنه لا قدرة لغيره إلا به، فأنتج ذلك تمام الحكمة فأثمر قطعاً البعث للجزاء فتشوف السامع إلى ما يوجب حسن الجزاء في ذلك اليوم وبأيّ وسيلة يقف بين يدي الملك الأعلى في يوم الجمع الأكبر من خصال الذين آمنوا وعملوا الصالحات، فأرشد إلى ذلك في هذه السورة، فقال بادئاً بالتعريف بالعلم الأصلي ذاكراً أصل من خلقه سبحانه وتعالى في أحسن تقويم وبعض أطواره الحسنة والقبيحة تعجيباً من تمام قدرته سبحانه وتعالى وتنبيهاً على تعرفها وإنعام النظر فيها، وقدم الفعل العامل في الجار والمجرور هنا لأنه أوقع في النفس لكونها أول ما نزل فكان الأمر بالقراءة أهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحذف مفعوله إشارة إلى انه لا قراءة إلا بما أمره به، وهي الجمع الأعظم، فالمعنى: أوجد القراءة لما لا مقروء غيره، وهو القرآن الجامع لكل خير، وأفصح له بأنه لا يقدر على ذلك إلا مبعونة الله الذي أدبه فأحسن تأديبه، ورباه فأحسن تربيته، فقال ما أرشد المعنى إلى أن تقديره: حال كونك مفتتحاً القراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باسم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأن تبسمل، أو مستعيناً بالمحسن إليك لما له من الأسماء الحسنى والصفات العلى بما خصك به في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم نشرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو بذكر اسمه، والمراد على هذا بالاسم الصفات العلى، وعبر به لأنه يلزم من حسن الاسم حسن مدلوله، ومن تعظيم الاسم تعظيم المسمى وجميع ما يتصف به وينسب إليه، قالوا: وهذا يدل على أن القراءة لا تكون تامة إلا بالتسمية، ولكونه في سياق الأمر بالطاعة الداعي إليها تذكر النعم لم يذكر الاسم الأعظم الجامع، وذكر صفة الإحسان بالتربية الجامع لما عداه وتأنيساً له صلى الله عليه وسلم لكونه أول ما نزل حين حبب إليه الخلاء، فكان يخلو بنفسه يتعبد بربه في غار حراء، فجاءه جبرائيل عليه الصلاة والسلام بخمس آيات من أول هذه السورة إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لم يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولهذا السر ساقه مساق البسملة بعبارة هي أكثر تأنيساً في أول الأمر وأبسط منها، فأشار إلى الاسم الأعظم بما في مجموع الكلام من صفات الكمال، وأشار إلى عموم منة الرحمن بصفة الخلق المشار إلى تعميمها بحذف المفعول، وإلى خصوص صفة الرحيم بالأكرمية التي من شأنها بلوغ النهاية، وذلك لا يكون بدون إفاضة العمل بما يرضي، فيكون سبباً للكرامة الدائمة، وبالتعليم الذي من شأنه أن يهدي إلى الرضوان، وأشار إلى الاستعاذة بالأمر بالقرآن لما أفهمه قوله سبحانه وتعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قرأت القرآن جعلنا بينك وبين الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 45]- أي من شياطين الإنس والجن-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حجاباً مستوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الإسراء: 45] وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا قرأت القرآن فاستعذ بالله من الشيطان الرجيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 98].</span></p><p id="98.amLpP">ولما خصه تشريفاً بإضافة هذا الوصف الشريف إليه، وصفه على جهة العموم بالخلق والأمر إعلاماً بأن له التدبير والتأثير، وبدأ بالخلق لأنه محسوس بالعين، فهو أعلق بالفهم، وأقرب إلى التصور، وأدل على الوجود وعظيم القدرة وكمال الحكمة، فكانت البداءة به في هذه السورة التي هي أول ما نزل أنسب الأمور لأن أول الواجبات معرفة الله، وهي بالنظر إلى أفعاله في غاية الوضوح فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحذف مفعوله إشارة إلى أنه له هذا الوصف وهو التقدير والإيجاد على وفق التقدير الآن وفيما يكون، فكل شيء يدخل في الوجود فهو من صنعه ومتردد بين إذنه ومنعه وضره ونفعه.</span></p><p id="98.yeQBY">ولما كان الحيوان أكمل المخلوقات، وكان الإنسان أكمل الحيوان وزبدة مخضه، ولباب حقيقته وسر محضه، وأدل على تمام القدرة لكونه جامعاً لجميع ما في الأكوان، فكان خلقه أبدع من خلق غيره، فكان لذلك أدل على كمال الصانع وعلى وجوب إفراده بالعبادة، خصه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الجنس الذي من شأنه الأنس بنفسه وما رأى ما أخلاقه وحسه، وما ألفه من أبناء جنسه.</span></p><p id="98.n3aBj">ولما كانت العرب تأكل الدم، وكان الله تعالى قد حرمه لأنه أصل الإنسان وغيره من الحيوان وهو مركب الحياة، فإذا أكل تطبع آكله بخلق ما هو دمه، قال معرفاً بأنه سبحانه وتعالى بنى هذه الدار على حكمة الأسباب مع قدرته على الإيجاد من غير تطوير في تسبيب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من علق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلق هذا النوع من هذا الشيء وهو دم شديد الحمرة جامد غليظ، جمع علقة، وكذا الطين الذي يعلق باليد يسمى علقاً، وهم مقرّون بخلق الآدمي من الأمرين كليهما، فالآية من أدلة إمامنا الشافعي رضي الله تعالى عنه على استعمال المشترك في معنييه، ولعله عبر به ليعم الطين فيكون- مع ما فيه من الإشارة إلى بديع الصنعة- إشارة إلى حرمة أكل ما هو أصلنا من الدم والتراب قبل أن يستحيل، فإذا استحال وصف بالحلال لأن الاستحالات لها مدخل في الإحلالات في النكاح وغيره، واحمرار النطفة ليس استحالة لأنها كانت حمراء قبل قصر الشهوة لها، وربما ضعفت الشهوة عن قصرها فنزلت حمراء، فإذا تحول الدم لحماً صار إلى جنس ما يحل، وكذا إذا تحول التراب بمخالطة الماء تمراً أو حباً حل.</span></p><p id="98.6b786">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما قال الله سبحانه وتعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما يكذبك بعد بالدين أليس الله بأحكم الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التين: 7- 8] وكان معنى ذلك: أيّ شيء حمل عل هذا بعد وضوح الأمر لك وبيانه وقد نزهه سبحانه وتعالى عن التكذيب بالحساب وأعلى قدره عن ذلك، ولكن سبيل مثل هذا إذا ورد كسبيل قوله تعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أشركت ليحبطن عملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزمر: 65] وبابه، وحكم هذا القبيل واضح في حق من تعدى إليه الخطاب وقصد بالحقيقة به من أمته صلى الله عليه وسلم من حيث عدم عصمتهم وإمكان تطرق الشكوك والشبهة إليهم، فتقدير الكلام: أيّ شيء يمكن فيه أن يحملكم على التوقف أو التكذيب بأمر الحساب، وقد وضح لكم ما يرفع الريب ويزيل الإشكال، ألم تعلموا أن ربكم أحكم الحاكمين؟ أفيليق به وهو العليم الخبير أن يجعل اختلاف أحوالكم في الشكوك بعد خلقكم في أحسن تقويم؟ أفيحسن أن يفعل ذلك عبثاً؟ وقد قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلقنا السماوات والأرض وما بينهما باطلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ص: 27- ولكن قراءتنا- وما خلقنا السماء- لا بالجمع] فلما قرر سبحانه العبيد على أنه أحكم الحاكمين مع ما تقدم ذلك من موجب نفي الاسترابة في نوع الحق إذا اعتبر ونظر، ووقعت في الترتيب سورة العلق مشيرة إلى ما به يقع الشفاء، ومنه يعلم الابتداء والانتهاء، وهو كتابه المبين، الذي جعله الله تعالى تبياناً لكل شيء وهدى ورحمة وبشرى للمحسنين، فأمر بقراءته ليتدبروا آياته فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرأ باسم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مستعيناً به فسوف يتضح سبيلك وينتهج دليلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبارك الذي نزل الفرقان على عبده ليكون للعالمين نذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الفرقان: 1] وأيضاً فإنه تعالى أعلم عباده بخلقه الإنسان في أحسن تقويم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم رددناه أسفل سافلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التين: 5] وحصل منه على ما قدم بيانه افتراق الطرفين وتباين القائلين، كل ذلك بسابق حكمته وإرادته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شئنا لآتينا كل نفس هداها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد بين سبحانه لنا أقصى غاية ينالها أكرم خلقه وأجل عباده لديه من الصنف الإنساني، وذلك فيما أوضحت السورتان قبل من حال نبينا المصطفى صلى الله عليه وسلم وجليل وعده الكريم له في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولسوف يعطيك ربك فترضى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الضحى: 5] وفضل حال ابتداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم نشرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على تقدم سؤال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب اشرح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[طه: 25] إلى ما أشارت إليه آي السورتين من خصائصه الجليلة، وذلك أعلى مقام يناله أحد ممن ذكر، فوقع تعقيب- ذلك بسورة تضمنت الإشارة إلى حال من جعل في الظرف الآخر من الجنس الإنساني، وذلك حال من أشير إليه من لدن قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا لا تطعه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليظهر تفاوت المنزلتين وتباين ما بين الحالتين، وهي العادة المطردة في الكتب، ولم يقع صريح التعريف هنا كما وقع في الظرف الآخرة ليطابق المقصود، ولعل بعض من لم يتفطن يعترض هنا بأن هذه السورة من أول ما أنزل فكيف يستقيم مرادك من ادعاء ترتيبها على ما تأخر عنها نزولاً، فنقول له: وأين غاب اعتراضك في عدة سور مما تقدم بل في معظم ذلك، وإلا فليست سورة البقرة من المدني، ومقتضى تأليفنا هذا بناء ما بعدها من السور على الترتيب الحاصل في مصحف الجماعة إنما هو عليها وفيها بعد من المكي ما لا يحصى، فإنما غاب عنك نسيان ما قدمناه في الخطبة من أن ترتيب السور ما هي عليه راجع إلى فعله عليه الصلاة والسلام أكان ذلك بتوقيف منه أو باجتهاد الصحابة رضي الله عنهم على ما قدمناه، فارجع بصرك، وأعد في الخطبة نظرك، والله يوفقنا إلى اعتبار بيناته وتدبر آياته، ويحملنا في ذلك على ما يقربنا إليه بمنه وفضله- انتهى.</span></p><p id="98.G9aXm">ولما أتم سبحانه ما أراد من أمر الخلق وهو الإيجاد بالأسباب بالتدريج، أخذ في التنبيه على عالم الأمر وهو الإبداع من غير أسباب، فقال مكرراً للأمر بالقراءة تنبيهاً على عظم شأنها وتأنيساً له صلى الله عليه وسلم ومسكناً لروعه ومعلماً أن من جاءه الأمر من قبله ليس كأربابهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان قد قال صلى الله عليه وسلم عند هذا الأمر إخباراً بالواقع كما يقول لسان الحال لو لم ينطق بلسان المقال: ما أنا بقارئ، فكان التقدير: فربك الذي رباك فأحسن تربيتك وأدبك فأحسن تأديبك أمرك بالقراءة وهو قادر على جعلك قارئاً، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون التقدير: والحال أن الذي خصك بالإحسان الجم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأكرم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال الأعظم مطلقاً من جهة الذات ومن جهة الصفات ومن جهة الأفعال، فلا يلحقه نقص في شيء من الأشياء أصلاً لأن حقيقته البعيد عن اللوم الجامع لمساوئ الأخلاق، فهو الجامع لمعالي الأخلاق، وليس غيره يتصف بذلك، فهو يعطيك ما لا يدخل تحت الحصر، وأشار إلى أن من ذلك أنه يفيض على أمته الأمية من العلم والحظ ما لم يفضه على أمة قبلها على قصر أعمارهم، فقال مشيراً إلى العلم التعليم، مشعراً بوصفه سبحانه بالمنح بالعلم إلى ترتيب الحكم بالأكرمية على هذا الوصف الناقل للإنسان من الحال العقلي السافل إلى هذا الحال العالي الكامل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي علّم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد الحلم عن معاجلتهم بالعذاب والعقاب جوداً منه من غير مانع من خوف عاقبة ولا رجاء منفعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكتابة به. ولما نبه بذلك على ما في الكتابة من المنافع التي لا يحيط بها غيره سبحانه وتعالى، لأنها انبنت عليها استقامة أمور الدنيا والدين في الدنيا والآخرة، وهي كافية في الدلالة على دقيق حكمته تعالى ولطيف تدبيره، زاد ذلك عظمة على وجه يعم غيره فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علّم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العلم الضروري والنظري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي من شأنه الأنس بما هو فيه لا ينتقل إلى غيره بل ينساه إن لم يلهمه ربه إياه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لم يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بلطفه وحكمته لينتظم به حاله في دينه من الكتاب والسنة ودنياه من المعاملات والصنائع، فيفيض عليه من علمه اللدني الذي لا سبب له ظاهر ما يعرف به ترتيب المقدمات بالحدود والوسطى، فيعلم النتائج، وما يعرف به الحدسيات، وذلك بعد خلق القوى ونصب الدلائل وإنزال الآيات، ولو كان ذلك بالأسباب فقط لتساوى الناس في مدة التعليم وفي أصل المعلوم كما تساووا في مدة الحمل وأصل الإنسانية، وقد ذكر سبحانه مبدأ الإنسان ومنتهاه بنقله من أخس الحالات إلى أعلاها تقريراً لربوبيته وتحقيقاً لأكرميته، قال الملوي: ولو كان شيء من العطاء والنعم أشرف من العلم لذكره عقب صفة الأكرمية- انتهى، وفي ذلك إشارة إلى مزيد كرم العلماء بالتعليم، وفي الآية الإشارة إلى مطالعة عالمي الخلق والأمر، قال الرازي، وفي كل من العالمين خصوص وعموم- انتهى، فالمعنى أنه يعلمك أيها النبي الكريم وإن كنت أمياً لا تعلم الآن شيئاً كما علم بالقلم من لم يكن يعلم، فتكون أنت- بما أشارت إليه صفة الأكرمية على ما أنت فيه من الأمية- أعلم من أهل الأقلام- وأعلى من كل مقام سام.</span></p><p id="98.bjoWk">ولما كان الدم أكثر الأخلاط وأشدها هيجاناً، فإن مرضه لا يشبهه شيء من أمراض بقية الأخلاط، وكان مع ذلك سريع البرء إن أصيب علاجه وعولج بأمر قاهر أقوى منه، وكان العلم قرين الغنى في الأغلب، وكان زلة العالم تفوق زلة غيره، قال معرفاً بعد التعريف بالإلهيات بأمر النفس مبيناً لقسم الإنسان المردود أسفل سافلين مقرراً لحاله، ورادعاً له عن ضلاله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ارتدع أيها العالم عن الطغيان إن نلت الغنى حقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع الذي هو نوعك ومن شأنه الأنس بنفسه والنظر في عطفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليطغى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شأنه- إلا من عصمه الله سبحانه- أن يزيد على الحد الذي لا ينبغي له مجاوزته كما يزيد الخلط الدموي، وأكده لما لأكثر الخلق من التكذيب به فإنه لا طاغي يقر بأنه طغى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رآه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علم الإنسان نفسه علماً وجدانياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجد له الغنى، هذا هو الطبع الغالب في الإنسان متى استغنى عن شيء عمي عن مواضع افتقاره، فتغيرت أحواله معه، وتجاوز فيه ما ينبغي له الوقوف عنده</span><span>«ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب»</span><span class="orphaned-text">ومن كان مفتقراً إلى شيء كان منطاعاً له كما في حديث آخر أهل النار خروجاً منها يقسم لربه أنه لا يسأل غير ما طلبه، فإذا أعطيته واستغنى به سأل غيره حتى يدخل دار القرار، ولعله نبه بهذا على أن هذه الأمة المحتاجة ستفتح لها خزائن الأرض فيطغيها الغنى كما أطغى من قبلها وإن كانوا هم ينكرون ذلك كما قال صلى الله عليه وسلم حين بشرهم بالفتوحات وقال:</span><span>«إنه يغدى على أحدكم بصفحة ويراح عليه بأخرى ثم قال لهم: أنتم اليوم خير أم يومئذ، فقالوا: بل يومئذ، نتفرغ لعبادة ربنا، فقال: بل أنتم اليوم خير منكم يومئذ، قال صلى الله عليه وسلم: والله ما الفقر أخشى عليكم، ولكن أخشى أن يبسط عليكم الدنيا كما بسطت على من كان قبلكم فتنافسوها كما تنافسوها فتهلككم كما أهلكتهم»</span><span class="orphaned-text">أو كما قال صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="98.2Webl">ولما كان لا دواء لذلك مثل تذكر الجزاء، قال معرفاً أن الإنسان لا يزال مفتقراً إلى مولاه في حياته ومماته وغناه وفقره، محذراً له سوء حالاته مؤكداً لأجل إنكارهم ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن إلى ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بالرسالة التي رفع بها ذكرك، لا إلى غيره من التراب ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرجعى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرجوع الأعظم الثابت الذي لا محيد عنه، أما في الدنيا فلا محيد عن الإقرار به، فإنه لا يقدر أحد على شيء إلا بتقديره، وأما في الآخرة فبما أثبت في برهانه في سورة التين، فيحاسب الناس بأعمالهم، ويجازي كل أحد بما يستحق من ثواب أو عقاب، ففيه وعيد للطاغي وتحقير- لغنى ينقطع.</span></p><p id="98.6ArB5">ولما أخبر بطغيانه وعجل بذكر دوائه لأن المبادرة بالدواء لئلا يتحكم الداء واجبة، دل على طغيانه مخوفاً من عواقب الرجعى في أسلوب التقرير لأنه أوقع في النفس وأروع للّب لأن أبا جهل قال: <span>«لئن رأيت محمداً يعفر وجهه لأفضخن رأسه بصخرة، فجاء ليفعل ما زعم فنكص على عقبيه ويبست يداه على حجره فسئل عما دهاه، فقال: إن بيني وبينه لهولاً وأجنحة، وفي رواية: لخندقاً من النار، وفي رواية: لفحلاً من الإبل، فما رأيت مثله، ولو دنوت منه لأكلني»</span><span class="orphaned-text">وأصل الحديث في صحيح مسلم عن أبي هريرة رضي الله عنه، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تقدم في الأنعام أن هذا الفعل إذا لم يكن بصرياً كان بمعنى أخبر، فالمعنى: أخبرني هل علمت بقلبك علماً هو في الجلاء كرؤية بصرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي ينهى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد والاستمرار.</span></p><p id="98.6OVkY">ولما كان أفحش ما يكون صد العبد عن خدمة سيده، قال معبراً بالعبودية منكراً للمبالغة في تقبيح النهي والدلالة على كمال العبودية: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من العبيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا صلّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خدم سيده الذي لا يقدر أحد أن ينكر سيادته بإيقاع الصلاة التي هي وصلته به، وهي أعظم أنواع العبادة لأنها مع كونها أقرب وصلة إلى الحق انقطاع وتجرد بالكلية عن الخلق، فكان نهيه له عن ذلك نهياً عن أداء الحق لأهله حسداً أو بغياً، فكان دالاًّ على أن من طبع أهل كل زمان عداوة أهل الفضل وصدهم عن الخير لئلا يختصوا بالكمال.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:11-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-96-11">أَرَأَيْتَ إِنْ كَانَ عَلَى الْهُدَى</span><a class="vn" href="/quran/96/11" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-12">أَوْ أَمَرَ بِالتَّقْوَى</span><a class="vn" href="/quran/96/12" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:12"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-13">أَرَأَيْتَ إِنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/96/13" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-14">أَلَمْ يَعْلَمْ بِأَنَّ اللَّهَ يَرَى</span><a class="vn" href="/quran/96/14" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-15">كَلَّا لَئِنْ لَمْ يَنْتَهِ لَنَسْفَعَنْ بِالنَّاصِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/96/15" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:15"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-16">نَاصِيَةٍ كَاذِبَةٍ خَاطِئَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/16" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-17">فَلْيَدْعُ نَادِيَهُ</span><a class="vn" href="/quran/96/17" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-18">سَنَدْعُ الزَّبَانِيَةَ</span><a class="vn" href="/quran/96/18" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:18"></a><span class="v" id="qr-dorar-96-19">كَلَّا لَا تُطِعْهُ وَاسْجُدْ وَاقْتَرِبْ</span><a class="vn" href="/quran/96/19" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.pb8m0">ولما كان هذا أمراً خارجاً عن الحد في الطغيان، وكان السؤال إنما هو عن رؤية حاله في نهيه العبد عن الصلاة، لا عن رؤية ذاته، فتشوف السامع إلى معرفة ذلك الحال، كرر التقرير بزيادة التعجيب من حاله والتحذير، فقال مكرراً العامل زيادة في التأكيد وبياناً لأن هذا في الحقيقة أول السؤال عن الحال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخبرني عن حاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الناهي، وعبر بأداة الاستعلاء إشارة إلى أنه في غاية الثبات والتمكن فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في الهداية فكف عن نهي هذا المصلي عن خدمة مولاه الذي هو معترف بسيادته وإن ادعى كذباً أن له شريكاً كما أنه لا ينهى عن السجود للأصنام.</span></p><p id="98.w5yzE">ولما ذكر ما لعله يكون عليه في تكميل نفسه، ذكر ما لعله يعانيه من إنجاء غيره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك الناهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالتقوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي عماد الدين، وهي عمارة الباطن بالنور الناشئة عن الهدى، وعمارة الظاهرة لذلك، المترشحة من عمارة الباطن، الموجب لذلك، فأمر هذا المصلي بملازمة خدمة سيده المجمع على سيادته، ولا شك في توحيده بالربوبية بالإقبال على ما يرضيه من أفعال العبادة، ليكون ذلك وقاية لفاعل من سخطه فيأمن الهلاك، والجواب محذوف تقديره: ألم يكن خيراً له فليتدبر كل أمر من أموره فلا يقدم عليه حتى يعلم بالدليل أنه هدى وتقوى.</span></p><p id="98.VDaJV">ولما كان التقدير حتماً كما هدى إليه السياق ما قدرته من جواب السؤالين، بنى عليه قوله زيادة في التوبيخ والتعجيب والتقريع استفهاماً عن حال لهذا الناهي مناف للحال الأول معيداً الفعل إيضاحاً لذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخبرني أيها السامع ولا تستعجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع هذا الناهي التكذيب بأن المصلي على الهدى بخدمة سيده المتفق على سيادته، فكان بذلك مرتكباً للضلال الذي لا شك في كونه ضلالاً، ولا يدعو إليه إلا الهدى.</span></p><p id="98.j2bNZ">ولما كان المكذب قد لا يترك من كذبه، أشار إلى أن حال هذا على غير ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكلف فطرته الأولى بعد معالجتها الإعراض عن قبول الأمر بالتقوى، وذلك التولي إخراب الباطن بالأخلاق السيئة الناشئة عن التكذيب وإخراب الظاهر بالأعمال القبيحة الناشئة عن التكذيب، والجواب محذوف تقديره: ألم يكن ذلك التولي والتكذيب شراً له لأن التكذيب والتولي من غير دليل شر محض، فكيف إذا كان الدليل قائماً على ضدهما.</span></p><p id="98.bNoEz">ولما عجب من حالته البعيدة عن العقل مع نفسه ومع أبناء جنسه، أنكر عليه معجباً من كونه يعلم أنه ليس بيده شيء، المنتج لأنه مراقب وحاله مضبوط غاية الضبط وينسى ذلك، فقال ذاكراً مفعول <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الثاني وهو لا يكون إلا جملة استفهامية:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقع له عمل يوماً من الأيام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهو الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له صفتا البصر والعلم على الإطلاق، فهو يعلم كل معلوم ويبصر كل مبصر، ومن كان له ذلك كان جديراً بأن يهلك من يراه على الضلال والإضلال وينصر من يطيع أمره على كل من يعاديه، وإنما جاء هذا الاستفهام الإنكاري على هذا الوجه لأنهم يعترفون بكل ما أنكر عليهم فيه ويلزمهم بما يفعلون من عداوة النبي صلى الله عليه وسلم أن يكونوا منكرين له، وذلك هو عين التناقض الذي لا أشنع عندهم منه، هذا ويمكن، وهو أحسن، أن تنزل الآية على الاحتباك فيقال: لما كان السؤال عن حال الناهي لأن الرؤية علميه لا بصرية، فتشوف السامع إلى معرفتها، وكان للناهي حالان: طاعة ومعصية، بدأ بالأولى لشرفها على الأسلوب الماضي في التقرير على سبيل التعجيب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخبرني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الناهي ثابتاً في نهيه هذا متمكناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كان قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ذلك الأمر أو في أمر ما من عبادة الأوثان وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالتقوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحذف جواب السؤال عن هذا الحال لدلالة جواب الحال الثاني عليه، وهو ألم يعلم بأن الله يرى كل ما يصح أن يرى، فينهى عنه إن كان مكروهاً ولا يقر عليه ويحاسب به ليزن هذا الناهي أفعاله بما شرعه سبحانه من الدليل العقلي والسمعي فيعلم أهي مما يرضيه ليقره عليه كما يقر سائر ما يرضيه أو يسخطه فيمنعه منه.</span></p><p id="98.W0LWK">ولما ذكر ما يمكن أن يكون عليه حال الناهي من السداد، ذكر ما يمكن أن يكون عليه من الفساد، فقال مقرراً معجباً معيداً العامل لزيادة التعجيب على النمط الأول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيت إن كذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الناهي بالحق في وقت النهي- ولما كان لا يلزم من التكذيب التولي قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتولى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن الدين بنهيه هذا، فكان على الضلال والهوى متمكناً في ذلك بحيث إنه لا يصدر عنه فعل إلا فاسداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يعلم بأن الله يرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيحاسب نفسه بما أرشد إليه سبحانه من البراهين فيعلم أن ما هو عليه من الرشد إن كان الله يقره عليه ويمكنه منه أو الغواية إن كان ينهاه عنه ولا يقره عليه، كما فعل بهذا الذي أقسم: ليرضخن رأس هذا المصلي، وأقدم عليه بصخرته وهو عند نفسه في غاية القدرة على ذلك بزعمه فمنعه الله منه ورده عنه فرجع على عقبيه خاسئاً ظاهراً عليه الجبن والرعب وغيرهما مما يتحاماه الرجال، ويأنف منه الضراغمة الأبطال، والاحتباك هنا بطلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرءيت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جملة ليس هو من التنازع لأنه يستدعي إضماراً والجمل لا تضمر، إنما هو من باب الحذف لدليل، فحذف الكون على الضلال ثانياً لدلالة الكون على الهدى عليه أولاً، وحذف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يعلم بأن الله يرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أولاً لدلالة ذكره آخراً عليه.</span></p><p id="98.Mq49O">ولما كان هذا الخبيث معرضاً عن هذا العلم الذي هو معترف به كله، وإنما كان إعراضه لما عنده من الحظوظ والشهوات الموقعة له- بحكم الرد أسفل سافلين- إلى رتبة البهائم، أتى بأعظم أدواث الردع فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس عنده علم بشيء من ذلك لسفول رتبته عن رتبة البهائم ولا في يده شيء من الأشياء، فهو لا يقدر على شيء مما رامه من الأذى، فليرتدع عن تعاطي ذلك لأنه لا يضر إلا نفسه.</span></p><p id="98.2aLev">ولما كان نفي العلم عنه يوهم أنه في عداد الغافلين الذي لا ملامة عليهم، بين أن انتفاء العلم عنه ليس عن غفلة يعذر صاحبها، إنما هو عن تهاون بالخير ورضى بالعمى والتقليد، فهو من قسم الضال الذي فرط في استعمال القوة العلمية المذكور في الفاتحة، فاستأنف الإخبار عنه في جواب من يقول: فما يفعل به؟ معبراً بأداة الشك إقامة له ولغيره في محل الرجاء لانتهائه إبقاء للتكليف ومؤكداً لأنهم منكرون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن لم ينته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفتعل هذا الناهي لهذا العبد المطيع فيقف ويكف عما هو فيه من نهيه وتكذيبه وتوليه.</span></p><p id="98.6M8KZ">ولما كان الحال غير محتاج إلى أكثر من التأكد لإيقاع الفعل، عبر بالحقيقة ولم ينقلها إشارة إلى أن هذا الناهي أقل من أن يحتاج فيه إلى فعل شديد، بل أقل نفحة من العذاب تكفي في إهلاكه، وما كان أصل التأكيد إلاّ تطيبباً لقلوب الأولياء وتكذيباً للأعداء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنسفعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والله لنأخذن ونقبضن قبضاً وأخذاً بشدة وعنف مع الجر والاجتذاب واللطم والدفع والغيظ أخذ من يعض مأخوذه ويذله ويسود وجهه ويقذره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالناصية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالشعر الذي في مقدم رأسه وهو أشرف ما فيه، والعرب لا تأنف من شيء أنفتهم من أخذ الناصية، وإذا انتهكت حرمة الأشرف فما بالك بغيره، واستغنى بتعريف العهد عن الإضافة.</span></p><p id="98.MWZBM">ولما كان من المعلوم أن من صار في القبضة على هذه الهيئة المهينة المزرية فهو هالك، اغتنى به عن أن يقول: ولنسحبنه بها على وجهه إلى النار، ووصفها بما يدل على ذلك فقال مبدلاً لأن البدل وصف بما قربه من المعرفة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناصية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة القبح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاذبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متعمدة للكذب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاطئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهي صادر عنها الذنب من الكذب وغيره من غير تعمد، فأغلب أحوالها على غير صواب تارة عن عمد وتارة عن غير عمد، وما ذاك إلا لسوء جبلة صاحبها حتى كاد لا يصدر عنه فعل سديد، ووصفها بما هو لصاحبها على الإسناد المجازي مبالغة في تكذيبه في أنه لا يقدر على منع المهتدي أو إذلاله أو شيء من أذاه إلا إن أذن له صاحب الأمر كله فيما يكون سبباً لزيادة رفعته، وفي العدول عن الحقيقة، كأن يقال: ناصية كاذب خاطئ، بالإضافة إلى هذا المجاز، من الجزالة والفخامة والجلالة ما لا يخفى.</span></p><p id="98.X9xYp">ولما كان هذا هو غاية الإهانة، وكان الكفار إنما يقصدون بأعراضهم الشماخة والأنفة والعز عن أن يكونوا أتباعاً أذناباً، وإنما عزهم بقومهم، وأقرب من يعتز به الإنسان أهل ناديه، وهم القوم الذين يجتمعون نهاراً ليحدث بعضهم بعضاً ويستروح بعضهم إلى بعضهم لما عندهم من التصافي لأنهم لا يتركون أشغالهم نهاراً ويجتمعون لذلك إلا عن ذلك، قال تعالى مسبباً عن أخذه على هذا الوجه المزري: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليدع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دعاء استغاثة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناديه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القوم الذين كانوا يجتمعون معه نهاراً يتحدثون في مكان ينادي فيه بعضهم بعضاً من أنصاره وعشيرته ليخلصوه مما هو فيه، والذي نزلت فيه هو أبو جهل، قال النبي صلى الله عليه وسلم: أتهددني وأنا أكثر أهل الوادي نادياً.</span></p><p id="98.GBNOR">ولما كان كأنه قيل: فلو دعا ناديه يكون ماذا؟ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سندع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوعد لا خلف فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزبانية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأعوان الموكلين بالنار ليجروه إليها، وهم في الأصل الشرط، الواحد زبنية كهبرية، من الزبن وهو الدفع أو زبني على النسبة، أصلها زباني والتاء عوض عن الياء، وهم كل من عظم خلقه، واشتد بطشه، وقد اجتمعت المصاحف العثمانية على حذف الواو من هذا الفعل خطأ، ولا موجب لحذفه من العربية لفظاً، وكأن المعنى في ذلك- والله أعلم- أن لا يظن أنهم دعوا لرفعة لهم في ذواتهم يستعان بهم بسببها لأن معنى الواو عند الربانيين العلو والرفعة، إشارة إلى أنهم لا قوة لهم إلا بالقوي العزيز، أو يقال: إن الحذف دال على تشبيه الفعل بالأمر ليدل على أن هذا الدعاء أمر لابد من إيقاع مضمونه، ومن إجابة المدعوين إلى ما دعوا إليه، وأن ذلك كله يكون على غاية الإحكام، والاتساق بين خطه ومعناه والانتظام، لاسيما مع التأكيد بالسين، الدال على تحتم الاتحاد والتمكين، أو يكون المعنى: إنا ندعوهم بأيسر دعاء وأسهل أمر، فيكون منهم ما لا يطاق ولا يستطاع دفاعه بوجه، فكيف لو أكدنا دعوتهم وقوينا عزمتهم.</span></p><p id="98.vx361">ولما كان الذي تقدم نهي الناهي للمصلي والسفع بناصيته إن لم ينته وأمره بدعاء ناديه، وكان الحكم في الأول أنه لا يجيبه إلى ترك الصلاة، وفي الثاني أن الناهي لا ينتهي عن عصيانه بالتهديد وأنه لا يفيده دعاء ناديه، فالكل منفي، حسن كل الحسن الإتيان بأداة الردع فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يقدر على دعاء ناديه ولا ينتهي عن أذاه للمطيع بالتهديد فليرتدع عن كل من ذلك.</span></p><p id="98.kZgNE">ولما كان كأنه قيل: فما أفعل؟ قال معرفاً أن من علم أن طبع الزمان وأهله الفساد، وجب عليه الإقبال على شأنه والإعراض عن سائر العباد <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تطعه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في نهيه لك عن الطاعة بالصلاة أو غيرها.</span></p><p id="98.Mez2B">ولما كان نهيه عن الصلاة التي هي عماد الدين، وكانت الصلاة يعبر عنها بالسجود لأنه- مع أنه جزؤها- هو أشرفها، وهو أيضاً يطلق على مطلق العبادة، قال تعالى مشيراً إلى النصر له صلى الله عليه وسلم ولأتباعه على كل من يمنعهم عبادته: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دم على صلاتك وخضوعك بنفسك وجدد ذلك في كل وقت. ولما كان السجود أقرب مقرب للعبد إلى الله قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقترب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجتهد بسرك في بلوغ درجة القرب إلى ربك والتحبب إليه بكل عبادة لاسيما الصلاة فإنه أقرب ما يكون العبد من ربه وهو ساجد، وقد شرح هذا المقام كما تقدم في الفاتحة قوله صلى الله عليه وسلم</span><span>«أعوذ بعفوك من عقوبتك»</span><span class="orphaned-text">فإن هذه الجملة أفادت- كما قال الإمام الغزالي في كتاب الشكر- مشاهدة أفعال الله فقط، فكأنه لم ير إلا الله وأفعاله، فاستعاذ بفعله من فعله، قال: ثم اقترب ففني في مشاهدة الأحوال، وترقى إلى مصادر الأفعال، وهي الصفات، فقال:</span><span>«أعوذ برضاك من سخطك»</span><span class="orphaned-text">وهما صفتان، ثم رأى ذلك نقصاناً في التوحيد فاقترب وترقى من مقام مشاهدة الصفات إلى مشاهدة الذات فقال</span><span>«وأعوذ بك منك»</span><span class="orphaned-text">فراراً منه إليه من غير رؤية فعل وصفة، ولكنه رأى نفسه فاراً منه إليه ومستعيذاً ومثنياً ففني عن مشاهدة نفسه إذا رأى ذلك نقصاناً فاقترب فقال</span><span>«أنت كما أثنيت على نفسك لا أحصي ثناء عليك»</span><span class="orphaned-text">فقوله:</span><span>«لا أحصي»</span><span class="orphaned-text">خبر عن- فناء نفسه وخروجه عن مشاهدتها، وقوله:</span><span>«أنت كما أثنيت»</span><span class="orphaned-text">بيان أنه المثني والمثنى عليه، وأن الكل منه بدأ وإليه يعود، وأن كل شيء هالك إلا وجهه، فكان أول مقامه نهاية مقامات الموحدين وهو أن لا يرى إلا الله وأفعاله فيستعيذ بفعل من فعل، فانظر إلى ماذا انتهت نهايته إذا انتهى إلى الواحد الحق حتى ارتفع من نظره ومشاهدته سوى الذات الحق، ولقد كان صلى الله عليه وسلم لا يرقى من مرتبة إلى أخرى إلا ويرى الأولى بعداً بالإضافة إلى الثانية، فكان يستغفر الله من الأولى، ويرى ذلك نقصاً في سلوكه وتقصيراً في مقامه، وإليه الإشارة بقوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إنه ليغان على قلبي حتى أستغفر الله في اليوم والليلة سبعين مرة»</span><span class="orphaned-text">فكان ذلك لترقيه إلى سبيعن مقاماً بعضها يعد نقصاً لنقص أوائلها وإن كان مجاوزاً أقصى غايات مقامات الخلق، ولكن كان نقصاناً بالإضافة إلى أواخرها، فكان استغفاره لذلك.</span></p><p id="98.MdMaE">ولما قالت عائشة رضي الله عنها: قد غفر الله لك ما تقدم من ذنبك وما تأخر، فما هذا البكاء في السجود وما هذا الجهد الشديد؟ قال: <span>«أفلا أكون عبداً شكوراً»</span><span class="orphaned-text">معناه: أفلا أكون طالباً للمزيد في المقامات، فإن الشكر سبب الزيادة حيث قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم لأزيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 7] انتهى. وهو على ما ترى من النفاسة فمن أكثر من الدعاء في سجوده فقمن أن يستجاب له، والصلاة لا تكون إلا بالقراءة فإذا فعلت ذلك احتجبت عن الأغيار بحجاب منيع، فازددت صفاء وصنت حالك عن الغير كما يرشد إليه ما في صحف إبراهيم عليه الصلاة والسلام: ينبغي للعاقل أن يكون حافظاً للسانه عارفاً بزمانه مقبلاً على شأنه والله أعلم فقد رجع آخرها إلى الأول، على أحسن وجه وأجمل وأكمل- والله الهادي.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>