<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرعد" id="ch22"><h1 id="98.Ee2gQ">سورة الرعد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="13:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-1">المر تِلْكَ آَيَاتُ الْكِتَابِ وَالَّذِي أُنْزِلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ الْحَقُّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/1" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-2">اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُسَمًّى يُدَبِّرُ الْأَمْرَ يُفَصِّلُ الْآَيَاتِ لَعَلَّكُمْ بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/2" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحق الذي كل ما عداه باطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عم بالرغبة والرهبة بعموم رحمته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي خص من شاء بما يرضاه عظيم الوهية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.bkJ3L">لما ختم التي قبلها بالدليل على حقية القرآن وأنه هدى ورحمة لقوم يؤمنون، بعد أن أشار إلى كثرة ما يحسونه من آياته في السماوات والأرض مع الإعراض، ابتدأ هذه بذلك على طريق اللف والنشر المشوش لأنه أفصح للبداءة في نشره بالأقرب فالأقرب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأنباء المتلوة والأقاصيص المجلوة المفصلة بدر المعاني وبديع الحكم وثابت القواعد والمباني العالية المراتب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والآية: الدلالة العجيبة في التأدية إلى المعرفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المنزل إليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جميع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.3qQ2r">ولما كان تحقق أن هذا الكتاب من عند الملك أمراً لا يطرقه مريه لما له من الإعجاز، وكذا ما تبعه من بيانه بالسنة لما له من الحق الذي لا يخف على كل عاقل، وكان ما تحقق أنه كذلك يعلم أن الآتي به لا يكون إلا عظيماً، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل إليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كائن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فثبت حينئذ قطعاً أنه هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموضوع كل شيء منه في موضعه على ما تدعو إليه الحكمة، الواضح الذي لا يتخلف شيء منه عن مطابقة الواقع من بعث ولا غيره، فهو أبعد شيء عن قولهم: إن وعده بالبعث سحر، فوجب لثبوت حقيته على كل من اتصف بالعقل أن يؤمن به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الآنسين بأنفسهم المضطربين في آرائهم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد منهم إيمان أصلاً بأنه الحق في نفسه وأنه من عند الله، بل يقولون: إنه من عند محمد صلى الله عليه وعلى آله وسلم، وإنه تخييل ليست معاينة- كما قلنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أكثر الناس ولو حرصت بؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 103] فليس هدى لهم كاملاً ولا رحمة تامة، هذا التقدير محتمل، ولكن الذي يدل عليه ظاهر قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يعلم أنما أنزل إليك من ربك الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 19] أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبتدأ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والخبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمقصود من هذه السورة هذه الآية، وهي وصف المنزل بأنه الحق وإقامة الدليل عليه، وذلك لأنه لما تم وصف الكتاب بأنه حكيم محكم مفصل مبين، عطف الكلام إلى تفصيل أول سورة البقرة، والإيماء إلى أنه حان اجتناء الثمرة في هذه السورة والتي بعدها، ويلتحم بذلك وصف المصدقين بذلك- كما ستقف عليه.</span></p><p id="98.3NJW9">وقال الإمام أبو جعفر بن زبير رحمه الله في برهانه: هذه السورة تفصيل لمجمل قوله سبحانه في خاتمة سورة يوسف عليه السلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأيّن من آية في السماوات والأرض يمرون عليها وهم عنها معرضون وما يؤمن أكثرهم بالله إلا وهم مشركون أفامنوا أن تأتيهم غاشية من عذاب الله أو تأتيهم الساعة بغتة وهم لا يشعرون قل هذه سبيلي ادعوا إلى الله على بصيرة أنا ومن اتبعني وسبحان الله وما أنا من المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 105-106-107-108] فبيان آي السماوات في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي رفع السماوات بغير عند ترونها ثم استوى على العرش وسخر الشمس والقمر كل يجري لأجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبيان آي الأرض في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي مد الأرض وجعل فيها رواسي وأنهاراً ومن كل الثمرات جعل فيها زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهذه آي السماوات والأرض، وقد زيدت بياناً في مواضع، ثم في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشى الّيل النهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما يكون من الآيات عنهن، لأن الظلمة عن جرم الأرض، والضياء عن نور الشمس وهي سماوية، ثم زاد تعالى آيات الأرض بياناً وتفصيلاً في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 4] إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 4]. ولما كان إخراج الثمر بالماء النازل من السماء من أعظم آية، ودليلاً واضحاً على صحة المعاد، ولهذا قال تعالى في الآية الأخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نخرج الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 57] وكان قد ورد هنا أعظم جهة في الاعتبار من إخراجها مختلفات في الطعوم والألوان والروائح مع اتحاد المادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بماء واحد ونفضل بعضها على بعض في الأكل لذلك ما أعقب قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعجب فعجب قولهم إذا كنا ترابا أئنّا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم بين سبحانه الصنف القائل بهذا وأنهم الكافرون أهل الخلود في النار، ثم أعقب ذلك ببيان عظيم حلمه وعفوه فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستعجلونك بالسيئة قبل الحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 6] الآية، ثم أتبع ذلك بما يشعر بالجري على السوابق في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 7] ثم بين عظيم ملكه واطلاعه على دقائق ما أوجده من جليل صنعه واقتداره فقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يعلم ما تحمل كل انثى وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآيات إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لكم من دونه من وال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم خوف عباده وأنذرهم ورغبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يريكم البرق خوفاً وطمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 12]، الآيات وكل ذلك راجع إلى ما أودع سبحانه في السماوات والأرض وما بينهما من الآيات، وفي ذلك أكثر آي السورة ونبه تعالى على الآية الكبرى والمعجزة العظمى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أن قراناً سيرت به الجبال أو قطعت به الأرض أو كلم به الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 31] والمراد: لكان هذا القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كان من عند غير الله لوجدوا فيه اختلافاً كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 82] والتنبيه بعظيم هذه الآيات مناسب لمقتضى السورة من التنبيه بما أودع تعالى من الآيات في السماوات والأرض، وكأنه جل وتعالى لما بين لهم عظيم ما أودع من السماوات والأرض وما بينهما من الآيات وبسط ذلك وأوضحه، أردف ذلك بآية أخرى جامعة للآيات ومتسعة للاعتبارات فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 31] فهو من نحو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في السماوات والأرض لآيات للمؤمنين وفي خلقكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجاثية: 3] أي لو فكرتم في آيات السماوات والأرض لأقلتكم وكفتكم في بيان الطريق إليه ولو فكرتم في أنفسكم وما أودع تعالى فيكم من العجائب لاكتفيتم</span><span>«من عرف نفسه عرف ربه»</span><span class="orphaned-text">فمن قبيل هذا الضرب من الاعتبار هو الواقع في سورة الرعد من بسط آيات السماوات والأرض، ثم ذكر القرآن وما يحتمل، فهذه إشارة إلى ما تضمنت هذه السورة الجليلة من بسط الآيات المودعة في الأرضين والسماوات. وأما قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يؤمن أكثرهم بالله إلا وهم مشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 106] فقد أشار إليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس لا يؤمنون إنما يتذكر أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا وتطمئن قلوبهم بذكر الله لا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 28] فالذين تطمئن قلوبهم بذكر الله هم أولو الألباب المتذكرون التامو الإيمان وهم القليل المشار إليهم في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقليل ما هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ص: 24] والمقول فيهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المؤمنون حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنفال: 4] ودون هؤلاء طوائف من المؤمنين ليسوا في درجاتهم ولا بلغوا يقينهم، وإليهم الإشارة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يؤمن أكثرهم بالله إلا وهم مشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 106] قال عليه الصلاة والسلام</span><span>«الشرك في أمتي أخفى من دبيب النمل»</span><span class="orphaned-text">فهذا بيان ما أجمل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يؤمن أكثرهم بالله إلا وهم مشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأما قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأمنوا أن تأتيهم غاشية من عذاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 107] فما عجل لهم من ذلك في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزال الذين كفروا تصيبهم بما صنعوا قارعة أو تحل قريباً من دارهم حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القاطع دابرهم، والمستأصل لأمرهم، وأما قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هذه سبيلي أدعوا إلى الله على بصيرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 108] الآية، فقد أوضحت آي سورة الرعد سبيله عليه السلام بينه بما تحملته من عظيم التنبيه وبسط الدلائل بما في السماوات والأرض وما بينهما وما في العالم بجملته وما تحمله الكتاب المبين- كما تقدم، ثم قد تعرضت السورة لبيان جليّ سالكي تلك السبيل الواضحة المنجية فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يوفون بعهد الله ولا ينقضون الميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 20] إلى آخر ما حلاهم به أخذاً وتركاً، ثم عاد الكلام بعد إلى ما فيه من التنبيه والبسط وتقريع الكفار وتوبيخهم وتسليته عليه السلام في أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولقد أرسلنا رسلاً من قبلك وجعلنا لهم أزواجاً وذرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 38]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما عليك البلاغ وعلينا الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 40]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا لست مرسلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 43]، والسورة بجملتها غير حائدة عن تلك الأغراض المجملة في الآيات الأربع المذكورات من آخر سورة يوسف، ومعظم السورة وغالب آيها في التنبيه وبسط الدلالات والتذكير بعظيم ما أودعت من الآيات؛ ولما كان هذا شأنها أعقبت بمفتتح سورة إبراهيم عليه السلام- انتهى.</span></p><p id="98.ZEZ20">فلما أثبت سبحانه لهذا الكتاب أنه المختص بكونه حقاً فثبت أنه أعظم الأدلة والآيات، شرع يذكر ما أشار إليه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الآيات المحسوسة الظاهرة الدالة على كون آيات الكتاب حقاً بما لها في أنفسها من الثبات، والدلالة بما لفاعلها من القدرة والاختيار- على أنه قادر على كل شيء، وأن ما أخبر به من البعث حق لما له من الحكمة، والدالة- بما للتعبير عنها من الإعجاز- على كونها من عند الله، وبدأ بما بدأ به في تلك من آيات السماوات لشرفها ولأنها أدل، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي له جميع صفات الكمال وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي رفع السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد إيجادها من عدم- كما أنتم بذلك مقرون؛ والرفع: وضع الشيء في جهة العلو سواء كان بالنقل أو بالاختراع، كائنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير عمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع عماد كأهب وإهاب أو عمود، والعمود: جسم مستطيل يمنع المرتفع أن يميل، وأصله منع الميل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مرئية حاملة لهذه الأجرام العظام التي مثلها لا تحمل في مجاري عاداتكم إلا بعد تناسبها في العظم، هذا على أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صفة، ويجوز- ولعله أحسن- أن يكون على تقدير سؤال من كأنه قال: ما دليل أنها بغير عمد؟ فقيل: المشاهدة التي لا أجلى منها.</span></p><p id="98.lLez1">ولما كان رفع السماوات بعد خلق الأرض وقبل تسويتها، ذكر أنه شرع في تدبير ما للكونين من المنافع وما فيهما من الأعراض والجواهر، وأشار إلى عظمة ذلك التدبير بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الرازي في لوامع البرهان: وخص العرش لأنه أعلى خلقه وصفوته ومنظره الأعلى وموضع تسبيحه ومظهر ملكه ومبدأ وحيه ومحل قربه، ولم ينسب شيئاً من خلقه كنسبته، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو الجلال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلمة لحق واتصال وظهور ومبدأ، وقال الرماني: والاستواء: الاستيلاء بالاقتدار ونفوذ السلطان، وأصله: استوى التدبير، كما أن أصل القيام الانتصاب، ثم يقال: قائم بالتدبير- انتهى. وعبر ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لبعد هذه الرتبة عن الأطماع وعلوها عما يستطاع، فليس هناك ترتيب ولا مهلة حتى يفهم أن ما قبل كان على غير ذلك، والمراد أنه أخذ في التدبير لما خلق كما هو شأن الملوك إذا استووا على عروشهم، أي لم يكن لهم مدافع، وإن لم يكن هناك جلوس أصلاً، وذلك لأن روح الملك التدبير وهو أعدل أحواله والله أعلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلل تذليلاً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي آية النهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو آية الليل لما فيهما من الحكم والمنافع والمصالح التي بها صلاح البلاد والعباد، ودخلت اللام فيهما وكل واحد منهما لا ثاني له لما في الاسم من معنى الصفة، إذا لو وجد مثل لهما لم يتوقف في إطلاق الاسم عليه، ولا كذلك زيد وعمرو. والتسخير: التهيئة لذلك المعنى المسخر له ليكون بنفسه من غير معاناة صاحبه فيما يحتاج إليه كتسخير النار للإنضاج والماء للجريان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الكوكبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.qR318">ولما كان السياق للتدبير، علم أن المراد بجريهما لذلك، وهو تنقلهما في المنازل والدرجات التي يتحول بها الفصول، ويتغير النبات وتضبط الأوقات، وكلما كان التدبير أسرع، علم أن صاحبه أعلم ولاسيما إن كان أحكم، فكان الموضع للام لا لإلى، فعلل بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأجل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل اختصاصه بأجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذي أجلها سنة، وذاك أجله شهر؛ والأجل: الوقت المضروب لحدوث أمر وانقطاعه.</span></p><p id="98.Dmry6">ولما كان كل من ذلك مشتملاً من الآيات على ما يجل عن الحصر مع كونه في غاية الإحكام، استأنف خبراً هو كالتنبيه على ما فيما مضى من الحكمة، فقال مبيناً للاستواء على العرش بعد أن أشار إلى عظمة هذا الخبر بما في صلة الموصول من الأوصاف العظيمة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في المعاش والمعاد وما ينظمهما بأن يفعل فيه فعل من ينظر في أدباره وعواقبه ليأتي محكماً يجل عن أن يرام بنقض، بل هو بالحقيقة الذي يعلم أدبار الأمور وعواقبها، لا يشغله شأن عن شأن، مع أن هذا العالم- من أعلى العرش إلى ما تحت الثرى- محتو عل أجناس وأنواع وفصول وأصناف وأشخاص لا يحيط بها سواه، وذلك دال قطعاً على أنه سبحانه في ذاته وصفاته متعال عن مشابهة المحدثات واحد أحد صمد ليس له كفواً أحد.</span></p><p id="98.l3paK">ولما كان هذا بياناً عظيماً لا لبس فيه، قال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي برز إلى الوجود تدبيرها، الدالة على وحدانيته وكمال حكمته، المشتملة عليها مبدعاته، فيفرقها ويباين بينها مباينة لا لبس فيها، تقريباً لعقولكم وتدريباً لفهومكم، لتعلموا أنها فعل الواحد المختار، لا فعل الطبائع ولا غيرها من الأسباب التي أبدعها، وإلا فكانت على نسق واحد، وجمعها لما تقدم من الإشارة إلى كثرتها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من آية في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأن هذه الألف واللام لذلك المنكر هناك.</span></p><p id="98.Dzlx8">ولما كان التدبير وهذا التفصيل دالاًّ على تمام القدرة وغاية الحكمة، وكان البعث لفصل القضاء والحكم بالعدل وإظهار العظمة هو محط الحكمة، علل بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم بلقاء ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكون حالكم حال من يرجى له بما ينظر من الدلالات الإيقان بلقاء الموجد له المحسن إليه بجميع ما يحتاجه التربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توقنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعلمون ذلك من غير شك استدلالاً بالقدرة على ابتداء الخلق على القدرة على ما جرت العادة بأنه أهون من الابتداء وهو الإعادة، وأنه لا تتم الحكمة إلا بذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-3">وَهُوَ الَّذِي مَدَّ الْأَرْضَ وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْهَارًا وَمِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-4">وَفِي الْأَرْضِ قِطَعٌ مُتَجَاوِرَاتٌ وَجَنَّاتٌ مِنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ يُسْقَى بِمَاءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَى بَعْضٍ فِي الْأُكُلِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.PqRLo">ولما انقضى ما أراد من آيات السماوات، ثنى بما فيما ثنى به في آية يوسف من الدلالات فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي مد الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولو شاء لجعلها كالجدار أو الأزج لا يستطاع القرار عليها، وهذا لا ينافي أن تكون كرية، لأن الكرة إذا عظمت كان كل قطعة منها تشاهد كالسطح، كما أن الجبال أوتاد والحيوان يستقر عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جبالاً مع شهوقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثوابت، واحدها راسية أي ثابتة باقية في حيزها غير منتقلة عن أماكنها لا تتحرك، فلا يتحرك ما هي راسية فيه. ولما غلب على الجبال وصفها بالرواسي، صارت الصفة تغني عن الموصوف فجمعت جمع الاسم كحائط وكاهل- قاله أبو حيان، ولما كانت طبيعة الأرض واحدة كان حصول الجبل في جانب منها دون آخر ووجود المعادن المتخالفة فيها تارة جوهرية، وتارة خامية، وتارة نفطية، وتارة كبريتية- إلى غير ذلك، دليلاً على اختصاصه تعالى بتمام القدرة والاختيار لأن الجبل واحد في الطبع كما أن تأثير الشمس واحد، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهاراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجعل فيها خارجة منها، وأكثر ما تكون الأنهار من الجبال، لأنها أجسام صلبة عالية، وفي خلال الأرض أبخرة فتصاعد تلك الأبخرة المتكونة في قعر الأرض، ولا تزال تخرق حتى تصل إليها فتحتبس بها فلا تزال تتكامل حتى يعظم تكاثفها، فإذا بردت صارت ماء فيحصل بسببها مياه كثيرة كما تنعقد الأبخرة البخارية المتكاثفة في أعالي الحمامات إذا بردت وتتقاطر، فإذا تكامل انعقاد تلك المياه وعظمت شقت أسافل الجبال أو غيرها من الأماكن التي تستضعفها لقوتها وقوة الأبخرة المصاحبة لها، فإن كان لتلك المياه مدد من جهة الفواعل والقوابل بحيث كلما نبع منها شيء حدث عقيبه شيء، وهكذا على الاتصال فهي النهر، والنهر: المجرى الواسع من مجاري الماء، وأصله الاتساع، ومنه النهار- لاتساع ضيائه.</span></p><p id="98.7aDML">ولما ذكر الأنهار ذكر ما ينشأ عن المياه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كل الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يكون متعلقاً بما قبله، ثم يكون كأنه قيل: من ينتفع بهذه الأشياء؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعل فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكراً وأنثى من كل صنف من الحيوان ينتفع بها، ويجوز أن يكون متعلقاً بما بعده فيكون التقدير: وجعل فيها من كل الثمرات زوجين اثنين ذكراً وأنثى تنتفع الأنثى بلقاحها من الذكر أو قربه منها فيجود ثمرها؛ والثمرة طعمة الشجرة، والزوج: شكل له قرين من نظير أو نقيض، فكأنه قيل: ما الذي ينضجها؟ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشي اليل النهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والنهار الليل، فينضج هذا بحره ويمسك هذا ببرده، فيعتدل فعلهما على ما قدره تعالى لهما في السير من الزيادة والنقصان للحر والبرد للإخراج والإنضاج إلى غير ذلك من الحكم النافعة في الدين والدنيا الظاهر لكل ذي عقل أنها بتدبيره بفعله واختياره وقهره واقتداره.</span></p><p id="98.JE8Wv">ولما ساق سبحانه هذه الآيات مفصلة إلى أربع وكان فيها دقة، جمعها وناطها بالفكر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي وقع التحديث عنه من الآيات متعاطفاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دلالات واضحات عجيبات باهرات على أن ذلك كله مستند إلى قدرته واختياره، ونبه على أن المقام يحتاج إلى تعب بتجريد النفس من الهوى وتحكيم العقل صرفاً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي قوة زائدة على القيام فيما يحاولونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجتهدون في الفكر، قال الرماني: وهو تصرف القلب في طلب المعنى، ومبدأ ذلك معنى يُخطره الله تعالى على بال الإنسان فيطلب متعلقاته التي فيها بيان عنه من كل وجه يمكن فيه، والختم بالتفكر إشارة إلى الاهتمام بإعطاء المقام حقه في الرد على الفلاسفة، فإنهم يسندون حوادث العالم السفلي إلى الاختلافات الواقعة في الأشكال الكوكبية، وهو كلام ساقط لمن تفكر فيما قرره سبحانه في الآية السالفة من إسقاط وروده من أنه سبحانه هو الذي أوجد الأشياء كلها من عدم ثم أخذ في تدبيرها، فاختصاص كل شيء من الأجرام العلوية بطبع وصفة وخاصية إنما هو بتخصيص المدبر الحكيم الفاعل بالاختيار، فصار وجود الحوادث السفلية لو سلم أنه متأثر عن الحوادث العلوية إنما يكون مستنداً إليها باعتبار السببية، والسبب والمسبب مستند إلى الصانع القديم المدبر الحكيم.</span></p><p id="98.MmvaX">ولما كان الدليل- مع وضوحه- فيه بعض غموض، شرع تعالى في شيء من تفصيل ما في الأرض من الآيات التي هي أبين من ذلك دليلاً ظاهراً جداً على إبطال قول الفلاسفة، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي أنتم سكانها، تشاهدون ما فيها مشاهدة لا تقبل الشك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهي متحدة البقعة مختلفة الطبع، طيبة إلى سبخة، وكريمة إلى زهيدة، وصلبة إلى رخوة، وصالحة للزرع لا للشجر وعكسها، ومع انتظام الكل في الأرضية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع جنة، وهي البستان الذي تجنه الأشجار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أعناب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكأنه قدمها لأن أصنافها- الشاهدة بأن صانعها إنما هو الفعال لما يريد- لا تكاد تحصر حتى أنه في الأصل الواحد يحصل تنوع الثمرة ولذلك جمعها.</span></p><p id="98.mOKJW">ولما كان تفاوت ما أصله الحب أعجب، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزرع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منفرداً- في قراءة ابن كثير وأبي عمرو وحفص عن عاصم بالرفع، وفي خلل الجنات- في قراءة الباقين بالجر.</span></p><p id="98.l2xPL">ولما كان ما جمعه أصل واحد ظاهر أغرب أخر قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونخيل صنوان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فروع متفرقة على أصل واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغير صنوان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باعتبار افتراق منابتها وأصولها؛ قال أبو حيان: والصنو: الفرع يجمعه وآخر أصل واحد، وأصله المثل، ومنه قيل للعم: صنو وقال الرماني: والصنوان: المتلاصق، يقال: هو ابن أخيه صنو أبيه أي لصيق أبيه في ولادته، وهو جمع صنو، وقيل: الصنوان: النخلات التي أصلها واحد- عن البراء بن عازب وابن عباس ومجاهد وقتادة رضي الله عنهم؛ وقال الحسن رضي الله عنه: الصنوان: النخلتان أصلهما واحد- انتهى.</span></p><p id="98.ED9Lg">وهو تركيب لا فرق بين مثناه وجمعه إلا بكسر النون من غير تنوين وإعرابها مع التنوين، وسيأتي في يس إن شاء الله تعالى سر تسمية الكرم بالعنب.</p><p id="98.aZJ0L">ولما كان الماء بمنزلة الأب والأرض بمنزلة الأم، وكان الاختلاف مع اتحاد الأب والأم أعجب وأدل على الإسناد إلى الموجد المسبب، لا إلى شيء من الأسباب، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسقى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرضها الواحدة كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بماء واحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتخرج أغصانها وثمراتها في وقت معلوم لا يتأخر عنه ولا يتقدم بعد أن يتصعد الماء فيها علوّاً ضد ما في طبعه من التسفل، ثم يتفرق في كل من الورق والأغصان والثمار بقسطه مما فيه صلاحه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفضل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة المقتضية للطاعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعض تلك الجنات وبعض أشجارها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان التفضيل على أنحاء مختلفة، بين المراد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثمر المأكول، ويخالف في المطعوم مع اتحاد الأرض وبعض الأصول، وخص الأكل لأنه أغلب وجوه الانتفاع، وهو منبه على اختلاف غيره من الليف والسعف واللون للمأكول والطعم والطبع والشكل والرائحة والمنفعة وغيرها مع أن نسبة الطبائع والاتصالات الفلكية إلى جميع الثمار على حد سواء لاسيما إذا رأيت العنقود الواحد جميع حباته حلوة نضيجة كبيرة إلا واحدة فإنها حامضة صغيرة يابسة.</span></p><p id="98.nrQAl">ولما كان المراد في هذا السياق- كما تقدم- تفصيل ما نبه على كثرته بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من آية في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم الذي تقدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصيغة الجمع فإنها بالنظر إلى تفصيلها بالعطف جمع وإن كانت بالنظر إلى الماء مفردة، وهذا بخلاف ما يأتي في النحل لأن المحدث عنه هناك الماء، وهنا ما ينشأ عنه، فلما اختلف المحدث عنه كان الحديث بحسبه، فالمعنى: دلالات واضحات على أن ذلك كله فعل واحد مختار عليم قادر على ما يريد من ابتداء الخلق ثم تنويعه بعد إبداعه، فهو قادر على إعادته بطريق الأولى.</span></p><p id="98.xyoBQ">ولما كانت هذه المفصلة أظهر من تلك المجملة، فكانت من الوضوح بحال لا يحتاج ناظره في الاعتبار به إلى غير العقل، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي قوة على ما يحاولونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه لا يمكن التعبير في وجه هذه الدلالة إلا بأن يقال هذه الحوادث السفلية حدثت بغير محدث، فيقال للقائل: وأنت لا عقل لك، لأن العلم بافتقار الحادث إلى المحدث ضرورة، فعدم العلم بالضروري يستلزم عدم العقل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-5">وَإِنْ تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا أَئِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ أُولَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ وَأُولَئِكَ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَأُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-6">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ وَقَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمُ الْمَثُلَاتُ وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِلنَّاسِ عَلَى ظُلْمِهِمْ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/6" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.8XPaD">ولما ثبت قطعاً بما أقام من الدليل على عظيم قدرته بما أودعه من الغرائب في ملكوته التي لا يقدر عليها سواه أن هذا إنما هو فعل واحد قهار مختار يوجد المعدوم ويفاوت بين ما تقتضي الطبائع اتحاده، كان إنكار شيء من قدرته عجباً، فقال عطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 17] مشيراً إلى أنهم يقولون: إن الوعد بالبعث سحر لا حقيقة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تعجب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوماً من الأيام أو ساعة من الدهر فاعجب من إنكارهم البعث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعجب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عظيم لا تتناهى درجاته في العظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد ما رأوا من الآيات الباهرة والدلالات الناطقة بعظيم القدرة على كل شيء منكرين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا كنا تراباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واختلط التراب الذي تحولنا إليه بالتراب الأصلي فصار لا يتميز، ثم كرروا التعجب والإنكار بالاستفهام ثانياً فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هذا قولهم بعد أن فصلنا من الآيات ما يوجب أنهم بلقاء ربهم يوقنون، وهذا الاستفهام الثاني مفسر لما نصب الأول بما فيه من معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنبعث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، والعجب: تغير النفس بما خفي سببه عن العادة، والجديد: المهيا بالقطع إلى التكوين قبل التصريف في الأعمال، وأصل الصفة القطع؛ قال الرماني: وقد قيل: لا خير فيمن لا يتعجب من العجب، وأرذل منه من يتعجب من غير عجب- انتهى، يعني: فالكفار تعجبوا من غير عجب: ومن تعجبهم فقد تعجب من العجب.</span></p><p id="98.ZX8xZ">ولما كان هذا إنكار المحسوس من القدرة، استحقوا ما يستحق من يطعن في ملك الملك، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين جمعوا أنواعاً من البعد مع كل خير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غطوا كل ما يجب إظهاره بسبب الاستهانة بالذي بدأ خلقهم ثم رباهم بأنواع اللطف، فإذا أنكروا معادهم فقد أنكروا مبدأهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأغلال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحدائد التي تجمع أيدي الأسرى إلى أعناقهم، ويقال لها: جوامع، وتارة تكون في الأعناق فقط يعذب بها الناس؛ ولما كان طرفا العنق غليظين، فلا تكون إحاطة الجامعة منها إذا كانت ضيقة إلا بالوسط، جعل الأعناق ظروفاً باعتبار أنها على بعض منها، وذلك كناية عن ضيقها، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أعناقهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بكفرهم وإن لم تكن الأغلال مشاهدة الآن، فهي لقدرة المهدد بها على الفعل كأنها موجودة، وهم منقادون لما قدر عليهم من أسبابها كما يقاد المغلول بها إلى ما يريد قائده، والغل: طوق تقيد به اليد في العنق، وأصله: انغل في الشيء- إذا انتشب فيه، وغل المال- إذا خان بانتشابه في المال الحرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين لا خسارة أعظم من خسارتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولما كانت الصحبة تقتضي الملازمة، صرح بها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متمحضة لا يخلطها نعيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت خلودهم دائماً.</span></p><p id="98.2ZbQV">ولما تضمنت هذه الآية إثبات القدرة التامة مع ما سبق من أدلتها المحسوسة المشاهدة، كان أيضاً من العجب العجيب والنبأ الغريب استهزاءهم بها، فقال معجباً منهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستعجلونك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استهزاء وتكذيباً؛ والاستعجال: طلب التعجيل، وهو تقديم الشيء قبل وقته الذي يقدر له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالسيئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من العذاب المتوعد به من عذاب الدنيا وعذاب الآخرة جرأة منهم تشير إلى أنهم لا يبالون بشيء منه ولا يوهن قولهم شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل الحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الخير الذي تبشرهم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الحال أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد خلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المحدث عنه إنما كان في بعض الزمان، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم المثلات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع مثله بفتح الميم وضم المثلثة كصدقة وصدقات، سميت بذلك لما بين العقاب والمعاقب عليه من المماثلة، وهي العقوبات التي تزجر عن مثل ما وقعت لأجله من الأمم الذين اتصلت بهم أخبارهم، وخاطبتهم بعظيم ما اتفق لهم آثارهم وديارهم، وما يؤخرهم الله إلا لاستيفاء آجالهم التي ضربها لهم مع قدرته التامة عليهم.</span></p><p id="98.DzrEP">ولما كانوا ربما قالوا: ما نرى إلا تهديداً لا يتحقق شيء منه: قال مؤكداً لإنكارهم واعتقادهم أن المسار والمضار إنما هي عادة الدهر، عطفاً على ما تقديره: فإن ربك حليم لا يخاف الفوت فلا يستعجل في الأخذ: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بجعلك نبي الرحمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذو مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيمة ثابتة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهم ظالمين متمكنين في الظلم مستقلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو إيقاعهم الأشياء في غير مواضعها، فلا يؤاخذهم بجميع ماكسبوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يؤاخذ الله الناس بما كسبوا ما ترك على ظهرها من دابة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 61] فلذلك يقيم الناس دهراً طويلاً يكفرون ولا يعاقبون حلماً منه سبحانه، والآية مقيدة بآية النساء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعفر ما دون ذلك لمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 48] وإن لم يكن توبة، فإن التائب ليس على ظلمه.</span></p><p id="98.1k0ge">ولما كان يمهل سبحانه ولا يهمل وذكر إمهاله، ذكر أخذه مؤكداً لمثل ما مضى فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموجد لك المدبر لأمرك بغاية الإحسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للكفار ولمن شاء من غيرهم، فلذلك يأخذ أخذ عزيز مقتدر إذا جاء الأجل الذي قدره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-7">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْهِ آَيَةٌ مِنْ رَبِّهِ إِنَّمَا أَنْتَ مُنْذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/7" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-8">اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنْثَى وَمَا تَغِيضُ الْأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِمِقْدَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-9">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْكَبِيرُ الْمُتَعَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/9" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.pAelB">ولما بين سبحانه أنهم غطوا آيات ربهم المتفضل عليهم بتلك الآيات وغيرها، عجب منهم عجباً آخر في طلبهم إنزال الآيات مع كونها متساوية الأقدام في الدلالة على الصانع وما له من صفات الكمال، فلما كفروا بما أتاهم كانوا جديرين بالكفر بما يأتيهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل الاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استهزاء بالقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلا ولم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإنزال أيّ كائن كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جاحدين عناداً لما أتاه من الآيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليه تصديقاً له.</span></p><p id="98.pl0RY">ولما كان النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم راغباً في إجابة مقترحاتهم لشدة التفاته إلى أيمانهم، كان كأنه سأل في ذلك لتحصل لهم النجاة، فأجيب بقوله تعالى- مقدماً ما السياق أولى به لأنه لبيان أن الأكثر لا يؤمن-: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نبي منذر هاد لهم تهديهم ببيان ما أنزله عليك مما يوقع في الهلاك أو يوصل إلى النجاة، سائر فيهم على حسب ما أحدّه لك، وأصل الإنذار الإعلام بموضع المخافة ليتقى، لا أنك مثبت للإيمان في الصدور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكل قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ممن أرسلنا إليهم نبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داع يهديهم إلى مراشدهم ومنذر ينذرهم من مغاويهم، أي يبين لهم ما أرسلنا به من النذارة والبشارة، وأعطى كل منذر وهاد آيات تليق به وبقومه على مثلها يؤمن البشر، فيهدي الله من يعلم فيه قابلية الهدى بما نصب من الآيات المشاهدات، فلا يحتاج إلى شيء من المقترحات، ويضل من يعلم فيه دواعي الضلال ولو جاءته كل آية، لأنه الذي جبلهم على طبائع الخير والشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يعلم من خلق وهو اللطيف الخبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[تبارك: 14] فهو كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من أمة إلا خلا فيها نذير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فاطر: 24] وكقوله في هذه السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون لولا أنزل عليه آية من ربه قل إن الله يضل من يشاء ويهدي إليه من أناب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والآية من الاحتباك: ذكر المنذر أولاً يدل على حذفه ثانياً، وذكر الهاد ثانياً دال على حذف مثله أولاً.</span></p><p id="98.VyBgm">ولما كان ما مضى مترتباً على العلم والقدرة ولاسيما ختم هذه الآية بهاد، وكان إنكارهم البعث إنكاراً للنشأة الأولى، وكان سبحانه وتعالى يعلم أن إجابتهم إلى ما اقترحوا غير نافع لهم، لأنهم متعنتون لا مسترشدون، شرع سبحانه- بعد الإعراض عن إجابة مقترحاتهم- يقرر من أفعاله المحسوسة لهم المقتضية لاتصافه من العلم والقدرة بما هو كالإعادة سواء إشارة منه تعالى إلى أن إنكار البعث إن كان لاستحالة الإعادة فهي مثل البداءة، وإن كان لاستحالة تمييز التراب الذي كان منه الحيوان- بعد اختلاطه بغيره وتفرق أجزائه- فتمييز الماء الذي يكون منه الولد من الماء الذي لا يصلح لذلك أعجب، لأن الماء أشد اختلاطاً وأخفى امتزاجاً، ومع ذلك فهو يعلمه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بكل شيء علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علماً قديماً في الأزل بما سيوجد وعلماً يتجدد تعلقه بحسب حدوث الحادثات على الاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تحمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي تحمله في رحمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الماء الذي يصلح لأن يكون حملاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تغيض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنقص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الماء فتنشفه فيضمحل لعدم صلاحيته لأن يكون منه ولد، وأصل الغيض- كما قال الرماني: ذهاب المائع في العمق الغامض، وفعله متعد لازم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تزداد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأرحام من الماء على الماء الذي قدر تعالى كونه حملاً فيكون توأماً فأكثر في جماع آخر بعد حمل الأول كما صرح بإمكان ذلك ابن سينا وغيره من الأطباء، وولدت في زماننا أتان حماراً وبغلاً، وذلك لأن الزيادة ضم شيء إلى المقدار وكثرته شيئاً بعد شيء فيقدر ذلك، ولا يمكن أحداً زيادته ولا نقصانه، وذلك كله يستلزم الحكمة فلذا ختمه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذا وغيره من الآيات المقترحات وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في قدرته وعلمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمقدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في كيفيته وكميته لا يتجاوزه ولا تقصر عنه، لأنه عالم بكيفية كل شيء وكميته على الوجه المفصل المبين، فامتنع وقوع اللبس في تلك المعلومات وهو قادر على ما يريد منها، فالآية بيان لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من حيث بين فيها تربيته لهم على الوجه الذي هم له مشاهدون وبه معترفون.</span></p><p id="98.pBG07">ولما كان هذا عيباً وكان علمه مستلزماً لعلم الشهادة، وكان للتصريح مزية لا تخفى، صرح به على وجه كلي يعم تلك الجزيئات وغيرها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما غاب عن كل مخلوق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الرماني: الغيب: كون الشيء بحيث يخفى عن الحس، والشهادة: كونه بحيث يظهر له.</span></p><p id="98.ydVLb">ولما كان العلم والحكمة لا يتمان إلا بكمال القدرة والعظمة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يتضاءل عنده كل ما فيه صفات تقتضي الكبر، قال الإمام أبو الحسن الحرالي: والكبر: ظهور التفاوت في ظاهر وباهر القدر الذي لا يحتاج إلى فكر، ولذلك كان فطرة للخلق أن الله أكبر، ولما كان لا ظاهر قدر للخلق لما عليهم من بادي الضروريات والحاجات المعلنة بصغير بالقدر، ومن حاول منهم أن يكبر بسطوة أو تسلط وفساد زاد صغار قدره بما اكتسب في أعين أرباب البصائر في الدنيا، ويبدو ذلك منه لعيون جميع الخلق في الأخرى</span><span>«يحشر المتكبرون يوم القيامة كأمثال الذي يطؤهم الناس بأقدامهم»</span><span class="orphaned-text">فلذلك اختصاص معنى أنه لا كبير إلا الله- انتهى.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتعال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا يدنو- من أوج علوه في ذات أو صفة أو فعل- عالٍ، وأخرجه مخرج التفاعل ليكون أدل على المعنى وأبلغ فيه؛ وقال أبو الحسن الحرالي رحمه الله: والتعالي: فوت التناول والمنال بحكم أو حجة، وأشعر التفاعل بما يجري من توهم المحتجين في أمره بأوهام حجج داحضة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حجتهم داحضة عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الشورى: 16] فهو تعالى يأذن في الاحتجاج والجدال ثم يتعالى بما له من الحجة البالغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل فلله الحجة البالغة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 149] فهو المتعالي علماً وحكماً وحجة، وحقيقة المتعالي الذي لا يتعالى إلا هو- انتهى. والحاصل أنه لما وصف نفسه مما تقدم، أشار إلى أن ذلك على ما تحتمله العقول وأن الحق في وصفه الكبر المطلق والتعالي المطلق، لأن العقول لا تحتمل أكثر من ذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:10-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-10">سَوَاءٌ مِنْكُمْ مَنْ أَسَرَّ الْقَوْلَ وَمَنْ جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-11">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ لَا يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءًا فَلَا مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُمْ مِنْ دُونِهِ مِنْ وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/11" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-12">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنْشِئُ السَّحَابَ الثِّقَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/12" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:12"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-13">وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَالْمَلَائِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ وَهُمْ يُجَادِلُونَ فِي اللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-14">لَهُ دَعْوَةُ الْحَقِّ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ لَا يَسْتَجِيبُونَ لَهُمْ بِشَيْءٍ إِلَّا كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى الْمَاءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ وَمَا هُوَ بِبَالِغِهِ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/14" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.9nrlo">ولما كانت العادة قاضية بتفاوت العلم بالنسبة إلى السر والجهر، والقدرة بالنسبة إلى المتحفظ بالحرس وغيره، أتبع ذلك سبحانه بما نفي هذا الاحتمال عنه على وجه الشرح والبيان لاستواء الغيب والشهادة بالنسبة إلى علمه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في علمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أسر القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخفى معناه في نفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن جهر به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفي علمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قدرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هو مستخف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجد الخفاء وطالب له أشد طلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في أخفى الأوقات فسارب أو كامن فيه، يظن أن ذلك الاستخفاء يغنيه من القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سارب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذاهب على وجهه الأرض ومتوجه جارٍ في توجهه إلى قصده بسرعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متجاهر بسروبه فيه، فالآية من الاحتباك: ذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستخف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أولاً دال على ضده ثانياً، وذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سارب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثانياً دال على ضده أو مثله أولاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لذلك المستخفي أو السارب- كما قاله ابن عباس رضي الله عنهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معقبات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعوان وأنصار يتناوبون في أمره بأن يخلف كل واحد منهم صاحبه ويكون بدلاً منه.</span></p><p id="98.2RYlL">ولما كان حفظ جهتي القدام والخلف يستلزم حفظ اليمين والشمال وكان ملأ كل من الجهتين من الحفظة على المخلوق متعذراً، قال آتياً بالجار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من قدامه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن خلفه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واستأنف بيان فائدة المعقبات فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحفظونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في زعمه من كل شيء يخشاه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة.</span></p><p id="98.Qo25Q">ولما دل هذا على غاية القدرة، وجرت عادة المتمكنين من ملوك الأرض بالتعدي على جيرانهم واستلاب ممالكهم والعسف في شأنهم، زيادة في المكنة وتوسعاً في الملك، ولاسيما إذا كان ذلك الجار ظاناً مع ضعفه وعجزه أن يحفظه مانه من أخذه، أخبر تعالى من كأنه سأل عن ذلك أنه غير هذا لغناه عنه، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة والكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يغير ما بقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خيراً كان أوشراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يغيروا ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما كانوا يزينونها به من التحلي بالأعمال الصالحة والتخلي من أخلاق المفسدين، فإذا غيروا ذلك غير ما بهم إذا أراد وإن كانوا في غاية القوة.</span></p><p id="98.ebDg5">ولما كان ملوك الدنيا لا يتمكنون غالباً من جميع مراداتهم لكثرة المعارضين من الأمثال الصالحين للملك، قال تعالى عاطفاً على ما تقديره: فإذا غيروا ما بأنفسهم أنزل بهم السوء: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا أراد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن كانوا في غاية القوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوءاً فلا مرد له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أحد سواه، وقد تقدم لهذه الآية في الأنفال مزيد بيان.</span></p><p id="98.xOaL2">ولما كان كل أحد دونه في الرتبة لا إمكان له أن يقوم مقامه بوجه، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين سفول الرتب كلها عن رتبته فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأعرق في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان السياق ظاهراً في أنه لا منفذ لهم مما أراده، أتى بصيغة فاعل منقوص إشارة إلى نفي أدنى وجوه الولاية فكيف بما فوقها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من ملجأ يعيذهم، بأن الفعل معهم من الإنجاء والنصرة ما يفعل القريب مع وليه الأقرب إليه، ثم أخبر تعالى بأمر هو أدلة ما قبله جامع للعلم والقدرة وهو ألطف من ذلك كله، معلم بجليل القدرة في أنه إذا أراد سوءاً فلا مرد له، ودقيق الحكمة لأنه مظهر واحد ترجى منه النعمة وتخشى منه النقمة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي يريكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البرق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو لمع كعمود النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل إرادة الخوف من قدرته على جعله صواعق مهلكة، والخوف: انزعاج النفس بتوهم وقوع الضر.</span></p><p id="98.1d9pX">ولما لم يكن لهم السبب في إنزال المطر، لم يعبر بالرجاء وقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولأجل إرادة طمعكم في رحمته بأن يكون غيثاً نافعاً، ولابد من هذا التقدير ليكونا فعل فاعل الفعل المعلل، ويجوز أن يكون المعنى: يريكم ذلك إخافة وإطماعاً فتخافون خوفاً وتطمعون طمعاً، فتكون الآية من الاحتباك: فعل الإراءة دال على الإخافة والإطماع، والخوف والطمع دالان على</span><span>«تخافون وتطمعون»</span><span class="orphaned-text">ويجوز أن يكونا حالين من ضمير المخاطبين أي ذوي خوف وطمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينشئ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والإنشاء: فعل الشيء من غير سبب مولد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السحاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو غيم ينسحب في السماء، وهو اسم جنس جمعي، واحده سحابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الثقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأنهار الماء محمولة في الهواء على متن الريح؛ والثقل: الاعتماد على جهة الثقل بكثافة الأجزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ينزه عن صفات النقص تنزيهاً ملتبساً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوصفه بصفات الكمال، ويروى عن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم أن الرعد ملك وإن لم يصح أنه ملك فتسبيحه دلالته على أن موجده سبحانه منزه عن النقص محيط بأوصاف الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسبح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خيفته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الرماني: والخيفة مضمنة بالحال، كقولك: هذه ركبة، أي حال من الركوب حسنة، وكذلك هذه خيفة شديدة، والخوف مصدر غير مضمن بالحال.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحرقة من تلك السحائب المشحونة بالمياه المغرقة؛ والصاعقة- قال الرازي: نار لطيفة تسقط من السماء بحال هائلة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيصيب بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الصواعق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما أصاب بها أربد بن ربيعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم مع ذلك الذي تقدم من إحاطة علمه وكمال قدرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجادلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والجدال: فتل الخصم عن مذهبه بطريق الحجاج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم بما يؤدي إلى الشك في قدرته وعلمه. ولما كان لا يغني من قصده بالعذاب شيء قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن المحال ككتاب: الكيد وروم الأمر بالحيل والتدبير والمكر والقدرة والجدال والعذاب والعقاب والعداوة والمعاداة والقوة والشدة والهلاك والإهلاك، يأتي أعداءه بما يريد من إنزال العذاب بهم من حيث لا يحتسبون، وكلها صالح هنا حقيقة أو مجازاً، وقال الرماني: والمحال: الأخذ بالعقاب من قولهم: ما حلت فلاناً إذا فتلته إلى هلكه- انتهى.</span></p><p id="98.oAzN3">ومادة محل بجميع تقاليبها تدور على صرف الشيء عن وجهه وعادته وما تقتضيه جبلته، وذلك يستلزم القدرة والقوة والشدة، فالحامل يمسك المحمول بقوته عن أن يهوي إلى جهة السفل، والحملة: الكرة في الحرب، ويلزم الحمل المشقة، ومنه تحمل الشيء وحمل عنه أي حلم فهو حمول: ذو حلم، والحميل- كأمير: الدعي والغريب- كأنهما محمولان لحاجتهما إلى ذلك، والكفيل، لأنه حامل لكل مكفول واحتمل لونه- للمفعول: غضب وامتقع- كأن الغضب صرفه عما كان من عادته، والمحمل- كمحسن: المرأة ينزل لبنها من غير حبل، لأن ذلك شيء على غير وجهه، والحمل- محركة: الخروف- لسهولة حمله، والحليم: من يحبس غيظه بقوة حلمه- أي عقله- عن أن يستخفه الغضب، والحلم- بالكسر: الأناة والعقل، والحلم- بالضم وبضمتين: الرؤيا، لأنها صرف النفس عما هي عليه، وهو من شأنها من الغفلة، ومنه الحلم- بالضم- والاحتلام للجماع في النوم، والاسم الحلم- كعنق، وذلك يكون غالباً عند فراغ البال عن الهموم، وإليه يرجع حلم المال- بالضم: سمن، والصبي وغيره: أقبل شحمه، أو هو من الحلمة- محركة: اللحمة الناتئة وسط الثدي كالثؤلول- لصرفها لون الثدي وهيئته عما كان عليه، وشجر السعدان- لأنه مرعى جيد يسمن، والصغيرة من القردان أو الضخمة- لشبهها بحلمة الثدي ودود يقع في الجلد قبل الدبغ فيأكله، لأن ذلك يغيره عن هيئته، والحالوم: ضرب من الأقط، لأنه لحراقته يغير اللسان، ودم حلام: هدر، لأنه خرج عما عليه عادة الدماء؛ والملح يصرف المملوح عن الفساد، وأما الماء الملح فمشبه به الطعم، وكذا الملح- محركاً- للون كالبياض يخالطه سواد، والملحاء: شجرة سقط ورقها، شبهت بأرض الملح في عدم الإنبات. ولما عرف الملح بالصلاح شبه به العلم فسمي ملحاً، وكذا الرضاع والحسن والشحم والسمن والحرمة والذمام وخفقان الطائر بجناحيه يصلح بذلك طيرانه ويتملح به استرواحاً إليه، وملح الشاة: سمطها، والملاح- ككتاب: الريح تجري بها السفينة، وهي أيضاً تصرفها عما يقتضيه حالها من عدم السير، ومعالجة حياء الناقة منه، وملحه على ركبته- أي لا وفاء له، لأن الملح لا يثبت هناك، أو هو سمين أو حديد في غضبه، بمعنى أنه لا صلاح له، وملحه: اغتابه، شبه بمن يتطعم الملح ليعدل مزاجه، وكذا الملاح- ككتاب، وهو هبوب الجنوب عقب الشمال، وكذا الملاحي- كفرابي وقد يشدد، وهو عنب أبيض طويل، ونوع من التين، ومن الأراك ما فيه بياض وحمرة، والملح- بضم الميم وفتح اللام من الأحاديث، وامتلح: خلط كذباً بحق، والملح- محركة: ورم في عرقوب الفرس، صرفه عن هيئته المعتادة، والملاح ككتاب: سنان الرمح، لتهيئته له بعد الوقوف للنفوذ، والسترة، لصرفها البصر عن النفوذ إلى ما وراءها، وبرد الأرض حين ينزل الغيث، لأنه يصرف حالها التي كانت عليها إلى أخرى، والملحة- بالضم: المهابة، لصرفها المجترئ عن قصده ولأن سببها صرف النفس عن هواها، والملحاء: الكثيبة العظيمة، ومنه البركة، لمنعها الماشي عن حاله في المشي، ومنه الملحة- بالفتح- للجة البحر، وملحان: الكانون الثاني لصرفه بقوة برده الزمان عما كان عليه والناس عما كانوا عليه، والملحاء: لحم في الصلب من الكاهل إلى العجز، لمنعه من رؤية عظام الصلب ورؤوس الأضلاع؛ والمحل صرف ما في الزمان عن عادته بعدم المطر والإنبات ورفاهة العيش، وكذا المحل للكيد والمكر والغبار والشدة والمحال، لما تقدم من تفسيره، ومنه ماحله: قاواه، والمتماحل: الطويل المضطرب الخلق، لخروجه عن العادة، وتمحل له: احتال، والممحل- كمعظم- من اللبن: الآخذ طعم حموضة، والمحالة: البكرة العظيمة- لصرفها بفتلها الشيء عن وجهه، والفقرة من فقر البعير- لمشابهتها والخشبة التي يستقر عليها الطيانون- لحملها إياهم ومنعها لهم من السقوط، والمحل- ككتف: من طرد حتى أعيا، لأنه صرف عما كان من عادته، ورأيته متماحلاً: متغير اللون؛ واللمح: صرف البصر عما كان عليه، ولمح البرق: لمع بعد كمونه؛ واللحم من لحمة الثوب- بالضم، كأنه سد ما حصل بالهزال من فرج، ومنه: لحم كل شيء: لبه؛ ولحم الأمر- كمنع: أحكمه، والصائغ الفضة: لأمها، وكذا كل صدع، ولحم- كعلم: نشب في المكان، كأنه وقع فيما يشبه اللحم فالتصق به فأدخله وشغله، وهذا لحيم هذا، أي وفقه وشكله- وهو يرجع إلى لحمة الثوب، واستلحم الطريق: تبعه أو تبع أوسعه- كأنه جعل نفسه مثل لحمة السدى، واستلحم الطريق: اتسع، كأنه طلب ما يلحمه أي يسده، وحبل ملاحم- بفتح الحاء: شديد الفتل، لأنه سدت فرجه كما تسد اللحمة فرج الثوب، ونبي الملحمة- من القتال، لأنه ضرب اللحم بالسيف، ومن التأليف كما يكون عن لحمة الثوب، لأن غاية قتاله صلى الله عليه وعلى آله وسلم أعظم خير وألفة، والتحم الجرح للبرء: التأم- من ذلك ومن اللحم أيضاً لأنه به التأم- والله أعلم.</p><p id="98.KKlLP">ولما بين تعالى تصديقاً لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من آية في السماوات والأرض يمرون عليها وهم عنها معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 105] ما له من الآيات التابعة لصفات الكمال التي منها التنزه عما لا يليق بالجلال وأنه شديد المحال، شرع يبين ضلالهم في اشتراكهم المشار إليه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يؤمن أكثرهم بالله إلا وهم مشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما هو علة لختم ما قبلها من أنه لا كفؤ له، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله سبحانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوة الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إن دعاه أحد سمعه فأجابه- إن شاء- بما يشاء، وإن دعا هو أحداً دعوة أمر، بين الصواب بما يكشف الارتياب، أو دعوة حكم لبى صاغراً وأجاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدعو الكافرون، وبين سفول رتبتهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يوجدون الإجابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكافرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والاستجابة: متابعة الداعي فيما دعا إليه بموافقة إرادته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كباسط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلا إجابة كإجابة الماء لباسط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تثنيه كف، وهو موضع القبض باليد، وأصله من كفه- إذا جمع أطرافه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الماء ليبلغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دون أن يصل كفاه إلى الماء- بما يدل عليه التعدية بإلى، فما الماء بمجيب دعاءه في بلوغ فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ببالغه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيه، فللكافرين بذلك دعوة الباطل كما أن الماء جماد لا يحس بدعوة هذا فلا يجيبه، فأصنامهم كذلك.</span></p><p id="98.bPxZA">ولما كان دعاؤهم منحصراً في الباطل، قال في موضع وما دعاؤهم مظهراً تعميماً وتعليقاً للحكم بالوصف: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الساترين لما دلت عليه أنوار عقولهم بمعبوداتهم أو غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه لا يجد لهم نفعاً، أما معبوداتهم فلا تضر ولا تنفع، وأما الله فلا يجيبهم لتضييعهم الأساس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-15">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَظِلَالُهُمْ بِالْغُدُوِّ وَالْآَصَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/15" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.aBaqW">ولما كانت دعوة الأمر واضحة السبل جلية المناهج في جميع كتبه، وكلها إلى الناظرين وبين دعوة الحكم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسجد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يخضع وينقاد ويتذلل كما بين عند قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزالون مختلفين إلا من رحم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[هود: 119]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لجميع أحكامه النافذة وأقضيته الجارية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والطوع: الانقياد للأمر الذي يدعى إليه من قبل النفس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الرازي رحمه الله: والكافر في حكم الساجد وإن أباه لما به من الحاجة الداعية إلى الخضوع، واعلم أن سجود كل صنف هو تذلله وتسخره وانقياده لما أريد له، فكل موجود جماد وحيوان عاقل وغير عاقل وروحاني وغير روحاني مسخر لأمر من له الخلق والأمر؛ وقال الشيخ محيي الدين النووي رضي الله عنه في شرح المهذب: أصله- أي السجود- الخضوع والتذلل، وكل من تذلل وخضع فقد سجد، وسجود كل موات في القرآن طاعته لما سخر له- هذا أصله في اللغة، ثم قيل لمن وضع جبهته في الأرض: سجد، لأنه غاية الخضوع.</span></p><p id="98.mjmNo">ولما كانت الظلال مسخرة لما أراد سبحانه، لا قدرة لأحد على تغيير ذلك بوجه، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضلالهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيضاً تسجد له بامتدادها على الأرض، تقصر تارة بارتفاع الشمس وتطول أخرى بانحطاطها، لا يقدرون على منع ظلالهم من ذلك حيث يكون لهم ظلال، وذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغدو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع غداة، وهي البكرة: أول النهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآصال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع أصيل، دائماً في جميع البلاد، وفي وسط النهار في بعض البلاد؛ والظل: ستر الشخص ما بإزائه، والفيء: الذي يرجع بعد ذهاب ضوئه، والأصيل: العشيّ ما بين العصر إلى المغرب- كأنه أصل الليل الذي ينشأ منه.</span></p><p id="98.Zy81d">ومادة صلا واوية ويائية مهموزة وغير مهموزة بتراكيبها الأحد عشر، وهي: صلو، صول، لصو، لوص، وصل، صلي، صيل، لصي، ليص، أصل، صأل- تدور على الوصالة، فالصلاة وصلة بين العبد وربه سواء كانت دعاء أو استغفاراً أو رحمة أو حسن الثناء من الله على رسوله، أو ذات الأركان، وصلوات اليهود لمتعبداتهم من ذلك في الأصل، والصلا: وسط الظهر منا، أو من كل ذي أربع، أو ما انحدر من الوركين، أو الفرجة بين الجاعرة والذنب- يجوز أن يكون من ذلك، لأنه يقرب من غيره من الأعضاء إذا انثنى الحيوان، ويجوز أن يكون شبه بالعود المعوج الذي يقوم بإصلائه النار، وأصلت الناقة وصليت- إذا استرخى صلواها لقرب نتاجها، والمصلّي من خيل الحلبة: الذي يجيء على إثر السابق، فإنه يواصله، وصلى الحمار أتنه: طردها وقحمها الطريق- فكأنه بذلك قومها بعد أن كانت معوجة، أو أراد مواصلتها؛ صال الرجل صولة- إذا سطا واستطال، لأن ذلك مواصلة على وجه القهر والغلبة، وكذا صال الفحل على الإبل- إذا قاتلها، والعير- إذا حمل على العانة فشلها، وصال على كذا: وثب، وصاوله: واثبه، والتصويل: إخراجك الشيء بالماء، لأن ذلك سبب الخلوص، وإذا خلص الشيء تواصلت أجزاؤه، لأن ذلك المخرج كان حائلاً بينها، والتصويل- أيضاً: كنس نواحي البيدر، لأنه سبب لتواصل ما كان متفرقاً، ومن ذلك المصول- كمنبر: شيء ينقع فيه الحنظل لتذهب مرارته، وبهاء: المكنسة، والصيلة- بالكسر: عقدة العذبة- لتواصل محل العقد بعضه ببعض وبه يتماسك اتصال بعض العمامة ببعض، والجراد يصول في مشواه، من التصويل، أي يساط، بمعنى يخلط بالتقليب فيتواصل منه ما كان متفرقاً، وصال يصيل- لغة في يصول، وصيل له- كذا بالكسر: قيض وأتيح، لأنه صار مقارناً له، ولصوت الرجل عبته وقذفته- لأنك وصلت به العيب، وفلان لا يلصو إلى ريبة، أي لا ينضمُّ إليها ولا ينضاف؛ واللوص: اللمح من خلل باب ونحوه كالملاوصة- كأنه وصلة بالنظر من موضع غير معهود، أو لأنه سبب الوصلة إلى ما يراد، ولاوص: نظر كأنه يختل ليروم أمراً، والشجرة: أراد أن يقطعها بالفأس، فلاوص في نظره يمنة ويسرة كيف يأتيها وكيف يضربها- لأن حاصل ذلك المواصلة على وجه الشدة كما تقدم في صال عليه، وتلوص: تلوى وتقلب، ومنه أليص- أي أرعش، وألاصه على الشيء: أداره عليه وأراده منه- كأنه طلب منه مواصلته، واللواص- كسحاب: الفالوذ كالملوص كمعظم، والعسل الصافي- لأنه أهل للمواصلة، ولوص: أكل، واللوص: وجع الأذن والنحر، واللوصة؛ وجع الظهر- كأنه لشدته لا مواصل للبدن سواه، ولاص: حاد- أي سلب الوصلة؛ والوصلة- التي هي مدار المادة وكأنها الحقيقة التي تشعبت منها فروعها- هي الضم وهي التئام الشيء بالشيء، وكل ما اتصل بشيء فالذي بينهما وصلة، وضدها الفرقة، والوصل: ضد القطع، والأوصال المفاصل ومجتمع العظام، لأنها موضع اتصال العظم بالآخر، والوصلان- بالكسر والضم: طبقاً الظهر، ويقال: هما العجز والفخذ، والوصيلة: الشاة تلد ذكراً ثم تلد أنثى، فتصل أخاها، وفيها خلاف كثير كله يدور على الوصلة، ووصل الشيء بالشيء: لأمه، ووصل الشيء وإلى الشي: بلغه وانتهى إليه، وأوصله واتصل: لم ينقطع، ووصله وواصله- كلاهما يكون في عفاف الحب ودعارته، والوصائل جمع وصيلة- لثياب حمر مخططة يمنية يتخذها الناس دروعاً يشق من جانبيها، كأنه لأنها توصل بغيرها أو يقطع بعضها ثم يوصل بها لتصير دروعاً، والوصيلة: العمارة والخصب والرفقة والسيف- لأن ذلك أهل لأن يوصل، والوصيلة: كبة الغزل لشدة التباس بعضها ببعض، والأرض الواسعة- لأن اتصالها لم يحل بينه جبال، وليلة الوصل: آخر ليالي الشهر، لأنها تصل بين الشهرين، وحرف الوصل: الذي بعد الروي- لأنه وصل حركة حرف الروي، ووصيلك: من يدخل ويخرج معك، وتَصِلُ: بئر ببلاد هذيل، واتصل الرجل- إذا انتسب، لأنه وصل نفسه بمن انتسب إليهم، والموصول: دابة كالدبر تلسع الناس، كأنه من السلب؛ وصليت اللحم: شويته- لأنك وصلته بالنار، وصليته: ألقيته في النار للإحراق، والصلاء- ككساء: الشواء أو النار كالصلى فيهما، وكأن منه: صلّىعصاه على النار، أي أحماها ليقومها- لأن كلاًّ منهما وصله بالنار للإصلاح، وأصليته النار: أدخلته إياها وأثويته فيها، وصلى يده بالنار: سخنها- لأنه وصلها بها، وصلي النار- كرضي: قاسى حرها، وصليت فلاناً: درايته وخاتلته وخدعته- كل ذلك لإرادة مواصلته لأمر، والصلاية- ويهمز: الجبهة، لكثرة مباشرتها الأرض في الصلاة، ومدق الطيب- لمواصلة الدق، وصليت للصيد تصلية- إذا نصبت له شركاً ليقع فيه فتصل إليه، ومنه الحديث: <span>«إن للشيطان مصالي وفخوخاً»</span><span class="orphaned-text">جمع مصلاة وفخ، والصليان- بكسر ثم تشديد- قال في مختصر العين: نبت معروف، وقال القزاز: وهو شجر له جعثن ضخم، ربما جرد وسطه ونبت ما حوله، وهو من أفضل المراعي وهو خبز الإبل، وقيل: إن الخيل تأكله ولونه أصهب- انتهى.</span></p><p id="98.yY6kr">فسمي بذلك لكثرة مواصلة الإبل له؛ ولصيت الرجل كرميت ورضيت- إذا عبته وقذفته بالفجور، وقال القزاز: وقيل: هو أن يضيفه إلى ربية، ولصي إليه: انضم إليه لريبة؛ ولاص يليص: حاد، ولصته أليصه وألصته- إذا أزعجته أو حركته لتنتزعه- كأنه من السلب، وألصته عن كذا- إذا راودته عنه، يمكن أن يكون سلباً وأن يكون إيجاباً؛ والأصل: أسفل كل شيء- لأن جميع الأشياء واصله إليه، وأصل- ككرم: صار ذا أصل أو ثبت أو رسخ كتأصل، والرأي: جاد- كل ذلك تشبيه بالأصل، والأصيل: من له أصل، والعاقب الثابت الرأي، وقد أصل- ككرم، والأصيل: العشيّ- لأنه وصلة ما بين النهار والليل، أو الليل، أو لأنه لما آذن بتصرم النهار كان كأنه اجتثه من أصله، ومنه الأصيل- للهلاك والموت كالأصيلة فيهما، ولقيتهم مؤصلاً أي بالأصيل، وأخذه بأصلته- محركاً، وأصيلته أي كله بأصله، وأصيلتك: جميع مالك أو نخلتك، والأصل- ككتف: المستأصل، وأصله علماً: قتله- كأنه أدام مواصلته حتى أتقنه، والأصلة- محركة: حية قصيرة تساورالإنسان- قاله في مختصر العين، وفي القاموس: حية صغيرة أو عظيمة تهلك بنفخها، فإن نظرت إلى المساورة فهو من المواصلة- كما تقدم في صال عليه، وإن نظرت إلى الهلاك فهو من الاستئصال، وأصل الماء- كفرح: أسن من حمأة، واللحم: تغير، يجوز أن يكون من الوصلة أي لشدة مواصلة الحمأة للماء والهواء للحم، وأن يكون من الأصيل أي الهلاك بجملته وأصله، وأن يكون من سلب المواصلة؛ وصؤل البعير- ككرم صآلة: واثب الناس أو صار يقتل الناس ويعدو عليهم، وصئيل الفرس: صهيله- لمواصلة نغماته، وهذا وقد مضى عند قوله تعالى في سورة هود عليه السلام <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صلواتك تأمرك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى هذا- والله سبحانه وتعالى أعلم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-16">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ قُلِ اللَّهُ قُلْ أَفَاتَّخَذْتُمْ مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ لَا يَمْلِكُونَ لِأَنْفُسِهِمْ نَفْعًا وَلَا ضَرًّا قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الْأَعْمَى وَالْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ أَمْ جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ خَلَقُوا كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ الْخَلْقُ عَلَيْهِمْ قُلِ اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.O42xW">فلما تبين قطعاً أنه سبحانه المدبر للسماوات والأرض القاهر لمن فيهما، وتبين قطعاً أنه المختص بربوبيتهما فأمره تعالى أن يوجه السؤال نحوهم عن ذلك- ردّاً على عبدة الأصنام وغيرهم من الملحدين- بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد أن أقمت هذه الأدلة القاطعة، مقرراً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موجد ومدبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكل ما فيهما.</span></p><p id="98.x1qe0">ولما مضى في غير آية أنهم معترفون بربوبيته مقرون بخلقه ورزقه ثم لم يزعهم ذلك عن الإشراك، جعلوا هنا كأنهم منكرون لذلك عناداً، فلم ينتظر جوابهم بل أمره أن يجيبهم بما يجيبون به، إشارة إلى أنهم لا يتحاشون من التناقض في اتباع الهوى ولا تصونهم عقولهم الجليلة وآراؤهم الأصلية- بزعمهم- عن التساقط في مهاوي الردى، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله، فثبت حينئذ أن لا ولي إلا هو، فتسبب عن ذلك توجه الإنكار عليهم في اعتماد غيره، فأمره بالإنكار في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أفاتخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسببتم عن انفراده بربوبيتكم أن أوجدتم الأخذ بغاية الرغبة، فتسببتم الإشراك عما يجب أن يكون سبب التوحيد، وبين سفول رتبتهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يساوونكم في التسبب في الضر والنفع، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يملكون لأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكيف بغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونكره ليعم، وقدمه لأن السياق لطلبهم منهم، والإنسان إنما يطلب ما ينفعه.</span></p><p id="98.AoXVW">ولما كان من المعلوم أنه لا قدرة لأحد على أن يؤثر في آخره أثراً لا يقدر على مثله في نفسه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ضرّاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فثبت أن من سواهم بالله أضل الضالين، لأنه يلزمه أن يسوي بين المتضادات، فكان معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هل يستوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والاستواء: استمرار الشيء في جهة واحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأعمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في عينه أو في قلبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم هل تستوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظلمات والنور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>: هل أدتهم عقولهم إلى أن سووا بين هذه المتضادات الشديدة الظهور لغباوة أو عناد حتى سووا من يخلق بمن لا يخلق، فجعلوا له شريكاً كذلك لغباوة أو عناد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جعلوا لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له مجامع العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم بين ما يمكن أن يكون به الشركة، فقال واصفاً لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقوا كخلقه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وسبب عن ذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتشابه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والتشابه: التشاكل بما يلتبس حتى لا يفصل فيه بين أحد الشيئين والآخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخلق عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان ذلك الخلق الذي خلقه الشركاء سبب عروض شبهة لهم، وساق ذلك في أسلوب الغيبة إعلاماً بأنهم أهل للإعراض عنهم، لكونهم في عداد البهائم لقولهم ما لا يعقل بوجه من الوجوه، وهذا قريب مما يأتي قريباً في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 33]. أي بشبهة يكون فيها نوع ظهور لبعض الأذهان.</span></p><p id="98.Zex4Z">ولما كان من المعلوم قطعاً أن جوابهم أن الخلق كله لله.</p><p id="98.W37rX">ولم يمنعهم ذلك من تأله سواه، أمره أن يجيبهم معرضاً عن جوابهم فقال <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالق كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنهم في أحوالهم كالمنكر لذلك عناداً أو خرقاً لسياج الحياء وهتكاً لجلباب الصيانة، وإذ قد ثبت أنه المنفرد بالخلق وجب أن يفرد بالتأله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الواحد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا يجانسه شيء، وكل ما سواه لا يخلو عن مجانس يماثله، وأين رتبة من يماثل من رتبة من لا مثل له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي كل شيء تحت قهره بأنفسهم وظلالهم، وهو القادر بما لا يمكن أن يغلبه غالب وهو لكل شيء غالب، وهذا إشارة- كما مضى في مثله غير مرة في سورة يوسف وغيرها- إلى برهان التمانع، فإن أربابهم متعددون، فلو كانت لهم حياة وكانوا متصرفين في الملك لأمكن بينهم تمانع وكان كل منهم معرضاً لأن يكون مقهوراً، فكيف وهم جماد! فثبت قطعاً أنه لا شيء منهم يصلح للإلهية على تقدير من التقادير؛ قال الرماني: والواحد على وجهين: شيء لا ينقسم أصلاً، وشيء لا ينقسم في معنى كالدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-17">أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَابِيًا وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِثْلُهُ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْحَقَّ وَالْبَاطِلَ فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنْفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الْأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.MbBQ7">ولما كان حمل الماء في العلو لا يمكن إلا عن قهر، وإنزاله في وقت دون غيره كذلك، أتبع هذا الختم قوله دليلاً مشاهداً عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الإنزال قد يتجوز به عن إيجاد ما يعظم إيجاده، حقق أمره بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المنزل منها أنواعاً شتى قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماء فسالت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن إنزاله لكثرته أن سالت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أودية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مياهها منها الكبير والصغير؛ والوادي: سفح الجبل العظيم الذي يقابله جبل أو تل فيجتمع فيه المطر، فيجري في فضائه، ومنه أخذت الدية- لجمع المال العظيم الذي يؤدى عن القتل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقدرها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والقدر: اتزان الشيء بغيره من غير زيادة ولا نقصان، فالمعنى أن المياه ملأت الأودية مع ما ذلك من الدلالة على التفرد بالربوبية مما هو مثال للحق والباطل، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحتمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والاحتمال: رفع الشيء على الظهر بقوة الحامل له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ماء المطر الجاري من الوادي بعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالياً بانتفاخه: والزبد: الرغوة التي تعلو الماء، ومدار المادة على الخفة، ويلزمها العلو، ومنه زبد البحر والبعير- للرغوة الخارجة من شدقه، والغضبان، وزبدت المرأة القطن- إذا نفشته، والزباد- كرمان: ضرب من النبت تنفرش أفنانه، وشاة مزبدة أي سمينة، ومنه الزباد- للطيب المعروف وهو وسخ يشبه الرغوة يجتمع تحت ذنب نوع من السنانير، ومنه الزبد- بضم وسكون- لخالص اللبن فإنه أخفه، يقال منه: زبدت فلاناً أزبده- إذا أطعمته الزبد، ثم اتسع فيه حتى قيل لمطلق العطية، ومنه:</span><span>«نهى النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم عن زبد المشركين»</span><span class="orphaned-text">؛ ومنه الزدب بكسر ثم سكون، وهو النصيب، ويمكن أن يكون من زبد اللبن الزبادُ للنبت، فإنه مرعى ناجع، كأنه شبه به أو لأنه سببه، وكذا شاة مزبدة أي سمينة ويلزم الخفة الإسراع، يقال: تزبد اليمين- إذا أسرع إليها، أو إنها شبهت بالزبد في سهولة التقامه.</span></p><p id="98.bRwq1">ولما الزبد أحسن مثل لمعبوداتهم، وكان لا يختص بالماء الذي هو مائع بطبعه بجمع الأوضار والأقذار بجريه، ذكر معه ما يشبهه في النفع من الجوامد الصلبة التي تزبد عند الإذابة مع كونها في حال الجمود في غاية الصفاء والخلوص عن الشوائب على ما يظهر، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما يوقدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إيقاداً مستعلياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للإذابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من المعادن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء حلية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتحلون بها من الأساور والحلق ونحوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ابتغاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تتمتعون به من الدراهم والدنانير والسيوف والأواني ونحوها، وأصل المتاع: التمتع الحاضر، فهذا تقسيم حاصر لأنواع الفلز المنوه إليها مع إظهار التهاون به وإن تنافس الناس فيه كما هو شأن الملوك يظهرون المجد والفخار بالاستهانة بما يتنافس الناس فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبد مثله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل زبد الماء يكشط عن وجهه أو يعلق بأطراف الإناء فيذهب ويبقى ذلك الجوهر خالصاً كالحق إذا زالت عنه الشكوك وانزاحت الشبه.</span></p><p id="98.GAnYN">ولما كان هذا في غاية الحسن والانطباق على المقصود، كان سامعه جديراً بأن يهتز فيقول: هذا مما لا يقدر على سوقه هكذا إلا الله تعالى، فيا له من مثل! فأجيب قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل هذا الضرب، العلي الرتب، الغريب العجب، المتين السبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضرب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق والباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثلهما؛ وضرب المثل: تسييره في البلاد يتمثل به الناس.</span></p><p id="98.o7bPB">ولما نبه بهذا الفصل على علو رتبه هذا المثل، شرع في شرحه، فقال مبتدئاً بما هو الأهم في هذا المقام، وهو إبطال الباطل الذي أضلهم، وهو في تقسيمه على طريق النشر المشوش، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الزبد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو مثل للباطل المطلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيذهب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متعلقاً بالاشجار وجوانب الأودية لأنه يطفو بخفته ويعلق بالأشياء الكثيفة بكثافته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جفاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال أبو حيان: أي مضمحلاً متلاشياً لا منفعة فيه ولا بقاء له؛ وقال ابن الأنباري: متفرقاً، من جفأت الريح الغيم- إذا قطعته، وجفأت الرجل: صرعته- انتهى. فهذا مثل الباطل من الشكوك والشبه وما أثاره أهل العناد، لا بقاء له وإن جال جولة- يمتحن الله بها عباده ليظهر الثابت من المزلزل- ثم ينمحق سريعاً؛ وقال الرماني: والجفاء: بنوّ مكان الشيء به حتى يهلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الماء والفلز الذي هو مثل الحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ينتفع الناس بالماء الذي به حياة كل شيء، والفلز الذي به التمام، فالماء والمعدن مثل القرآن لما فيه من حياة القلوب وبقاء الشرع كما أن الماء يحيى الأراضي الميتة، والمعادن تحيي موات العيش وتنظم المعاملات المقتضية لاختلاط بعض الناس ببعض وائتلافهم بالحاجة، والأودية والأواني مثل القلوب يثبت منه فيها ما تحتمله على قدر سعة القلب وضيقه بحسب الطهارة وقوة الفاهمة.</span></p><p id="98.bR4jJ">ولما انقضى هذا المثل على هذا البيان الذي يعجز دونه الثقلان، لأنه أحسن شيء معنى بأوجر عبارة وأوضح دلالة، كان كأنه قيل: هل يبين كل شيء هذا البيان؟ فقيل: نعم، <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل ذلك الضرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضرب الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيجعلها في غاية الوضوح وإن كانت في غاية الغموض.</span></p><p id="98.OjBJk">ومادة جفا واوية ويائية مهموزة وغير مهموزة بكل ترتيب، وهي جفأ جأف فجأ، جفي جيف فيج، جفو جوف فوج، فجو وجف- تدور على الطرح: جفأ الوادي والقدر: رميا بالجفاء أي الزبد وجفأ القدر والوادي: مسح غثاءه أي فطرحه- وجفأه: صرعه، والبرمة في القصعة: كفاها- أي طرح ما فيها- والباب: أغلقه وفتحه- ضد، لأنه في كليهما كالمرمي به، والبقل: قلعه من أصله، والجفاء- كعزاب: الباطل، لأنه أهل للقذف به والطرح، والسفينة الخالية، لأنا بمعرض قذف الماء لها.</p><p id="98.LG8qy">وأجفا ماشيته: أتعبها بالسير ولم يعلفها أي سيرها سيراً كأنها يقذف بها، وجفأ به: طرحه، وجفات البلادُ: ذهب خيرها، فكانت طرحته أو صارت هي أهلاً لأن تطرح وتبعد، والعام جفأةُ إبلنا، وهو أن ينتج أكثرُها، لأنها طرحت أجنّتها.</p><p id="98.DOeYK">ومن يائيه: جفيته أجفيه: صرعته، والجفاية- بالضم: السفينة الفارغة، والمجفي: المجفو.</p><p id="98.b7nJY">ومن واويه: جفا الشيء يجفو- إذا لم يلزم مكانه، كأنه فصل من مكانه فطرح به، والجفاء والجفوة: ترك الصلة، واجتفيته: أزلته عن مكانه، وجفا عليه كذا: ثقل، فصار أهلاً لطرحه والانفصال منه، ورجل جافي الخلقة والخلق: كز غليظ، لأن الشيء إذا غلظ لم يلتصق التصاق اللطيف، وأجفى الماشية: أتبعها ولم يدعها تأكل، وفيه جفوة أي هو جاف، فإن كان مجفواً قيل: به جفوة.</p><p id="98.6M8K1">ومن مقلوبه مهموزاً: جافة: صرعه وذعره أي قذف في قلبه رعباً: والشجرة: قلعها من أصلها، والجآف- كشداد: الصيّاح، كأنه يقذف بصوته، ورجل مجأف: لا ثبات له- كأنه يقذف به من مكانه، والمجؤوف: الجائع والمذعور، كأنه من الجوف، وإنما همزت واوه الأولى لانضمامها مع أنه يمكن تنزيله على أنه قذف فيه ذلك.</p><p id="98.8lRwb">ومن يائيه: الجيفة: جثة الميت وقد أراح، والجيّاف- كشداد: النباش، وجافت تجيف: أنتنت فصارت متهيئة للطرح والتغييب، وجيّفه: ضربه، لما رآه أهلاً للبعد، وجيّف فلان في كذا وجُيّف أي فَزَّع وأفزع أي طرح في قلبه رعب، فصار لا تسعه أرض، بل يقذف بنفسه من مكان إلى آخر.</p><p id="98.v3LeJ">ومن واويه: الجوف: المطمئن من الأرض، لأنه يسع ما يطرح فيه ويمسكه، ومهما طرح من الجبال من شيء استقر به، والجوف منك: بطنك، لافتقاره إلى طرح الغذاء فيه، وأهل الأغوار يسمون فساطيط عمالهم الأجواف- لطرح أنفسهم وأمتعتهم فيها- وجوف الليل: وسطه- تشبيه بالجوف، والأجوفان: البطن والفرج، والجوف- محركة السعة، والجوفاء من الدلاء: الواسعة، ومن القنا والشجر: الفارغة، والجائفة: جراحة تبلغ الجوف، وتلعه جائفة: قعيرة- لأنها لقعرها بالجوف أشبه منها بالجبل، وجوائف النفس: ما تقعر من الجوف في مقارّ الروح، والمجوف- كمعظم: من لا قلب له- كأن قلبه طرح من جوفه فصار خالياً. والجُوفان- بالضم: أير الحمار- لسعة جوفه، وأجفت الباب: رددته- كأنه من السلب، لأنك سددت جوف البيت، أو أنه شبه الإغلاق بطرح الباب.</p><p id="98.kYBmn">ومن مقلوبه مهموزاً: فجئه الأمر- كسمعه ومنعه: هجم عليه من غير أن يشعر، كأنه قذف به إليه، وفجئت الناقة- كفرح: عظم بطنها، كأنه قذف فيه بشيء، وفجأ- كمنع: جامع، لأنه طرحها وطرح نفسه عليها، والمفاجئ: الأسد، لأنه يخرج بغتة فيثب من غير توقف.</p><p id="98.Mp5Qa">ومن مقلوبه واوياً: الفجوة: المتسع من الأرض والفرجة- لتهيئها لما يطرح فيها، والفجوة- أيضاً: ساحة الدار وما بين حوافي الحوافر، أي ميامنها ومياسرها، وفجا قوسه: رفع وترها عن كبدها فهي فجواء، وفجا بابه: فتحه، فصار كالجوف، والفجا: تباعد ما بين الركبتين أو الفخذين أو الساقين أو عرقوبي البعير؛ فجي- كرضي فهو أفجى، وعظم بطن الناقة، والفعل كالفعل، والتفجية: الكشف، لأنك طرحت الغطاء، والتفجية- أيضاً: التنحية، وهي واضحة في الطرح، وأفجى: وسّع النفقة على عياله- كأنه يقذف بها قذفاً.</p><p id="98.2q6XK">ومن مقلوبه يائياً: أفاج الرجل- إذا أسرع، ومنه الفيج- لرسول السلطان على رجليه- كأنه لسرعته يطرح به في الأرض- هذا هو الصحيح الذي صححه صاحب العباب، لأنه معرب بيك، وقيل: إنه واوي، أصله: فيوج، ثم قيل: فيج- ككيس، ثم خفف، وجمعه الفيوج، وقيل: الفيوج: الذين يدخلون السجن ويخرجون ويحرسون، وأفاج في الأرض: ذهب، والقوم: ذهبوا وانتشروا- كأنه قذف بهم، والفيج: الوهد المطمئن من الأرض، لأنه موضع لطرح ما في الأعالي.</p><p id="98.2QBOV">ومن مقلوبه واوياً: الفوج: الجماعة، كأنهم اقتطعوا من الجمهور فقذف بهم، وفاج المسك: فاح وسطع، أي انتشرت رائحته، والنهار: برد، إما بمعنى طرح برده على ما فيه، وإما لإحواجه الحيوان إلى أن يطرح عليه ما يدفئه، وأفاج: أسرع وعدا وأرسل الإبل على الحوض قطعة قطعة، والفاتج: البساط الواسع من الأرض، لتهيئه لما يطرح فيه، من تسمية المحل باسم الحال، وأفاج في عدوه: أبطأ. فهو للسلب، وفاجت الناقة برجيلها: نفحت بهما من خلفها، والفائجة: متسع ما بين كل مرتفعين، كأنه محل طرح ما ينزل منهما.</p><p id="98.9Nn53">ومن مقلوبه: وجف يجف وجيفاً: اضطرب، والوجف ضرب من سير الإبل والخيل، وجف يجف وأوجفته واستوجف الحب فؤاده: ذهب به، كأنه طرحه منه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-18">لِلَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمُ الْحُسْنَى وَالَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُ لَوْ أَنَّ لَهُمْ مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ أُولَئِكَ لَهُمْ سُوءُ الْحِسَابِ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/13/18" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:18"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-19">أَفَمَنْ يَعْلَمُ أَنَّمَا أُنْزِلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ الْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَى إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/19" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.92YLB">ولما تم ما للحق والباطل في أنفسهم من الثبات والاضطراب، ذكر ما لأهلهما من الثواب والعقاب جواباً لمن كأنه قال: ما لمن تدبر هذه الأمثال، وأبعد عما أشارت إليه من الضلال، أو حاد عما دعت إليه ومال؟ فأجيب بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين استجابوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلبوا من أنفسهم الإجابة وأوجدوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم شكراً له، الحالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العظيمة في الحسن، وهي القرار في الجنة فهو جزاءهم؛ قال أبو حيان: وذلك هو النصر في الدنيا وما اختصوا به من نعمه تعالى ودخول الجنة في الآخرة- انتهى. وقد تقدم في سورة يونس عليه الصلاة والسلام أنهم يزادون ما لا يعلم قدره إلا الذي فعلوا ذلك خوف عقابه ورجاء ثوابه.</span></p><p id="98.0gRwa">ولما ذكر ما للطائعين، أتبعه جزاء العاصين، فقال مبتدئاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لم يستجيبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يرغبوا في إيجاد الإجابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأخبر عن هذا الابتداء قوله معلماً بأن استعجالهم بالعذاب باستعجالهم بالسيئة قبل الحسنة جراءة منهم ناشئة عن جهل صرف تزول عند رؤيتهم عذابه سبحانه، فيبلغون حينئذ بالافتداء غاية الذل فلا يقبل منهم-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أن لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في ملكهم وتحت قدرتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً ومثله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأوضح بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معه لافتدوا به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلوا فكاك أنفسهم بغاية جهدهم، وأكده لادعاء الكفرة أنهم لا يذلون لشيء ولا يوهن قواهم شيء، والافتداء: جعل أحد الشيئين بدلاً من الآخر على جهة الاتقاء به، فكأنه قيل: ما الذي دهاهم حتى كان هذا حالهم؟ فقيل- دلالة على أنه لا يقبل منهم الفداء ولو عظم-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والحساب: إحصاء ما على العبد وله، وسوء المؤاخذة، وعدم العفو عن شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مستقرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطبقة التي تلقى داخلها بالتجهم والعبوسة. ولما كان المأوى إنما يأوى إليه صاحبه للراحة فيه بالاتكاء على فرش ونحوه، قال معبراً بمجمع المذام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس المهاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Zm7rO">ولما افترق حال ما أجاب ومن أعرض في الجزاء، وكان ما مضى مستوفياً طرق البيان بإيضاح الأمر بالجزيئات والأمثلة مع الترغيب والترهيب. فكان جديراً بترتيب الأثر عليه، تسبب عنه الإنكار على من سوى بين العالم العامل وغيره التفاتاً إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يستوي الأعمى والبصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وسوى بين الحق والباطل التفاتاً إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يضرب الله الحق والباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فحسن قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفاء السبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علماً نافعاً هو عامل به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وجد إنزاله وفرغ منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليك من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بأحسن التدبير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل في الحقية، فهو نير العين للبصر والقلب للاستبصار والاعتبار، يهتدي بما يعلم إلى طريق الرشد فيسلكها، وإلى طريق الغي فيتركها، ويفهم الأشارات، وينتفع بالأمثال السائرات، كما يبصر بالبصر طريق النجاة من طريق الهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمن هو أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا بصر له ولا بصيرة، لأنه لا يعمل وإن كان عالماً، فهو لا ينتفع بالأمثال، فكأنه قيل: لا يستويان مثلاً أصلاً، ثم علل هذا الإنكار بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنه إنما يعلم ذلك بالتذكر، وإنما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتذكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلب الذكر طلباً عظيماً فيعمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصحاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العقول الصافية الخالصة القابلة للتذكر بالتفكر في أن ما أنزل من عند الله ثابت الأركان راسي القواعد، لا قدر لأحد على إزالة معنى من معانيه ولا هدم شيء من مبانيه وأن ما عداه هلهل النسج رث القوى، مخلخل الأركان، دارس الرسم، منطمس الأعلام، مجهول المسالك، مظلم الأرجاء، جم المهالك، وأما القلب الذي لا يرجع عن غيه لمثل هذا البيان فكأنه غير قابل للذكرى، فاستحق أن يعد عدماً، وأن يخص التذكر بالقلب، ومن المعلوم أنه لا يستوي من له لب ومن لا لب له؛ واللب والقلب: أجل ما في الشيء وأخلصه وأجوده.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-20">الَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَلَا يَنْقُضُونَ الْمِيثَاقَ</span><a class="vn" href="/quran/13/20" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:20"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-21">وَالَّذِينَ يَصِلُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ وَيَخَافُونَ سُوءَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/21" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:21"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-22">وَالَّذِينَ صَبَرُوا ابْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنْفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ أُولَئِكَ لَهُمْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/22" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:22"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-23">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آَبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَالْمَلَائِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِمْ مِنْ كُلِّ بَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:23"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-24">سَلَامٌ عَلَيْكُمْ بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ew1b4">ولما منح سبحانه من فيهم أهلية التذكر بالعقول الدالة على توحيده والانقياد لأوامره، كان كأنه عهد في ذلك، فقال يصف المتذكرين بما يدل قطعاً على أنه لا لب لسواهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يوفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الوفاء لكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعهد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب العقد المؤكد من الملك الأعلى بأوامره ونواهيه، فيفعلون كلاًّ منهما كما رسمه لهم ولا يوقعون شيئاً منهما مكان الآخر؛ والعهد: العقد المتقدم على الأمر بما يفعل أو يجتنب، والإيفاء: جعل الشيء على مقدار غيره من غير زيادة ولا نقصان.</span></p><p id="98.AgxJO">ولما كان الدليل العقلي محتماً للثبات عليه كما أن الميثاق اللفظي موجب للوفاء به، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ينقضون الميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإيثاق ولا الوثاق ولا مكانه ولا زمانه؛ والنقض: حل العقد بفعل ما ينافيه ولا يمكن أن يصح معه، والميثاق: العقد المحكم وهو الأوامر والنواهي المؤكدة بحكم العقل.</span></p><p id="98.KaeQ6">ولما كان أمر الله جارياً على منهاج العقل وإن كان قاصراً عنه لا يمكن نيله له من غير مرشد، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يصلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل شيء على سبيل الاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله؛ وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به أن يوصل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دون يوصله ليكون مأموراً بوصله مرتين، ويفيد تجديد الوصل كلما قطعه قاطع على الاستمرار لما تظافر على ذلك من دليلي العقل والنقل؛ والوصل: ضم الثاني إلى الأول من غير فرج.</span></p><p id="98.y7ZLO">ولما كان الدليل يرشد إلى أن الله تعالى مرجو مرهوب قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخشون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم، من أن ينتقم منهم إن خالفوا بقطع الإحسان. ولما كان العقل دالاً بعد تنبيه الرسل على القدرة على المعاد بالقدرة على المبدأ، وكان الخوف منه أعظم الخوف، قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخافون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الخوف إيجاداً مستمراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو المناقشة فيه من غير عفو، ومن أول السورة إلى هنا تفصيل لقوله تعالى أول البقرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك الكتاب لا ريب فيه هدى للمتقين الذين يؤمنون بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 1] مع نظره إلى قوله آخر يوسف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان حديثاً يفترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[يوسف: 111].</span></p><p id="98.4Oq6J">ولما كان الوفاء بالعهد في غاية الشدة على النفس، قال مشيراً إلى ذلك مع شموله لغيره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على طاعات الله وعن معاصيه وفي كل ما ينبغي الصبر فيه، والصبر: الحبس، وهو تجرع مرارة المنع للنفس عما تحب مما لا يجوز فعله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجه ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليهم، وكأنه ذكر الوجه إثارة للحياء وحثاً عليه لا ليقال: ما أجلده! ولا لأنه يعاب بالجزع، ولا لأنه لا طائل تحت الهلع ولا خوف الشماتة.</span></p><p id="98.0BWNL">ولما كانت أفراد الشيء قد تتفاوت في الشرف، خص بالذكر أشياء مما دخل في العهد والميثاق تشريفاً لها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقاموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها في الوصلة بالله كالميثاق في الوصلة بالموثق له، وقال-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وخفف عنهم بالبعض فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الإنفاق من أعظم سبب يوصل إلى المقاصد، فهذا إنفاق من المال، وتلك إنفاق من القوى، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سراً وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى الحث على استواء الحالتين تنبيهاً على الإخلاص، ويجوز أن يكون المراد بالسر ما ينبغي فيه الإسرار كالنوافل، وبالعلانية ما يندب إلى إظهاره كالواجب إلا أن يمنع مانع، وهذا تفصيل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقيمون الصلاة ومما رزقناهم ينفقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 3]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستعينوا بالصبر والصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 45] وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدرؤون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدفعون بقوة وفطنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من القول أو الفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى ترك المجازاة أو يتبعونها إياها فتمحوها، خوفاً ورجاء وحثاً على جميع الأفعال الصالحة، فهي نتيجة أعمال البر ودرجة المقربين.</span></p><p id="98.GXeYR">ولما ختم تلك بما يدل على ما بعد الموت ترهيباً، ختم هذه بمثل ذلك ترغيباً فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العالو الرتبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبينها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إقامة طويلة- ومنه المعدن وهي أعلى الجنان؛ ثم استأنف بيان تمكنهم فيها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدخلونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.D6QPd">ولما كانت الدار لا تطيب بدون الحبيب، قال عاطفاً على الضمير المرفوع إشارة إلى أن النسب الخالي غير نافع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن صلح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والصلاح: استقامة الحال على ما يدعو إليه العقل والشرع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من آبائهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين كانوا سبباً في إيجادهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأزواجهم وذرياتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين تسببوا عنهم؛ ثم زاد في الترغيب بقوله سبحانه وتعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة يدخلون عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن الإكثار من ترداد رسل الملك أعظم في الفخر وأكثر في السرور والعز.</span></p><p id="98.Bxr0G">ولما كان إتيانهم من الأماكن المعتادة مع القدرة على غيرها أدل على الأدب والإكرام، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل باب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يقولون لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والسلام: التحية بالكرامة على انتفاء كل شائب من مضرة، وبين أن سبب هذا السلام الصبر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما صبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بصبركم، والذي صبرتم له، والذي صبرتم عليه، إشارة إلى أن الصبر عماد الدين كله. ولما تم ذلك. تسبب عنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي المسكن في قرار، المهيأ بالأبنية التي يحتاج إليها والمرافق التي ينتفع بها؛ والعقبى: الانتهاء الذي يؤدي إليه الابتداء من خير أو شر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:25-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-25">وَالَّذِينَ يَنْقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ أُولَئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/25" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:25"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-26">اللَّهُ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ وَفَرِحُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فِي الْآَخِرَةِ إِلَّا مَتَاعٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/26" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:26"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-27">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْهِ آَيَةٌ مِنْ رَبِّهِ قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:27"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-28">الَّذِينَ آَمَنُوا وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ اللَّهِ أَلَا بِذِكْرِ اللَّهِ تَطْمَئِنُّ الْقُلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:28"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-29">الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَى لَهُمْ وَحُسْنُ مَآَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/29" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.WDPO6">ولما ذكر ما للناجين، ذكر مآل الهالكين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ينقضون عهد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى فيعملون بخلاف موجبه؛ والنقض: التفريق الذي ينفي تأليف البناء. ولما كان النقض ضاراً ولو كان في أيسر جزء، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ميثاقه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أوثقه عليهم بما أعطاهم من العقول وأودعها من القوة على ترتيب المقدمات المنتجة للمقاصد الصالحة الدالة على صحة جميع ما أخبرت به رسله عليهم الصلاة والسلام والتحية والإكرام؛ والميثاق: إحكام العقد بأبلغ ما يكون في مثله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقطعون ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الشيء الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غير ناظرين إلى ما له من العظمة والجلال، وعدل عن أن يوصله لما تقدم قريباً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به أن يوصل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لما له من المحاسن الجلية والخفية التي هي عين الصلاح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويفسدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقعون الإفساد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في أيِّ جزء كان منهم بوصل ما أمر الله به أن يقطع اتباعاً لأهوائهم، معرضين عن أدلة عقولهم، مستهينين بانتقام الكبير المتعال. ولما كانوا كذلك، استحقوا ضد ما تقدم للمتقين، وذلك هو الطرد والعقاب والغضب والنكال وشؤم اللقاء، فقال سبحانه وتعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء البغضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم اللعنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطرد والبعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم سوء الدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن يكون دارهم الآخرة سيئة بلحاق ما يسوء فيها دون ما يسر.</span></p><p id="98.8mJNn">ولما تقدم الحث العظيم على الإنفاق، وأشير إلى أنه من أوثق الأسباب في الوصلة لجميع أوامر الله، وختم بأن للكافر البعد والطرد عن كل خير والسوء، كان موضع أن يقول الكفار: ما لنا يوسع علينا مع بعدنا ويضيق على المؤمن مع وصله واتصاله، وما له لا يبسط له رزقه ليتمكن من إنفاذ ما أمر به إن كان ذلك حقاً؟ فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبسط الرزق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على تمام قدرته سبحانه وتعالى بقوله- جلت قدرته-:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيطيع في رزقه أو يعصي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقدر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على من يشاء فيجعل رزقه بقدر ضرورته فيصبر أو يجزع لِحكَم دقت عن الأفكار، ثم يجعل ما للكافر سبباً في خذلانه، وفقر المؤمن موجباً لعلو شأنه، فليس الغنى مما يمدح به، ولا الفقر مما يذم به، وإنما يمدح ويذم بالآثار.</span></p><p id="98.QgkAe">ولما كانت السعة مظنة الفرح إلا عند من أخلصه الله وهم أقل من القليل، قال عائباً لمن اطمأن إليها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فبسط لهؤلاء الرزق فبطروا وكفروا وفرحوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بكمالها؛ والفرح: لذة في القلب بنيل المشتهى. ولما كانت الدنيا متلاشية في جنب الدار التي ختم بها للمتقين، قال زيادة في الترغيب والترهيب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الحياة الدنيا في الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في جنبها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا متاع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حقير متلاش؛ قال الرماني: والمتاع: ما يقع به الانتفاع في العاجل، وأصله: التمتع وهو التلذذ بالأمر الحاضر.</span></p><p id="98.16wWA">ولما كان العقل أعظم الأدلة، وتقدم أنه مقصور على المتذكرين، إشارة إلى أن من عداهم بقر سارحة، وعرف أن ما دعا إليه الشرع هو الصلاح، وضده هو الفساد، وكان العقل إنما هو لمعرفة الصلاح فيتبع، والفساد فيجتنب، وكان الطالب لإنزال آية إلى غير ذلك لاسيما بعد آيات متكاثرة ودلالات ظاهرة موضعاً لأن يعجب منه، قال على سبيل التعجب عطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مظهراً لما من شأنه الإضمار تنبيهاً على الوصف الذي أوجب لهم التعنت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا ما دعتهم إليه عقولهم من الخير وما لله من الآيات عناداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلا ولم لا.</span></p><p id="98.4kqbG">ولما كان ما تحقق أنه من عند الملك لا يحتاج إلى السؤال عن الآتي به، بني للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الرسول صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامة بينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليه بالإجابة لما يسأله لنهتدي بها فنؤمن به، وأمره بالجواب عن ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء المعاندين: ما أشد عنادكم حيث قلتم هذا القول الذي تضمن إنكاركم لأن يكون نزل إلي آية مع أنه لم يؤت أحد من الآيات مثل ما أوتيت، فعلم قطعاً أنه ليس إنزال الآيات سبباً للايمان بل أمره إلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا أمر لأحد معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضل من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إضلاله ممن لم ينب، بل أعرض عن دلالة العقل ونقض ما أحكمه من ميثاق المقدمات المنتجة للقطع بحقية ما دعت إليه الرسل لما جبل عليه قلبه من الغلظة، فصار بحيث لا يؤمن ولو نزلت عليه كل آية، لأنها كلها متساوية الأقدام في الدعوة إلى ما دعا إليه العقل لمن له عقل، وقد نزل قبل هذا آيات متكاثرة دالات أعظم دلالة على المراد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عند دعاء الداعين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طاعته. بمجرد دليل العقل من غير طلب آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أناب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كان قلبه ميالاً مع الأدلة رجاعاً إليها لأنه شاء إنابته كأبي بكر الصديق وغيره ممن تبعه من العشرة المشهود لهم بالجنة وغيرهم، ثم أبدل منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذا الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتطمئن قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسكن وتستأنس إلى الدليل بعد الاضطراب بالشكوك لإيجادهم الطمأنينة بعد صفة الإيمان إيجاداً مستمراً دالاً على ثبات إيمانهم لترك العناد، وهذا المضارع في هذا التركيب مما لا يراد به حال ولا استقبال، إنما يراد به الاستمرار على المعنى مع قطع النظر عن الأزمنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي هو أعظم الآيات في أن المذكور مستجمع لصفات الكمال، فالآية من الاحتباك: ذكر المشيئة أولاً دال على حذفها ثانياً، وذكر الإنابة ثانياً دال على حذف ضدها أولاً.</span></p><p id="98.MK4wy">ولما كان ذلك موضع أن يقول المعاند: ومن يطمئن بذلك؟ فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الجلال والإكرام، لا بذكر غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتسكن عن طلب غيره آية غيره، والذكر: حضور المعنى للنفس، وذلك إشارة إلى أن من لم يطمئن به فليس له قلب فضلاً عن أن يكون في قلبه عقل، بل هو من الجمادات، أو إلى أن كل قلب يطمئن به، فمن أخبر عن قلبه بخلاف ذلك فهو كاذب معاند، ومن أذعن وعمل بموجب الطمأنينة فهو مؤمن، ثم أخبر عما لهذا القسم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا وصف الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصديقاً لدعواهم الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لطمأنينة قلوبهم إلى الذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خير وطيب وسرور وقرة عين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان ذلك مفهماً لحال القسم الآخر، فكأنه قيل: ومن لم يطمئن أو اطمأن قلبه ولم يذعن بؤسي لهم وسوء مآب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-30">كَذَلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِي أُمَّةٍ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهَا أُمَمٌ لِتَتْلُوَ عَلَيْهِمُ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَنِ قُلْ هُوَ رَبِّي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:30"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-31">وَلَوْ أَنَّ قُرْآَنًا سُيِّرَتْ بِهِ الْجِبَالُ أَوْ قُطِّعَتْ بِهِ الْأَرْضُ أَوْ كُلِّمَ بِهِ الْمَوْتَى بَلْ لِلَّهِ الْأَمْرُ جَمِيعًا أَفَلَمْ يَيْئَسِ الَّذِينَ آَمَنُوا أَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسَ جَمِيعًا وَلَا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهُمْ بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِنْ دَارِهِمْ حَتَّى يَأْتِيَ وَعْدُ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/13/31" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ByKMe">ولما كان في ذلك فطم عن إنزال المقترحات، وكان إعراض المقترحين قد طال، وطال البلاء بهم والصبر على أذاهم، كان موضع أن يقال من كافر أو مسلم عيل صبره: أولست مرسلاً يستجاب لك كما كان يستجاب للرسل؟ فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مثل إرسال الرسل الذي قدمنا الإشارة إليه في آخر سورة يوسف عليه الصلاة والسلام في قولنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا من قبلك إلا رجالاً نوحي إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 7] الآية، وفي هذه السورة في قولنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومثل هذا الإرسال البديع الأمر البعيد الشأن، والذي دربناك عليه غير مرة من أن المرجع إلى الله والكل بيده، فلا قدرة لغيره على هدى ولا ضلال، لا بإنزال الآية ولا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي جماعة كثيرة من الحيوان ترجع إلى معنى خاص لها دون غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد خلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.Dn2yR">ولما كانت الرسل لمن تعم بالفعل الزمان كله، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلها أمم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>طال أذاهم لأنبيائهم ومن آمن بهم واستهزاءهم في عدم الإجابة إلى المقترحات وقول كل أمة لنبيها عناداً بعد ما جاءهم من الآيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أنزل عليه آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حتى كأنهم تواصوا بهذا القول حتى فعل الرسل وأتباعهم في إقبالهم على الدعاء وإعراضهم عمن يستهزئ بهم- فعل الآئس من الإنزال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أرسلناك فيهم لتتلو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تقرأ؛ والتلاوة: جعل الثاني يلي الأول بلا فصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أوحينا إليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ذكر الله الذي هو أعظم الآيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا تمل تلاوته عليهم في تلك الحال فإن لنا في هذا حكماً وإن خفيت، وما أرسلناك ومن قبلك من الرسل إلا لتلاوة ما يوحى، لا لطلب الإجابة إلى ما يقترح الأمم من الآيات ظناً أنها تكون سبباً لإيمان أحد، نحن أعلم بهم، وهذا كله تسلية لرسول الله صلى الله عليه وسلم، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى كثرة حلمه وطول أناته، وتصوير لتقبيح حالهم في مقابلتهم الإحسان بالإساءة والنعمة بالكفر بأوضح صورة وهم يدعون أنهم أشكر الناس للإحسان وأبعدهم من الكفران. ولما تضمن كفرهم بالرحمن كفرهم بالقرآن ومن أنزل عليه، وكان الكفر بالمنعم في غاية القباحة، كان كأنه قيل: فماذا أفعل حينئذ أنا ومن اتبعني؟ لا نتمنى إجابتهم إلى مقترحاتهم إلا رجاء إيمانهم، وكان جوابهم عن الكفر بالموحى أهم، بدأ به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عند ذلك إيماناً به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرحمن الذي كفرتم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المربي لي بالإيجاد وإدرار النعم، والمحسن إليّ لا غيره، لا أكفر إحسانه كما كفرتموه أنتم، بل أقول: إنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنا به واثق في التربية والنصرة وغيرها.</span></p><p id="98.qDpe0">ولما كان تفرده بالإلهية علة لقصر الهمم عليه، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده لا شريك له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توكلت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والتوكل: التوثيق في تدبير النفس برده إلى الله على الرضى بما يفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا إلى غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مرجعي، معنى بالتوبة وحساً بالمعاد، وهذا تعريض بهم في أن سبب كفرتم إنكار يوم الدين.</span></p><p id="98.p4dGO">ولما فرغ من الجواب عن الكفر بالموحى، عطف على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الجواب عن الكفر بالوحي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أنه يعتقد في القرآن ما هو أهله بعد ما أخبر عن اعتقاده في الرحمن، أي وقل: لو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كانت به الآيات المحسوسات بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأدنى إشارة من مشير ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأذهبت على ثقلها وصلابتها عن وجه الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو قطعت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على كثافتها فشققت فتفجرت منها الأنهار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كلم به الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فسمعت وأجابت لكان هذا القرآن، لأنه آية لا مثل لها، فكيف يطلبون آية غيره! أو يقال: إن التقدير: لو كان شيء من ذلك بقرآن غيره لكان به- إقراراً لأعينكم- إجابة إلى ما تريدون، لكنه لم تجر عادة لقرآن قبله بأن يكون به ذلك، فلم يكن بهذا القرآن، لأن الله لم يرد ذلك لحكمه علمها، وليس لأحد غير الله أمر في خرق شيء من العادات، لا لولي ولا لنبي ولا غيرهما حتى يفعل لأجلكم بشفاعة أو بغيرها شيئاً لم يرده الله في الأزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يكون التقدير: لو وجد شيء من هذا بقرآن يوماً ما لكان بهذا القرآن، فكان حينئذ يصير كل من حفظ منه شيئاً فعل ما شاء من ذلك، فسير له ما شاء من الجبال إلى ما أراد من الأراضي لما رام من الأغراض، وقطع به ما طلب من الأرض أنهاراً وجناناً وغيرها، وكلم به من اشتهى من الموتى، ثم إذا فتح هذا الباب فلا فرق بين القدرة على هذا والقدرة على غيره، فيصير من حفظ منه شيئاً قادراً على شيء، فبطلت حينئذ حكمة اختصاص الله سبحانه بذلك من أراد من خلص عباده، وأدى ذلك إلى أن يدعي من أراد من الفجرة أن أمر ذلك بيده، يفعل فيه ما يشاء متى شاء، فيصير ادعاءه مقروناً بالفعل شبهة في الشرك، وليعلم قطعاً أنه ليس في يد أحد أمر، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ما يصح أن يؤمر فيه وينهى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ذلك وغيره، لا لي ولا لأحد من الأنبياء الذين قلتم إني لست أدنى منزلة منهم، وأما الخوارق التي كانت لهم فلولا أن شاءها لما كانت، فالأمر إليه وحده، مهما شاء كان، وما لم يشأ لم يكن، وكأن هذا جواب لما حكي في السيرة النبوية أن الكفار تفتنوا به؛ قال ابن إسحاق: ثم إن الإسلام جعل يفشو بمكة في قبائل قريش في الرجال والنساء، فاجتمع أشرافهم فأرسلوا إليه صلى الله عليه وسلم فكلموه في الكف عنهم وعرضوا عليه أن يملكوه عليهم وغير ذلك فأبى وقال:</span><span>«إن الله بعثني إليكم رسولاً، وأنزل عليّ كتاباً، وأمرني أن أكون لكم بشيراً ونذيراً»</span><span class="orphaned-text">فقالوا: فإنك قد علمت أنه ليس أحد من الناس أضيق بلداً ولا أقل ماء ولا أشد عيشاً منا، فسل لنا ربك الذي بعثك بما بعثك به فليسير عنا هذه الجبال التي قد ضيقت علينا، وليبسط لنا بلادنا، وليخرق فيها أنهاراً كأنهار الشام والعراق- زاد البغوي: فلست كما زعمت بأهون على ربك من داود حيث سخر له الجبال تسبح معه، أو سخر لنا الريح فنركبها إلى الشام لميرتنا، ونرجع في يومنا فقد سخرت الريح لسليمان كما زعمت- رجع إلى ابن إسحاق: وليبعث لنا من مضى من آبائنا، وليكن فيمن يبعث لنا منهم قصي بن كلاب، فإنه كان شيخ صدق، فنسألهم عما تقول أحق هو أم باطل! فإن صدقوك وصنعت ما سألناك صدقناك وعرفنا به منزلتك من الله، وأنه بعثك إلينا رسولاً كما تقدم- زاد البغوي: فإن عيسى كان يحيي الموتى، ولست بأهون على ربك منه فكان سؤالهم هذا متضمناً لادعائهم أن دعواه إنزال القرآن لا تصح إلا أن فعل هذه الاشياء.</span></p><p id="98.n7qme">ولما كان هذا كله إقناطاً من حصول الإيمان لأحد بما يقترح، تسبب عنه الإنكار على من لم يفد فيه ذلك فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بفاء السبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ييئس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من إيمان مقترحي الآيات بما يقترحون لعلمهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو يشاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال- هداية كل أحد مشيئة مقترنة بوجوده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهدى الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين أن اللام للاستغراق بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأيسر مشيئة، والعلم بالشيء يوجب اليأس من خلافه، لكنه لم يهدهم جميعاً فلم يشأ ذلك، ولا يكون إلا ما شاءه، فلا يزال فريق منهم كافراً، فقد وضح أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ييئس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على بابها، وكذا في البيت الذي استشهدوا به على أنها بمعنى علم يمكن أن يكون معناه: ألم تيأسوا عن أذاي أو عن قتلي علماً منكم بأني ابن فارس زهدم، فلا يضيع لي ثأر، وكذا قراءة علي ومن معه من الصحابة رضوان الله عليهم أجمعين- أفلم- يتبين الذين آمنوا- أي أن أهل الضلال لا يؤمنون لآية من الآيات علماً منهم بأن الأمر لله جميعاً، وأن إيمانهم ليس موقوفاً على غير مشيئته.</span></p><p id="98.0P0VR">ولما علم من ذلك أن بعضهم لا يؤمن، ضاقت صدور المؤمنين لذلك لما يعاينونه من أذى الكفار فأتبعه ما يسليهم عاطفاً على ما قدرته من نتيجة عدم المشيئة، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا ضياء عقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما مرنوا عليه من الشر حتى صار لهم طبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قارعة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي داهية تزعجهم بالنقمة من بأسه على يد من يشاء، وهو من الضرب بالمقرعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تحل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تنزل نزولاً ثانياً تلك القارعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتوهن أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم بفتح مكة أو بالنصر على جميع الكفرة في زمن عيسى عليه السلام فينقطع ذلك، لأنه لا يُبقي على الأرض كافراً، وفي غير ذلك من الأزمان كزمن فتح مكة المشرفة، فيكون المعنى خاصاً بالبعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له مجامع الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يخلف الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الوعد ولا زمانه ولا مكانه؛ والوعد: عقد الخبر بتضمن النفع، والوعيد: عقده بالزجر والضر، والإخلاف: نقض ما تضمن الخبر من خير أو شر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-32">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِنْ قَبْلِكَ فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُوا ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/32" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:32"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-33">أَفَمَنْ هُوَ قَائِمٌ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ قُلْ سَمُّوهُمْ أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي الْأَرْضِ أَمْ بِظَاهِرٍ مِنَ الْقَوْلِ بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مَكْرُهُمْ وَصُدُّوا عَنِ السَّبِيلِ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/33" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:33"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-34">لَهُمْ عَذَابٌ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَشَقُّ وَمَا لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Jy8WZ">ولما تم الجواب عن كفرهم بالموحي وما أوحاه إليه وما اشتد تعلقه به، عطف على ذلك تأسية بالموحى إليه صلى الله عليه وسلم، لأن الحاث على تميز الإجابة إلى الآيات المقترحات استهزاء الكفار، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد استهزئ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أدنى الخلق وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.qG6Vq">ولما كان الإرسال لم يعم جميع الأزمان فضلاً عن الاستهزاء، أدخل الجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعدم إتيانهم بالمقترحات؛ والاستهزاء: طلب الهزوء، وهو الإظهار خلاف الإضمار للاستصغار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمليت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن استهزائهم ذلك أني أمليت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمهلتهم في خفض وسعة كالبهيمة يملى لها، أي يمد في المرعى، ولم أجعل ذلك سبباً لإجابتهم إلى ما اقترحوا ولا معاجلتهم بالعذاب فعل الضيق الفطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد طول الإملاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخذتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخذ قهر وانتقام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فكان أخذي لهم سبباً لأن يسأل من كان يستبطئ رسلنا أو يظن بنا تهاوناً بهم، فيقال له: كيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان عقاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو استفهام معناه التعجب مما حل بالمكذبين والتقرير، وفي ضمنه وعيد شديد.</span></p><p id="98.KQjwV">فلما تقرر- بما مضى من قدرته تعالى على الثواب والعقاب وخفضه الأرضين ورفعه السماوات ونصبه الدلالات بباهر الآيات البينات- أن ليس لأحد غيره أمر ما، وتحرر أن كل أحد في قبضته، تسبب عن ذلك أن يقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان القيام دالاً على الاستعلاء أوضحه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صالحة وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يفعل بها ما يشاء من الإملاء والأخذ وغيرهما- كمن ليس كذلك، مثل شركائهم التي ليس لها قيام على شيء أصلاً.</span></p><p id="98.1OV78">ولما كان الجواب قطعاً: ليس كمثله شيء، كان كأنه قيل استعظاماً لهذا السؤال: من الذي توهم أن له مثلاً؟ فقيل: الذين كفروا به <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يقدر ل من خبر معناه: لم يوحدوه، ويعطف عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>، فكأنه قيل: فماذا يفعل بهم؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل سموهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأسمائهم الحقيقية، فإنهم إذا سموهم وعرفت حقائقهم أنها حجارة أو غير ذلك مما هو مركز العجز ومحل الفقر، عرف ما هم عليه من سخافة العقول وركاكة الآراء، ثم قل لهم: أرجعتم عن ذلك إلى الإقرار بأنهم من جملة عبيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تنبئونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تخبرونه إخباراً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعلمه محيط بكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كونها آلهة ببرهان قاطع.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بحجة إقناعية تقال بالفم، وكل ما لا يعلمه فليس بشيء، وهذا قريب مما مضى في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جعلوا لله شركاء خلقوا كخلقه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرعد: 16] في أنه لو كان كذلك كان شبهه فيها ظهور ما، وهذه الأساليب منادية على الخلق بالعجز، وصادحة بأنه ليس من كلام الخلق.</span></p><p id="98.vRBNJ">ولما كان التقدير: ليس لهم على شيء من ذلك برهان قاطع ولا قول ظاهر، بنى عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل زين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع التزيين بأمر من لا يرد أمره على يد من كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم، وعبر بذلك تنبيهاً على الوصف الذي دلاهم إلى اعتقاد الباطل، وهو ستر ما أدى إليه برهان العقل المؤيد بدليل النقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمرهم الذي أرادوا به ما يراد بالمكر من إظهار شيء وإبطان غيره، وذلك أنهم أظهروا أن شركاءهم آلهة حقاً، وهم يعلمون بطلان ذلك، وليس بهم في الباطن إلا تقليد الآباء، وأظهروا أنهم يعبدونها لتقربهم إلى الله زلفى ولتشفع لهم، أو أنهم غيروا في وجه الحق بما ختلوا به الضعفاء وتمادى بهم الحال حتى اعتقدوه حقاً.</span></p><p id="98.gVarX">ومادة مكر بأي ترتيب كان: مكر، ركم، رمك، كرم، كمر؛ تدور على التغطية والستر، فالمكر: الخديعة، قالوا: وهو الاحتيال بما لا يظهر، فإذا ظهر فذلك الكيد، ويلزم منه الاجتهاد في ضم أشتات الأمر لستر ما يراد، فمن الضم المكر الذي هو حسن خدالة الساق أي امتلائها، ويلزم منه خصب البدن ونعمته، وكان منه المكر- لضرب من النبات، والواحدة مكرة، سميت مكرة لارتوائها، أبو حنيفة: المكر من عشب القيظ، وهي عشبة غبراء ليس فيها ورق، وهو ينبت في السهل والرمل- كأنه شبه بالساق لخلوه من الورق أو لأنه لغبرته وتجرده كالمستور، والمكر: طين أحمر يشبه بالمغرة- كأنه سمي بذلك لما فيه من الكدرة، والمكرة من البسر: التي ليست برطبة ولكن فيها لين- كأنها سميت به لكون لونها حينئذ يأخذ في الكدرة؛ والركم: إلقاء الشيء بعضه على بعض فهو مركوم وركام، وتراكم الشيء- إذا تكاثف بعضه على بعض، وذلك مظنة الخفاء، والركمة: الطين المجموع وكذا التراب المجموع، وقال: وجُز عن مرتَكم الطريق- يريد المحجة، لأن ترابها تلبد فاشتد تلبده، والرمك والرمكة- بالضم- من ألوان الإبل وهو أكدر من الورقة وهو لون خالطت غبرته سواداً، فهو أرمك- لأنه مظنة لخفاء ما فيه، ومنه اشتقاق الرامك، وهو أخلاط تخلط بالمسك فتجعل سكّاً، ورمك الرجل بالمقام- إذا أقام به، لأنه يستره بنفسه وأمتعته ويستتر هو فيه، وأرمكت غيري- إذا ألزمته مكاناً يقيم فيه، والرمكة: الأنثى من البراذين- فارسي معرب، لأنها تستر أصالة العربي إذا ولدته، ورمكان: موضع معروف- معرفة، ويقال: رمك الرجل- إذا هزل وذهب ما في يده فستر عنه أو صار هو مستوراً بعد أن كان بحسن حاله مشهوراً، ورمكت البازي والصقر ترميكاً- إذا أشرت إليه بالطير لأنك سلبت عنه الستر؛ واليرموك: مكان به لهب عظيم، يستر ما يكون فيه؛ والكريم: ضد اللئيم، وهو البخيل المهين النفس، والخسيس الآباء، فإذا كان شحيحاً ولم تجتمع له هذه الخصال قيل له: بخيل، ولم يُقل: لئيم، فالكريم إذن من ستر مساوئ الأخلاق بإظهار معاليها، وتكرّم- إذا تنزه عن الدناءة ورفع نفسه عنها، وأصل الكرم في اللغة: الفصل والرفعة، فإذا قالوا: فلان كريم، فإنما يريدون رفيعاً فاضلاً، فيلزم الكرم ستر العيوب، والله الكريم أي الفاضل الرفيع- كذا قال بعض أهل اللغة، وقيل: الصفوح عن الذنوب، وقيل: الذي لا يمن إذا أعطى، وإذا قالوا: فلان أكرم قومه، فإنما يريدون: أرفعهم منزلة وأفضلهم قدراً، وكل هذا يلزم منه السخاء وستر الذنوب، ومن هذا قيل: فرس كريم، وشجرة كريمة- إذا كانت أرفع من نظائرها وأفضل،</p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ألقي إليَّ كتاب كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 29] أي رفيع شريف- كأنه أطلق هنا على ما فيه مجرد فضل تشبيهاً بالكريم في جزء المعنى، وكارمت الرجل: فعل كل منا في حق صاحبه مقتضى الكرم، والكرم: شجر العنب ولا يسمى به غيره، والكروم: قلائد تتخذها النساء كالمخانق، لدلالتها على قدر صاحبتها، والكرامة: طبق يوضع على رأس الحب- لأنه غطاءه، ولا يغطى إلا ما له فضل، ومنه يقولون: لك الحب والكرامة، والكرم: القصير من الرجال- كأنه شبه بطبق الحب؛ والكمرة- محركة: طرف قضيب الإنسان خاصة، سميت بذلك لسترها القلفة، ورجل مكمور- إذا قطع الخاتن كمرته، وتكامر الرجلان- إذا تكابرا بأيريهما، وقال في القاموس: وتكامرا: نظرا أيهما أعظم كمرة، والكمري: الرطب ما لم يرطب على شجره، بل سقط بسراً فأرطب في الأرض- كأنه سمي بذلك لأنه يكون أكدر مما يرطب على الشجر، وهو أيضاً يشبه الكمرة في تكوينها، والكمري عن ابن دريد: الرجل القصير، كأنه شبه بالرطبة، وقال غيره: وهو اسم مكان.</span></p><p id="98.b68Vq">ولما ذكر تزيين مكرهم، أتبعه الدلالة عليه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فلزموا ما زين لهم، أو فمكروا به حتى ضلوا في أنفسهم وصدوا غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا يقال لغيره سبيل وهو المستقيم، فإن غيره جور وتيه وحيرة فهو عدم، بل العدم أحسن منه، فلم يسلكوا السبيل ولا تركوا غيرهم يسلكه، فضلوا وأضلوا، ليس ذلك بعجب فإن الله أضلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يضلل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله بإرادة ضلاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما له من هاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكأنه قيل: فماذا لهم على ما فعلوا من ذلك؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين كفروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الألم المستمر، ومنه العذب لأنه يستمر في الحلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شاق، بممانعة حزب الله لهم في صدهم عن السبيل إلى ما يتصل بذلك من قتل وأسر، ولهم في الآخرة إن ماتوا على ذلك عذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذاب الآخرة أشق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أشد في المشقة، وهي غلظ الأمر على النفس بما يكاد يصدع القلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من واق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مانع يمنعهم إذا أراد بهم سوءاً في الدنيا ولا في الآخرة، والواقي فاعل الوقاية، وهي الحجر بما يدفع الأذية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-35">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ أُكُلُهَا دَائِمٌ وَظِلُّهَا تِلْكَ عُقْبَى الَّذِينَ اتَّقَوْا وَعُقْبَى الْكَافِرِينَ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:35"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-36">وَالَّذِينَ آَتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَفْرَحُونَ بِمَا أُنْزِلَ إِلَيْكَ وَمِنَ الْأَحْزَابِ مَنْ يُنْكِرُ بَعْضَهُ قُلْ إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ وَلَا أُشْرِكَ بِهِ إِلَيْهِ أَدْعُو وَإِلَيْهِ مَآَبِ</span><a class="vn" href="/quran/13/36" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:36"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-37">وَكَذَلِكَ أَنْزَلْنَاهُ حُكْمًا عَرَبِيًّا وَلَئِنِ اتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُمْ بَعْدَمَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ مَا لَكَ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/37" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Xe3Lk">ولما توعدهم على تفريطهم في جانب الله، تشوفت النفس إلى ما لأضدادهم، فكان كأنه قيل: فما لمن عاداهم في الله؟ فقيل: الجنة، فكأنه قيل: وما هي؟ فقيل: إنها في الجلال، وعلو الجمال، وكرم الخلال، مما تعالى عن المنال، إلا بضرب الأمثال، فقيل: ما مثلها؟ فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الجنة التي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المقصود حصول الوعد الصادق ولاسيما وقد علم أن الوعد هو الله، بنى للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والخبر محذوف تقديره: ما أقص عليكم، وهو أنها بساتين: قصور وأشجار، فقال الزجاج: الخبر جنة مخبر عنها بما ذكر ليكون تمثيلاً لما غاب عنا بما نشاهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولما كانت- لو عمها الماء الجاري- بحراً لا بساتين، أدخل الجار للدلالة على أنه خاص ببعض أرضيها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قصورها وأشجارها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقيل: هذا المذكور هو الخبر كما تقول: صفة زيد أسمر.</span></p><p id="98.rpyNq">ولما كان هذا ريّاً حقيقياً في أرض هي في غاية الخلوص والطيب، كان سبباً لدوام ثمرها واستمساك ورقها، فلذلك أتبعه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثمرها الذي يؤكل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دائم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا ينقطع أبداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليس كما في الدنيا، لا ينسخ بشمس ولا غيرها، قال أبو حيان: تقول: مثلت الشيء- إذا وصفته وقربته للفهم، وليس هذا ضرب مثل، فهو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله المثل الأعلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 60]، أي الصفة العليا- كذا قال، ويمكن أن يكون ذلك حقيقة، ويكون هناك محذوف، وهو جنة من جنان الدنيا تجري من تحتها الأنهار- إلى آخره، وهو من قول الزجاج.</span></p><p id="98.r5A3O">ثم ابتدأ إخباراً آخر تعظيماً لشأنها وتفخيماً لأمرها في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنة العالية الأوصاف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقبى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي آخر أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم كرر الوعيد للكافرين فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعقبى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منتهى أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالرحمن، المتضمن للكفر بالوحي والموحى إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.xGoNv">ولما وصف العالمين بأن المنزل إليه هو الحق برجاحة العقول وأصالة الأداء المؤدية إلى الصلاح الموجب لكل سعادة، والكافرين به بضعف العقول الدافع إلى الفساد الموصل إلى سوء الدار، ومر فيما يلائمه إلى أن ختمه بمثل ما ختم به ذلك، عطف على ذلك قوله- ويمكن أن يكون اتصاله بما قبله أنه معطوف على محذوف هو علة لختم الآية السالفة، تقديره: لأنهم ساءهم ما أنزل إليه حسداً وجهلاً-: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة التي استنقذتهم من الضلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يكفروا بالرحمن ولا بما أنزل ولا بمن أرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفرحون بما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المنزل دالاًّ بإعجازه على المنزل، بنى للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل إليك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هذا الكتاب الأعظم لموافقته تلك الكتب لأن كلام الله كله من مشكاة واحدة، وتخصيصهم لأنهم هم المنتفعون بالكتاب دون غيرهم، فكأنه ما أنزل إلا إليهم، وهذا العطف يرجح أن يكون الموصول هناك مرفوعاً بالابتداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أهل الأوثان والكتاب الذين تحزبوا على رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ينكر بعضه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كالتوحيد ونعت الإسلام ونبوة النبي صلى الله عليه وسلم وما يتبع ذلك مما حرفوه وبدلوه، ويريد أن يكون الأمر تابعاً فيه لغرضه، فالمشركون يريدون أن يمدح آلهتهم في بعض الآيات أو أن يسقط وصفها بالعيب، واليهود يريدون أن ينزل ما يوافق فروع التوراة كما أنزل ما وافق الأصول، وينكرون النسخ، وأهل الإنجيل يريدون أن ينزل في المسيح ما يهوون ونحو ذلك؛ قال المفسرون: كانوا لا ينكرون الأقاصيص وبعض الأحكام والمعل مما هو ثابت في كتبهم غير محرف، فلكفرهم بذلك البعض أمره أن يعلمهم باعتقاده كفروا أو شكروا فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إنما أمرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع الأمر الجازم الذي لا شك فيه ولا تغير ممن له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أعبد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا شيء مثله وحده، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا أفعل إلا ما يأمرني به من غير نظر إلى سواه، ديني مقصور على ما أنكرتموه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدعوا وإليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مآب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إيابي ومكانه وزمانه، معنى بالتوبة عند الفتور عن القيام بحقه، وحسّاً بالبعث للجزاء؛ والكتاب: الصحيفة التي فيها الخط- وهو الكتابة، وهي تأليف الحروف التي تقرأ في الصحيفة، والفرح: لذة القلب التي تجلي الهم بنيل المشتهى، والحزب: الجماعة التي تقوم بالنائبة.</span></p><p id="98.Ojn6Y">ولما بينت هذه الآيات من مراتب الإعجاز ما بينت، أتبع تعالى ذكر ما أنزل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ومثل هذا الإنزال، البديع المثال، البعيد المنال؛ ولا يبعد أن يكون عطفاً على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو مثل إنزال كتب أهل الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة حال كونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكماً عربيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ممتلئاً حكمة تقضي بالحق، فائقاً لجميع الكتب بهذا الوصف؛ والحكم: القطع بالمعنى على ما تدعو إليه الحكمة، وهو أيضاً فصل الأمر على الحق؛ فالمعنى أنه لا يقدر أحد على نقض شيء منه، فإن ذلك في الحقيقة هو الحكم، وما ليس كذلك فليس بحكم، والعربي: الجاري على مذاهب العرب في كلامها، فلا تلتفت إلى ما تدعوهم إليه أهويتهم فيقترحونه من تأييدك بملك أو إتحافك بكنز أو تركك لبعض ما يوحى إليك من سبب آلهتهم وتسفيه أحلامهم وتضليل آبائهم أو غير ذلك من طلباتهم التي لو أتيتهم بها لم يكونوا ليؤمنوا إلا أن يشاء الله- هذا في عباد الأوثان، وكذا في أهل الكتاب فيما يدعون إليه من العود إلى قبلتهم ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن اتبعت أهواءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في شيء من ذلك من النسخ أو غيره في القلبة أو غيرها ولاسيما مما يطلبونه من الآيات المقترحة كما قال تعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن أتيت الذين أوتوا الكتاب بكل آية ما تبعوا قبلتك وما أنت بتابع قبلتهم وما بعضهم بتابع قبلة بعض ولئن اتبعت أهواءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 145]. ولما كان المراد التعميم في الزمان، نزع الجار، وأتى ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها أعم من الذي وأشد إبهاماً، فهي الخفيّ معنى، فناسب سياق الوحي الذي هو غيب، ومعناه غامض- إلا لبعض الأفراد- في الأغبياء بخلاف آية البقرة الأولى فإنها في الملة الإبراهيمية المدركة بنور العقل الناشئ عن نظر المحسوسات فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعدما جاءك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان قد أنعم عليه صلى الله عليه وسلم بأشياء غير العلم، بين المراد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من العلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالوحي بأن ذلك الاتباع لا يردهم سواء كان ذلك الاتباع في أصول الشريعة أو فروعها خفية كانت أو جلية.</span></p><p id="98.zedPB">ولما كان المشروط استغراق جميع زمان البعد باتباع الأهواء، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حينئذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى وأعرق في النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ولي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ناصر يتولى من نصرك وجميع أمرك ما يتولاه القريب مع قريبه. ولما كان مدلول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعم من مدلول الذي لشمولها الظاهر والخفي، وكان من خالف الخفي أعذر ممن خالف الظاهر، نفى الأخص من النصير فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا واق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقيك بنفسه فيجعلها دون نفسك، وقد يوجد من الأنصار من لا يسمع بذلك، وهذا بعث للأمة وتهييج على الثبات في الدين والتصلب فيه، والهوى- مقصوراً: ميل الطباع إلى الشيء بالشهوة، والعلم: تبين الشيء على ما هو به.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-38">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِنْ قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجًا وَذُرِّيَّةً وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآَيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:38"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-39">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:39"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-40">وَإِنْ مَا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ وَعَلَيْنَا الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.00MLo">ولما حسمت الأطماع عن إجابتهم رجاء الاتباع أو خشية الامتناع، وكان بعضهم قد قال: لو كان نبياً شغلته نبوته عن كثرة التزوج، كان موضع توقع الخبر عما كان للرسل في نحو ذلك، فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانت أزمان الرسل غير عامة لزمان القبل، أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولم نجعلهم ملائكة بل جعلناهم بشراً،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أثقلنا ظهورهم بما يدعو إلى المداراة والمسالمة بإرضاء الأمم في بعض أهوائهم، أو فصل الأمر عند تحقق المصارمة بإنجاز الوعيد بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم أزواجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نساء ينكحونهن؛ والزوج: القرين من الذكر والأثى، وهو هنا الأنثى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي الجماعة المتفرقة بالولادة عن أب واحد في الجملة، وفعل بهم أممهم ما يفعل بك من الاستهزاء، فما اتبع أحد منهم شيئاً من أهواء أمته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لم نجعل إليهم الإتيان بما يقترح المتعنتون من الآيات تالفاً لهم، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رسول كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يأتي بآية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقترحة أو آية ناسخة لحكم من أحكام شريعته أو شريعة من قبله أو غير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بكل شيء علماً وقدرة، فإن الأمور عنده ليست على غير نظام ولا مفرطاً فيها ولا ضائعاً شيء منها بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أجل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غاية أمر قدره وحده لأن يكون عنده أمر من الأمور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد أثبت فيه أن أمر كذا يكون في وقت كذا من الثواب والعقاب والأحكام والإيتان بالآيات وغيرها، إثباتاً ونسخاً على ما تقتضيه الحكمة، والحكمة اقتضت أن النبوة يكفي في إثباتها معجزة واحدة، وما زاد على ذلك فهو إلى المشيئة؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمحوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محوه من الشرائع والأحكام وغيرها بالنسخ فيرفعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما يشاء إثباته من ذلك بأن يقره ويمضي حكمه كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ننسخ من آية أو ننساها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 106] إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تعلم أن الله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 106] كل ذلك بحسب المصالح التابعة لكل زمن، فإنه العالم بكل شيء، وهو الفعال لما يريد لا اعتراض عليه، وقال الشافعي رحمه الله تعالى في الرسالة: يمحو فرض ما يشاء ويثبت فرض ما يشاء. وإثبات واو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في جميع المصاحف مشير- بما ذكر أهل الله من أن الواو معناه العلو والرفعة- إلى أن بعض الممحوات تبقى آثارها عالية، فإنه قد يمحو عمر شخص بعد أن كانت له آثار جميلة، فيبقيها سبحانه وينشرها ويعليها، وقد يمحو شريعة ينسخها ويبقى منها آثاراً صالحة تدل على ما أثبت من الشريعة الناسخة لها، وأما حذفها باتفاق المصاحف أيضاً في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمح الله الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الشورى مع أنه مرفوع أيضاً، فللبشارة بإزهاق الباطل إزهاقاً هو النهاية- كما سيأتي إن شاء الله تعالى، وذلك لمشابهة الفعل بالأمر المقتضي لتحتم الإيقاع بغاية الاتقان والدفاع، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعنده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمن وهمه مقيد بأن الحفظ بالكتابة، وهو اللوح المحفوظ الذي هو أصل كل كتاب، وقد تقدم غير مرة أنه الكتاب المبين الذي هو بحيث يبين كل ما طلب علمه منه كلما طلب؛ قال ابن عباس رضي الله عنهما: هما كتابان: كتاب سوى أم الكتاب، يمحو منه ما يشاء ويثبت، وأم الكتاب الذي لا يغير منه شيء- انتهى.</span></p><p id="98.ALoEY">والمراد- والله أعلم- أنه يكون في أم الكتاب أنا نفعل كذا- وإن كان في الفرع على غير ذلك، فإنه بالنسبة إلى شريعة دون أخرى، فإذا نقضت الشريعة الأولى فإنا نمحوه في أجل كذا، أو يكون المعنى: يمحو ما يشاء من ذلك الكتاب بأن يعدم مضمونه بعد الإيجاد، ويثبت ما يشاء بأن يوجده من العدم وعنده أم الكتاب؛ قال الرازي في اللوامع: وقد أكثروا القول فيها، وعلى الجملة فكل ما يتعلق به المشيئة من الكائنات فهو بين محو وإثبات، محو بالنسبة إلى الصورة التي ارتفعت، إثبات بالنسبة إلى الصورة الثانية، والقضاء الأزلي، والمشيئة الربانية مصدر هذا المحو والإثبات، فلذلك هو القضاء وهذا هو القدر، فالقضاء مصدر القدر، والقدر مظهر القضاء، والله تعالى وصفاته منزه عن التغير.</p><p id="98.Q1lBK">ولما تم ما أراد مما يتعلق بتألفهم، وختم بأنه سبحانه يفعل ما يشاء من تقديم وتأخير ومحو وإثبات، وكان من مقترحاتهم وطلباتهم استهزاء استعجال السيئة مما توعدوا به، وكانت النفس ربما تمنت وقوع ذلك للبعض وإثباته ليؤمن غيره تقريباً لفصل النزاع، قال سبحانه وتعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ما نرينك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أكده لتأكيد الإعلام بأنه لا حرج عليه في ضلالة من ضل بعد إبلاغه، نفياً لما يحمله عليه صلى الله عليه وسلم شدة رحمته لهم وشفقته عليهم من ظن أنه عليه أن يردهم إلى الحق حتماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعض الذي نعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأنت حي مما تريد أو يريد أصحابك، فصل الأمر به فثبت وقوعه إقراراً لأعينكم قبل وفاتك؛ والوعد: الخبر عن خير مضمون، والوعيد: الخبر عن شر مضمون، والمعنى هاهنا عليه، وسماه وعداً لتنزيلهم إياه في طلب نزوله منزلة الوعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نتوفينك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قبل أن نريك ذلك، وهو ممحو الأثر لم يتحقق، فالذي عليك والذي إلينا مستو بالنسبة إلى كلتا الحالتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما عليك البلاغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو إمرار الشيء إلى منتهاه، وهو هنا الرسالة؛ وليس عليك أن تحاربهم ولا أن تأتيهم بالمقترحات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلينا الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو جزاء كل عامل بما عمل في الدنيا والآخرة، ولنا القوة التامة عليه؛ والآية من الاحتباك- كما مضى بيان ذلك في مثلها من سورة يونس عليه السلام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-13-41">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَأْتِي الْأَرْضَ نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا وَاللَّهُ يَحْكُمُ لَا مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ وَهُوَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:41"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-42">وَقَدْ مَكَرَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَلِلَّهِ الْمَكْرُ جَمِيعًا يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ وَسَيَعْلَمُ الْكُفَّارُ لِمَنْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/42" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:42"></a><span class="v" id="qr-dorar-13-43">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَسْتَ مُرْسَلًا قُلْ كَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَمَنْ عِنْدَهُ عِلْمُ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.75mo0">ولما أرشد السياق إلى أن التقدير في تحقيق أنه سبحانه قادر على الجزاء لمن أراد: ألم يروا أنا أهلكنا من قبلهم وكانوا أقوى منهم شوكة وأكثر عدة؟ عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يروا أنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نأتي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هؤلاء الكفرة بها، فكأنه قيل: أي إتيان؟ فقيل: إتيان البأس إذا أردنا، والرحمة إذا أردنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننقصها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والنقص: أخذ شيء من الجملة تكون به أقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أطرافها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما يفتح الله على المسلمين مما يزيد به في أرض أهل الإسلام بقتل بعض الكفار واستسلام البعض حتى يبيد أهلها على حسب ما نعلمه حكمة من تدبير الأمور وتقليبها حالاً إلى حال حتى تنتهي إلى مستقرها بعد الحساب في دار ثواب أو عقاب، وذلك أن المسلمين كانوا يغزون ما يلي المدينة الشريفة من أطراف بلاد الكفار كما أرشد تعالى إليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا الذين يلونكم من الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيفتحونها أولاً فأولاً حتى دان العرب كلهم طوعاً أو كرهاً بعد قتل السادة وذل القادة- ولله غالب على أمره؛ والطرف: المنتهى، وهو موضع من الشيء ليس وراءه منه شيء، وأطراف الأرض: جوانبها، وكان يقال: الأطراف: منازل الأشراف، يطلبون القرب على الأضياف؛ ثم أثبت لنفسه تعالى أمراً كلياً يندرج ذلك فيه، فقال لافتاً الكلام من أسلوب التكلم بالعظمة إلى غيبة هي أعظم العظمة بالاسم الأعظم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما يريد لأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا معقب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أراد، لأن التعقيب: رد الشيء بعد فصله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحكمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد حكم للإسلام بالغلب والإقبال، وعلى الكفر بالانتكاس والإدبار، وكل من حكم على غير هذه الصفة فليس بحاكم، وذلك كاف في الخوف من سطوات قدرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع تمام القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سريع الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جزاءه محيط بكل عمل لا يتصور أن يفوته شيء فلابد من لقاء جزائه، وكل ما هو آت سريع، وهو مع ذلك يعد لكل عمل جزاءه على ما تقتضيه الحكمة من عدل أو فضل حين صدوره، لا يحتاج إلى زمان ينظر فيه ما جزاءه؟ ولا: هل عمل أو لا؟ لأنه لا تخفى عليه خافية؛ والسرعة: عمل في قلة المدة على ما تحده الحكمة، والإبطاء: عمله في طول مدة خارجة عن الحكمة، والسرعة محمودة، والعجلة مذمومة، وهو تعالى قادر على الكفرة وإن كانوا كالقاطعين بأنهم يغلبون، لما لهم من القوة والكثرة، مع جودة الآراء وحدة الأفكار والقدرة بالأموال وإن اشتد مكرهم، فهو لا يغني عنهم شيئاً، فقد مكروا بك غير مرة ثم لم أزدك إلا علواً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد مكر الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد بالمكرة إنما هو بعض الناس في بعض الزمان قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالرسل وأتباعهم، فكان مكرهم وبالاً عليهم، فطوى في هذه الجملة مكرهم الذي اجتمعوا عليه غير مرة وأتقنوه بزعمهم، فكان سبب الرفعة للإسلام وأهله وذل الشرك وأهله، ودل على ذلك المطوي بواو العطف في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وطوى في الكلام السابق إهلاك الأمم الماضية في الاستدلال على قدرته على الجزاء الذي هو روح الحساب ودل عليه بواو العطف في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتأمل هذا الإبراز في قوالب الإعجاز.</span></p><p id="98.D0WR6">ولما كان ذلك كذلك، تسبب عنه أن يقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم المحيط علمه وقدرته خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المكر جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمكر: الفتل عن البغية بطريق الحيلة، ويلزمه الستر- كما مضى بيانه، ولا شيء أستر عن العباد من أفعاله تعالى: فلا طريق لهم إلى علمها إلا من جهته سبحانه، وسمي فعله مكراً مجازاً لأنه ناشئ عن مكرهم جزاء لهم؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يكون تفسيراً لما قبله، لأن علم المكر من الماكر مكن حيث لا يشعر أدق المكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تكسب كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مكر وغيره، فيجازيهم إذا أراد بأن ينتج عن كل سبب أقاموه مسبباً يكون ضد ما أرادوا، ولا تمكنهم إرادة شيء إلا بإرادته، فستنظرون ماذا يحل بهم من بأسه بواسطتكم أو بغيرها حتى تظفروا بهم فتبيدوهم أجمعين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الكافر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل كافر بوعد لا خلف فيه، إن كان من الجهل بحيث لا يعلم الأشياء إلا بالتصريح أو الحس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حين نأتيهم ضد مرادهم؛ والكسب: الفعل لاجتلاب النفع أو دفع الضر.</span></p><p id="98.px8Kv">ولما تقدم قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا لولا أنزل عليه آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف عليه- بعد شرح ما استتبعه- قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا الكفر ولو على أدنى الرتب، قولاً على سبيل التكرار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لست مرسلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لكونك لا تأتي بمقترحاتهم مع أنه لم يقل يوماً: إنه قادر عليها، فكأنه قيل: فما أقول لهم؟ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل كفى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والكفاية: وجود الشيء على مقدار الحاجة؛ ومعنى الباء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الكاملة- التأكيد، لأن الفعل جاز أن يضاف إلى غير فاعله إذا أمر به أزيل هذا الاحتمال من وجهين: جهة الفاعل وجهة صرف الإضافة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ العلم في شهادته بلاطلاع على ما ظهر وما بطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيني وبينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يشهد بتأييد رسالتي وتصحيح مقالتي بما أظهر لي من الآية وأوضح من الدلالة بهذا الكتاب، ويشهد بتكذيبكم بادعائكم القدرة على المعارضة وترككم لها عجزاً، وهذا على مراتب الشهادة، لأن الشهادة قول يفيد غلبة الظن بأن الأمر كما شهد به، والمعجزة فعل مخصوص يوجب القطع بأن ما جاءت لأجله كما هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مما أنزله فيه من الأصول والفروع والخبر عما كان يكون على نحو من الأساليب ونمط من المناهيج أخرس الفصحاء، وأبكم البلغاء، وأبهت الحكماء، وهو الله تعالى، تأييداً وتحقيقاً لدعواي، ويؤيد أن المراد به الله قراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أنها جارة، وفي سوقه هكذا على طريق الإبهام من ترويع النفس بهزّها إلى تطلب المتصف بهذا الوصف ما ليس في التعيين، فهو إذن كدعوى الشيء مقروناً بدليله، فقد انطبق هذا الآخر على أول السورة في أن المنزل حق من عنده وأنهم لا يؤمنون- والله الموفق.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>