<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة السجدة" id="ch41"><h1 id="98.Va17R">سورة السجدة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="32:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-1" data-v="32:1">الم</span><a class="vn" href="/quran/32/1" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-2" data-v="32:2">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ لَا رَيْبَ فِيهِ مِنْ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/32/2" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-3" data-v="32:3">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَاهُ بَلْ هُوَ الْحَقُّ مِنْ رَبِّكَ لِتُنْذِرَ قَوْمًا مَا أَتَاهُمْ مِنْ نَذِيرٍ مِنْ قَبْلِكَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/3" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم تنزيل الكتاب لا ريب فيه من رب العالمين أم يقولون افتراه بل هو الحق من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيقع منهم هذا بعد وضوحه وجلاء وشواهده، ثم أتبع ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالكم من دونه من ولي ولا شفيع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو تمام لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يسلم وجهه إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم من خلق السماوات والأرض ليقولن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا غشيهم موج كالظلل دعوا الله مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا ربكم ما لكم من دونه من ولي ولا شفيع أفلا تتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما ذكرتم، ألا ترون أمر لقمان وهدايته بمجرد دليل فطرته، فما لكم بعد التذكير وتقريع الزواجر وترادف الدلائل وتعاقب الآيات تتوقفون عن السلوك إلى ربكم وقد أقررتم بأنه خالقكم، ولجأتم إليه عند احتياجكم؟ ثم أعلم نبيه صلى الله عليه وسلم برجوع من عاند وإجابته حين لا ينفعه رجوع، ولا تغني عنه إجابة، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شئنا لآتينا كل نفس هداها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما فعلنا بلقمان ومن أردنا توفيقه، ثم ذكر انقسامهم بحسب السوابق فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن كان مؤمناً كمن كان فاسقاً لا يستوون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم ذكر مصير الفريقين ومآل الحزبين، ثم أتبع ذلك بسوء حال من ذكر فأعرض فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أظلم ممن ذكر بآيات ربه ثم أعرض عنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وتعلق الكلام إلى آخر السورة- انتهى.</span></p><p id="98.Grx7l">ولما كان هذا الذي قدمه أول السورة على هذا الوجه برهاناً ساطعاً ودليلاً قاطعاً على أن هذا الكتاب من عند الله، كان- كما حكاه البغوي والرازي في اللوامع- كأنه قيل: هل آمنوا به؟ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع ذلك الذي لا يمترئ فيه عاقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افتراه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعمد كذبه.</span></p><p id="98.rzagb">ولما كان الجواب: إنهم ليقولون: افتراه، وكان جوابه: ليس هو مفتري لما هو مقارن له من الإعجاز، ترتب عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هو الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثابت ثباتاً لا يضاهيه ثبات شيء من الكتب قبله، كائناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليك بإنزاله وإحكامه، وخصه بالخطاب إشارة إلى أنه لا يفهم حقيقته حق الفهم سواه.</span></p><p id="98.Wbl1R">ولما ذكر سبحانه إحسانه إليه صلى الله عليه وسلم صريحاً، أشار بتعليله إلى إحسانه به أيضاً إلى كافة العرب، فقال مفرداً النذارة لأن المقام له بمقتضى ختم لقمان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتنذر قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذوي قوة جلد ومنعة وصلاحية للقيام بما أمرهم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أتاهم من نذير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رسول في هذه الإزمان القريبة لقول ابن عباس رضي الله عنهما أن المراد الفترة، ويؤيده إثبات الجار في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالفعل شاهدوه أو شاهده آباؤهم. وإما بالمعنى والقوة فقد كان فيهم دين إبراهيم عليه السلام إلى أن غيّره عمرو بن لحي، وكلهم كان يعرف ذلك وأن إبراهيم عليه الصلاة والسلام لم يعبد صنماً ولا استقسم بالأزلام، وذلك كما قال تعالى:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من أمة إلا خلا فيها نذير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[فاطر: 24] أي شريعته ودينه، والنذير ليس مخصوصاً بمن باشر- نبه على ذلك أبو حيان. ويمكن أن يقال: ما أتاهم من ينذرهم على خصوص ما غيروا من دين إبراهيم عليه الصلاة والسلام، وأما إسماعيل ابنه عليه السلام فكان بشيراً لا نذيراً، لأنهم ما خالفوه، وأحسن من ذلك كله ما نقله البغوي عن ابن عباس رضي الله عنهما ومقاتل أن ذلك في الفترة التي كانت بين عيسى ومحمد صلى الله عليه وسلم، فإنه قد نقل عيسى عليه السلام لما أرسل رسله إلى الآفاق أرسل إلى العرب رسولاً.</span></p><p id="98.q5R0p">ولما ذكر علة الإنزال، أتبعها علة الإنذار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكون حالهم في مجاري العادات حال من ترجى هدايته إلى كمال الشريعة، وأما التوحيد فلا عذر لأحد فيه بما أقامه الله من حجة العقل مع ما أبقته الرسل عليهم الصلاة والسلام آدم فمن بعده من واضح النقل بآثار دعواتهم وبقايا دلالاتهم، ولذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم لمن سأله عن أبيه:</span><span>«أبي وأبوك في النار»</span><span class="orphaned-text">وقال:</span><span>«لا تفتخروا بآبائكم الذين مضوا في الجاهلية فوالذي نفسي بيده لما تدحرج الجعل خير منهم»</span><span class="orphaned-text">في غير هذا من الأخبار القاضية بأن كل من مات قبل دعوته على الشرك فهو للنار.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-4" data-v="32:4">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ مَا لَكُمْ مِنْ دُونِهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا شَفِيعٍ أَفَلَا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/4" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-5" data-v="32:5">يُدَبِّرُ الْأَمْرَ مِنَ السَّمَاءِ إِلَى الْأَرْضِ ثُمَّ يَعْرُجُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ أَلْفَ سَنَةٍ مِمَّا تَعُدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/5" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.VXZga">ولما تقرر بما سبق في التي قبلها من اتصافه تعالى بكمال العلم أنه من عنده وبعلمه لا محالة، وكان هذا أمراً يهتم بشأنه ويعتني بأمره، لأنه عين المقصود الذي ينبني عليه أمر الدين، وختم ما ذكره من أمره هاهنا بإقامة اهتدائهم مقام الترجي بإنذاره صلى الله عليه وسلم، أتبعه بيان ذلك بإيجاد عالم الأشباح والخلق ثم عالم الأرواح والأمر، وإحاطة العلم بذلك كله على وجه يقود تأمله إلى الهدى، فقال مستأنفاً شارحاً لأمر يندرج فيه إنزاله معبراً بالاسم الأعظم لاقتضاء الإيجاد والتدبير على وجه الانفراد له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحاوي لجميع صفات الكمال وحده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأسرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من المنافع العينية والمعنوية.</span></p><p id="98.VxO4m">ولما كانت هذه الدار مبنية على حكمة الأسباب كما أشير إليه في لقمان، وكان الشيء إذا عمل بالتدرج كان أتقن، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما يأتي تفصيله في فصلت، وقد كان قادراً على فعل ذلك في أقل من لمح البصر، ويأتي في فصلت سر كون المدة ستة.</span></p><p id="98.5LBrO">ولما كان تدبير هذه وحفظه وتعهد مصالحه والقيام بأمره أمراً- بعد أمر إيجاده- باهراً، أشار إلى عظمته بأداة التراخي والتعبير بالافتعال فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استواء لم يعهدوا مثله وهو أنه أخذ في تدبيره وتدبير ما حواه بنفسه، لا شريك له ولا نائب عنه ولا وزير، كما تعهدون من ملوك الدنيا إذا اتسعت ممالكهم، وتباعدت أطرافها، وتناءت أقطارها، وهو معنى قوله تعالى استئنافاً جواباً لمن كأنه قال: العرش بعيد عنا جداً فمن استنابه في أمرنا، ولذلك لفت الكلام إلى الخطاب لأنه اقعد في التنبيه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالكم من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه كل ما سواء من دونه وتحت قهره، ودل على عموم النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ولي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يلي أموركم ويقوم بمصالحكم وينصركم إذا حل بكم شيء مما تنذرون به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا شفيع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يشفع عنده في تدبيركم أو في أحد منكم بغير إذنه، وهو كناية عن قربه من كل شيء وإحاطته به، وأن إحاطته بجميع خلقه على حد سواء لا مسافة بينه وبين شيء أصلاً.</span></p><p id="98.ly0DJ">ولما كانوا مقرين بأن الخلق خلقه والأمر أمره، عارفين بأنه لا يلي وال من قبل ملك من الملوك إلا بحجة منه يقيمها على أهل البلدة التي أرسل إليها أو ناب فيها، ولا يشفع شفيع فيهم إلا وله إليه وسيلة، تسبب عن ذلك الإنكار عليهم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تذكراً عظيماً بما أشار إليه الإظهار ما تعلمونه من أنه الخالق وحده، ومن أنه لا حجة لشيء مما أشركتموه بشيء مما أهلتموه له ولا وسيلة لشيء منهم إليه يؤهل بها في الشفاعة فيكم ولا أخبركم أحد منهم بشيء من ذلك، فكيف تخالفون في هذه الأمور التي هي أهم المهم، لأن عاقبتها خسارة الإنسان نفسه، فضلاً عما دونها عقولكم وما جرت به عوائدكم، وتتعللون فيها المحال، وتقنعون بقيل وقال، وتخاطرون فيه بالأنفس والأولاد والأموال.</span></p><p id="98.Lxe1p">ولما نفى أن يكون له شريك أو وزير في الخلق، ذكر كيف يفعل في هذا الملك العظيم الذي أبدعه في ستة أيام من عالم الأرواح والأمر، فقال مستأنفاً مفسراً للمراد بالاستواء: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل أمر هذا العالم بأن يفعل في ذلك فعل الناظر في أدباره لإتقان خواتمه ولوازمه، كما نظر في إقباله لإحكام فواتحه وعوازمه، لا يكل شيئاً منه إلى شيء من خلقه، قال الرازي في اللوامع: وهذا دليل على أن استواءه على العرش بمعنى إظهار القدرة، والعرش مظهر التدبير لا قعر المدبر.</span></p><p id="98.WaPR3">ولما كان المقصود للعرب إنما هو تدبير ما تمكن مشاهدتهم له من العالم قال مفرداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فينزل ذلك الأمر الذي أتقنه كما يتقن من ينظر في أدبار ما يعلمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>غير متعرض إلى ما فوق ذلك، على أن السماء تشمل كل عال فيدخل جميع العالم.</span></p><p id="98.9KZ7G">ولما كان الصعود أشق من النزول على ما جرت به العوائد، فكان بذلك مستبعداً، أشار إلى ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يعرج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يصعد الأمر الواحد- وهو من الاستخدام الحسن- إليه، أي بصعود الملك إلى الله، أي إلى المواضع الذي شرفه أو أمره بالكون فيه كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ذاهب إلى ربي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الصافات: 99]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يخرج من بيته مهاجراً إلى الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النساء: 100] ونحو ذلك، أو إلى الموضع الذي ابتدأ منه نزول التدبير وهو السماء وكأنه صاعد في معارج، وهي الدرج على ما تتعارفون بينكم، في أسرع من لمح البصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أيام الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان مقداره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لو كان الصاعدين واحداً منكم على ما تعهدون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألف سنة مما تعدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من سنيكم التي تعهدون، والذي دل على هذا التقدير شيء من العرف وشيء من اللفظ، أما اللفظ فالتعبير ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع انتظام الكلام بدونها لو أريد غير ذلك، وأما العرف فهو أن الإنسان المتمكن يبني البيت العظيم العالي في سنة مثلاً، فإذا فرّغه صعد إليه خادمه إلى أعلاه في أقل من درجتين من درج الرمل، فلا تكون نسبة ذلك من زمن بنائه إلا جزءاً لا يعد، هذا وهو خلق محتاج فما ظنك بمن خلق الخلق في ستة أيام وهو غني عن كل شيء قادر على كل شيء وظاهر العبارة أن هذا التقدير بالألف لما بين السماء والأرض بناء على أن البداية والغاية لا يدخلان، فإذا أردنا تنزيل هذه الآية على أية سأل أخذنا هذا بالنسبة إلى صعود أحدنا مستوياً لو أمكن، وجعلت الأرض واحدة في العدد، وأول تعددها كما قيل باعتبار الأقاليم، وزيد عليه مقدار ثخن السماوات وما بينهما، وزيد على المجموع مثل نصفه لمسافة الانحناء في بناء الدرج والتعريج الذي هو مثل محيط الدائرة بالوتر الذي قسمها بنصفين ليمكن الصعود منا، وهو مقدار نصف مسافة الاستواء وشيء يسير، لأنك إذا قسمت دائرة بوتر كان ما بين رأسي الوتر من محيط نصف الدائرة بمقدار ذلك الوتر مرة ونصفاً سواء يزاد عليه يسير لأجل تعاريج الدرج، فإذا فعلنا ذلك كان ما بين أحد سطحي الكرسي المحدب وما يقابله من السطح الآخر بحسب اختراقه من جانبيه واختراق أطباق السماوات السبع: الأربعة عشر، اثنين وثلاثين ألف سنة، لأنه يخص كل سماء ألفان، لأنه فهم من هذا السياق أن من مقعر السماء إلى سطح الأرض الذي نحن عليه سيرة ألف سنة وبعد ما بين كل سمائين كبعد ما بين السماء والأرض، وثخن كل سماء كذلك، فيكون بعد ما بين أحد سطحي الأرض إلى سطح الكرسي الأعلى ستة عشر ألف سنة، وبعد ما بين سطح الأرض إلى أعلى سطح الكرسي من الجانب الآخر كذلك، ثم يزاد على المجموع وهو اثنان وثلاثون ألف سنة مسافة ثخن الأرض وهي ألف سنة ليكون المجموع ثلاثة وثلاثين ألف سنة يزاد عليه ما للتعريج، وهو نصف تلك المسافة وشيء يكون سبعة عشر ألف سنة، فذلك خمسون ألف سنة، وإنما جعلت سطح الكرسي الأعلى النهاية، لأن العادة جرت أن لا يصعد إلى عرش الملك غيره، وأن الأطماع تنقطع دونه، بل ولا يصعد إلى كرسيه، وسيأتي اعتبار ذلك في الوجه الأخير، وإن قلنا: إن الأراضي سبع على أنها كرات مترتبة متعالية غير متداخلة، وأدخلنا العرش في العدد فنقول: إنه مع الكرسي والسماوات تسعة، فجانباها الحيطان بالأرض ثماني عشرة طبقة، والأراضي سبع، فتلك خمس وعشرون طبقة، فكل واحدة- مع ما بينها وبين الأخرى على ما هو ظاهر الآية- ألفان، فضعف هذا العدد، فيكون خمسين ألفاً، وهذا الوجه أوضح الوجوه وأقربها إلى مفهوم الآية، ولا يحتاج معه إلى زيادة لأجل انعطاف الدرج، ويجوز أن نقول: إن السر- والله أعلم- في جعل ما مسيرته خمسمائة سنة- كما في الحديث- ألف سنة لأجل التعريج، والحديث ليس نصاً في سير معين حتى يتحامى تأويله بل قد ورد بألفاظ متغايرة منها خسمائة ومنها اثنتان وسبعون سنة ومنها إحدى وسبعون إلى غير ذلك فلابد أن يحمل كل لفظ على سير فنقول: الخمسمائة للصاعد في درج مستقيم كدرج الدقل مثلاً، والاثنان وسبعون لسير الطائر والألف كما في الآية لدرج منعطف، ويدل عليه ما رواه الترمذي- وقال: إسناده حسن- عن عبدالله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«لو أن رصاصة مثل هذه- وأشار إلى مثل الجمجمة- أرسلت من السماء إلى الأرض، وهي مسيرة خمسمائة سنة، لبلغت الأرض قبل الليل، ولو أنها أرسلت السلسلة لسارت أربعين خريفاً الليل والنهار قبل أن تبلغ أصلها أو قعرها»</span><span class="orphaned-text">، أو تقول: إن الألف لجملة التدبير بالنزول والعروج- والله أعلم، وإن جعلنا البداية داخلة فتكون الألف من سطح الأرض الذي نحن عليه إلى محدب السماء لتتفق الآية مع الحديث القائل بأن بين الأرض والمساء خمسمائة سنة، وثخن السماء كذلك، وكذا بقية السماوات والعرش، أدخلنا العرش في العدد وقلنا: إن الأراضي سبع متداخلة كالسماوات، كل واحدة منها في التي تليها، فالتي نحن فيها أعلاها محيطة بها كلها، فهي بمنزلة العرش للسماوات، فتكون السماوات السبع من جانبيها بأربعة عشر ألفاً والأراضي كذلك فذلك ثمانية وعشرون ألفاً والعرش والكرسي من جانبيها بأربعة فذلك اثنان وثلاثون ألفاً يضاف إليها ما يزيد انحناء المعارج الذي يمكن لنا معه العروج، وهو نصف مسافة الجملة وشيء، فالنصف ستة عشر ألفاً، ونجعل الشيء الذي لم يتحرر لنا ألفين، فذلك ثمانية عشر ألفاً إلى اثنين وثلاثين، فالجملة خمسون ألفاً ويمكن أن يكون ذلك بالنسبة إلى السماوات مع الأراضي، والكل متطابقة متداخلة، فتلك ثمان وعشرون طبقة من سطح السماء السابعة الأعلى إلى سطحها الأعلى من الجانب الآخر، فذلك ثمانية وعشرون- ألف سنة، لكل جرم خمسمائة، ولما بينه وبين الجرم الآخر كذلك فذلك ألف فضعفه بالنسبة إلى الهبوط والصعود فيكون ستة وخمسين ألفاً حسب منه خمسون ألفاً والغى الكسر، لكن هذا الوجه مخالف لظاهر الآية التي في سورة سأل، وهي قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعرج الملائكة والروح إليه في يوم كان مقداره خمسين ألف سنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المعارج: 5] فإنه ليس فيها ذكر الهبوط والله أعلم. وكل من هذه الوجوه أقعد مما قاله البيضاوي في سورته سأل، وأقرب للفهم العرف، فإن كان ظاهر حاله أنه جعل الثمانية عشر ألفاً من أعلى سرادقات العرش إلى أعلى سرادقاته من الجانب الآخر ولا دليل على هذا ولا عرف يساعد في صعود الخدم إلى أعلى السرادق، وهو الأعلى منه، والعلم عند الله تعالى، وروى إسحاق بن راهويه عن أبي ذر رضي الله عنه عن رسول صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«ما بين سماء الدنيا إلى الأرض خمسمائة سنة، وما بين كل سماء إلى التي تليها خمسمائة سنة إلى السماء السابعة، والأرض مثل ذلك، وما بين السماء السابعة إلى العرش مثل جميع ذلك»</span><span class="orphaned-text">واعلم أن القول بأن الأراضي سبع هو الظاهر لظاهر قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي خلق سبع سماوات ومن الأرض مثلهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الطلاق: 12] ويعضده ما رواه الشيخان وغيرهما عن عائشة رضي الله عنها أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«من ظلم قدر شبر من الأرض طوقه الله من سبع أرضين»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية للبغوي: خسف به إلى سبع أرضين، وروى ابن حبان في صحيحه عن ابن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«إن المؤمن إذا حضره الموت- فذكره إلى أن قال: وأما الكافر إذا قبضت نفسه ذهب به إلى الأرض فتقول خزنة الأرض: ما وجدنا ريحا أنتن من هذه، فيبلغ بها إلى الأرض السفلى»</span><span class="orphaned-text">قال المنذري: وهو عند ابن ماجه بسند صحيح، ويؤيد من قال: إنها متطابقة متداخلة كالكرات وبين كل أرضين فضاء كالسماوات ما روى الحاكم وصححه عند عبدالله بن عمرو رضي الله عنهما قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إن الأرضين بين كل أرض إلى التي تليها مسيرة خمسمائة سنة، فالعليا منها على ظهر حوت»</span><span class="orphaned-text">إلى آخره، وهو في آخر الترغيب للحافظ المنذري في آخر أهوال القيامة في سلاسلها وأغلالها، وروى أبو عبيد القاسم بن سلام في غريب الحديث عن مجاهد رحمه الله أنه قال: إن الحرم حرم مناه من السماوات السبع والأرضين السبع، وأنه رابع أربعة عشر بيتاً، في كل سماء بيت وفي كل أرض بيت لو سقطت لسقط بعضها على بعض- مناه يعني قصده وحذاءه، وفي مجمع الزوائد للحافظ نور الدين الهيثمي أن الإمام أحمد روى من طريق الحكم بن عبد الملك وهو ضعيف عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: بينا نحن عند رسول الله صلى الله عليه إذا مرت سحابة فقال: هل تدرون ما هذه؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: العنان وزوايا الأرض يسوقه الله إلى من لا يشكره، ولا يدعوه، أتدرون ما هذه فوقكم؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: الرفيع موج مكفوف، وسقف محفوظ، أتدرون كم بينكم وبينها؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: مسيرة خمسمائة عام، ثم قال: أتدرون ما الذي فوقها؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: سماء أخرى، أتدرون كم بينكم وبينها؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: مسيرة خمسمائة عام- حتى عد سبع سماوات ثم قال: هل تدرون ما فوق ذلك؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: والعرش، قال: أتدرون كم بينه وبين السماء السابعة؟ قلنا: الله ورسوله أعلم؟ قال: مسيرة خمسمائة عام، ثم قال: ما هذه تحتكم؟ قلنا: الله ورسوله أعلم؟ قال: أرض قال: أتدرون ما تحتها؟ قلنا الله ورسوله أعلم! قال: أرض أخرى، أتدرون كم بينهما؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: مسيرة سبعمائة عام حتى عد سبعين أرضين، ثم قال: وأيم الله لو دليتم بحبل لهبط، ثم قرأ:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الأول والآخر والظاهر والباطن وهو بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحديد: 3] قال: رواه الترمذي غير أنه ذكر أن بين كل أرض والأرض الأخرى خمسمائة عام، وهنا سبعمائة، وقال في آخره:</span><span>«لو دليتم بحبل لهبط على الله»</span><span class="orphaned-text">ولعله أراد: على عرش الله أو على حكمه وعلمه وقدرته، يعني أنه في ملكه وقبضته ليس خارجاً عن شيء من أمره- والله أعلم، ورأيت في جامع الأصول لابن الأثير بعد إيراده هذا الحديث ما نصه قال أبو عيسى قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم الآية تدل على أنه أراد: لهبط على علم الله وقدرته وسلطانه ويكون مؤيداً للقول بأنها كرات متطابقة متداخلة- والله أعلم- ما روى أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«ما السماوات السبع والأرضون السبع في العرش إلا كحلقة ملقاة في فلاه»</span><span class="orphaned-text">ولم يقل: كدرهم- مثلاً، وكذا ما روى محمد بن أبي عمر وإسحاق بن راهويه وأبو بكر بن أبي شيبة وأحمد بن حنبل وابن حبان عن أبي ذر رضي الله عنه حديثاً طويلاً فيه ذكر الأنبياء، وفيه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«تدري ما مثل السماوات والأرض في الكرسي؟ قلت: لا إلا أن تعلمني مما علمك الله عز وجل، قال: مثل السماوات والأرض في الكرسي كحلقة ملقاة في فلاة، وإن فضل الكرسي على السماوات والأرض كفضل الفلاة على تلك الحلقة»</span><span class="orphaned-text">وأصله عند النسائي والطيالسي وأبي يعلى، وكذا ما روى صاحب الفردوس عن ابن عمر رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ما السماوات السبع في عظمة الله إلا كجوزة معلقة»</span><span class="orphaned-text">، وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسع كرسيه السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 255] يدل على أن الكرسي محيط بالكل من جميع الجوانب وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن استطعتم أن تنفذوا من أقطار السماوات والأرض فانفذوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الرحمن: 33] صريح في ذلك، فإن النفوذ يستعمل في الخرق لاسيما مع التعبير ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دون في، وكذا قوله في السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومالها من فروج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والله الموفق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:6-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-6" data-v="32:6">ذَلِكَ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/32/6" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-7" data-v="32:7">الَّذِي أَحْسَنَ كُلَّ شَيْءٍ خَلَقَهُ وَبَدَأَ خَلْقَ الْإِنْسَانِ مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/32/7" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-8" data-v="32:8">ثُمَّ جَعَلَ نَسْلَهُ مِنْ سُلَالَةٍ مِنْ مَاءٍ مَهِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/32/8" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-9" data-v="32:9">ثُمَّ سَوَّاهُ وَنَفَخَ فِيهِ مِنْ رُوحِهِ وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/9" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-10" data-v="32:10">وَقَالُوا أَئِذَا ضَلَلْنَا فِي الْأَرْضِ أَئِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ بَلْ هُمْ بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/10" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.27qzG">ولما تقرر هذا من عالم الأشباح والخلق، ثم عالم الأرواح والأمر، فدل ذلك على شمول القدرة، وكان شامل القدرة لابد وأن يكون محيط العلم، كانت نتيجته لا محالة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإله العالي المقدار، الواضح المنار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي تقدمت مفاتيحه آخر التي قبلها من الأرواح والأمر والخلق.</span></p><p id="98.28wG9">ولما قدم علم الغيب لكونه، أعلى وكان العالم به قد لا يعلم المشهود لكونه لا يبصر قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ذلك كله التي منها تنزيل القرآن عليك ووصوله إليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يعجز كل شيء ولا يعجزه شيء. ولما كان ربما قدح متعنت في عزته بإهمال العصاة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي خص أهل التكليف من عباده بالرحمة في إنزال الكتب على السنة الرسل، وأبان لهم ما ترضاه الإلهية، بعد أن عم جميع الخلائق بصفة الرحمانية بعد الإيجاد من الإعدام بالبر والإنعام.</span></p><p id="98.N9V4r">ولما ذكر صفة الرحيمية صريحاً لأقتضاء المقام إياها، أشار إلى صفة الرحمانية فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أحسن كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان هذا الإحسان عاماً، خصه بأن وصفه- على قراءة المدني والكوفي- بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فبين أن ذلك بالإتقان والإحكام، كما فسر ابن عباس رضي الله عنهما من حيث التشكيل والتصوير، وشق المشاعر، وتهيئة المدارك، وإفاضة المعاني، مع المفاوتة في جميع ذلك، وإلى هذا أشار الإبدال في قراءة الباقين، وعبر بالحسن لأن ما كان على وجه الحكمة كان حسناً وإن رآه الجاهل القاصر قبيحاً.</span></p><p id="98.g8x5d">ولما كان الحيوان أشرف الأجناس، وكان الإنسان أشرفه، خصه بالذكر ليقوم دليل الوحدانية بالأنفس كما قام قبل بالآفاق، فقال دالاً على البعث: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدأ خلق الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو المقصود بالخطاب بهذا القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من طين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مما ليس له أصل في الحياة بخلق آدم عليه السلام منه.</span></p><p id="98.R2qLx">ولما كان قلب الطين إلى هذا الهيكل على هذه الصورة بهذه المعاني أمراً هائلاً، أشار إليه بأداة البعد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعل نسله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولده الذي ينسل أي يخرج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلالة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شيء مسلول، أي منتزع منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ماء مهين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حقير وضعيف وقليل مراق مبذول، فعيل بمعنى مفعول، وأشار إلى عظمة ما بعد ذلك من خلقه وتطويره بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم سواه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عدله لما يراد منه بالتخطيط والتصوير وإبداع المعاني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخ فيه من روحه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الروح ما يمتاز به الحي من الميت، والإضافة للتشريف، فيا له من شرف ما أعلاه إضافته إلى الله.</span></p><p id="98.GXZvL">ولما ألقى السامعون لهذا الحديث أسماعهم، فكانوا جديرين بأن يزيد المحدث لهم إقبالهم وانتفاعهم، لفت إليهم الخطاب قائلاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما ركب في البدن من الأسباب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم السمع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تدركون به المعاني المصوتة، ووحده لقلة التفاوت فيه إذا كان سالماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تدركون بها المعاني والأعيان القابلة، ولعله قدمها لأنه ينتفع بهما حال الولادة، وقدم السمع لأنه يكون إذ ذاك أمتن من البصر.</span></p><p id="98.6XGAb">ولذا تربط القوابل العين لئلا يضعفها النور، وأما العقل فإنما يحصل بالتدريج فلذا أخر محله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأفئدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المضغ الحارة المتوقدة المتحرفة، وهي القلوب المودعة غرائز العقول المتباينة فيها أيّ تباين؛ قال الرازي في اللوامع: جعله- أي الإنسان- مركباً من روحاني وجسماني، وعلوي وسفلي، جمع فيه بين العالمين بنفسه وجسده، واستجمع الكونين بعقله وحسه، وارتفع عن الدرجتين باتصال الأمر الأعلى به وحياً قولياً، وسلم الأمر لمن له الخلق والأمر تسليماً اختيارياً طوعياً. ولما لم يتبادروا إلى الإيمان عند التذكير بهذه النعم الجسام قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً ما تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكثيراً ما تكفرون.</span></p><p id="98.6O8po">ولما كانوا قد قالوا: محمد ليس برسول، والإله ليس بواحد، والبعث ليس بممكن، فدل على صحة الرسالة بنفي الريب عن الكتاب، ثم على الوحدانية بشمول القدرة وإحاطة العلم بإبداع الخلق على وجه هو نعمة لهم، وختم بالتعجيب من كفرهم، وكان استبعادهم للبعث- الذي هو الأصل الثالث- من أعظم كفرهم، قال معجباً منهم في إنكاره بعد التعجيب في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يقولون افتراه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لافتاً عنهم الخطاب إيذاناً بالغضب من قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكرين لما ركز في الفطر الأُوَل، ونبهت عليه الرسل، فصار بحيث لا يكره عاقل ألم بشيء من الحكمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنبعث إذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضللنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذهبنا وبطلنا وغبنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصيرورتنا تراباً مثل ترابها، لا يتميز بعضه من بعض: قال أبو حيان تبعاً للبغوي والزمخشري وابن جرير الطبري وغيرهم: وأصله من ضل الماء في اللبن- إذا ذهب. ثم كرروا الاستفهام الإنكاري زيادة في الاستبعاد فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو محيط بنا ونحن مظروفون له.</span></p><p id="98.yBjR2">ولما كان قولهم هذا يتضمن إنكارهم القدرة، وكانوا يقرون بما يلزمهم منه الإقرار بالقدرة على البعث من خلق الخلق والإنجاء من كل كرب ونحو ذلك، أشار إليه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليسوا بمنكرين لقدرته سبحانه، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم بلقاء ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن بالإيجاد والإبقاء مسخراً لهم كل ما ينفعهم في الآخرة للحساب أحياء سويين كما كانوا في الدنيا، والإشارة بهذه الصفة إلى أنه لا يحسن بالمحسن أن ينغص إحسانه بترك القصاص من الظالم الكائن في القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منكرون للبعث عناداً، ساترون لما في طباعهم من أدلته، لما غلب عليهم من الهوى القائد لهم إلى أفعال منعهم من الرجوع عنها الكبرُ عن قبول الحق والأنفة من الإقرار بما يلزم منه نقص العقل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-11" data-v="32:11">قُلْ يَتَوَفَّاكُمْ مَلَكُ الْمَوْتِ الَّذِي وُكِّلَ بِكُمْ ثُمَّ إِلَى رَبِّكُمْ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/11" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-12" data-v="32:12">وَلَوْ تَرَى إِذِ الْمُجْرِمُونَ نَاكِسُو رُءُوسِهِمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ رَبَّنَا أَبْصَرْنَا وَسَمِعْنَا فَارْجِعْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا إِنَّا مُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/12" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-13" data-v="32:13">وَلَوْ شِئْنَا لَآَتَيْنَا كُلَّ نَفْسٍ هُدَاهَا وَلَكِنْ حَقَّ الْقَوْلُ مِنِّي لَأَمْلَأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/32/13" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.8A6xE">ولما ذكر استبعادهم، وأتبعه عنادهم، وكان إنكارهم إنما هو بسبب اختلاط الأجزاء بالتراب بعد إنقلابها تراباً، فكان عندهم من المحال تمييزها من بقية التراب. دل على أن ذلك عليه هين بأن نبههم على ما هو مقرّون به مما هو مثل ذلك بل أدق. فقال مستأنفاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جواباً لهم عن شبهتهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوفاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقبض أرواحكم كاملة من أجسادكم بعد أن كانت مختلطة بجميع أجزاء البدن، لا تميز لأحدهما عن الآخر بوجه تعرفونه بنوع حيلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملك الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أشار إلى أن فعله بقدرته، وأن ذلك عليه في غاية السهولة، ببناء الفعل لما لم يسم فاعله فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي وكل بكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكله الخالق لكم بذلك، وهو عبد من عبيده، ففعل ما أمر به، فإذا البدن ملقى لا روح في شيء منه وهو على حاله كاملاً لا نقص في شيء منه يدعي الخلل بسببه، فإذا كان هذا فعل عبد من عبيده صرفه في ذلك فقام به على ما ترونه مع أن ممازجة الروح للبدن أشد من ممازجة تراب البدن لبقية التراب لأنه ربما يستدل بعض الحذاق على بعض ذلك بنوع دليل من شم ونحوه، فكيف يستبعد شيء من الأشياء على رب العالمين، ومدير الخلائق أجمعين؟.</span></p><p id="98.az0gM">فلما قام هذا البرهان القطعي الظاهر مع دقته لكل أحد على قدرته التامة على تمييز ترابهم من تراب الأرض، وتمييز بعض تربهم من بعض، وتمييز تراب كل جزء من اجزائهم جل أو دق عن بعض. علم أن التقدير: ثم يعيدكم خلقاً جديداً كما كنتم أول مرة، فحذفه كما هو عادة القرآن في حذف كل ما دل عليه السياق ولم يدع داع إلى ذكره فعطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إلى ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي ابتدأ خلقكم وتربيتكم وأحسن إليكم غاية الإحسان ابتداء، لا إلى غيره، بعد إعادتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأن يبعثكم كنفس واحدة فإذا أنتم بين يديه، فيتم إحسانه وربوبيته بأن يجازي كلاًّ بما فعل، كما هو دأب الملوك مع عبيدهم، لا يدع أحد منهم الظالم من عبيده مهملاً.</span></p><p id="98.ExJ2p">ولما تقرر دليل البعث بما لا خفاء فيه ولا لبس، شرع يقص بعض أحوالهم عند ذلك، فقال عادلاً عن خطابهم استهانة بهم وإيذاناً بالغضب، وخطاباً للنبي صلى الله عليه وسلم تسلية له، أو لكل من يصح خطابه، عاطفاً على ما تقديره: فلو رأيتهم وقد بعثرت القبور، وحصل ما في الصدور، وهناك أمور أيّ أمور، موقعاً المضارع في حيز ما من شأنه الدخول على الماضي، لأنه لتحقق وقوعه كأنه قد كان، واختير التعبير به لترويح النفس بترقب رؤيته حال سماعه، تعجيلاً للسرور بترقب المحذور لأهل الشرور: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تكون أيها الرائي من أهل الرؤية لترى حال المجرمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القاطعون لما أمر الله به أن يوصل بعد أن وقفوا بين يدي ربهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناكسوا رؤوسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطأطئوها خجلاً وخوفاً وخزياً وذلاً في محل المناقشة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليهم المتوحد بتدبيرهم، قائلين بغاية الذل والرقة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبصرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما كنا نكذب به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منك ومن ملائكتك ومن أصوات النيران وغير ذلك ما كنا نستبعده، فصرنا على غاية العلم بتمام قدرتك وصدق وعودك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارجعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لك من هذه الصفة المقتضية للإحسان، إلى دار الأعمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمل صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم حققوا هذا الوعد بقولهم على سبيل التعليل مؤكدين لأن حالهم كان حال الشاك الذي يتوقف المخاطب في إيقانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا موقنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابت الآن لنا الإيقان بجميع ما أخبرنا به عنك مما كشف عنه العيان أي لو رأيت ذلك لرأيت أمراً لا يحتمله من هوله وعظمه عقل، ولا يحيط به وصف.</span></p><p id="98.bzOb4">ولما لم يذكر لهم جواباً، علم أنه لهوانهم، لأنه ما جرأهم على العصيان إلا صفة الإحسان، فلا يصلح لهم إلا الخزي والهوان، ولأن الإيمان لا يصح إلا بالغيب قبل العيان.</p><p id="98.6jvlq">ولما كان ربما وقع في وهم أن ضلالهم مع الإمعان في البيان، لعجز عن هدايتهم أو توان، قال عاطفاً على ما تقديره: إني لا أردكم لأني لم أضلكم في الدنيا للعجز عن هدايتكم فيها، بل لأني لم أرد إسعادكم، ولو شئت لهديتكم، صارفاً القول إلى مظهر العظمة لاقتضاء المقام لها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شئنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة التي تأبى أن يكون لغيرنا شيء يستقل به أو يكون في ملكنا ما لا نريد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأتينا كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكلفة لأن الكلام فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هداها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلنا هدايتها ورشدها وتوفيقها للإيمان وجميع ما يتبعه من صالح الأعمال في يدها متمكنة منها.</span></p><p id="98.gjvPW">ولما استوفى الأمر حده من العظمة، لفت الكلام إلى الإفراد، دفعاً للتعنت وتحقيقاً لأن المراد بالأول العظمة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم أشأ ذلك لأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حق القول مني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأنا من لا يخلف الميعاد، لأن الإخلاف إما لعجز أو نسيان أو حاجة ولا شيء من ذلك يليق بجنابي، أو يحل بساحتي، وأكد لأجل إنكارهم فقال مقسماً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملان جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي محل إهانتي وتجهم أعدائي بما تجهموا أوليائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجن طائفة إبليس، وكأنه أنثهم تحقيراً لهم عند من يستعظم أمرهم لما دعا إلى تحقيرهم من مقام الغضب وبدأ بهم لاستعظامهم لهم ولأنهم الذين أضلوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والناس أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حيث قلت لإبليس:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملأن جهنم منك وممن تبعك منهم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[ص: 85] فلذلك شئت كفر الكافر وعصيان العاصي بعد أن جعلت لهم اختياراً، وغيبت العاقبة عنهم، فصار الكسب ينسب إليهم ظاهراً، والخلق في الحقيقة والمشيئة لي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:14-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-14" data-v="32:14">فَذُوقُوا بِمَا نَسِيتُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَذَا إِنَّا نَسِينَاكُمْ وَذُوقُوا عَذَابَ الْخُلْدِ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/14" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-15" data-v="32:15">إِنَّمَا يُؤْمِنُ بِآَيَاتِنَا الَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِهَا خَرُّوا سُجَّدًا وَسَبَّحُوا بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَهُمْ لَا يَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/15" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-16" data-v="32:16">تَتَجَافَى جُنُوبُهُمْ عَنِ الْمَضَاجِعِ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ خَوْفًا وَطَمَعًا وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/16" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-17" data-v="32:17">فَلَا تَعْلَمُ نَفْسٌ مَا أُخْفِيَ لَهُمْ مِنْ قُرَّةِ أَعْيُنٍ جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/17" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.JaMr7">ولما تسبب عن هذا القول الصادق أنه لا محيص عن عذابهم، قال مجيباً لترققهم إذ ذاك نافياً لما قد يفهمه كلامهم من أنه محتاج إلى العبادة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذوقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما كنتم تكذبون به منه بسبب ما حق معي من القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسيتم لقاء يومكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكده وبين لهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عملتم- في الإعراض عن الاستعداد لهذا الموقف الذي تحاسبون فيه ويظهر فيه العدل- عمل الناسي له مع أنه مركوز في طباعكم أنه لا يسوغ لذي علم وحكمة أن يدع عبيده يمرحون في أرضه ويتقلبون في رزقه، ثم لا يحاسبهم على ذلك وينصف مظلومهم، فكان الإعراض عنه مستحقاً لأن يسمى نسياناً من هذا الوجه أيضاً ومن جهة أنه لما ظهر له من البراهين، ما ملأ الأكوان صار كأنه ظهر، وروي ثمّ نسي. ثم علل ذوقهم لذلك أو استانف لبيان المجازاة به مؤكداً في مظهر العظمة قطعاً لأطماعهم في الخلاص، ولذا عاد إلى مظهر العظمة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا نسيناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عاملناكم بما لنا من العظمة ولكم من الحقارة معاملة الناسي، فأوردنا النار كما أقسمنا أنه ليس أحد إلا يردها، ثم أخرجنا أهل ودنا وتركناكم فيها ترك المنسي.</span></p><p id="98.bRjG6">ولما كان ما تقدم من أمرهم بالذوق مجملاً، بينه بقوله مؤكداً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذوقوا عذاب الخلد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المختص بأنه لا آخر له. ولما كان قد خص السبب فيما مضى، عم هنا فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أعمال من لم يخف أمر البعث ناوين أنكم لا تنفكون عن ذلك.</span></p><p id="98.571Yx">ولما كان قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم بلقاء ربهم كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد أشار إلى أن الحامل لهم على الكفر الكبر، وذكر سبحانه أنه قسم الناس قسمين لأجل الدارين، تشوفت النفس إلى ذكر علامة أهل الإيمان كما ذكرت علامة أهل الكفران، فقال معرفاً أن المجرمين لا سبيل إلى إيمانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ردوا لعادوا لما نهوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 28]:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يؤمن بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الدالة على عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين إذا ذكروا بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أيّ مذكر كان، في أيّ وقت كان، قبل كشف الغطاء وبعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خروا سجداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بادروا إلى السجود مبادرة من كأنه سقط من غير قصد، خضعاً لله من شدة تواضعهم وخشيتهم وإخباتهم له خضوعاً ثابتاً دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعوا التنزيه عن كل شائبة نقص من ترك البعث المؤدي إلى تضييع الحكمة ومن غيره متلبسين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولفت الكلام إلى الصفة المقتضية لتنزيههم وحمدهم تنبيهاً لهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإثباتهم له الإحاطة بصفات الكمال، ولما تضمن هذا تواضعهم، صرح به في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يستكبرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يجددون طلب الكبر عن شيء مما دعاهم إليه الهادي ولا يوجدونه خلقاً لهم راسخاً في ضمائرهم.</span></p><p id="98.K0k8e">ولما كان المتواضع ربما نسب إلى الكسل، نفى ذلك عنهم بقوله مبيناً بما تضمنته الآية السالفة من خوفهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتجافى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ترتفع ارتفاع مبالغ في الجفاء- بما أشار إليه الإظهار، وبشر بكثرتهم بالتعبير بجمع الكثرة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد النوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن المضاجع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الفرش الموطأة الممهدة التي هي محل الراحة والسكون والنوم، فيكونون عليها كالملسوعين، لا يقدرون على الاستقرار عليها، في الليل الذي هو موضع الخلوة ومحط اللذة والسرور بما تهواه النفوس، قال الإمام السهروردي في الباب السادس والأربعين من عوارفه عن المحبين: قيل: نومهم نوم الفرقى، وأكلهم أكل المرضى، وكلامهم ضرورة، فمن نام عن غلبة بهمّ مجتمع متعلق بقيام الليل وفق لقيام الليل، وإنما النفس إذا طعمت ووطنت على النوم استرسلت فيه، وإذا أزعجت بصدق العزيمة لا تسترسل في الاستقرار، وهذا الانزعاج في النفس بصدق العزيمة هو التجافي الذي قال الله، لأن الهم بقيام الليل وصدق العزيمة يجعل بين الجنس والمضجع سواء وتجافياً.</span></p><p id="98.8LE7Y">ولما كان هجران المضجع قد يكون لغير العبادة، بين أنه لها، فقال مبيناً لحالهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل الاستمرار، وأظهر الوصف الذي جرأهم على السؤال فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي عودهم بإحسانه: ثم علل دعاءهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من سخطه وعقابه، فإن أسباب الخوف من نقائضهم كثيرة سواء عرفوا سبباً يوجب خوفاً أو لا، فهم لا يأمنون مكره لأن له أن يفعل ما يشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في رضاه الموجب لثوابه، وعبر به دون الرجاء إشارة إلى أنهم لشدة معرفتهم بنقائصهم لا يعدون أعمالهم شيئاً بل يطلبون فضله بغير سبب، وإذا كانوا يرجون رحمته بغير سبب فهم مع السبب أرجى، فهم لا ييأسون من روحه.</span></p><p id="98.ZoBXE">ولما كانت العبادة تقطع عن التوسع في الدنيا، فربما دعت نفس العابد إلى التسمك بما في يده خوفاً من نقص العبادة عن الحاجة لتشوش الفكر والحركة لطلب الرزق، حث على الإنفاق منه اعتماداً على الخلاق الرزاق الذي ضمن الخلف ليكونوا بما ضمن لهم أوثق منهم بما عندهم، وإيذاناً بأن الصلاة سبب للبركة في الرزق <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمر أهلك بالصلاة واصطبر عليها لا نسألك رزقاً نحن نرزقك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[طه: 132]، فقال لفتاً إلى مظهر العظمة تنبيهاً على أن الرزق منه وحده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا، لا حول منهم ولا قوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينفقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من غير إسراف ولا تقتير في جميع وجوه القرب التي شرعناها لهم.</span></p><p id="98.ljrko">ولما ذكر جزاء المستكبرين، فتشوفت النفس إلى جزاء المتواضعين، أشار إلى جزائهم بفاء السبب، إشارة إلى أنه هو الذي وفقهم لهذه الأعمال برحمته، وجعلها سبباً إلى دخول جنته، ولو شاء لكان غير ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تعلم نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جميع النفوس مقربة ولا غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أخفي لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء المتذكرين من العالم بمفاتيح الغيوب وخزائنها كما كانوا يخفون أعمالهم بالصلاة في جوف الليل وغير ذلك ولا يراؤون بها، ولعله بني للمفعول في قراءة الجماعة تعظيماً له بذهاب الفكر في المخفي كل مذهب أو للعلم بأنه الله تعالى الذي أخفوا نوافل أعمالهم لأجله، وسكن حمزة الياء على أنه للمتكلم سبحانه لفتاً لأسلوب العظمة إلى أسلوب الملاطفة، والسر مناسبته لحال الأعمال.</span></p><p id="98.lM9lD">ولما كانت العين لا تقر فتهجع إلا عند الأمن والسرور قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قرة أعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من شيء نفيس سارّ تقر به أعينهم لأجل ما أقلعوها عن قرارها بالنوم؛ ثم صرح بما أفهمته فاء السبب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخفاها لهم لجزائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما هو لهم كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>روى البخاري في التفسير عن أبي هريرة رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«قال الله عز وجل: أعددت لعبادي الصالحين ما لا عين رأيت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر»</span><span class="orphaned-text">، قال أبو هريرة: اقرؤوا إن شئتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افلا تعلم نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-18" data-v="32:18">أَفَمَنْ كَانَ مُؤْمِنًا كَمَنْ كَانَ فَاسِقًا لَا يَسْتَوُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/18" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-19" data-v="32:19">أَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَلَهُمْ جَنَّاتُ الْمَأْوَى نُزُلًا بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/19" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-20" data-v="32:20">وَأَمَّا الَّذِينَ فَسَقُوا فَمَأْوَاهُمُ النَّارُ كُلَّمَا أَرَادُوا أَنْ يَخْرُجُوا مِنْهَا أُعِيدُوا فِيهَا وَقِيلَ لَهُمْ ذُوقُوا عَذَابَ النَّارِ الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/20" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-21" data-v="32:21">وَلَنُذِيقَنَّهُمْ مِنَ الْعَذَابِ الْأَدْنَى دُونَ الْعَذَابِ الْأَكْبَرِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/21" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.VRay8">ولما كانوا أهل بلاغة ولسن، وبراعة: وجدل، فكان ربما قال متعنتهم: ما له إذا كان ما تزعمون من أنه لا يبالي بشيء ولا ينقص من خزائنه شيء وهو العزيز الرحيم، لا يسوي بين الكل في إدخال الجنة، والمن بالنعيم فيعمهم بالرحمة الظاهرة كما عمهم بها في الدينا كما هو دأب المحسنين؟ تسبب عن ذلك أن قال منكراً لذلك مشيراً إلى أن المانع منه خروجه عن الحكمة، فإن تلك دار الجزاء، وهذه دار العمل، فبينهما بون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً كأنه من رسوخه جبلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي راسخاً في التصديق العظيم بجميع ما أخبرت به الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمن كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان السياق منسوقاً على دليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالكم من دونه من ولي ولا شفيع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، فكان الكافر خارجاً عن محيط ذلك الدليل الذي لا يخفي بوجه على أحد له سمع وبصر وفؤاد، اقتضى الحال التعبير بالفسق الذي هو الخروج عن محيط فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسقاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي راسخاً في الفسق خارجاً عن دائرة الإذعان.</span></p><p id="98.Dbk56">ولما توجه الاستفهام إلى كل من اتصف بهذا الصف، وكان الاستفهام إنكارياً، عبر عن معناه مصرحاً بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة- بالحمل على لفظ من مرة ومعناها أخرى- إلى أنه لا يستوي جمع من هؤلاء يجمع من أولئك ولا فرد بفرد.</span></p><p id="98.zrR67">ولما نفى استواءهم، أتبعه حال كل على سبيل التفصيل معبراً بالجمع لأن الحكم بإرضائه وإسخاطه بفهم الحكم على الواحد منه من باب الأولى فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أما الذين آمنوا وعملوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تصديقاً لإيمانهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحات فلهم جنات المأوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنات المختصة دون الدنيا التي هي دار ممر، دون النار التي هي دار مفر لا مقر، بتأهلها للمأوى الكامل في هذا الوصف بما أشار إليه ب (ال) ثابتون فيها لا يبغون عنها حولاً، كما تبؤوا الإيمان الذي هو أهل للإقامة فلم يبغوا به بدلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عداداً لهم أول قدومهم في قول الحسن وعطاء، وهو أوفق للمقام كما يعد للضيف على ما لاح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>دائماً على وجه التجديد، فإن أعمالهم من رحمة ربهم، فإذا كانت هذه الجنات نزلاً فما ظنك بما بعد ذلك! وهو لعمري ما أشار إليه قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ما لا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر»</span><span class="orphaned-text">وهم كل لحظة في زيادة لأن قدرة الله لا نهاية لها، فإياك أن يخدعك خادع أو يغرك ملحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما الذين فسقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خرجوا عن دائرة الإيمان الذي هو معدن التواضع وأهل للمصاحبة والملازمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمأواهم النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا صلاحية فيها للإيواء بوجه من الوجوه أصلاً.</span></p><p id="98.woRM9">ولما كان السامع جديراً بالعلم بأنهم مجتهدون في الخلاص منها، قال مستأنفاً لشرح حالهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلما أرادوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهم مجتهدون فكيف إذا أراد بعضهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يخرجوا منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذا يدل على أنه يزاد في عذابهم بأن يخيل إليهم ما يظنون به القدرة على الخروج منها كما كانوا يخرجون بفسوقهم من محيط الأدلة من دائرة الطاعات إلى بيداء المعاصي والزلات، فيعالجون الخروج فإذا ظنوا أنه تيسر لهم وهم بعد في غمراتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعيدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بأيسر أمر وأسهله من أيّ من أمر بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى المكان الذي كانوا فيه أولاً، ولا يزال هذا دأبهم أبداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ قائل وكل بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند الإعادة إهانة له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا عذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.VpMX6">ولما وصف عذابهم في النار كان أحق بالوصف عند بيان سبب الإهانة بالأمر بالذوق مع أنه أحق من حيث كونه مضافاً محدثاً عنه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو لكم كالجبلات، وأشار إلى أن تكذيبهم به يتلاشى عنده كل تكذيب، فكأنه مختص فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به تكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن الإعادة بعد معالجة الخروج أمكن في التصديق باعتبار التجدد في كل آن.</span></p><p id="98.Gx9eo">ولما كان المؤمنون الآن يتمنون إصابتهم بشيء من الهوان في هذه الدار، لأن نفوس البشر مطبوعة على العجلة، بشرهم بذلك على وجه يشمل عذاب القبر، فقال مؤكداً له لما عندهم من الإنكار لعذاب ما بعد الموت وللإصابة في الدنيا بما هم من الكثرة والقوة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنذيقنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أجمعين بالمباشرة والتسبيب، بما لنا من العظمة التي تتلاشى عندها كثرتهم وقوتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من العذاب الأدنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل يوم القيامة، بأيديكم وغيرها، وقد صدق الله قوله، وقد كانوا عند نزول هذه السورة بمكة المشرفة في غاية الكثرة والنعمة، فأذاقهم الجدب سنين متوالية، وفرق شملهم وقتلهم وأسرهم بأيدي المؤمنين إلى غير ذلك بما أراد سبحانه؛ ثم أكد الإرادة لما قبل الآخرة وحققها بقوله، معبراً بما يصلح للغيرية والسفول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دون العذاب الأكبر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي مر ذكره في الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكون حالهم حال من يرجى رجوعه عن فسقه عند من ينظره، وقد كان ذلك، رجع كثير منهم خوفاً من السيف، فلما رأوا محاسن الإسلام كانوا من أشد الناس فيه رغبة وله حباً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-22" data-v="32:22">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ ذُكِّرَ بِآَيَاتِ رَبِّهِ ثُمَّ أَعْرَضَ عَنْهَا إِنَّا مِنَ الْمُجْرِمِينَ مُنْتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/22" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-23" data-v="32:23">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ فَلَا تَكُنْ فِي مِرْيَةٍ مِنْ لِقَائِهِ وَجَعَلْنَاهُ هُدًى لِبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/32/23" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-24" data-v="32:24">وَجَعَلْنَا مِنْهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا لَمَّا صَبَرُوا وَكَانُوا بِآَيَاتِنَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/24" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ZE60w">ولما كان التقدير: يرجعون عن ظلمهم فإنهم ظالمون، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أظلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم هكذا كان الأصل ولكنه أظهر الوصف الذي صاروا أظلم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن ذكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ مذكر كان وصرف القول إلى صفة الإحسان استعطافاً وتنبيهاً على وجوب الشكر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآيات ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا نعمة عنده إلا منه.</span></p><p id="98.dYamK">ولما بلغت هذه الآيات من الوضوح أقصى الغايات، فكان الإعراض عنها مستبعداً بعده، عبر عنه بأداة البعد لذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أعرض عنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ضد ما عمله الذين لم يتمالكوا أن خروا سجداً، ويجوز- وهو أحسن- أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على بابها للتراخي، ليكون المعنى أن من وقع له التذكير بها في وقت ما، فأخذ يتأمل فيها ثم أعرض عنها بعد ذلك ولو بألف عام فهو أظلم الظالمين، ويدخل فيه ما دون ذلك عن باب الأولى لأنه أجدر بعدم النسيان، فهي أبلغ من التعبير بالفاء كما في سورة الكهف، ويكون عدل إلى الفاء هناك شرحاً لما يكون من حالهم، عند بيان سؤالهم، الذي جعلوا بأنه آية الصدق، والعجز عن آية الكذب.</span></p><p id="98.lldqM">ولما كان الحال مقتضياً للسؤال عن جزائهم، وكان قد فرد الضمير باعتبار لفظ من تنبيهاً على قباحة الظلم من كل فرد، قال جامعاً لأن إهانة الجمع دالة على إهانة الواحد من باب الأولى، مؤكداً لإن إقدامهم على التكذيب كالإنكار لأن تجاوزوا عليه، صارفاً وجه الكلام عن صفة الإحسان إيذاناً بالغضب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم، هكذا كان الأصلي، ولكنه أظهر الوصف نصفاً في التعميم وتعليقاً للحكم به معيناً لنوع ظلمهم تبشيعاً له فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي القاطعين لما يستحق الوصل خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منتقمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر بصيغة العظمة تنبيهاً على أن الذي يحصل لهم من العذاب لا يدخل تحت الوصف على جرد العداد في الظالمين، فكيف وقد كانوا أظلم الظالمين؟ والجملة الاسمية تدل على دوام ذلك عليهم في الدنيا إما باطناً بالاستدراج بالنعم، وإما ظاهراً بإحلال النقم، وفي الآخرة بدوام العذاب على مر الآباد.</span></p><p id="98.L4P67">ولما كان مقصود السورة نفي الريب عن تنزيل هذا الكتاب المبين في أنه من عند رب العالمين، ودل على أن الإعراض عنه إنما هو ظلم وعناد بما ختمه بالتهديد على الإعراض عن الآيات بالانتقام، وكان قد انتقم سبحانه ممن استخف بموسى عليه السلام قبل إنزال الكتاب عليه وبعد إنزاله، وكان أول من أنزل عليه كتاب من بني إسرائيل بعد فترة كبيرة من الأنبياء بينه وبين يوسف عليهما السلام وآمن به جميعهم وألفهم الله به وأنقذهم من أسر القبط على يده، ذكر بحالة تسلية وتأسية لمن أقبل وتهديداً لمن أعرض، وبشارة بإيمان العرب كلهم وتأليفهم به وخلاص أهل اليمن منهم من أسر الفرس بسببه، فقال مؤكداً تنبيهاً لمن يظن أن العظيم لا يرد شيء من أمره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجامع للأحكام وهو التوارة.</span></p><p id="98.Gl7aG">ولما كان ذلك مما لا ريب فيه أيضاً، وكان قومه قد تركوا اتباع كثير منه لاسيما فيما قصَّ من صفات نبينا صلى الله عليه وسلم وفيما أمر فيه باتباعه، وكان هذا إعراضاً منهم مثل إعراض الشاك في الشيء، وكانوا في زمن موسى عليه السلام أيضاً يخالفون أوامره وقتاً بعد وقت وحيناً إثر حين، تسبب عن الإيتاء المذكور قوله تعريضاً بهم وإعلاماً بأن العظيم قد يرد رد بعض أوامره لحكمة دبرها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً راسخاً- بما أشار إليه فعل الكون وإثبات نونه، فيفهم العفو عن حديث النفس الواقع من الأمة على ما بينه صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في مرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لقائه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تفعل في ذلك فعل الشاك في لقاء موسى عليه السلام للكتاب منا وتلقيه له بالرضا والقبول والتسليم، كما فعل المدعون لاتباعه والعمل بكتابه في الإعراض عما دعاهم إليه من دين الإسلام، أو لا تفعل فعل الشاك في لقائك الكتاب منا وإن نسبوك إلى الإفتراء وإن تأخر بعض ما يخبر به فسيكون هدى لمن بقي منهم، وعذاباً للماضين، ولا يبقى خبر ما أخبر به أنه كائن إلا كان طبق ما أخبر به، فإنك لتلقاه من لدن حكيم عليم، وقد صبر موسى عليه السلام في تلقي كتابه ودعائه حتى مات على أحسن الأحوال، أو يكون المعنى: ولقد آتينا موسى الكتاب فاختلف عليه فيه فما شك أحد من الثابتين في إيتائنا إياه الكتاب لأجل إعراض من أعرض، ولا زلزلة أدبار من أدبر، وانتقمنا ممن أعرض عنه فلا يكن أحد ممن آمن بك في شك من إيتائنا الكتاب لك لإعراض من أعرض، فسنهلك من حكمنا بشقائه انتقاماً منه، ونسعد الباقين به.</span></p><p id="98.VpKy6">ولما أشار إلى إعراضهم عنه وإعراض العرب عن كتابهم، ذكر أن الكل فعلوا بذلك الضلال ضد ما أنزل له الكتاب، فقال ممتناً على بني إسرائيل ومبشراً للعرب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كتاب موسى عليه السلام جعلاً يليق بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بياناً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار إلى اختلافهم فيه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أنبيائهم وأحبارهم بعظمتنا، مع ما في طبع الإنسان من اتباع الهوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئمة يهدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقعون البيان ويعملون على حسبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما أنزلنا فيه من الأوامر؛ ثم ذكر علة جعله ذلك لهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب صبرهم ولأجله- على قراءة حمزة والكسائي بالكسر والتخفيف- أو حين صبرهم على قبول أوامرنا على قراءة الباقين بالفتح والتشديد، وإن كان الصبر أيضاً إنما هو بتوفيق الله لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما لها من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يرتابون في شيء منها ولا يفعلون فعل الشاك فيه الإعراض، وكان ذلك لهم جبلة جبلناهم عليها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-25" data-v="32:25">إِنَّ رَبَّكَ هُوَ يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/25" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-26" data-v="32:26">أَوَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ كَمْ أَهْلَكْنَا مِنْ قَبْلِهِمْ مِنَ الْقُرُونِ يَمْشُونَ فِي مَسَاكِنِهِمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ أَفَلَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/26" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-27" data-v="32:27">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَسُوقُ الْمَاءَ إِلَى الْأَرْضِ الْجُرُزِ فَنُخْرِجُ بِهِ زَرْعًا تَأْكُلُ مِنْهُ أَنْعَامُهُمْ وَأَنْفُسُهُمْ أَفَلَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/27" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.WMq2d">ولما أفهم قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنه كان منهم من يضل عن أمر الله ويصد عنه، جاء قوله تسلية للمؤمنين وتوعداً للكافرين، استئنافاً مؤكداً تنبيهاً لمن يظن أنه لا بعث، ولفت القول إلى صفة الإحسان إشارة إلى ما يظهر من شرفه صلى الله عليه وسلم في ذلك اليوم من المقام المحمود وغيره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك بإرسالك ليعظم ثوابك ويعلي ما بك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الهادين والمضلين والضالين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالقضاء الحق، فيعلى أمر المظلوم ويردي كيد الظالم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جبلة، طبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون الاختلاف فيه على سبيل الاستمرار حسب ما طبعوا عيله، لا يخفى عليه شيء منه، وأما غير ما اختلفوا فيه فالحكم فيه لهم أو عليهم لا بينهم، وما اختلفوا فيه لا على وجه القصد فيقع في محل العفو.</span></p><p id="98.bLWg7">ولما كان قد تقدم عن الكفار في هذه السورة قولان: أحدهما في التكذيب بالقرآن، والثاني في إنكار البعث، ودل سبحانه على فسادهما إلى أن ختم بذكر الآيات والبعث والفصل بين المحق والمبطل، أتبعه استفهامين إنكاريين منشورين على القولين وختمت آية كل منهما بآخر، فتصير الاستفهامات أربعة، وفي مدخول الأول الفصل بين الفريقين في الدنيا، فقال مهدداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو لم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيقولون عناداً لرسولنا: أفتراه ولم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يبين- كما رواه البخاري عن ابن عباس رضي الله عنهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم كم أهلكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كثرة من أهلكناه.</span></p><p id="98.zMQDr">ولما كان قرب شيء في الزمان أو المكان أدل، بين قربهم بإدخال الجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل معاندة الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من القرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الماضين من المعرضين عن الآيات، ونجينا من آمن بها، وربما كان قرب المكان منزلاً قرب الزمان لكثرة التذكير بالآثار، والتردد خلال الديار.</span></p><p id="98.m3rWl">ولما كان انهماكهم في الدنيا الزائلة قد شغلهم عن التفكر فيما ينفعهم عن المواعظ بالأفعال والأقوال، أشار إلى ذلك بتصوير اطلاعهم على ما لهم من الأحوال، بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمشون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنهم ليسوا بأهل للتفكر إلا حال المشي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في مساكنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لشدة ارتباطهم مع المحسوسات، وذلك كمساكن عاد وثمود وقوم لوط ونحوهم. ولما كان في هذا أتم عبرة وأعظم عظة، قال منبهاً عليه مؤكداً تنبيهاً على أن من لم يعتبر منكر لما فيه من العبر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دلالات ظاهرات جداً، مرئيات في الديار وغيرها من الآثار، ومسموعات في الأخبار.</span></p><p id="98.b1lG3">ولما كان السماع هو الركن الأعظم، وكان إهلاك القرون إنما وصل إليهم بالسماع، قال منكراً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن أحوالهم لا يحتاج من ذكرت له في الرجوع عن الغيّ إلى غير سماعها، فإن لم يرجع فهو ممن لا سمع له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو لم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيقولون في إنكار البعث: إذا ضللنا في الأرض، ولم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يروا أنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسوق الماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من السماء أو الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الأرض الجرز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي جرز نباتها أي قطع باليبس والتهشم، أي بأيدي الناس فصارت ملساء لا نبت فيها، وفي البخاري عن ابن عباس رضي الله عنهما: إنها التي لا تمطر إلا مطراً لا يغني عنها شيئاً، قالوا: ولا يقال للتي لا تنبت كالسباخ: جزر، ويدل عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنخرج به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أعماق الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زرعاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نبتاً لا ساق له باختلاط الماء بالتراب الذي كان زرعاً قبل هذا، وأشار إلى أنه حقيقة، لا مرية فيه، وليس هو بتخييل كما تفعل السحرة، بقوله مذكراً بنعمة الإبقاء بعد الإيجاد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأكل منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من حبه وورقه وتبنه وحشيشه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنعامهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقدمها لموقع الامتنان بها لأن بها قوامهم في معايشهم وأبدانهم، ولأن السياق لمطلق إخراج الرزع، وأول صلاحه إنما هو لأكل الأنعام بخلاف ما في سورة عبس، فإن السياق لطعام الإنسان الذي هو نهاية الزرع حيث قال:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلينظر الإنسان إلى طعامه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[عبس: 24] ثم قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنبتنا فيها حباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[عبس: 27] وذكر من طعامه من العنب وغيره ما لا يصلح للأنعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من حبه، وأصله إذا كان بقلاً.</span></p><p id="98.aOj51">ولما كانت هذه الآية مبصرة، وكانت في وضوحها في الدلالة على البعث لا يحتاج الجاهل به في الإقرار سوى رؤيتها قل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى أن من رآها وتبه على ما فيها من الدلالة وأصر على الإنكار لا بصر له ولا بصيرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="32:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-32-28" data-v="32:28">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْفَتْحُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/32/28" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-29" data-v="32:29">قُلْ يَوْمَ الْفَتْحِ لَا يَنْفَعُ الَّذِينَ كَفَرُوا إِيمَانُهُمْ وَلَا هُمْ يُنْظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/29" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="v" id="qr-dorar-32-30" data-v="32:30">فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ وَانْتَظِرْ إِنَّهُمْ مُنْتَظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/30" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.eZ8RG">ولما كانت هذه الآية أدل دليل- كما مضى- على البعث، وكان يوماً يظهر فيه عز الأولياء وذل الأعداء، أتبعها قوله تعجيباً منهم عطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون أفتراه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونحوها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع هذا البيان الذي لا لبس معه استهزاء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى هذا الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النصر والقضاء والفصل الذي يفتح المنغلق يوم الحشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً راسخاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقين في الصدق بالإخبار بأنه لابد من كونه لنؤمن إذا رأيناه.</span></p><p id="98.5nqJ2">ولما أسفر حالهم بهذا السؤال الذي محصله الاستعجال على وجه الاستهزاء عن أنهم لا يزدادون مع البيان إلا عناداً، أمرهم بجواب فيه أبلغ تهديد، فقال فاعلاً فعل القادر في الإعراض عن إجابتهم عن تعيين اليوم إلى ذكر حاله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء اللد الجهلة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يستهزئون به، وهو يوم القيامة- تبادرون إلى الإيمان بعد الانسلاخ مما أنتم فيه من الشماخة والكبر، فلا ينفعكم بعد العيان وهو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ينفعكم- هكذا كان الأصل، ولكنه أظهر الوصف تعميماً وتعليقاً للحكم به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينفع الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غطوا آيات ربهم التي لا خفاء بها سواء في ذلك أنتم وغيركم ممن اتصف بهذا الوصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنه ليس إيماناً بالغيب، ولكنه ساقه هكذا سوق ما هو معلوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمهلون في إيقاع العذاب بهم لحظة ما من منظر ما.</span></p><p id="98.D0dZ5">ولما كانت نتيجة سماعهم لهذه الأدلة استهزاءهم حتى بسؤالهم عن يوم الفتح، وأجابهم سبحانه عن تعيينه بذكر حاله، وكان صلى الله عليه وسلم لشدة حرصه على نفعهم ربما أحب إعلامهم بما طلبوا وإن كان يعلم أن ذلك منهم استهزاء رجاء أن ينفعهم نفعاً ما، سبب سبحانه عن إعراضه عن إجابتهم، أمره لهذا الداعي الرفيق والهادي الشفيق بالإعراض عنهم أيضاً، فقال مسلياً له مهدداً لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعرض عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غير مبال بهم وإن اشتد أذاهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانتظر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما نفعل بهم مما فيه إظهار أمرك وإعلاء دينك، ولما كان الحال مقتضياً لتردد السامع في حالهم هل هو الانتظار، أجيب على سبيل التأكيد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم منتظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما يفعل بك وما يكون من عاقبة أمرك فيما تتوعدهم به وفي غيره، وقد انطبق آخرها على أولها بالإنذار بهذا الكتاب، وأعلم بجلالته وجزالته وشدته وشجاعته أنه ليس فيه نوع ارتياب، وأيضاً فأولها في التذكيب بتنزيله، وآخرها في الاستهزاء بتأويله،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يأتي تأويله يقول الذين نسوه من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 53]- الآية، وأيضاً فالأول في التكذيب بإنزال الروح المعنوي، والآخر في التكذيب بإعادة الروح العيني الحسي الذي ابتدأه أول مرة والله الهادي إلى الصواب.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>