<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنفطار" id="ch91"><h1 id="98.nmL82">سورة الإنفطار</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="82:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-82-1">إِذَا السَّمَاءُ انْفَطَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/1" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-2">وَإِذَا الْكَوَاكِبُ انْتَثَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/2" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-3">وَإِذَا الْبِحَارُ فُجِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/3" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-4">وَإِذَا الْقُبُورُ بُعْثِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/4" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:4"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-5">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَا قَدَّمَتْ وَأَخَّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/5" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-6">يَا أَيُّهَا الْإِنْسَانُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/82/6" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-7">الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/7" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.RDxb7">ولما ختمت التكوير بأنه سبحانه لا يخرج عن مشيئته وأنه موجد الخلق ومدبرهم، وكان من الناس من يعتقد أن هذا العالم هكذا بهذا الوصف لا آخر له أرحام تدفع وأرض تبلع ومن مات فات وصار إلى الرفات ولا عود بعد الفوات افتتح الله سبحانه هذه بما يكون مقدمة لمقصود التي قبلها من أنه لابد من نقضه لهذا العالم وإخرابه ليحاسب الناس فيجزي كلاًّ منهم من المحسن والمسيء بما عمل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على شدة إحكامها واتساقها وانتظامها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انفطرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انشقت شقوقاً أفهم سياق التهويل أنه صار لبابها أطراف كثيرة فزال ما كان لها من الكرية الجامعة للهواء الذي الناس فيه كالسمك في الماء، فكما أن الماء إذا انكشف عن الحيوانات البحرية هلكت، كذلك يكون الهواء مع الحيوانات البرية، فلا تكون حياة إلا ببعث جديد ونقل عن هذه الأسباب، ليكون الحساب بالثواب والعقاب.</span></p><p id="98.xGDW8">ولما كان يلزم من انفطارها وهيها وعدم إمساكها لما أثبت بها ليكون ذلك أشد تخويفاً لمن تحتها بأنهم يترقبون كل وقت سقوطها أو سقوط طائفة منها فوقهم فيكونون بحيث لا يقر لهم قرار، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا الكواكب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النجوم الصغار والكبار كلها الغراء الزاهرة المتوقدة توقد النار المرصعة ترصيع المسامير في الأشياء المتماسكة التي دبر الله في دار الأسباب بها الفصول الأربعة والليل والنهار، وغير ذلك من المقاصد الكبار، وكانت محفوظة بانتظام السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انتثرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تساقطت متفرقة كما يتساقط الدر من السلك إذا انقطع تساقطاً كأنه لسرعته لا يحتاج إلى فعل فاعل لقوة تداعيه إلى التساقط.</span></p><p id="98.eQgWG">ولما كان إخباره بما دل على وهي السماء مشعراً بوهي الأرض لأنها أتقن منها وأشرف إذ هي للأرض بمنزلة الذكر للأنثى، وكان الانفعال ربما أوهم أن ذلك يكون بغير فاعل، صرح بوهي الأرض معبراً بالبناء للمفعول دلالة على أن الكل بفعله، وأن ذلك عليه يسير، فقال مخبراً بانفطار الأراضي أيضاً ليجمع بين التخويف بالمطل والترويع بالمقل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا البحار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المتفرقة في الأرض وهي ضابطة لها أتم ضبط لنفع العباد على كثرتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تفجيراً كثيراً بزوال ما بينها من البرازخ الحائلة، وقال الربيع: بفيضها وخروج مائها عن حدوده فاختلط بعضها ببعض من ملحها وعذبها فصارت بحراً واحداً، فصارت الأرض كلها ماء ولا سماء ولا أرض فأين المفر.</span></p><p id="98.pV9wg">ولما كان ذلك مقتضياً لغمر القبور فأوهم أن أهلها لا يقومون كما كان العرب يعتقدون أن من مات فات، قال دافعاً لذلك على نمط كلام القادرين إشارة إلى سهولة ذلك عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا القبور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع ذلك كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعثرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نبش ترابها على أسهل وجه عن أهلها فقاموا أحياء كما كانوا، فرأوا ما أفظعهم وهالهم وروّعهم.</span></p><p id="98.XVnXo">ولما كانت هذه الشروط كلها التي جعلت أشراطاً على الساعة موجبة لعلوم دقيقة، وتكشف كل واحدة منها عن أمور عجيبة، وكانت كلها دالة على الانتقال من هذه الدار إلى دار أخرى لخراب هذه الدار، ناسب أن يجيب إذ بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علمت نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع النفوس بالإنباء بالحساب وبما يجعل لها سبحانه بقوة التركيب من ملكة للاستحضار كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكشفنا عنك غطاءك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والدال على إرادة العموم التعبير بالتنكير في سياق التخويف والتحذير مع العلم بأن النفوس كلها في علم مثل هذا وجهله على حد سواء، فمهما ثبت للبعث ثبت للكل، ولعله نكر إشارة إلى أنه ينبغي لمن وهبه الله عقلاً أن يجوّز أنه هو المراد فيخاف:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قدمت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من عمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخرت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع ما عملت من خير أو شر أو غيرهما، أو ما قدمت قبل الموت وما أخرت من سنة تبقى بعده.</span></p><p id="98.N5Qlz">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: هذه السورة كأنها من تمام سورة التكوير لاتحاد القصد فاتصالها بها واضح وقد مضى نظير هذا- انتهى.</p><p id="98.65kOy">ولما كان ذلك خالعاً للقلوب، وكان الإنسان إذا اعتقد البعث قد يقول تهاوناً ببعض المعاصي: المرجع إلى كريم ولا يفعل بي إلا خيراً، أنتج قوله منادياً بأداة البعد لأن أكثر الخلق مع ذلك معرض، منكراً سبحانه وتعالى على من يقول هذا اغتراراً بخدع الشيطان إنكاراً يهد الأركان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البشر الآنس بنفسه الناسي لما يعنيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما غرك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أدخلك في الغرة، وهي أن ترى فعلك القبيح حسناً أو ترى أنه يعفى عنك لا محالة، وذلك بمعنى قراءة سعيد بن جبير والأعمش: أغرك- بهمزة الإنكار، وتزيد المشهورة معنى التعجب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليك الذي أنساك إحسانه ما خلقت له من خلاص نفسك بعمل ما شرعه لك.</span></p><p id="98.Z9wAZ">ولما كان التعبير بالرب مع دلالته على الإحسان يدل على الانتقام عند الإمعان في الإجرام لأن ذلك شأن المربي، فكان ذلك مانعاً من الاغترار لمن تأمل، أتبعه ما هو كذلك أيضاً ظاهره لطف وباطنه جبروت وقهر، فقال للمبالغة في المنع عن الاغترار، <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الكمال كله المقتضي لئلا يهمل الظالم بل يمهله، ولا يسوي بين المحسن والمسيء والموالي والمعادي والمطيع والعاصي، المقتضي لأن يبالغ في التقرب إليه بالطاعة شكراً له، وأن لا يعرض أحد عنه لأن بيده كل شيء ولا شيء بيد غيره، فيجب أن يخشى شدة بطشه لأنه كذلك يكون المتصف بالكرم لا يكون إلا عزيزاً، فإنه يكون شديد الحلم عظيم السطوة عند انتهاك حرمته بعد ذلك الحلم فإنه يجد أعواناً كثيرة على مراده، ولا يجد المعاقب عذراً في تقصيره بخلاف اللئيم فإنه لا يجد أعواناً فلا يشتد أخذه، فصار الإنكار بواسطة هذين الوصفين أشد وأغلظ من هذه الجهة، ومن جهة أنه كان ينبغي أن يستحيي من المحسن الذي لا تكدير في إحسانه بوجه، فلا يعصى له أمر ولا يفرط له في حق، ومع ذلك ففي ذكر هذين الوصفين تلقين الحجة، قال أبو بكر الوراق: لو سألني لقلت: غرني كرم الكريم وحلمه، وقال علي رضي الله عنه: من كرم الرجل سوء أدب غلمانه، وقال الإمام الغزالي في شرحه للأسماء: هو الذي إذا قدر عفا، وإذا وعد وفى، وإذا أعطى زاد على منتهى الرجا، ولا يبالي لمن أعطى ولا كم أعطى، وإذا رفعت حاجة إلى غيره لا يرضى، وإذا جفى عاتب وما استقصى، ولا يضيع من لاذ به وإليه التجأ، ويغنيه عن الوسائل والشفعاء.</span></p><p id="98.4zAEg">ولما ذكر هذين الوصفين الدالين على الكمالين، بالجلال، دل عليهما تقريراً لهما بإفاضة الجود في التربية بوصف الجمال بالإكرام لئلا يعتقد الإنسان بما له من الطغيان أنه حر مالك لنفسه يفعل ما يشاء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلقك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدك من العدم مهيئاً لتقدير الأعضاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوّاك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عقب تلك الأطوار بتصوير الأعضاء والمنافع بالفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعدلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعل كل شيء من ذلك سليماً مودعاً فيه قوة المنافع التي خلقه الله لها، وعدل المزاج حتى قبل الصورة، والتعديل جعل البنية متناسبة الخلقة، وكذا العدل في قراءة الكوفيين بالتخفيف أي فأمالك عن تشويه الخلقة وتقبيح الصورة، وجعلك معتدلاً في صورتك، وكل هذا يقتضي غاية الشكر والخوف منه إن عصى، لأنه كما قدر على التسوية يقدر على التشويه وغيره من العذاب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:8-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-82-8">فِي أَيِّ صُورَةٍ مَا شَاءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/8" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-9">كَلَّا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/9" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-10">وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/10" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-11">كِرَامًا كَاتِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/11" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-12">يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/82/12" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:12"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-13">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/13" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-14">وَإِنَّ الْفُجَّارَ لَفِي جَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/14" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-15">يَصْلَوْنَهَا يَوْمَ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/15" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:15"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-16">وَمَا هُمْ عَنْهَا بِغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/16" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.R69Vg">ولما أضاء بهذا إضاءة الشمس أنه عظيم القدرة على كل ما يريد، أنتج قوله معلقاً ب ركب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أيّ صورة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الصور التي تعرفها والتي لا تعرفها من الدواب والطيور وغير ذلك من الحيوان، ولما كان المراد تقرير المعنى غاية التقرير، أثبت النافي في سياق الإثبات لينتفي ضد ما أثبته الكلام فيصير ثبات المعنى على غاية من القوة التي لا مزيد عليها، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شاء ركبك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ألف تركيب أعضائك وجمع الروح إلى البدن، روى الطبراني في معاجمه الثلاثة برجال ثقات عن مالك بن الحويرث رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إذا أراد الله جل اسمه أن يخلق النسمة فجامع الرجل المرأة طار ماؤه في كل عرق وعصب منها، فلما كان اليوم السابع أحضر الله له كل عرق بينه وبين آدم، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أي صورة ما شاء ركبك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الانفطار: 8]»</span><span class="orphaned-text">فتحرر بهذا الإنسان رقيق رقاً لازماً، ومن خلع ربقة ذلك الرق اللازم وكل إلى نفسه فهلك.</span></p><p id="98.83XYP">ولما أوضح سبحانه غاية الإيضاح الدليل على قدرته على الإعادة بالابتداء، وبين تعالى أنه ما أوجب للإنسان، الخسار بنسيان هذا الدليل الدال على تلك الدار إلا الاغترار، وكان الاغترار يطلق على أدنى المعنى، بين أنه ارتقى به الذروة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أوقعكم أيها الناس في الإعراض عمن يجب الإقبال عليه ويقبح غاية القباحة الإعراض بوجه عنه مطلق الغرور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أعظمه وهو أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد بتحدد إقامة الأدلة القاطعة وقيام البراهين الساطعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجزاء الذي وظفه الله في يوم البعث، فارجعوا عن الغرور مطلقاً خاصاً وعاماً، وارتدعوا غاية الارتداع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ممن أقمناهم من جندنا من الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحافظين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لهم على أعمالكم غاية العلو فهم بحيث لا يخفى عليهم منها جليل ولا حقير.</span></p><p id="98.ZgDP0">ولما أثبت لهم الحفظ، نزههم عن الزيادة والنقص فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كراماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهم في غاية ما يكونون من طهارة الأخلاق والعفة والأمانة.</span></p><p id="98.j73xg">ولما ثبت الحفظ والأمانة بغاية الإبانة، وكان الحافظ ربما ينسى قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاتبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هم راسخون في وصف الكتابة يكتبونها في الصحف كما يكتب الشهود بينكم العهود ليقع الجزاء على غاية التحرير.</span></p><p id="98.XAkMN">ولما أفهم الاستعلاء والتعبير بالوصف إحاطة الاطلاع على ما يبرز من الأعمال، صرح به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على التجدد والاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجددون فعله من خير وشر بالعزم الثابت والداعية الصادقة سواء كان مبنياً على علم أو لا، فكيف يكون مع هذا تكذيب بالجزاء على النقير والقطمير هل يكون إحصاء مثاقيل الذر من أعمالكم عبثاً وهل علمتم بملك يكون له رعية يتركهم هملاً فلا يحاسبهم على ما في أيديهم وما عملوه، ولأجل تكذيبهم بالدين أكد المعنى المستلزم له وهو أمر الحفظة غاية التأكيد، والتعبير بالمستقبل يدل على أنهم يعلمون كل ما انقدح في القلب وخطر في الخاطر قبل أن يفعل، وأما ما لم يجر في النفس له ذكر فلا يعلمونه كما بينه حديث:</span><span>«ومن هم بحسنة فلم يعملها فاكتبوها له حسنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.9qgQd">ولما كانت نتيجة حفظ الأعمال الجزاء عليها، أنتج ذلك بيان ما كانت الكتابة لأجله تفريقاً بين المحسن والمسيء الذي لا يصح في حكمة حكيم ولا كرم كريم غيره بقوله على سبيل التأكيد، لأجل تكذيبهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الأبرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العاملين بما هو واسع لهم مما يرضي الله جلت قدرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي نعيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محيط بهم لا ينفك عنهم ولا ينفكون عنه أصلاً في الدنيا في نعيم الشهود، وفي الآخرة في نعيم الرؤية والوجود في هذه الدار معنىً وفي الآخرة حساً، فكل نعيم في الجنة لهم من المنح الآجلة فرقائقه في هذه الدنيا لهم عاجلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنّ الفجار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي شأنهم الخروج مما ينبغي الاستقرار فيه من رضا الله إلى سخطه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي جحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نار تتوقد غاية التوقد يصلون بها جحيم العقوبة الفظيعة كما كانوا في الدنيا في جحيم البعد والقطيعة.</span></p><p id="98.Z8xrY">ولما كان السياق للترهيب، وصف عذاب الفجار فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يغمسون فيها كالشاة المصلية فيباشرون حرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجزاء على الأعمال المضبوطة على مثاقيل الذر. ولما كان العذاب على ما نعهده لابد أن ينقضي، بين أن عذابه على غير ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم عنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجحيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغائبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بثابت لهم غيبة ما عنها في وقت ما، بل هم فيها خالدون جزاء لأعمالهم وفاقاً وعدلاً طباقاً حتى الآن في دار الدنيا وإن كانوا لا يحسون بها إلا بعد الموت لأن الناس نيام، فإذا ماتوا انتبهوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-82-17">وَمَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/17" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:17"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-18">ثُمَّ مَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/18" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:18"></a><span class="v" id="qr-dorar-82-19">يَوْمَ لَا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِنَفْسٍ شَيْئًا وَالْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/82/19" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.yjoGn">ولما علم أن الوعيد الأعظم يوم الدين، هول أمره بالسؤال عنه إعلاماً بأنه أهل لأن يصرف العمر إلى الاعتناء بأمره والسؤال عن حقيقة حاله سؤال إيمان وإذعان لا سؤال كفران وطغيان، ليكون أقعد في الوعيد به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أدراك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعلمك وإن اجتهدت في طلب الدراية به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ شيء هو في طوله وأهواله وفظاعته وزلزاله. ولما كانت أهواله زائدة على الحد، كرر ذلك السؤال لذلك الحال فقال معبراً بأداة التراخي زيادة في التهويل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ما أدراك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.oAGja">ولما بين أنه من العظمة بحيث لا تدركه دراية دار وإن عظم وإن اجتهد، لخص أمره في شرح ما يحتمله العقول منه على سبيل الإجمال دافعاً ما قد يقوله بعض من لا عقل له: إن كان انضممت والتجأت إلى بعض الأكابر وقصدت بعض الأماثل فأخلص قهراً أو بشفاعة ونحوها، فقال مبدلاً من <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في قراءة ابن كثير والبصريين بالرفع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو ظرف، قال الكسائي: العرب تؤثر الرفع إذا أضافوا الليل واليوم إلى مستقبل، وإذا أضافوا إلى فعل ماض آثروا النصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه في وقت ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيّ نفس كانت من غير استثناء، ونصبه الباقون على الظرف، ويجوز أن تكون الفتحة للبناء لإضافته إلى غير متمكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنفس شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قل أو جل، وهذا وإن كان اليوم ثابتاً لكنه في هذه الدار بطن سبحانه في الأسباب، فتقرر في النفوس أن الموجودين يضرون وينفعون لأنهم يتكلمون ويبطشون، وأما هناك فالمقرر في النفوس خلاف ذلك من أنه لا يتكلم أحد إلا بإذنه إذناً ظاهراً، ولا يكون لأحد فعل ما إلا بإذنه كذلك، فالأمر كله له دائماً، لكن اسمه الظاهر هناك ظاهر واسمه الباطن هذا مقرر لموجبات الغرور.</span></p><p id="98.A0LVQ">ولما كان التقدير: فلا أمر لأحد من الخلق أصلاً، لا ظاهراً ولا باطناً، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأمر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ كان البعث للجزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مختص به لا يشاركه فيه مشارك ظاهراً كما أنه لا يشاركه فيه باطناً، ويحصل هناك الكشف الكلي فلا يدعي أحد لأحد أمراً من الأمور بغير إذن ظاهر خاص، وتصير المعارف بذلك ضرورية، فلذلك كان الانفطار والزلازل الكبار، والإحصاء لجميع الأعمال الصغار والكبار، وقد رجع أخرها كما ترى إلى أولها، والتف مفصلها بموصلها- والله الهادي للصواب.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>