<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المطففين" id="ch92"><h1 id="98.K03kj">سورة المطففين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="83:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-83-1" data-v="83:1">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/1" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-2" data-v="83:2">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/2" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-3" data-v="83:3">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/3" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-4" data-v="83:4">أَلَا يَظُنُّ أُولَئِكَ أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/4" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-5" data-v="83:5">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/5" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.6j36Z">ولما ختم الانفطار بانقطاع الأسباب وانحسام الأنساب يوم الحساب، وأبلغ في التهديد بيوم الدين وأنه لا أمر لأحد معه، وذكر الأشقياء والسعداء، وكان أعظم ما يدور بين العباد المقادير، وكانت المعصية بالبخس فيها من أخس المعاصي وأدناها، حذر من الخيانة فيها وذكر ما أعد لأهلها وجمع إليهم كل من اتصف بوصفهم فحلمه وصفه على نوع من المعاصي، كل ذلك تنبيهاً للأشقياء الغافلين على ما هم فيه من السموم الممرضة المهلكة، ونبه على الشفاء لمن أراده فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلاك ثابت عظيم في كل حال من أحوال الدنيا والآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمطففين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين ينقصون المكيال والميزان ويبخسون حقوق الناس، وفي ذلك تنبيه على أن أصل الآفات الخلق السيئ وهو حب الدنيا الموقع في جمع الأموال من غير وجهها ولو بأخس الوجوه: التطفيف الذي لا يرضاه ذو مروءة وهم من يقاربون ملء الكيل وعدل الوزن ولا يملؤون ولا يعدلون، وكأنه من الإزالة أي أزال ما أشرف من أعلى الكيل، من الطف، وهو ما أشرف من أرض العرب على ريف العراق، ومنه ما في حديث ابن عمر رضي الله تعالى عنهما قال: كنت فارساً فسبقت الناس حتى طفت لي الفرس مسجد بني زريق- يعني أن الفرس وثب حتى كاد يساوي المسجد، ويقال: طف الرجل الحائط- إذا علاه، أو من القرب، من قولهم: أخذت من متاعي ما خف وطف، أي قرب مني، وكل شيء أدنيته من شيء فقد أطففته، والطفاف من الإناء وغيره: ما قارب أن يملأه، ولا يتم ملأه، وفي الحديث:</span><span>«كلكم بنو آدم طف الصاع»</span><span class="orphaned-text">، أو من الطفف وهو التقتير، يقال: طفف عليه تطفيفا- إذا قتر عليه، أو من الطفيف وهو من الأشياء الخسيس الدون والقليل، فكأن التضعيف للإزالة على المعنى الأول كما مضى، وللمقاربة الكثيرة على المعنى الثاني أي أنه يقار ملء المكيال مقاربة كبيرة مكراً وخداعاً حتى يظن صاحب الحق أنه وفى ولا يوفي، يقال: أطف فلان لفلان- إذا أراد ختله، وإذا نهى عن هذا فقد نهى عما نقص أكثر بمفهوم الموافقة، وعلى المعنى الثالث بمعنى التقتير والمشاححة في الكيل، وعلى المعنى الرابع بمعنى التنقيص والتقليل فيه، وكأنه اختير هذا اللفظ لأنه لا يكاد يسرق في الميزان والمكيال إلا الشيء اليسير جداً، هذا أصله في اللغة وقد فسره الله سبحانه وتعالى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين إذا اكتالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالجوا الكيل أو الوزن فاتزنوا- بما دل عليه ما يأتي، وعبر بأداة الاستعلاء ليكون المعنى: مستعلين أو متحاملين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة بمشاهدتهم كائنين من كانوا لا يخافون شيئاً ولا يراعون أحداً، بل صارت الخيانة والوقاحة لهم ديدناً، وهذا الفعل يتعدى بمن وعلى، يقال: اكتال من الرجل وعليه، ويجوز أن يكون اختيار التعبير بعلى هنا مع ما تقدم للإشارة إلى أنهم إذا كان لهم نوع علو بأن كان المكتال منه ضعيفاً خانوه فيكون أمرهم دائراً على الرذالة وسفول الهمة التي لا أسفل منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستوفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون لأنفسهم الوفاء وهو تمام الكيل بغاية الرغبة والمبالغة في الملء، فكأنه ذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اكتالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يذكر اتزنوا لأنه لا يتأتى في الوزن من المعالجة ما يتأتى في الكيل، ولأنهم يتمكنون في الاكتيال من المبالغة في استيفاء المؤدي إلى الزيادة ما لا يتمكنون من مثله في الاتزان، وهذا بخلاف الإخسار فإن التمكن بسببه حاصل في الموضعين فلذلك ذكرهما فيه.</span></p><p id="98.oK7R4">ولما أفهم تقديم الجار الاختصاص فأفهم أنهم إذا فعلوا من أنفسهم لا يكون كذلك، صرح به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كالوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كالوا الناس أي حقهم أي ما لهم من الحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو وزنوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وزنوا ما عليهم له من الحق، يقال: اكتال من الرجل وعليه وكال له الطعام وكاله الطعام، ووزنت الرجل الشيء ووزنت له الشيء، ولعله سبحانه اختار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الأول والمعدى إلى اثنين في الثاني لأنه أدل على حضور صاحب الحق، فهو في غيبته أولى، فهو أدل على المرون على الوقاحة، فهما كلمتان لا أربع لأنه ليس بعد الواو ألف جمع، قال البغوي: وكان عيسى بن عمر يجعلهما حرفين يقف على كالوا ووزنوا ويبتدئ هم، قال أبو عبيدة: والاختيار الأولى، قال البغوي: يعني أن كل واحدة كلمة لأنهم كتبوهما بغير ألف باتفاق المصاحف، وقال الزمخشري: ولا يصح أن يكون ضميراً للمطففين لأن الكلام يخرج به إلى نظم فاسد، وذلك أن المعنى: إذا أخذوا من الناس استوفوا وإذا أعطوهم أخسروا، وإن جعلت الضمير للمطففين انقلب إلى قولك: إذا أخذوا من الناس استوفوا، وإذا تولوا الكيل أو الوزن هم على الخصوص أخسروا، وهو كلام متنافر لأن الحديث واقع في الفعل لا في المباشر، والتعلق في إبطاله بخط المصحف وأن الألف التي تكتب بعد واو الجمع غير ثابته فيه ركيك لأن خط المصحف لم يراع في كثير منه حد المصطلح عليه في علم الخط- انتهى. ولا شك أن في خط المصحف تقوية لهذا الوجه المعنوي وتأكيداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون الخسارة بالنقص فيما يكيلون لغيرهم، والحاصل أنهم يأخذون وافياً أو زائداً ويعطون ناقصاً.</span></p><p id="98.p7ZN8">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما قال سبحانه وتعالى في سورة الانفطار <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن عليكم لحافظين كراماً كاتبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الانفطار: 10] الآية وكان مقتضى ذلك الإشعار بوقوع الجزاء على جزئيات الأعمال وأنه لا يفوت عمل كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان مثقال حبة من خردل أتينا بها وكفا بنا حاسبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنبياء: 47] أتبع الآية المتقدمة بجزاء عمل يتوهم فيه قرب المرتكب وهو من أكبر الجرائم، وذلك التطفيف في المكيال والميزان والانحراف عن إقامة القسط في ذلك، فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل للمطففين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المطففين: 1] ثم أردف تهديدهم وتشديد وعيدهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يظن أولئك أنهم مبعوثون ليوم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المطففين: 4- 5] ثم التحمت الآي مناسبة لما افتتحت به السورة إلى ختامها- انتهى.</span></p><p id="98.47wrM">ولما ذكر سبحانه وتعالى أنهم أدمنوا على هذه الرذائل حتى صارت لهم خلقاً مرنوا عليه وأنسوا به وسكنوا إليه، وكان ذلك لا يكون إلا ممن أمن العقاب وأنكر الحساب، أنتج ذلك الإنكار عليهم على أبلغ الوجوه لإفهامه أن حالهم أهل لأن يتعجب منه ويستفهم عنه وأن المستفهم عن حصوله عندهم الظن، وأما اليقين فلا يتخيل فيهم لبعد أحوالهم الجافية وأفهامه الجامدة عنه فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يظن أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأخساء البعداء الأرجاس الأراذل يتجدد لهم وقتاً من الأوقات ظن أن لم يتيقنوا بما مضى من البراهين التي أفادت أعلى رتب اليقين، فإنهم لو ظنوا ذلك ظناً نهاهم إن كان لهم نظر لأنفسهم عن أمثال هذه القبائح، ومن لم تفده تلك الدلائل القاطعة ظناً يحتاط به لنفسه فلا حس له أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر باسم المفعول فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبعوثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى القهر على أهون وجه بالبعث الذي قد ألفوا مثله من القهر باليقظة بعد القهر بالنوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجله وفيه، وزاد التهويل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لعظمة ما يكون فيه من الجمع والحساب الذي يكون عنه الثواب والعقاب مما لا يعلمه على حقيقته إلا هو سبحانه وتعالى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:6-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-83-6" data-v="83:6">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/6" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-7" data-v="83:7">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-8" data-v="83:8">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/8" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-9" data-v="83:9">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/9" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-10" data-v="83:10">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/10" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-11" data-v="83:11">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/83/11" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-12" data-v="83:12">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلَّا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/12" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.5kEGO">ولما عظم ذلك اليوم تحذيراً منه، وزاده تعظيماً بأن أتبعه على سبيل القطع قوله ناصباً بتقدير أعني إعلاماً بأن الجحد فيه بأعين جميع الخلائق فهو فضيحة لا يشبهها فضيحة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الأرجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من فيه قابلية الحركة، وذلك يوم القيامة خمسين ألف سنة لا ينظر إليهم سبحانه- رواه الطبراني في الكبير عن عبد الله بن عمرو رفعه ورجاله ثقات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل حكم موجد الخلائق ومربيهم كلهم فلا ينسى أحداً من رزقه ولا يهمله من حكمه ولا يرضى بظلم أحد ممن يربيه فهو يفيض لكل من كل بحكم التربية، كل ذلك من استفهام الإنكار وكله الظن، ووصف اليوم بما وصف وغير ذلك للإبلاغ في المنع عن التطفيف وتعظيم إثمه، وروى الحاكم من رواية عبد الله بن بريدة عن أبيه رضي الله عنه رفعه:</span><span>«ما نقض قوم العهد إلا سلط عليهم عدوهم، وما حكموا بغير ما أنزل الله تعالى إلا فشا فيهم الفقر، وما ظهرت فيهم الفاحشة إلا فشا فيهم الموت، ولا طففوا الكيل إلا منعوا النبات وأخذوا بالسنين، ولا منعوا الزكاة إلا حبس عنهم القطر»</span><span class="orphaned-text">ومن طريق عطاء بن أبي رباح عن عبد الله بن عمرو مرفوعاً نحوه، وللطبراني من طريق الضحاك عن مجاهد وطاوس عن ابن عباس رضي الله عنهما مرفوعاً نحوه.</span></p><p id="98.rL7JY">ولما أنهى سبحانه ما أراد من تعظيم ذلك اليوم والتعجيب ممن لم يفده براهينه أن يجوزه والإنكار عليه، وكان مع ما فيه من التقريع مفهماً للتقرير، نفى بأداة الردع للمبالغة في النفي مضمون ما وقع الاستفهام عنه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يظن أولئك ذلك بوجه من الوجوه لكثافة طباعهم ووقوفهم مع المحسوس دأب البهائم بل لا يجوزونه، ولو جوزوه لما وقعوا في ظلم أحد من يسألون عنه في ذلك اليوم المهول، وما أوجب لهم الوقوع في الجرائم إلا الإعراض عنه، وقال الحسن رحمه الله تعالى: هي بمعنى حقاً متصلة بما بعدها- انتهى. وهي مع ذلك مفهمة للردع الذي ليس بعده ردع عن اعتقاد مثل ذلك والموافقة لشيء مما يوجب الخزي فيه.</span></p><p id="98.yY0DK">ولما أخبر عن إنكارهم، استأنف إثبات ما أنكروه على أبلغ وجه وأفظعه مهولاً لما يقع لهم من الشرور وفوات السرور، مؤكداً لأجل إنكارهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأظهر موضع الإضمار تعميماً وتعليقاً للحكم بالوصف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفجار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صحيفة حساب هؤلاء الذين حملهم على كفرهم مروقهم وكذا كل من وافقهم في صفاتهم فكان في غاية المروق مما حق ملابسته وملازمته، وأبلغ في التأكيد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي سجين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو علم منقول في صيغة المبالغة عن وصف من السجن وهو الحبس لأنه سبب الحبس في جهنم أي إنه ليس فيه أهلية الصعود إلى محل الأقداس إشارة إلى أن كتابهم إذا كان في سجن عظيم أي ضيق شديد كانوا هم في أعظم، قال ابن جرير: وهي الأرض السابعة- انتهى وهو يفهم مع هذه الحقيقة أنهم في غاية الخسارة لأنه يقال لكل من انحط: صار تراباً ولصق بالأرض- ونحو ذلك، ثم زاد في هوله بالإخبار بأنه أهل لأن يسأل عنه ويضرب إلى العالم به- إن كان يمكن- آباط الإبل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أدراك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلك دارياً وإن اجتهدت في ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سجين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنه بحيث لا تحتمل وصفه العقول، وهو مع ذلك في أسفل سافلين ويشهده المبعدون من الشياطين وسائر الظالمين، يصعد بالميت منهم إلى السماء فتغلق أبوابها دونه فيرد تهوي به الريح تشمت به الشياطين.</span></p><p id="98.n60Nj">وكل ما قال فيه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أدراك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقد أدراه به بخلاف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يدريك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.jqY5w">ولما أتم ما أراد من وصفه، أعرض عن بيانه إشارة إلى أنه من العظمة بحيث إنه يكل عنه الوصف، واستأنف أمر الكتاب المسجون فيه فقال محذراً منه مهولاً لأمره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم لحفظه النقير والقطمير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مسطور بين الكتابة كما تبين الرقمة البيضاء في جلد الثور الأسود، ويعلم كل من رآه أنه غاية في الشر، وهو كالرقم في الثوب والنقش في الحجر لا يبلى ولا يحمى.</span></p><p id="98.1O2No">ولما أعلم هذا بما للكتاب من الشر، استأنف الإخبار بما أنتجه مما لأصحابه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعظم الهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ يقوم الناس لما تقدم: ولما كان الأصل: لهم، أبدله بوصف ظاهر تعميماً وتعليقاً للحكم به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمكذبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في التكذيب بكل ما ينبغي التصديق به.</span></p><p id="98.7VKNO">ولما أخبر عن ويلهم، وصفهم بما يبين ما كذبوا به ويبلغ في ذمهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقعون التكذيب لكل من ينبغي تصديقه، مستهينين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسب الإخبار بيوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجزاء الذي هو سر الوجود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكذب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقع التكذيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به إلا كل معتد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متجاوز للحد في العناد أو الجمود والتقليد لأن محطة نسبة من ثبت بالبراهين القاطعة أنه على كل شيء قدير إلى العجز عن إعادة ما ابتدأه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبالغ في الانهماك في الشهوات الموجبة للآثام، وهي الذنوب، فاسود قلبه فعمي بنظر الشهوات التي حفت بها النار عما عداها.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:13-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-83-13" data-v="83:13">إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آَيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/13" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-14" data-v="83:14">كَلَّا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-15" data-v="83:15">كَلَّا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-16" data-v="83:16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-17" data-v="83:17">ثُمَّ يُقَالُ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/17" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.KQry9">ولما أثبت له الإبلاغ في الإثم، دل عليه بقوله بأداة التحقق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا تتلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أي تال كان، مستعلية بما لها من البراهين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العلامات الدالة على ما أريد بيانها له مع ما لها من العظمة بالنسبة إلينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من غير توقف ولا تأمل بل بحظ نفس أوقعه في شهوة المغالبة التي سببها الكبر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أساطير الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأباطيل وليست كلام الله، فكان لفرط جهله بحيث لا ينتفع بشواهد النقل كما أنه لم ينظر في دلائل العقل.</span></p><p id="98.aeLpK">ولما كان هذا قد صار كالأنعام في عدم النظر بل هو أضل سبيلاً لأنه قادر على النظر دونها، قال رادعاً له ومكذباً ومبيناً لما أدى به إلى هذا القول وهو لا يعتقده: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليرتدع ارتداعاً عظيماً ولينزجر انزجاراً شديداً، فليس الأمر كما قال في المتلو ولا هو معتقد له اعتقاداً جازماً لأنه لم يقله عن بصيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل ران</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غلب وأحاط وغطى تغطية الغيم للسماء والصدأ للمرآة، وجمع اعتباراً بمعنى كل لئلا يتعنت متعنت، فقال معبراً بجمع الكثرة إشارة إلى كثرتهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من قال هذا القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بجبلاتهم الفاسدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون كسبه مستمرين عليه من الأعمال الردية، فإن كثرة الأفعال سبب لحصول الملكات إن خيراً فخيراً وإن شراً فشراً، فيتراكم الذنب على القلب فيسود، فلذلك كانوا يقولون مثل هذا الاعتقاد، بل هو شيء يسدون به المجلس ويقيمون لأنفسهم عند العامة المعاذير ويفترون به عزائم التالين بما يحرقون من قلوبهم- أحرق الله قلوبهم وبيوتهم بالنار- فإنهم لا ينقطعون في عصر من الأعصار ولا يخشون من عار ولا شنار، روى أحمد والترمذي وابن ماجه عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال:</span><span>«إذا أذنب العبد نكتت في قلبه نكتة سوداء فإن تاب صقل منها، وإن زاد زادت حتى تعلو قلبه، فذلك الران الذي قال الله سبحانه وتعالى»</span><span class="orphaned-text">وقال الغزالي في كتاب التوبة من الإحياء: قد سبق أن الإنسان لا يخلو في مبدأ خلقته عن اتباع الشهوات، وكل شهوة اتبعها الإنسان ارتفع منها ظلمة إلى قلبه كما يرتفع عن نفس الإنسان ظلمة إلى وجه المرآه الصقيلة، فإن تراكمت ظلمة الشهوات صار ريناً كما يصير بخار النفس في وجه المرآة عند تراكمه خبثاً، فإذا تراكم الرين صار طبعاً كالخبث على وجه المرآة إذا تراكم وطال زمانه غاص في جرم الحديد وأفسده وصار لا يقبل التصقيل بعده، وصار كالمطبوع من الخبث ولا يكفي في تدارك اتباع الشهوات تركها في المستقبل بل لابد من محو تلك الآثار التي انطبعت في القلب كما لا يكفي في ظهور الصورة في المرآة قطع الأنفاس والبخارات المسودة لوجهها في المستقبل ما لم يشتغل بمحو ما انطبع فيها من الآثار، وكما يرتفع إلى القلب ظلمة من المعاصي والشهوات فيرتفع إليه نور من الطاعات وترك الشهوات فتنمحي ظلمة المعصية بنور الطاعة، وإليه الإشارة بقوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«وأتبع السيئة الحسنة تمحها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.7ve6m">ولما كان ادعاؤهم إنما هو قول قالوه بأفواههم لا يتجاوزها عظيماً جداً، أعاد ردعهم عنه وتكذيبهم فيه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس الأمر كما قالوا من الأساطير لا في الواقع ولا عندهم فليرتدعوا عنه أعظم ارتداع. ولما كان قول الإنسان لما لا يعتقده ولا هو في الواقع كما في غاية العجب لا يكاد يصدق، علله مبيناً أن الحامل لهم عليه إنما هو الحجاب الذي ختم به سبحانه على قلوبهم، فقال مؤكداً لمن ينكر ذلك من المغرورين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم عن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن ذكر المحسن إليهم وخشيته ورجائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ قالوا هذا القول الفارغ. ولما كان المانع إنما هو الحجاب، بني للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمحجوبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلذلك استولت عليهم الشياطين والأهوية، فصاروا يقولون ما لو عقلت البهائم لاستحيت من أن تقوله، والأحسن أن تكون الآية بياناً وتعليلاً لويلهم الذي سبق الإخبار به، ويكون التقدير: يوم إذ كان يوم الدين، ويكون المراد الحجاب عن الرؤية، ويكون في ذلك بشارة للمؤمنين بها. وقال البغوي: قال أكثر المفسرين: عن رؤيته، وقال: إن الإمامين الشافعي وشيخه مالكاً استدلا بهذه الآية على الرؤية، وأسند الحافظ أبو نعيم في الحلية في ترجمة الشافعي أنه قال: في هذه الآية دلالة على أن أولياءه يرونه على صفته، وقال ابن الفضل: كما حجبهم في الدنيا عن توحيده حجبهم في الآخرة عن رؤيته، وقال الحسن: لو علم الزاهدون والعابدون أنهم لا يرون ربهم في المعاد لزهقت أنفسهم في الدنيا. وقال القشيري: ودليل الخطاب يوجب أن يكون المؤمنون يرونه كما يعرفونه اليوم انتهى. وفيه تمثيل لإهانتهم بإهانة من يمنع الدخول على الملك.</span></p><p id="98.mMy0a">ولما بين ما لهم من العذاب بالحجاب الذي هو عذاب القلب الذي لا عذاب أشد منه، لأنه يتفرع عنه جميع العذاب، شرع يبين بعض ما تفرع عنه من عذاب القالب مؤكداً لأجل إنكارهم معبراً بأداة التراخي إعلاماً بعلو رتبته في أنواع العذاب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد ما شاء الله من إمهالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لصلوا الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لدخلو النار العظمى ويقيمون فيها مقاسون لحرها ويغمسون فيها كما تغمس الشاة المصلية أي المشوية.</span></p><p id="98.L21qr">ولما بين ما لهم من الفعل الذي هو للقلب والقالب، أتبعه القول بالتوبيخ والتبكيت الذي هو عذاب النفس، وبناه للمفعول لأن المنكئ سماعه لا كونه من معين، وإشارة إلى أنه يتمكن من قوله لهم كل من يصح منه القول من خزنة النار ومن أهل الجنة وغيرهم لأنه لا منعة عندهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم بعد مدة تبكيتاً وتقريعاً وتنديماً وتبشيعاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العذاب الذي هو حالّ بكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لكم من الجبلات الخبيثة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لأن تكذيبكم بغيره بالنسبة إليه لما له من القباحة ولكم من الرسوخ فيه والملازمة له (؟)</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي توقعون التكذيب به وتجددونه مستمرين عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:18-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-83-18" data-v="83:18">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-19" data-v="83:19">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-20" data-v="83:20">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/20" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-21" data-v="83:21">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/21" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-22" data-v="83:22">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/22" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-23" data-v="83:23">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/23" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.xxZgO">ولما كان هذا ربما أفهم أنهم يرون جميع عذابهم إذ ذاك، نفاه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس هو المجموع بل هو فرد من الجنس فلهذا عمل عليه الجنس وهو نزلهم والأمر أطم وأعظم من أن يحيط به الوصف. ولما ذكر ما للمكذبين من العذاب الذي جره إليهم إقبالهم على الدنيا بادئاً به لأن المقام من أول السورة للوعيد وصوادع التهديد، أتبعه ما للمصدقين الذين أقبل بهم إلى السعادة ترك الحظوظ وإعراضهم عن عاجل شهوات الدنيا، فقال مؤكداً لأجل تكذيبهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كتاب الأبرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صحيفة حسنات الذين هم في غاية الاتساع في شرح صدورهم، واتساع عقولهم وكثرة أعمالهم وزكائها وغير ذلك من محاسن أمورهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي علييّن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أماكن منسوبة إلى العلو، وقع النسب أولاً إلى فعليّ ثم جمع وإن كان لا واحد له من لفظه كعشرين وأخواته، قال الكسائي: إذا جمعت العرب ما لا يذهبون فيه إلى أن له بناء من واحد واثنين فإنهم يجمعون بالواو والنون في المذكر والمؤنث- انتهى، فهي درجات متصاعدة تصعد إلى الله ولا تحجب عنه كما يحجب ما للأشقياء بعضها فوق بعض إلى ما لا نهاية له بحسب رتب الأعمال، وكل من كان كتابه من الأبرار في مكان لحق به كما أن من كان كتابه من الفجار في سجين لحق به، قال الرازي في اللوامع: من ترقى علمه عن الحواس والأوهام وفعله عن مقتضى الشهوة والغضب فهو حقيق بأن يكون عليّاً، ومن كان علمه وإدراكه مقصوراً على الحواس والخيال والأوهام وفعله على مقتضى الشهوات البهيمية فهو حقيق بأن يكون في سجين.</span></p><p id="98.OyWLE">ولما كان هذا أمراً عظيماً، زاد في تعظيمه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأي شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدراك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جعلك دارياً وإن بالغت في الفحص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما علّيون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإن وصفه لا تسعه العقول ويلزمه لعلوه فضاء مطلق واتساع مبين. ولما عظم المكان فعلمت عظمة الكتاب، ابتدأ الإخبار عنه على سبيل القطع زيادة في عظمته فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيه أن فلاناً أمن من النار فيا له من رقم ما أحسنه وما أبهاه وما أجمله.</span></p><p id="98.Lavn8">ولما عظمه في نفسه وفي مكانه، عظمه في حضّاره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشهده المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحضره حضوراً تاماً دائماً لا غيبة فيه الجماعة الذين يعرف كل أحد أنه ليس لهم عند كل من يعتبر تقريبه إلا التقريب من ابتدائه إلى انتهائه هم شهود هذا المسطور وهم الملائكة يشيعونه من سماء إلى سماء ويحفون به سروراً وتعظيماً لصاحبه ويشهده من في السماوات من الأنبياء عليهم الصلاة والسلام والصديقين والشهداء والصالحين، فالآية مع الأولى من الاحتباك: ذكر سجين أولاً دال على الاتساع ثانياً، وذكر عليين والمقربين ثانياً دال على أسفل سافلين والمبعدين أولاً.</span></p><p id="98.zWNoK">ولما عظم كتابهم بهذه الفضائل، التفتت النفي إلى معرفة حالهم فقال شافياً لعي هذا الالتفات مؤكداً لأجل من ينكر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الأبرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هذا كتابهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي نعيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي محيط بهم ضد ما فيه الفجار من الجحيم: ولما كان لا شيء أنعم للإنسان من شيء عال يجلس عليه ويمد بصره إلى ما يشتهي مما لديه، قال مبيناً لذلك النعيم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الأرائك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأسرة العالية مع هذا العلو المطلق في الحجال التي يعيي الفكر وصفها لما لها من العلو من ترصيع اللؤلؤ والياقوت وغير ذلك مما لا يدخل تحت الحصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى ما يشتهون من الجنان والأنهار والحور والولدان، ليس لهم شغل غير ذلك وما شابهه من المستلذات. وقال الإمام القشيري: أثبت النظر ولم يبين المنظور إليه لاختلافهم: منهم من ينظر إلى قصوره، ومنهم من ينظر إلى حوره، ومنهم ومنهم، والخواص على دوام الأوقات إلى الله تعالى ينظرون كما أن الفجار دائماً عن ربهم محجوبون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:24-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-83-24" data-v="83:24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-25" data-v="83:25">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/25" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-26" data-v="83:26">خِتَامُهُ مِسْكٌ وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/26" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-27" data-v="83:27">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/27" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-28" data-v="83:28">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/28" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-29" data-v="83:29">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آَمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/29" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-30" data-v="83:30">وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/30" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.0LmVg">ولما وصف نعيمهم، أخبر أنهم من عراقتهم فيه يعرفهم به كل ناظر إليهم فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعرف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الناظر إليهم- هذا على قراءة الجماعة، وقرأ أبو جعفر ويعقوب بالبناء للمفعول، وهو أدل على العموم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في وجوههم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عند رؤيتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نضرة النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بهجته ورونقه وحسنه وبريقه وطراوته، من نضر النبات- إذا أزهر ونوّر، وقال الحسن رحمه الله تعالى: النضرة في الوجه والسرور في القلب.</span></p><p id="98.XWwoD">ولما كانت مجالس الأنس لاسيما في الأماكن النضرة لا تطيب إلا بالمآكل والمشارب، وكان الشراب يدل على الأكل، قال مقتصراً عليه لأن هذه السور قصار يقصد فيها الجمع مع الاختصار قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بانياً له للمفعول دلالة على أنهم مخدومون أبداً لا كلفة عليهم في شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رحيق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شراب خالص صاف عتيق أبيض مطيب في غاية اللذة، فإنهم قالوا: إن الرحيق الخمر أو أطيبها أو أفضلها أو الخالص أو الصافي، وضرب من الطيب. ولا شك أن العاقل لا يشرب الخمر مطلقاً فكيف بأعلاها إلا إذا كان مستكملاً لمقدماتها من مأكول ومشروب وملبوس ومنكوح وغير ذلك، ولما كان الختم لا يكون إلا لما عظمت رتبته وعزت نفاسته، قال مريداً الحقيقة، أو الكناية عن نفاسته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مختوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهو مع نفاسته سالم من الغبار وجميع الأقذاء والأقذار.</span></p><p id="98.1E47B">ولما كان الختم حين الفك لابد أن ينزل من فتاته في الشراب قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ختامه مسك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال ابن مسعود رضي الله عنه: إن المراد بختامه آخر طعمه، فيحصل أن ختامه في أول فتحه وفي آخر شربه المسك، وذلك يقتضي أن لا يكون يفتحه إلا شاربه، وأنه يكون على قدر كفايته فيشربه كله، والعبارة صالحة لأن يكون الختام أولاً وآخراً، وهو يجري مجرى افتضاض البكر. ولما كان التقدير: فيه يبلغ نهاية اللذة الشاربون، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم البعيد المتناول وهو العيش والنعيم والشراب الذي هذا وصفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتنافس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فليرغب غاية الرغبة بجميع الجهد والاختيار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتنافسون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين من شأنهم المنافسة وهو أن يطلب كل منهم أن يكون ذلك المتنافس فيه لنفسه خاصة دون غيره لأنه نفيس جداً، والنفيس هو الذي تحرص عليه نفوس الناس وتتغالى فيه. والمنافسة في مثل هذا بكثرة الأعمال الصالحات والنيات الخالصة.</span></p><p id="98.WgE89">ولما ذكر الشراب، أتبعه مزاجه على ما يتعارفه أهل الدنيا لكن بما هو أشرف منه، فقال مبيناً لحال هذا المسقي: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومزاجه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسقون منه والحال أن مزاج هذا الرحيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تسنيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>علم على عين معينة وهو- مع كونه علماً- دال على أنها عالية المحل والرتبة، والشراب ينزل عليهم ماؤها من العلو-، وقال حمزة الكرماني: ماؤها يجري على الهواء متنسماً ينصب في أواني أهل الجنة على مقدار الحاجة، فإذا امتلأت أمسك، وهو في الشعر اسم جبل عال وكذا التنعيم وأصله من السنام، ولذلك قطعها مادحاً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عيناً يشرب بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسببها على طريقة المزاج منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين وقع تقريبهم من اجتذاب الحق لهم إليه وقصر هممهم عليه، كل شراب يريدونه، وأما الأبرار فلا يشربون بها إلا الرحيق، وأما غيرهم فلا يصل إليها أصلاً، وقال بعضهم: إن المقربين يشربون من هذه العين صرفاً، والأبرار يمزج لهم منها والفرق ظاهر- هنياً لهم.</span></p><p id="98.zpMNy">ولما ذكر سبحانه جزاء الكافر بالجحيم وجزاء المؤمن بالنعيم، وكان من أجل النعيم الشماتة بالعدو، علل جزاء الكافر بما فيه شماتة المؤمن به لأنه اشتغل في الدنيا بما لا يغني، فلزم من ذلك تفويته لما يغني، فقال مؤكداً لأن ذا المروءات والهمم العاليات والطبع السليم والمزاج القويم لا يكاد يصدق مثل هذا، وأكده إشارة إلى أن من حقه أن لا يكون: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين أجرموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قطعوا ما أمر الله به أن يوصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا ديدناً وخلقاً وطبعاً وجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولو كانوا في أدنى درجات الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون الضحك كلما رأوهم أو ذكروهم استهزاء بهم وبحالاتهم التي هم عليها من علامات الإيمان في رثاثة أحوالهم وقلة أموالهم واحتقار الناس لهم مع ادعائهم أن الله تعالى لابد أن ينصرهم ويعلي أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا مروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالذين أجرموا في أي وقت من الأوقات يستهزئون و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتغامزون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يغمز بعض الذين أجرموا بعضاً لأذى الذين آمنوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:31-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-83-31" data-v="83:31">وَإِذَا انْقَلَبُوا إِلَى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/31" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-32" data-v="83:32">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَؤُلَاءِ لَضَالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/32" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-33" data-v="83:33">وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/33" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-34" data-v="83:34">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آَمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/34" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-35" data-v="83:35">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/35" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-dorar-83-36" data-v="83:36">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/36" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.wQM93">ولما وصفهم في مواضع التردد والتقلب، وصفهم في المنازل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا انقلبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رجع الذين أجرموا برغبتهم في الرجوع وإقبالهم عليه من غير تكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أهلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منازلهم التي هي عامرة بجماعتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انقلبوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حال كونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاكهين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متلذذين غاية التلذذ بما كان من مكنتهم ورفعتهم التي أوصلتهم إلى الاستسخار بغيرهم، قال: ابن برجان: وذكر عليه الصلاة والسلام:</span><span>«إن الدين بدأ غريباً وسيعود غريباً- كما بدأ، يكون القابض على دينه كالقابض على الجمر»</span><span class="orphaned-text">وفي أخرى: يكون المؤمن فيهم أذل من الأمة. وفي أخرى: العالم فيهم أنتن من جيفة حمار- فالله المستعان.</span></p><p id="98.gAewY">ولما ذكر مرورهم بهم، ذكر مطلق رؤيتهم لهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رأى الذين أجرموا الذين آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عند رؤيتهم للذين آمنوا مؤكدين لأنهم يستشعرون أن كل ذي عقل يكذبهم مشيرين إلى تحقيرهم بأداة القرب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لضالون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقون في الضلال لأنهم تركوا الدنيا لشيء أجل لا صحة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنهم ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من مرسل ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على الذين آمنوا خاصة حتى يكون لهم بهم هذا الاعتناء في بيوتهم وخارجها عند مرورهم وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حافظين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقين في حفظ أعمال الذين آمنوا فما اشتغالهم بهم إلى هذا الحد أن كانوا عندهم في عداد الساقط المهمل كما يزعمون فما هذه المراعاة المستقصية لأحوالهم وإن كانوا في عداد المنظور إليه المعتنى به فليبينوا فساد حالهم بوجه تقبله العقول ويقوم عليه دليل أو ليتبعوهم وإلا فهم غير عارفين بمواضع الإصلاح وتعاطي الأمور على وجهها فما أحقهم بقول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أوردها سعد وسعد مستمل ** ما هكذا تورد يا سعد الإبل<br/></span></center><p/><p id="98.VQoqb">ولما كان لا نعيم أفضل من الشماتة بالعدو لاسيما إذا كانت على أعلى طبقات الشماتة قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن هذا من فعلهم في دار العمل أنه يكون في دار الجزاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولو كانوا في أدنى درجات الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة، وهم الراسخون في الكفر من عموم الذين أجرموا، في الحشر والجنة سخرية وهزؤاً، فإن الذين آمنوا لا يضحكون من عصاة المؤمنين لو رأوهم يعذبون بل يرحمونهم لاشتراكهم في الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قصاصاً وجزاء حين يرون ما هم فيه من الذل سروراً بحالهم شكراً لله على ما أعطاهم من النجاة من النار والنقمة من أعدائهم، قال أبو صالح: تفتح لهم الأبواب ويقال: اخرجوا، فيسرعون فإذا وصلوا إلى الأبواب غلقت في وجوههم وردوا على أقبح حال، فيضحك المؤمنون- انتهى. ويا لها من خيبة وخجلة وسواد وجه وتعب قلب وتقريع نفس من العذاب بالنار وبالشماتة والعار، حال كون الذين آمنوا ملوكاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الأرائك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأسرة العالية المزينة التي هي من حسنها أهل لأن يقيم المتكئ بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون تحديق العيون إليهم كلما أرادوا فيرون ما هم فيه من الهوان والذل والعذاب بعد العزة والنعيم نظر المستفهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ثوب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بناه للمفعول لأن الملذذ مطلق مجازاتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع تثويب العريقين في الكفر أي إعطاؤهم الثواب والجزاء على أنهى ما يكون، فالجملة في محل نصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نفس فعلهم بما هو لهم كالجبلات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بدواعيهم الفاسدة ورغباتهم المعلولة، فالجملة في موضع المفعول، وقد علم أن لهم الويل الذي افتتحت السورة بالتهديد به لمن يفعل فعل من لا يظن أنه يجازى على فعله، وآخرها فيمن انتقص الأعراض في خفاء، وأولها فيمن انتقص الأموال كذلك، وجفاء العدل والوفاء، والله الهادي للصواب، وإليه المرجع والمآب وإليه المتاب.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>