<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المنافقون" id="ch72"><h1 id="98.wNrjM">سورة المنافقون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="63:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-63-1">إِذَا جَاءَكَ الْمُنَافِقُونَ قَالُوا نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ اللَّهِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/1" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-2">اتَّخَذُوا أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/2" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Kk0QW">لما نهى سبحانه في الممتحنة عن اتخاذ عدوه ولياً، وذم في الصف على المخالفة بين القول والفعل، وحذر آخر الجمعة من الإعراض عن حال من أحوال النبي صلى الله عليه وسلم على حال من الأحوال ولو مع الوفاق، لأن صورة ذلك كله صورة النفاق، قبح في أول هذه حال من أقبل عليه على حال النفاق، لأنه يكون كاليهود الذين حملوا التوراة ثم لم يحملوها، واستمرت السورة كلها في ذمهم بأقبح الذم ليكون زاجراً عن كل ما ظاهره نفاق، فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا أيها الرسول المبشر به في التوراة والإنجيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنافقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في وصف النفاق وهو إسلام الظاهر وكفر الباطن، وأغلبهم من اليهود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مؤكدين لأجل استشعارهم لتكذيب من يسمعهم لما عندهم من الارتياب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نشهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الحسن: هو بمنزلة يمين كأنهم قالوا: نقسم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التأكيد لذلك وإيهاماً لأن قوة تأكيدهم لشدة رغبتهم في مضمون ما يقولونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي له الإحاطة الكاملة، فوافقوا الحق بظاهر أحوالهم، وخالفوا بقلوبهم وأفعالهم.</span></p><p id="98.y6g2Z">ولما كانت الشهادة الإخبار عن علم اليقين لأنها من الشهود وهو كمال الحضور وتمام الاطلاع ومواطأة القلوب للألسنة، صدق سبحانه المشهود به وكذبهم في الإقسام بالشهادة ومواطأة ألسنتهم لقلوبهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وعلمه هو العلم في الحقيقة، وأكده سبحانه بحسب إنكار المنافقين فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لرسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سواء شهد المنافقون بذلك أم لم يشهدوا، فالشهادة بذلك حق ممن يطابق لسانه قلبه، وتوسط هذا بين شهادتهم وتكذيبهم لئلا يتوهم أن ما تضمنته شهادتهم من الرسالة كذب.</span></p><p id="98.8q84w">ولما كان ربما ظن أن هذا تأكيد لكلام المنافقين، دل على أنه تحقيق لمضمون كلامهم دون شهادتهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بجميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشهد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شهادة هي الشهادة لأنها محيطة بدقائق الظاهر والباطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الراسخين في وصف النفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكاذبون *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في إخبارهم عن أنفسهم أنهم يشهدون لأن قلوبهم لا تطابق ألسنتهم فهم لا يعتقدون ذلك، ومن شرط قول الحق أن يتصل ظاهره باطنه وسره بعلانيته، ومتى تخالف ذلك فهو كذب، لا المراد أنهم كاذبون في صحة ما تضمنته شهادتهم من أنك رسول الله والحاصل أن الشهادة تتضمن شيئين: صدق مضمون الخبر والإذعان له، فصدقهم في الأول وكذبهم في الثاني فصاروا بنفاقهم أسفل حالاً وشر مآلاً من اليهود.</span></p><p id="98.oeqaJ">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: لما أعقب حال المؤمنين فيما خصهم الله به مما انطوت عليه الآيات الثلاث إلى صدر سورة الجمعة إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الجمعة: 4] بذكر حال من لم ينتفع بما حمل حسبما تقدم، وكان في ذلك من المواعظ والتنبيه ما ينتفع به من سبقت له السعادة، أتبع بما هو أوقع في الغرض وأبلغ في المقصود، وهو ذكر طائفة بين أظهر من قدم الثناء عليهم ومن أقرانهم وأترابهم وأقاربهم، تلبست في الظاهر بالإيمان، وأظهرت الانقياد والإذعان، وتعرضت فأعرضت وتنصلت فيما وصلت، بل عاقتها الأقدار، فعميت البصائر والأبصار، ومن المطرد المعلوم أن اتعاظ الإنسان بأقرب الناس إليه وبأهل زمانه أغلب من اتعاظه بمن بعد عنه زماناً ونسباً، فأتبعت سورة الجمعة بسورة المنافقين وعظاً للمؤمنين بحال أهل النفاق، وبسط من قصصهم ما يلائم ما ذكرناه، وكان قيل لهم: ليس من أظهر الانقياد والاستجابة، ثم بني إسرائيل ثم كان فيما حمل كمثل الحمار يحمل أسفاراً بأعجب من حال إخوانكم زماناً وقرابة، وأنتم أعرف الناس بهم وأنهم قد كانوا في الجاهلية موصوفين بجودة الرأي وحسن النظر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأيتهم تعجبك أجسامهم وإن يقولوا تسمع لقولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المنافقين: 4]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن المنافقين لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المنافقين: 7] قلت: وقد مر في الخطبة ما رويناه في مصنف ابن أبي شيبة من قول أناس من المؤمنين: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقرأ في الجمعة بسورة الجمعة والمنافقين فيبشر بها المؤمنين ويحرضهم، وأما سورة المنافقين فيوئس بها المنافقين ويوبخهم، وهذا نحو ما ذكرناه أولاً انتهى.</span></p><p id="98.Bqjbv">ولما كان المعنى أنهم لم يعتقدوا ما شهدوا به، وكان كأنه قيل: فما الحامل لهم على هذا الكلام المؤكد والكذب في غاية القباحة لاسيما عند العرب، علله بقوله مسمياً شهادتهم إيماناً لأن الشهادة تجري مجرى القسم في إرادة التوكيد، ولذلك يتلقى بما يتلقى به القسم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخذو بجهدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلها من شهادتهم هذه المجتهد في توكيدها وكل يمين سواها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقاية تقيهم المكاره الدنيوية ويستترون بها منها فيصونون بها دماءهم وأموالهم، فاستضاؤوا بنور الإجابة فلم ينبسط عليهم شعاع نور السعادة فانطفأ نورهم بقهر الحرمان، وبقوا في ظلمات القسمة السابقة بحكم الخذلان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فسبب لهم اتخاذهم هذا أن أعرضوا بأنفسهم مع سوء البواطن وحرارة الصدور، وحملوا غيرهم على الإعراض لما يرى من سيئ أحوالهم بتلك الظواهر مع بقائهم على ما كانوا ألفوه من الكفر الذي يزينه الشيطان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن طريق الملك الأعظم الذي شرعه لعباده ليصلوا به إلى محل رضوانه، ووصلوا إلى ذلك بخداعهم ومكرهم بجرأتهم على الإيمان الحانثة التي يمشون حالهم بها لما شرعه الله في هذه الحنيفية السمحة من القناعة من الحالف بيمينه فيما لا يعلم إلا من قبله.</span></p><p id="98.dxRXB">ولما كان ما أخبر به من حالهم في غاية القباحة، أنتج قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكده لأن حالهم بعجبهم وعجب كثيراً ممن قاربهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساء ما كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة وطبعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعملون *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون عمله مستمرين عليه بما هو كالجبلة من جرأتهم على الله ورسوله صلى الله عليه وسلم وخلص عباده بالأيمان الحانثة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:3-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-63-3">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ آَمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا فَطُبِعَ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/3" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-4">وَإِذَا رَأَيْتَهُمْ تُعْجِبُكَ أَجْسَامُهُمْ وَإِنْ يَقُولُوا تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ كَأَنَّهُمْ خُشُبٌ مُسَنَّدَةٌ يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ الْعَدُوُّ فَاحْذَرْهُمْ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/4" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:4"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-5">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ اللَّهِ لَوَّوْا رُءُوسَهُمْ وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُمْ مُسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/5" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-6">سَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ أَمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ لَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/6" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.N0Yw4">ولما كانت المعاصي تعمي القلب فكيف بأعظمها، علله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم في البعد من الخير من الكذب بالإخبار بالشهادة والحلف على الصدق والصد عن السبيل والوصف لعملهم بالسوء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب أنهم أقروا بالإيمان بألسنتهم من غير مطابقة لقلوبهم. ولما كان الكفر مستبعداً فكيف إذا كان بعد الإقرار، عبر بأداة البعد لذلك ولتفهم الذم على التعقيب من باب الأولى، ولئلا يتوهم أن الذم إنما هو على تعقيب الإيمان بالكفر فقط، لا على مطلقه، فالتعبير بثم يفهم أن من استمر طول عمره على الإيمان ثم كفر قبل موته بلحظة كان له هذا الذم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سراً فهابوا الناس ولم يهابوا الله. ولما كان مجرد الطبع على القلب في غاية البشاعة، كان مفهماً لبشاعة ما كان منه من الله من باب الأولى، بني للمجهول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فحصل الطبع وهو الختم مع أنه معلوم أنه لا يقدر على ذلك غيره سبحانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأجل اجترائهم على ما هو أكبر الكبائر على وجه النفاق حتى مرنوا على الكفر واستحكموا فيه، وكذلك من ترك الجمعة ثلاث مرات تهاوناً بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يقع لهم فقه في شيء من الأشياء فهم لا يميزون صواباً من خطأ ولا حقاً من باطل لأن المختوم عليه لا يصل إليه شيء ولا يخرج منه شيء.</span></p><p id="98.nex9p">ولما وصف سبحانه بواطنهم بما زهد فيهم لأن الإنسان بعقله كما أن المأكول بشكله، وكانت لهم أشكال تغر ناظرها لأن العرب كانت تقول: جمال المنظر يدل غالباً على حسن المخبر، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأيتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الرسول على ما لك من الفطنة ونفوذ الفراسة أو أيها الرائي كائناً من كان بعين البصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعجبك أجسامهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لضخامتها وصباحتها، فإن غايتهم كلها بصلاح ظواهرهم وترفيه أنفسهم، فهم أشباح وقوالب ليس وراءها ألباب وحقائق، قال ابن عباس رضي الله عنهما: كان ابن أبي- يعني- الذي نزلت السورة بسببه- جسيماً فصيحاً صحيحاً ذلق اللسان، وقوم من المنافقين في مثل صفته وهم رؤساء المدينة، وكانوا يحضرون مجلس رسول الله صلى الله عليه وسلم ويستندون فيه ولهم جهارة المناظر وفصاحة الألسن، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن حضر يعجبون بهياكلهم. ولما وصف البواطن والظواهر، وكان قولهم: المرء بأصغريه قلبه ولسانه مشروطاً كما هو ظاهر العبارة بمطابقة اللسان للقلب، قال معبراً بأداة الشك إشارة إلى أنهم لا يكلمونه صلى الله عليه وسلم إلا اضطراراً لأنهم لا يحبون مكالمته ولا باعث لهم عليها لما عندهم من أمراض القلوب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يقولوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجد منهم قول في وقت من الأوقات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسمع لقولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنه يكون بحيث يلذذ السمع ويروق الفكر لما فيه من الادهان مع الفصاحة فهو يأخذ بمجامع القلب.</span></p><p id="98.b8nlZ">ولما أخبر عن ظاهرهم، دل على أن ذلك الظاهر أمر لا حقيقة له، وأنهم لما وطنوا أنفسهم على الوقاحة وخلعوا لباس الحياء بالكذب بذلوا جميع الجهد في تحسين القول لأنه لا درك عليهم فيه فيما يحسبون بوجه لأنهم لا يحسبون للآخرة حساباً فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في حسن ظواهرهم وسوء بواطنهم وفي الجبن والخور وعدم الانتفاع بهم في شيء من فهم أو ثبات فإنهم لا حقيقة لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خشب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جمع كثرة لخشبة وهو دليل على كثرتهم. ولما كان الخشب ربما أطلق على المغروس، نفى ذلك بقوله منبهاً بالتشديد على الكثرة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسندة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قد قطعت من مغارسها وقشرت وأسندت إلى الجدر لئلا يفسدها التراب، فهي بيض تلوح تعجب ناظرها ولا ثبات لها ولا باطن بثمرة ولا سقي فلا مدد سماوي لها أصلاً يزكيها نوع زكاء فقد فقدت روح الإثبات الذي به كمالها كما فقد المنافق روح الإيمان الذي به كمال الناطق وبقاؤه، فهم في تلك الحالة أشباح بلا أرواح أجسام بلا أحلام.</span></p><p id="98.AZwQV">ولما كان من يقول ما لا يفعل يصير متهماً لكل من يكلمه، لأنه لإخلافه له قد صار عدوه فيتوهم الناس كلهم أعداء له فيكسبه ذلك أشد الجبن، وذلك هو السبب الأعظم في تحسين قوله، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لضعف عقولهم وكثرة ارتيابهم لكثرة ما يباشرون من سوء أعمالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل صيحة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من نداء مناد في انفلات دابة أو إنشاد ضالة، ونحو ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واقعة. ولما كان من يظن عداوة الناس له يكون هو عدواً لهم، قال نتيجة ما مضى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العدو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كامل العداوة بما دل عليه الإخبار بالمفرد الذي يقع على الجمع دون الجمع إشارة إلى أنهم- في شدة عداوتهم للاسلام وأهله وكمال قصدهم وشدة سعيهم فيه- على قلب واحد وإن أظهروا التودد في الكلام والتقرب به إلى أهل الإسلام، فإن ألسنتهم معكم إذا لقوكم، وقلوبهم عليكم مع أعدائكم، فهو عيون لهم عليكم.</span></p><p id="98.jvl49">ولما بين ذلك من سوء أحوالهم سبب عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن أعدى الأعداء العدو المداحي الذي يكاشرك وتحت ظلوعه الداء الدوي، فإن من استشعر أنك عدو له بغى لك الغوائل، وأغلب من يعجبك قوله على هذا الوصف يكون، ولكنه يكون بلطف الله دائم الخذلان منكوساً في أكثر تقلباته بيد القهر والحرمان لسر قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحلهم الملك المحيط علماً وقدرة محل من يقاتله عدو قاهر له أشد مقاتلة على عادة الفعل الذي يكون بين اثنين.</span></p><p id="98.ApAnY">ولما كان حالهم في غاية العجب في صرفهم عن الإسلام أولاً بالعمى عن الآيات الظاهرات، وثانياً عن الإخبار بأسرارهم، وخفي مكرهم وأخبارهم، وفي عدم صرفهم عما هم عليه من قبح السرائر وسوء الضمائر بتعكيس مقاصدهم، وتخييب مصادرهم في مكرهم ومواردهم، دل على ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كيف ومن أيّ وجه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤفكون *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يصرفهم عن إدراك قبح ما هم عليه صارف ما كائناً ما كان ليرجعوا عنه إلى حسن الدين والأنس به وإدراك بركته وعظيم أثره.</span></p><p id="98.xNd5J">ولما كان هذا أمراً عظيماً قاطعاً عن الله ورسوله فيحتاج فاعله حاجة شديدة إلى التطهير وهو جدير بعظمه أن لا يطهره غاية الطهر إلا سؤال النبي صلى الله عليه وسلم وكانوا لم يفعلوا ذلك، دل على سوء بواطنهم وغلظ أكبادهم وأنهم كالخشب المسندة في أنهم لا ثمرة لهم ولا زكاء أصلاً بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أيّ قائل كان:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ارفعوا أنفسكم مجتهدين في ذلك بالمجيء إلى أشرف الخلق الذي لا يزال مكانه عالياً لعلو مكانته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يطلب الغفران لأجلكم خاصة بعد أن تتولوا من ذنبكم من أجل هذا الكذب الذي أنتم مصرون عليه. ولما تقدم عاملان، أعمل الثاني منهما كما هو المختار من مذهب البصريين فرفع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقرب الخلق إلى الملك الأعظم الذي لا شبيه لجوده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لووا رؤوسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فعلوا اللي بغاية الشدة والكثرة، وهو الصرف إلى جهة أخرى إعراضاً وعتواً وإظهاراً للبغض والنفرة، وبالغوا فيه مبالغة تدل على أنهم مغلوبون عليه لشدة ما في بواطنهم من المرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورأيتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعين البصيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعرضون إعراضاً قبيحاً عما دعوا إليه مجددين لذلك كلما دعوا إليه، والجملة في موضع المفعول الثاني لرأيت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم مستكبرون *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثابتو الكبر عما دعوا إليه وعن إحلال أنفسهم في محل الاعتذار، فهم لشدة غلظتهم لا يدركون قبح ما هم عليه ولا يهتدون إلى دوائه، وإذا أرشدهم غيرهم ونبههم لا ينبهون، فقد روي أنه لما نزل القرآن فيهم أتاهم عشائرهم من المؤمنين وقالوا: ويحكم افتضحتم وأهلكتم أنفسكم، فأتوا رسول الله صلى الله عليه وسلم وتولوا إليه واسألوه أن يستغفر لكم، فأبوا ذلك فأنزل الله هذه الآية، وروي أن ابن أبي رأسهم لوى رأسه وقال لهم: أشرتم علي بالإيمان فآمنت وأشرتم عليّ بأن أعطي زكاة مالي ففعلت، ولم يبق إلا أن تأمروني بالسجود لمحمد. ولما كان النبي صلى الله عليه وسلم يحب صلاحهم فهو يحب أن يستغفر لهم، وربما ندبه إلى ذلك بعض أقاربهم، فكان استغفاره بحيث يسأل عنه، قال منبهاً على أنهم ليسوا بأهل للاستغفار لأنهم لا يؤمنون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غلب واستعلى هذا الاستواء الذي عالجوا أنفسهم عليه حتى تخلقوا به فصار مجرداً عن أدنى ميل وكلفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.ZdWaQ">ولما كان قد سلخ في هذا السياق عن الهمزة معنى الاستفهام كان معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغفرت لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في هذا الوقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لم تستغفر لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيه أو فيما بعده- مستو عندهم استغفارك لهم وتركه، لأنه لا أثر له عندهم، ولهذا كانت نتيجته- عقوبة لهم- النفي المبالغ فيه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يغفر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعل التعبير بالاستفهام بعد سلخ معناه للاشارة إلى أنهم لو شاهدوا الملك يستفهمك عن ذلك ما ردهم عن نفاقهم وما زادهم ذلك على ما عندهم شيئاً، وكان النبي صلى الله عليه وسلم قيد هذه الآية بآية براءة المحتملة للتخيير وأنه إن زاد على السبعين كان الغفران مرجواً، فاستجاز بذلك الصلاة على ابن أبي رأس المنافقين والاستغفار له لما عنده صلى الله عليه وسلم من عظيم الشفقة على عباد الله ومزيد الرحمة لهم ولاسيما من كان في عداد أصحابه والأنصار رضي الله عنهم به عناية.</span></p><p id="98.gGDox">ولما كان التقدير لتعليل المبالغة في الإخبار بعد الغفران لهم: لأن فسقهم قد استحكم فصار وصفاً لهم ثابتاً، عبر عن ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يهدي القوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الناس الذي لهم قوة في أنفسهم على ما يريدونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفاسقين *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهم لا عذر لهم في الإصرار على الفسق وهو المروق من حصن الإسلام بخرقه وهتكه مرة بعد مرة والتمرن عليه حتى استحكم فهم راسخون في النفاق والخروج عن مظنة الإصلاح.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-63-7">هُمُ الَّذِينَ يَقُولُونَ لَا تُنْفِقُوا عَلَى مَنْ عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ حَتَّى يَنْفَضُّوا وَلِلَّهِ خَزَائِنُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/7" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:7"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-8">يَقُولُونَ لَئِنْ رَجَعْنَا إِلَى الْمَدِينَةِ لَيُخْرِجَنَّ الْأَعَزُّ مِنْهَا الْأَذَلَّ وَلِلَّهِ الْعِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَلَكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.WZ0Mm">ولما كان هذا داعياً إلى السؤال عن الأمر الذي فسقوا به، قال مبيناً له: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة بواطنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجدوا هذا القول ولا يزالون يجددونه لأنهم كانوا مربوطين بالأسباب محجوبين عن شهود التقدير غير محققين بتصريف الأحكام، فأنطقهم ما خامر قلوبهم من تمني إطفاء نور الله فتواصوا فيما بينهم بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المخلصون في النصرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك المحيط بكل شيء، وهم فقراء المهاجرين، وكأنهم عبروا بذلك وهم لا يعتقدونه تهكماً وإشارة إلى أنه لو كان رسوله وهو الغنى المطلق لأغنى أصحابه ولم يحوجهم إلى أن ينفق الناس عليهم، وما درى الأغبياء أن ذلك امتحان منه سبحانه لعباده- فسبحان من يضل من يشاء- حتى يكون كلامه أبعد شيء عن الصواب بحيث يعجب العاقل كيف يصدر ذلك من أحد، أو أن هذه ليست عبارتهم وهو الظاهر، وعبر سبحانه عنهم بذلك إشارة إلى أن كلامهم يؤول إلى إرادة ضر من الله معه توقيفاً على كفرهم وتنبيهاً على أن من أرسل رسولاً لا يكله إلى أحد بل يكفيه جميع ما يهمه من غير افتقار إلى شيء أصلاً، فقد أرسل سبحانه إليه صلى الله عليه وسلم بمفاتيح خزائن الأرض فأباها وما كفاهم هذا الجنون حتى زادوه ما دل على أنهم ظنوا أن أبواب الرزق تغلق إذا امتنع المنفقون من الناس عن إنفاقهم، وعبروا بحرف غاية ليكون لما بعده حكم ما قبله فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى ينفضوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتفرقوا تفرقاً قبيحاً فيه كسر فيذهب أحد منهم إلى أهله وشغله الذي كان له قبل ذلك، قال الحرالي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلمة تفهم غاية محوطة يدخل ما بعدها في حكم ما قبلها مقابل معنى إلى، وقال أهل العربية: لا يجر بها إلى آخر أو متصل بالآخر نحو الفجر في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى مطلع الفجر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القدر: 5] وحتى آخر الليل، ولا تقولوا: حتى نصف الليل، وما درى الأجلاف أنهم لو فعلوا ذلك أتاح الله غيرهم للانفاق، أو أمر رسوله صلى الله عليه وسلم فدعا في الشيء اليسير فصار كثيراً، أو كان بحيث لا ينفد، أو أعطى كلاًّ يسيراً من طعام على كيفية لا تنفد معها كتمر أبي هريرة وشعير عائشة وعكة أم أيمن رضي الله عنهم وغير ذلك كما روي ذلك غير مرة، ولكن ليس لمن يضل الله من هاد، ولذلك عبر في الرد عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قالوا ذلك واستمروا على تجديد قوله والحال أن للملك الذي لا أمر لأحد معه فهو الآمر الناهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خزائن السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك من الأشياء المعدومة الداخلة تحت مقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أمره إذا أراد شيئاً أن يقول له كن فيكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ومن الأشياء التي أوجدها فهو يعطي من يشاء منها ما يشاء حتى من أيديهم، لا يقدر أحد على منع شيء من ذلك لا مما في يده ولا مما في يد غيره، ونبه على سوء غباوتهم وأنهم تقيدوا بالوهم حتى سفلوا عن رتبة البهائم كما قال بعضهم: إن كان محمد صادقاً فنحن شر من البهائم، أشار إلى ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في وصف النفاق.</span></p><p id="98.4dxVP">ولما كان ما يساق إلى الخلق من الأرزاق فيظن كثير منهم أنهم حصلوه بقوتهم، عبر بالفقه الأخص من العلم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد لهم فهم أصلاً لأن البهائم إذا رأت شيئاً ينفعها يوماً ما في مكان طلبته مرة أخرى، وهؤلاء رأوا غير مرة ما أخرج الله من خوارق البركات على يد رسول الله صلى الله عليه وسلم فلم ينفعهم ذلك، فمن رأى أن رزقه بيد الخلق فألهاه ذلك عن الله حتى ضيع حقوقه وداهن في دينه فقد برئ من القرآن، ودل على عدم فقههم بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون هذا القول ويجددونه مؤكدين له لاستشعارهم بأن أكثر قومه ينكره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن رجعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نحن أيتها العصابة المنافقة من غزاتنا هذه- التي قد رأوا فيها من نصرة النبي صلى الله عليه وسلم ما يعجز الوصف وهي غزوة بني المصطلق حي من هذيل بالمريسيع وهو ماء من مياههم من ناحية قديد إلى الساحل وفيها تكلم ابن أبي بالإفك وأشاعه-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى المدينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودلوا على تصميمهم على عدم المساكنة بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليخرجن الأعز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعنون أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منها الأذل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم كاذبون في هذا، لكنهم تصوروا لشدة غباوتهم أن العزة لهم وأنهم يقدرون على إخراج المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن كل من له نوع بصيرة يعلم أن للملك الأعلى الذي له وحده عز الإلهية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلها، فهو قهار لمن دونه وكل ما عداه دونه.</span></p><p id="98.x467a">ولما حصر العزة بما دل على ذلك من تقديم المعمول، أخبر أنه يعطي منها من أراد وأحقهم بذلك من أطاعه فترجم ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولرسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن عزته من عزته بعز النبوة والرسالة وإظهار الله دينه على الدين كله، وكذلك أيضاً أن العزة لمن أطاع الرسول بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين صار الإيمان لهم وصفاً راسخاً لأن عزتهم بعزة الولاية، ونصر الله إياهم عزة لرسولهم صلى الله عليه وسلم، ومن تعزز بالله لم يلحقه ذل.</span></p><p id="98.rzyXZ">ولما كان جهلهم في هذا أشد لكثرة ما رأوا من نصرة الله لرسوله صلى الله عليه وسلم ومن تابعه رضي الله عنهم وإعلائهم على كل من ناواهم، قال منبهاً على ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي استحكم فيهم مرض القلوب.</span></p><p id="98.2PLme">ولما كانت الدلائل على عزة الله لا تخفى على أحد لما تحقق من قهره للملوك وغيرهم بالموت الذي لم يقدر أحد على الخلاص منه ولا المنازعة فيه، ومن المنع من أكثر المرادات، ومن نصر الرسول وأتباعهم بإهلاك أعدائهم بأنواع الهلاك، وبأنه سبحانه ما قال شيئاً إلا تم ولا قالت الرسل شيئاً إلا صدقهم فيه، ختم الآية بالعلم الأعم من الفقه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا لأحد لهم علم الآن، ولا يتجدد في حين من الأحيان، فلذلك هم يقولون مثل هذا الخراف، وروي أنه لما نزلت هذه الآية جاء عبد الله ولد عبد الله بن أبي ابن سلول الذي نزلت بسببه إلى أبيه، وذلك في غزوة المريسيع لبني المصطلق فأخذ بزمام ناقة أبيه وقال: أنت والله الذليل، ورسول الله صلى الله عليه وسلم العزيز، ولما دنوا من المدينة الشريف جر سيفه وأتى أباه فأخذ بزمام ناقته. وزجرها إلى ورائها وقال: إياك وراءك والله لا تدخلها حتى يأذن رسول الله صلى الله عليه وسلم ولئن لم تقر بأن رسول الله صلى الله عليه وسلم الأعز وأنت الأذل لأضربن عنقك، قال: أفاعل أنت؟ قال: نعم، قال: أشهد أن العزة لله ولرسوله وللمؤمنين، وشكا ولده إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فأمره أن يدعه يدخل المدينة، فأطلق فدخل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-63-9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تُلْهِكُمْ أَمْوَالُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/9" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-10">وَأَنْفِقُوا مِنْ مَا رَزَقْنَاكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلَا أَخَّرْتَنِي إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُنْ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/10" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:10"></a><span class="v" id="qr-dorar-63-11">وَلَنْ يُؤَخِّرَ اللَّهُ نَفْسًا إِذَا جَاءَ أَجَلُهَا وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/11" target="_blank" title="سورة المنافقون" data-v="63:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.y6rZa">ولما كان هذا الذي حكاه سبحانه وتعالى عن المنافقين بحيث يعجب غاية العجب من تصور قائله له فضلاً عن أن يتفوه به فكيف بأن يعتقده، نبه على أن العلة الموجبة له طمس البصيرة، وأن العلة في طمس البصيرة الإقبال بجميع القلب على الدنيا رجوعاً على إيضاح ما تقدم في نتيجة الجمعة من الإذن في طلب الرزق والتحذير من مثل فعل حاطب رضي الله عنه وفعل من انصرف عن خطبة لتلك العير، وكان هذا التنبيه على وجه حاسم لمادة شرهم في كلامهم فإن كلمة الشح كما قيل مطاعة، ولو بأن تؤثر أثراً ما ولو بأن تقتر نوع تقتير في وقت ما، فقال منادياً لمن يحتاج إلى ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخبروا بما يقتضي أن بواطنهم مذعنة كظواهرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تلهكم أموالكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الخطاب مع من يحتاج إلى التأكيد قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أولادكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تقبلوا على شيء من ذلك بجميع قلوبكم إقبالاً يحيركم سواء كان ذلك في إصلاحها أو التمتع بها بحيث تشتغلون وتغفلون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من توحيد الملك الأعظم الذي له الإحاطة الكاملة بكل شيء فله الملك وله الحمد يعطي من يشاء ويمنع من يشاء، فإذا كان العبد ذاكراً له بقلبه دائماً لم يقل كقول المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المنافقين: 7] ولا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليخرجن الأعز منها الأذل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المنافقين: 8] لعلمه أن الأمر كله لله، وأنه لن يضر الله شيئاً، ولا يضر بذلك إلا نفسه، وهذا يشمل ما قالوه من التوحيد والصلاة والحج والصوم وغير ذلك، ولإرادة المبالغة في النهي وجّه النهي إلى الأموال والأولاد بما المراد منه نهيهم.</span></p><p id="98.ZnG9B">ولما كان التقدير: فمن انتهى فهو من الفائزين، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يفعل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوقع في زمن من الأزمان على سبيل التجديد والاستمرار فعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر البعيد عن أفعال ذوي الهمم من الانقطاع إلى الاشتغال بالفاني والإعراض عن الباقي والإقبال على العاجل مع نسيان الآجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعداء عن الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقون في الخسارة حتى كأنهم كانوا مختصين بها دون الناس، وذلك ضد ما أرادوا بتوفير النظر إليهم والإقبال عليهم من السعي للتكثير والزيادة والتوفير، وفي إفهامه أن من شغله ما يهمه من أمر دينه الذي أمره سبحانه به ونهاه عنه إضاعته وتوعده عليها كفاه سبحانه أمر دنياه الذي ضمنه له ونهاه أن يجعله أكبر همه وتوعده على ذلك، فما ذكره إلا من وجده في جميع أموره ديناً ودنيا، وتوجه إليه في جميع نوائبه، وأقبل عليه بكل همومه، وبذل نفسه له بذل من يعلم أنه مملوك مربوب فقد أمر ربه على نفسه واتخذه وكيلاً فاستراح من المخاوف، ولم يمل إلى شيء من المطامع فصار حراً.</span></p><p id="98.kNDAM">ولما حذر من الإقبال على الدنيا، رغب في بذلها مخالفة للمنافقين فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما أمرتم به من واجب أو مندوب، وزاد في الترغيب بالرضى منهم باليسير مما هو كله له بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ما رزقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من عظمتنا وبلغ النهاية في ذلك بالرضا بفعل ما أمر به مع التوبة النصوح في زمن ما ولو قل بما أرشد إليه إثبات الجار، فقال مرغباً في التأهب للرحيل والمبادرة لمباغتة الأجل، محذراً من الاغترار بالتسويف في أوقات السلامة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفك المصدر ليفيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مزيد القرب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يأتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان تقديم المفعول كما تقدم في النساء أهول قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحدكم الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي برؤية دلائله وأماراته، وكل لحظة مرت فهي من دلائله وأماراته. ولما كانت الشدائد تقتضي الإقبال على الله، سبب عن ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سائلاً في الرجعة، وأشار إلى ترقيقها للقلوب بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب لولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هل لا ولم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرتني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخرت موتي إمهالاً لي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي زمان، وبين أن مراده استدراك ما فات ليس إلا بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريب فأصدق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي للتزود في سفري هذا الطويل الذي أنا مستقبله، قال الغزالي في كتاب التوبة من الإحياء: قال بعض العارفين: إن ملك الموت إذا ظهر للعبد أعلمه أنه قد بقي من عمرك ساعة، وأنك لا تستأخر عنها طرفة عين فيبدو للعبد من الأسف والحسرة مما لو كانت له الدنيا بحذافيرها لخرج منها على أن يضم إلى تلك الساعة ساعة أخرى ليستعتب فيها ويتدارك تفريطه، يقول: يا ملك الموت! أخرني يوماً أعتذر فيه إلى ربي وأتوب وأتزود فيها صالحاً لنفسي، فيقول: فنيت الساعات فلا ساعة، فيغلق عليه باب التوبة فيتغرغر بروحه وتردد أنفاسه في شراسيفه ويتجرع غصة البأس عن التدارك وحسرة الندامة على تضييع العمر، فيضطرب أصل إيمانه في صدمات تلك الأهوال، فإذا زهقت نفسه فإن كان سبقت له من الله الحسنى خرجت روحه على التوحيد، فذلك حسن الخاتمة، وإن سبق له القضاء بالشقوة والعياذ بالله تعالى خرجت روحه على الشك والاضطراب، وذلك سوء الخاتمة، ومن ترك المبادرة إلى التوبة بالتسويف كان بين خطرين عظيمين: أحدهما أن تتراكم الظلمة على قلبه من المعاصي حتى يصير ريناً وطبعاً فلا يقبل المحو، الثاني أن يعاجله المرض أو الموت فلا يجد مهلة للاشتغال بالمحو، فيأتي الله تعالى بقلب غير سليم، والقلب أمانة الله عند عبده، قال بعض العارفين: إن لله تعالى إلى عبده سرين على سبيل الإلهام: أحدهما إذا خرج من بطن أمه يقول له: عبدي قد أخرجتك إلى الدنيا طاهراً نظيفاً واستودعتك وائتمنتك عليه فانظر كيف تحفظ الأمانة وانظر كيف تلقاني، والثاني عند خروج روحه يقول: عبدي ماذا صنعت في أمانتي عندك هل حفظتها حتى تلقاني على العهد فألقاك على الوفاء أو أضعتها فألقاك بالمطالبة والعذاب.</span></p><p id="98.pKA56">ولعله أدغم تاء التفعل إشارة إلى أنه إذا أخر فعل ذلك على وجه الإخفاء ليكون أفضل، أو يكون إدغامها اختصاراً لبلوغ الأمر إلى حد محوج إلى الإيجاز في القول كما طلب في الزمن، ويؤيده قراءة الجماعة غير أبي عمرو <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالجزم عطفاً على الجواب الذي هدى السياق إلى تقديره، فإن حال هذا الذي أشرف هذا الإشراف يقتضي أن يكون أراد إن أخرتني أتصدق ولكنه حذفه لضيق المقام عنه واقتضاء الحال لحذفه، وهو معنى ما حكاه سيبويه عن الخليل أن الجزم على توهم الشرط الذي دل عليه التمني على الموضع، فإن الجازم غير موجود، ومعنى ما قال غيره أن لولا لكونها تحضيضية متضمنة معنى الأمر ومعنى الشرط، فكأنه قيل: أخرني، فيكون جوابه العاري عن الفاء مجزوماً لفظاً والمقرون بها مجزوماً محلاً ف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عطف على المحل، ونصب أبو عمرو عطفاً على اللفظ لأنه جواب التمني الذي دلت عليه لولا وإجماع المصاحف على حذف الواو لا يضره لأنه قال: إنها للاختصار، وهو ظاهر، وذلك للمناسبة بين اللفظ والخط والزمان والمراد، ومن هنا تعرف جلالة القراء ومرادهم إن شاء الله تعالى بقولهم في الضابط المشهور وإن توافق رسم المصحف ولو احتمالاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف العظيم، وزاد في الحث على المبادرة بالطاعات قبل الفوات بقوله مؤكداً لأجل عظيم الرجاء من هذا المحتضر للتأخير عطفاً على ما تقديره: فلا يؤخره الله فيفوته ما أراد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن تكون الجملة حالاً أي قال ذلك والحال أنه لن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤخر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا كفوء له فلا اعتراض عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفساً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيّ نفس كانت، وحقق الأجل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاء أجلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقت موتها الذي حده الله لها فلا يؤخر الله نفس هذا القائل لأنها من جملة النفوس التي شملها النفي. ولما كان المعنى على طريق النتائج التي لا شك في إرشاد اللفظ إليها: الله عالم فإنه يقول ذلك، عطف عليه قوله حاثاً على المسارعة إلى الخروج عن عهدة الطاعات والاستعداد لما لابد منه من اللقاء محذراً من الإخلال ولأنه لا تهديد كالعلم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الشاملة علماً وقدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ الخبرة والعلم ظاهراً وباطناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي توقعون عمله في الماضي والحال والمآل كله ظاهره وباطنه من هذا الذي أخبرتكم أن المحتضر العاصي يقوله ومن غيره منه ومن غيره أيها الناس- هذا على قراءة الجمهور بالخطاب، وعلى قراءة أبي بكر عن عاصم بالغيب يمكن أن يراد المنافقون، ويمكن أن يعم فيكون الضمير للنفس على المعنى ويمكن أن يكون الضمير للناس على الالتفات للإعراض تخويفاً لهم، ولذلك علم سبحانه كذب المنافقين في أنهم يعتقدون ما شهدوا به في أمر الرسالة وعلم جميع ما قص من أخبارهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يعلم من خلق وهو اللطيف الخبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الملك: 14] والله أعلم.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>