<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المؤمنون" id="ch32"><h1 id="98.WBO2E">سورة المؤمنون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="23:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-1" data-v="23:1">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-2" data-v="23:2">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلَاتِهِمْ خَاشِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/2" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-3" data-v="23:3">وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/3" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-4" data-v="23:4">وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكَاةِ فَاعِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/4" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-5" data-v="23:5">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/5" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-6" data-v="23:6">إِلَّا عَلَى أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/6" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي نقيضة لما تثبت المتوقع وتقرب الماضي من الحال ولما تنفيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فاز وظفر الآن بكل ما يريد، ونال البقاء الدائم في الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر بالاسم إشارة إلى أن من أقر بالإيمان وعمل بما أمر به في آخر التي قبلها، استحق الوصف الثابت لأنه اتقى وأنفق مما رزق فأفلح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يوق شح نفسه فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحشر: 9]؛ ثم قيدهم بما يلزم من الصدق في الإيمان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بضمائرهم وظواهرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في صلاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أضيفت إليهم ترغيباً لهم في حفظها، لأنها بينهم وبين الله تعالى، وهو غني عنها، فهم المنتفعون بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أذلاء ساكنون متواضعون مطمئنون قاصرون بواطنَهم وظواهرهم على ما هم فيه؛ قال الرازي: خائفون خوفاً يملأ القلب حرمة، والأخلاق تهذيباً، والأطراف تأديباً، أي خشية أن ترد عليهم صلاتهم، ومن ذلك خفض البصر إلى موضع السجود، قال الرازي: فالعبد إذا دخل في الصلاة رفع الحجاب، وإذا التفت أرخى، قال: وهو خوف ممزوج بتيقظ واستكانة، ثم قد يكون في المعاملة إيثاراً ومجاملة وإنصافاً ومعدله، وفي الخدمة حضوراً واستكانة. وفي السر تعظيماً وحياء وحرمة، والخشوع في الصلاة بجمع الهمة لها، والإعراض عما سواها، وذلك بحضور القلب والتفهم والتعظيم والهيبة والرجاء والحياء، وإذا كان هذا حالهم في الصلاة التي هي أقرب القربات. فهم به فيما سواها أولى. قال ابن كثير: والخشوع في الصلاة إنما يحصل لمن فرغ قلبه لها، واشتغل بها عما عداها، وآثرها على غيرها، وحينئذ تكون راحة له وقرة عين</span><span>«وجعلت قرة عيني في الصلاة»</span><span class="orphaned-text">رواه أحمد والنسائي عن أنس رضي الله عنه</span><span>«يا بلال! أرحنا بالصلاة»</span><span class="orphaned-text">رواه أحمد عن رجل من أسلم رضي الله عنه.</span></p><p id="98.0yVOQ">ولما كان كل من الصلاة والخشوع صاداً عن اللغو، أتبعه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بضمائرهم التي تبعها ظواهرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن اللغو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما لا يعنيهم، وهو كل ما يستحق أن يسقط ويلغى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تاركون عمداً، فصاروا جامعين فعل ما يعني وترك ما لا يعني.</span></p><p id="98.Qm7Xa">ولما جمع بين قاعدتي بناء التكاليف: فعل الخشوع وترك اللغو، وكان الإنسان محل العجز ومركز التقصير، فهو لا يكاد يخلو عما لا يعنيه، وكان المال مكفراً لما قصد من الإيمان فضلاً عما ذكر منها على سبيل اللغو، فكان مكفراً للغو في غير اليمين من باب الأولى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خذ من أموالهم صدقة تطهرهم وتزكيهم بها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 103] أتبعه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأثبت اللام تقوية لاسم الفاعل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التزكية، وهي إخراج الزكاة، أو لأداء الزكاة التي هي أعظم مصدق للإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ليجمعوا في طهارة الدين بين القلب والقالب والمال؛ قال ابن كثير: هذه مكية، وإنما فرضت الزكاة بالمدينة في سنة اثنتين من الهجرة، والظاهر أن التي فرضت بالمدينة إنما هي ذات النصب، وأن أصل الزكاة كان واجباً بمكة كما قال تعالى في سورة الأنعام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتوا حقه يوم حصاده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 141].</span></p><p id="98.xEK0O">ولما أشار إلى أن بذل المال على وجهه طهرة، وأن حبسه عن ذلك تلفة، أتبعه الإيماء إلى أن بذل الفرج في غير وجهه نجاسة، وحفظه طهرة. فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم لفروجهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الجماع وما داناه بالظاهر والباطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حافظون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً لا يتبعونها شهوتها، بل هم قائمون عليها يذلونها ويضبطونها، وذكرها بعد اللغو الداعي إليها وبذل المال الذي هو من أعظم أسبابها عظيم المناسبة؛ ثم استثنى من ذلك فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا على أزواجهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اللاتي ملكوا أبضاعهن بعقد النكاح، ولعلو الذكر عبر ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ما ملكت أيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>رقابة من السراري، وعبر ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لقربهن مما لا يعقل لنقصهن عن الحرائر الناقصات عن الذكور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنهم غير ملومين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على بذل الفرج في ذلك إذا كان على وجهه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:7-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-7" data-v="23:7">فَمَنِ ابْتَغَى وَرَاءَ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْعَادُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/7" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-8" data-v="23:8">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/8" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-9" data-v="23:9">وَالَّذِينَ هُمْ عَلَى صَلَوَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/9" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-10" data-v="23:10">أُولَئِكَ هُمُ الْوَارِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/10" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-11" data-v="23:11">الَّذِينَ يَرِثُونَ الْفِرْدَوْسَ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-12" data-v="23:12">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ سُلَالَةٍ مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/12" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-13" data-v="23:13">ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/13" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.LOp6A">ولما كان من لم يكتف بالحلال مكلفاً نفسه طلب ما يضره، سبب عن ذلك قوله معبراً بما يفهم العلاج: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن ابتغى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تطلب متعدياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وراء ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>العظيم المنفعة الذي وقع استثناؤه بزنى أو لواط أو استمناء يد أو بهيمة أو غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>البعيدون من الفلاح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم العادون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المبالغون في تعدي الحدود، لما يورث ذلك من اختلاط الأنساب، وانتهاك الأعراض، وإتلاف الأموال، وإيقاد الشر بين العباد.</span></p><p id="98.XVOwm">ولما كان ذلك من الأمانات العظيمة، أتبعه عمومها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم لأماناتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الفروج وغيرها، سواء كانت بينهم وبين الله كالصلاة والصيام وغيرهما، أو في المعاني الباطنة كالإخلاص والصدق، أو بينهم وبين خلق كالوادئع والبضائع، فعلى العبد الوفاء بجميعها- قاله الرازي. ولما كان العهد أعظم أمانة، تلاها به تنبيهاً على عظمه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعهدهم راعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحافظون بالقيام والرعاية والإصلاح.</span></p><p id="98.XBdEm">ولما كانت الصلاة أجلّ ما عهد فيه من أمر الدين وآكد، وهي من الأمور الخفية التي وقع الائتمان عليها، لما خفف الله فيها على هذه الأمة بإيساع زمانها ومكانها، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم على صلواتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي وصفوا بالخشوع فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون تعهدها بغاية جدهم، لا يتركون شيئاً من مفروضاتها ولا مسنوناتها، ويجتهدون في كمالاتها، وحّدت في قراءة حمزة والكسائي للجنس، وجمعت عند الجماعة إشارة إلى أعدادها وأنواعها، ولا يخفى ما في افتتاح هذه الأوصاف واختتامها بالصلاة من التعظيم لها، كما قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«واعلموا أن خير أعمالكم الصلاة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.kgeM3">ولما ذكر مجموع هذه الأوصاف العظيمة، فخم جزاءهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البالغون من الإحسان أعلى مكان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الوارثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المستحقون لهذا الوصف المشعر ببقائهم بعد أعدائهم فيرثون دار الله لقربهم منه واختصاصهم به بعد إرثهم أرض الدنيا التي قارعوا عليها على قتلهم وضعفهم أعداءَنا الكفار على كثرتهم وقوتهم، فكانت العاقبة فيها لهم كما كتبنا في الزبور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الأرض يرثها عبادي الصالحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنهلكن الظالمين ولنسكننكم الأرض من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[إبراهيم: 13، 14]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يرثون الفردوس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي أعلى الجنة، وهي في الأصل البستان العظيم الواسع، يجمع محاسن النبات والأشجار من العنب وما ضاهاه من كل ما يكون في البساتين والأودية التي تجمع ضروباً من النبت: فيحوزون منها بعد البعث ما أعد الله لهم فيها من المنازل وما كان أعد للكفار لو آمنوا أو لم يخرجوا بخروج أبويهم من الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا في غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهذه الآيات أجمع ما ذكر في وصف المؤمنين، روى الإمام أحمد في مسنده والترمذي في التفسير من جامعه عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه قال:</span><span>«كان إذا نزل على رسول الله صلى الله عليه وسلم الوحي يسمع عند وجهه كدوي النحل فنزل عليه يوماً فمكثنا ساعة فاستقبل القبلة ورفع يديه فقال: اللهم زدنا ولا تنقصنا، وأكرمنا ولا تهنا، وأعطنا ولا تحرمنا، وآثرنا ولا تؤثر علينا، وارض عنا وأرضنا، ثم قال: لقد أنزلت عليّ عشر آيات من أقامهن دخل الجنة، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أفلح المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حتى ختم العشر»</span><span class="orphaned-text">ورواه النسائي في الصلاة وقال: منكر لا يُعرَف أحد رواه غير يونس بن سليم ويونس لا نعرفه، وعزى أبو حيان آخر الحديث للحاكم في المستدرك.</span></p><p id="98.gvjp9">وقال الإمام أبو جعفر بن الزبير: فصل في افتتاحها ما أجمل في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اركعوا واسجدوا واعبدوا ربكم وافعلوا الخير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 77] وأعلم بما ينبغي للراكع والساجد التزامه من الخشوع، ولالتحام الكلامين ما ورد الأول أمراً والثاني مدحه وتعريفاً بما به كمال الحال، وكأنه لما أمر المؤمنين، وأطمع بالفلاح جزاء لامتثاله، كان مظنة لسؤاله عن تفصيل ما أمر به من العبادة وفعل الخير الذي به يكمل فلاحه فقيل له: المفلح من التزم كذا وكذا، وذكر سبعة أضرب من العبادة هي أصول لما وراءها ومستتبعة سائر التكاليف، وقد بسط حكم كل عبادة منها وما يتعلق بها في الكتاب والسنة؛ ولما كانت المحافظة على الصلاة منافرة إتيان المأثم جملة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الصلاة تنهى عن الفحشاء والمنكر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[العنكبوت: 45] لذلك ما ختمت بها هذه العبادات بعد التنبيه على محل الصلاة من هذه العبادة بذكر الخشوع فيها أولاً، واتبعت هذه الضروب السبعة بذكر أطوار سبعة يتقلب فيها الإنسان قبل خروجه إلى الدنيا فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا الإنسان من سلالة من طين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأناه خلقاً آخر فتبارك الله أحسن الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكأن قد قيل له: إنما كمل خلقك وخروجك إلى الدنيا بعد هذه التقلبات السبعة. وإنما تتخلص من دنياك بالتزام هذه العبادات السبع، وقد وقع عقب هذه الايات قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا فوقكم سبع طرائق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعل ذلك مما يقرر هذا الاعتبار ووارد لمناسبته- والله أعلم، وكما أن صدر هذه السورة مفسر لما أجمل في الآيات قبلها فكذا الآيات بعد مفصلة لمجمل ما تقدم في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس إن كنتم في ريب من البعث فإنا خلقناكم من تراب ثم من نطفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الحج: 5] وهذا كاف في التحام السورتين والله سبحانه المستعان- انتهى.</span></p><p id="98.e9K2Y">ولما ذكر سبحانه الجنة المتضمن ذكرها للبعث، استدل على القدرة عليه بابتداء الخلق للإنسان، ثم لما هو أكبر منه من الأكوان، وما فيهما من المنافع، فلما ثبت ذلك شرع يهدد من استكبر عنه بإهلاك الماضين، وابتدأ بقصة نوح عليه الصلاة والسلام لأنه أول، ولأن نجاته كانت في الفلك المختوم به الآية التي قبله، وفي ذلك تذكير بنعمة النجاة فيه لأن الكل من نسله، فلما ثبت بالتهديد بإهلاك الماضين القدرة التامة بالاختيار، خوف العرب مثل ذلك العذاب، فلما تم زاجر الإنذار بالنقم شرع في الاستعطاف إلى الشكر بالنعم، بتمييز الإنسان على سائر الحيوان ونحو ذلك، ثم عاد إلى دلائل القدرة على البعث بالوحدانية والتنزه عن الشريك والولد- إلى آخرها، ثم ذكر في أول التي بعدها على ما ذكر هنا من صون الفروج، فذكر حكم من لم يصن فرجه وأتبعه ما يناسبه من توابعه.</p><p id="98.VyJqR">ولما كان التقدير: فلقد حكمنا ببعث جميع العباد بعد الممات، فريقاً منهم إلى النعيم، وفريقاً إلى الجحيم، فإنا قادرون على الإعادة وإن تمزقتم وصرتم تراباً فإنه تراب له أصل في الحياة، كما قدرنا على البداءة فلقد خلقنا أباكم آدم من تراب الأرض قبل أن يكون للتراب أصل في الحياة، عطف عليه قوله، دلالة على هذا المقدر واستدلالاً على البعث مظهراً له في مقام العظمة، مؤكداً إقامة لهم بإنكارهم للبعث مقام المنكرين: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا النوع الذي تشاهدونه آنساً بنفسه مسروراً بفعله وحسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلالة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيء قليل، بما تدل عليه الصيغة كالقلامة والقمامة، انتزعناه واستخلصناه برفق، فكان على نهاية الاعتدال، وهي طينة آدم عليه الصلاة السلام، سلّها- بما له من اللطف-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من طين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جنس طين الأرض، روى الإمام أحمد وأبو داود والترميذي عن أبي موسى رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«إن الله خلق آدم عن قبضة قبضها من جميع الأرض، فجاء بنو آدم على قدر الأرض، جاء منهم الأحمر والأبيض والأسود وبين ذلك، والخبيث والطيب وبين ذلك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="98.QzqK7">ولما ذكر سبحانه أصل الآدمي الأول الذي هو الطين الذي شرفه به لجمعه الطهورين، وعبر فيه بالخلق لما فيه من الخلط، لأن الخلق- كما مر عن الحرالي في أول البقرة: تقدير أمشاج ما يراد إظهاره بعد الامتزاج والتركيب صورة، مع أنه ليس مما يجري على حكمة التسبيب التي نعهدها أن يكون من الطين إنسان، أتبعه سبحانه أصله الثاني الذي هو أطهر الطهورين: الماء الذي منه كل شيء حي، معبراً عنه بالجعل لأنه كما مر أيضاً إظهار أمر سبب وتصيير، وما هو من الطين مما يتسبب عنه من الماء ويستجلب منه وهو بسيط لا خلط فيه فلا تخليق له، وعبر بأداة التراخي لأن جعل الطين ماء مستبعد جداً فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعلناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الطين أو هذا النوع المسلول من المخلوق من الطين بتطوير أفراده ببديع الصنع ولطيف الوضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نطفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي ماء دافقاً لا أثر للطين فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الصلب والترائب ثم الرحم، مصدر جعل اسماً للموضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مانع من الأشياء المفسدة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:14-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-14" data-v="23:14">ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنْشَأْنَاهُ خَلْقًا آَخَرَ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/14" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-15" data-v="23:15">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذَلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/15" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-16" data-v="23:16">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/16" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Plbnd">ولما كان تصيير الماء دماً أمراً بالغاً خارجاً عن التسبيب، وكانت النطفة التي هي مبدأ الآدمي تفسد تارة وتأخذ في التكون أخرى، عبر بالخلق لما يخلطها به مما تكتسبه من الرحم عند التحمير وقرنه بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد تراخ في الزمان وعلو في الرتبة والعظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النطفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البيضاء جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علقة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>حمراء دماً عبيطاً شديد الحمرة جامداً غليظاً.</span></p><p id="98.v7Nb1">ولما كان ما بعد العلقة من الأطوار المتصاعدة مسبباً كل واحد منه عما قبله بتقدير العزيز العليم الذي اختص به من غير تراخ، وليس تسببه من العادة التي يقدر عليها غيره سبحانه، عبر بالفاء والخلق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخلقنا العلقة مضغة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قطعة لحم صغيرة لا شكل فيها ولا تخطيط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخلقنا المضغة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بتصفيتها وتصليبها بما سببنا لها من الحرارة والأمور اللطيفة الغامضة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من رأس ورجلين وما بينهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكسونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من قدرة الاختراع، تلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العظام لحماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما ولدنا منها ترجيعاً لحالها قبل كونها عظماً، فسترنا تلك العظام وقويناها وشددناها بالروابط والأعصاب.</span></p><p id="98.OevzZ">ولما كان التصوير ونفخ الروح من الجلالة بمكان أيّ مكان، أشار إليه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا المحدث عنه بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عظيماً جليلاً متحركاً ناطقاً خصيماً مبيناً بعيداً من الطين جداً؛ قال الرازي: وأصل النون والشين والهمزة يدل على ارتفاع شيء وسموه.</span></p><p id="98.mJYDb">ولما كان هذا التفصيل لتطوير الإنسان سبباً لتعظيم الخالق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبارك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ثبت ثباتاً لم يثبته شيء، بأن حاز جميع صفات الكمال، وتنزه عن كل شائبة نقص، فكان قادراً على كل شيء، ولو داناه شيء من عجز لم يكن تام الثبات، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فعبر بالاسم العلم الجامع لجميع الأسماء الحسنى؛ وأشار إلى جمال الإنسان بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المقدرين، أي قدر هذا الخلق العجيب هذا التقدير، ثم طوره في أطواره ما بين طفل رضيع، ومحتلم شديد، وشاب نشيط، وكهل عظيم، وشيخ هرم- إلى ما بين ذلك من شؤون لا يحيط بها إلا اللطيف الخبير.</span></p><p id="98.kZ2LA">ولما كانت إماتة ما صار هكذا- بعد القوة العظيمة والإدراك التام- من الغرائب، وكان وجودها فيه وتكرارها عليه في كل وقت قد صيرها أمراً مألوفاً، وشيئاً ظاهراً مكشوفاً، وكان عتو الإنسان على خالقه وتمرده ومخالفته لأمره نسياناً لهذا المألوف كالإنكار له، أشار إلى ذلك بقوله تعالى مسبباً مبالغاً في التأكيد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان من الممكن ليس له من ذاته إلا العدم، نزع الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم من الوصف بالحياة والمد في العمر في آجال متفاوتة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لميتون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأشار بهذا النعت إلى أن الموت أمر ثابت للإنسان حيّ في حال حياته لازم له، بل ليس لممكن من ذاته إلا العدم.</span></p><p id="98.e5mp7">ولما تقرر بذلك القدرة على البعث تقرراً لا يشك فيه عاقل، قال نافياً ما يوهمه إعراء الظرف من الجار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعين البعث الأكبر التام، الذي هو محط الثواب والعقاب، لأن من أقر بما هو دونه من الحياة في القبر وغيرها، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي يجمع فيه جميع الخلائق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فنقصه عن تأكيد الموت تنبيهاً على ظهوره، ولم يخله عن التأكيد لكونه على خلاف العادة، وليس في ذكر هذا نفي للحياة في القبر عند السؤال.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-17" data-v="23:17">وَلَقَدْ خَلَقْنَا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرَائِقَ وَمَا كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/17" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-18" data-v="23:18">وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّا عَلَى ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/18" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-19" data-v="23:19">فَأَنْشَأْنَا لَكُمْ بِهِ جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ لَكُمْ فِيهَا فَوَاكِهُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/19" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.kJokE">ولما بين لهم أن فكرهم فيهم يكفيهم، ولاعتقاد البعث يعنيهم، أتبعه دليلاً آخر بالتذكير بخلق ما هو أكبر منهم، وبتدبيرهم بخلقه وخلق ما فيه من المنافع لاستبقائهم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا قوقكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في جميع جهة الفوق في ارتفاع لا تدركونه حق الإدراك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولإرادة التعظيم أضاف إلى جمع كثرة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طرائق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سماوات لا تتغير عن حالتها التي دبرناها عليها إلى أن نريد، وبعضها فوق بعض متطابقة، وكل واحدة منها على طريقة تخصها، وفيها طرق لكواكبها؛ قال الإمام عبد الحق الإشبيلي في كتابه الواعي: سميت طرائق لأنها مطارقة بعضها في أثر بعض- انتهى. وهذا من قولهم: فلان على طريقة- أي حالة- واحدة، وهذا مطراق هذا، أي تلوه ونظيره، وريش طراق- إذا كان بعضه فوق بعض. وقال ابن القطاع: وأطرق جناح الطائر- أي مبنياً للمجهول: ألبس الريش الأعلى الأسفل. وقال أبو عبيد الهروي: وأطرق جناح الطير- إذا وقعت ريشة على التي تحتها فألبستها، وفي ريشه طرق- إذا ركب بعضه بعضاً. وقال الصغاني في مجمع البحرين: والطرق أيضاً بالتحريك في الريش أن يكون بعضها فوق بعض، وقال ابن الأثير في النهاية: طارق النعل- إذا صيرها طاقاً فوق طاق وركب بعضها على بعض، وفي القاموس: والطراق- ككتاب: كل خصفة يخصف بها النعل وتكون حذوها سواء وأن يقور جلد على مقدار الترس فيلزق بالترس، وقال القزاز: يقال: ترس مُطرَق- إذا جعل له ذلك، وقال الصغاني في المجمع: والمجان المطرقة التي يطرق بعضها على بعض كالنعل المطرقة- أي المخصوفة بعضها على بعض، ويقال: أطرقت بالجلد والعصب، أي ألبست، وقال أبو عبيد: طارق النعل- إذا صير خصفاً فوق خصف، وقال في الخصف: هو إطباق طاق على طاق، وأصل الخصف: الضم والجمع، وقال القزاز: وطارقت بين النعلين والثوبين: جعلت أحدهما فوق الآخر- انتهى. وأصل الطرق الضرب، ومع كون السماوات مطارقة بعضها فوق بعض فهي طرق للملائكة يتنزلون فيها بأوامره سبحانه وتعالى.</span></p><p id="98.nVLy4">ولما كان إهمال الشيء بعد إيجاده غفلة عنه، وكان البعث إحداث تدبير لم يكن كما أن الموت كذلك، بين أن مثل تلك الأفعال الشريفة عادته سبحانه إظهاراً للقدرة وتنزهاً عن العجز والغفلة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي خلقناه وفرغنا من إيجاده وعن إحداث ما لم يكن، بقدرتنا التامة وعلمنا الشامل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غافلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بل دبرناه تدبيراً محكماً ربطناه بأسباب تنشأ عنها مسببات يكون بها صلاحه، وجعلنا في كل سماء ما ينبغي أن يكون فيها من المنافع، وفي كل أرض كذلك، وحفظناه من الفساد إلى الوقت الذي نريد فيه طيّ هذا العالم وإبراز غيره، ونحن مع ذلك كل يوم في شأن، وإظهار برهان، نعلم ما يلج في الأرض وما يخرج منها، وما ينزل من السماء وما يعرج فيها، إذا شئنا أنفذنا السبب فنشأ عنه المسبب، وإذا شئنا منعناه مما هيئ له، فلا يكون شيء من ذلك إلا بخلق جديد، فكيف يظن بنا أنا نترك الخلق بعد موتهم سدى، مع أن فيهم المطيع الذي لم نوفه ثوابه، والعاصي الذي لم ننزل به عقابه، أم كيف لا نقدر على إعادتهم إلى ما كانوا عليه بعد ما قدرنا على إبداعهم ولم يكونوا شيئاً.</span></p><p id="98.a58R7">ولما ساق سبحانه هذين الدليلين على القدرة على البعث، أتبعهما بما هو من جنسهما ومشاكل للأول منهما، وهو مع ذلك دليل على ختام الثاني من أنه من أجلّ النعم التي يجب شكرها، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من جهتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماء بقدر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعله- والله أعلم- بقدر ما يسقي الزروع والأشجار، ويحيي البراري والقفار، وما تحتاج إليه البحار، مما تصب فيها الأنهار، إذ لو كان فوق ذلك لأغرقت البحار الأقطار، ولو كان دون ذلك لأدى إلى جفاف النبات والأشجار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأسكنّاه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعضه على ظهرها وبعضه في بطنها، ولم نعمها بالذي على ظهرها ولم نغور ما في بطنها ليعم نفعه وليسهل الوصول إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ذهاب به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على إذهابه بأنواع الإذهاب بكل طريق بالإفساد والرفع والتغوير وغير ذلك، مع إذهاب البركة التي تكون لمن كنا معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقادرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قدرة هي في نهاية العظمة، فإياكم والتعرض لما يسخطنا.</span></p><p id="98.kXezq">ولما ذكر إنزاله، سبب عنه الدليل القرب على البعث فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنشأنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأخرجنا وأحيينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة، لا لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك الماء الذي جعلنا منه كل شيء حي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بساتين تجن- أي تستر- داخلها بما فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نخيل وأعناب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صرح بهذين الصنفين لشرفهما، ولأنهما أكثر ما عند العرب من الثمار، سمي الأول باسم شجرته لكثرة ما فيهما من المنافع المقصودة بخلاف الثاني فإنه المقصود من شجرته؛ وأشار إلى غيرهما بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فواكه كثيرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولكم فيها غير ذلك.</span></p><p id="98.04YxV">ولما كان التقدير: منها- وهي طرية- تتفكهون، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد اليبس والعصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتجدد لكم الأكل بالادخار، ولعله قدم الظرف تعظيماً للامتنان بها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-20" data-v="23:20">وَشَجَرَةً تَخْرُجُ مِنْ طُورِ سَيْنَاءَ تَنْبُتُ بِالدُّهْنِ وَصِبْغٍ لِلْآَكِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/20" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-21" data-v="23:21">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِهَا وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/21" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-22" data-v="23:22">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/22" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-23" data-v="23:23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/23" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-24" data-v="23:24">فَقَالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَوْمِهِ مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُرِيدُ أَنْ يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَأَنْزَلَ مَلَائِكَةً مَا سَمِعْنَا بِهَذَا فِي آَبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/24" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.9Z4DN">ولما ذكر سبحانه ما إذا عصر كان ماء لا ينفع للاصطباح، أتبعه ما إذا عصر كان دهناً يعم الاصطباح والاصطباغ، وفصله عنه لأنه أدل على القدرة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشجرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأنشأنا به شجرة، أي زيتونة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرج من طور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.kA2og">ولما كان السياق للإمداد بالنعم، ناسبه المد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيناء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال الحافظ عماد الدين ابن كثير: وهو طور سينين، وهو الجبل الذي كلم الله عليه موسى بن عمران عليه السلام وما حوله من الجبال التي فيها شجر الزيتون. وقال صاحب القاموس: والطور: الجبل، وجبل قرب أيلة يضاف إلى سيناء وسينين، وجبل بالشام، وقيل: هو المضاف إلى سيناء، وجبل بالقدس عن يمين المسجد، وآخر عن قبليه، به قبر هارون عليه السلام، مجبل برأس العين،- وآخر مطلّ على طبرية- انتهى. وهو اسم مركب من الاسمين، وقيل: بل هو مضاف إلى سيناء، ومعنى سيناء الحسن، وقيل: المبارك، وقيل: هو حجارة معروفة، وقيل شجر، ولعله خصه من بين الأطوار لقربه من المخاطبين أولاً بهذا القرآن، وهم العرب، ولغرابة نبت الزيتون به لأنه في بلاد الحر والزيتون من نبات الأرض الباردة، ولتمحضه لأن يكون نبته مما أنزل من السماء من الماء لعلوه جداً، وبعد من أن يدعي أن ما فيه من النداوة من الماء من البحر لأن الإمام أبا العباس أحمد ابن القاص من قدماء أصحاب الشافعي حكى في كتابه أدلة القبلة أنه يصعد إلى أعلاه في ستة آلاف مرقاة وستمائة وست وستين مرقاة، قال: وهي مثل الدرج من الصخر، فإذا انتهى إلى مقدار النصف من الطريق يصير إلى مستواه من الأرض فيها أشجار وماء عذب، في هذا الموضع كنيسة على اسم إيليا النبي عليه السلام، وفيه مغار، ويقال: إن إيليا عليه السلام لما هرب من إزقيل الملك اختفى فيه؛ ثم يصعد من هذا الموضع في الدرج حتى ينتهي إلى قلة الجبل، وفي قلبه كنيسة بنيت على اسم موسى عليه السلام بأساطين رخام، أبوابها من الصفر والحديد، وسقفها من خشب الصنوبر، وأعلى سقوفها أطباق رصاص قد أحكمت بغاية الإحكام، وليس فيها إلا رجل راهب يصلي ويدخن ويسرج قناديلها، ولا يمكن أحداً أن ينام فيها البتة، وقد اتخذ هذا الراهب لنفسه خارجاً من الكنيسة بيتاً صغيراً يأوي فيه، وهذه الكنيسة بنيت في المكان الذي كلم الله فيه موسى عليه الصلاة والسلام، وحواليه- أي حوالي الجبل- من أسفله ستة آلاف ما بين دير وصومعة للرهبان والمتعبدين، كان يحمل إليهم خراج مصر في أيام ملك الروم للنفقة على الديارات وغيرها، وليس اليوم بها إلا مقدار سبعين راهباً يأوون في الدير الذي داخل الحصن، وفي أكثرها يأوي أعراب بني رمادة، وعلى الجبل مائة صومعة، وأشجار هذا الجبل اللوز والسرو، وإذا هبطت من الطور أشرفت على عقبة تهبط منها فتسير خطوات فتنتهي إلى دير النصراني: حُصين عليه سور من حجارة منحوتة ذات شرف عليه بابان من حديد، وفي جوف هذا الدير عين ماء عذب، وعلى هذه العين درابزين من نحاس لئلا يسقط في العين أحد، وقد هيئ براتج رصاص يجري فيها الماء إلى كروم لهم حول الدير، ويقال: إن هذا الدير هو الموضع الذي رأى موسى عليه السلام فيه النار في الشجرة العليق، وقبلة من بها دبر الكعبة، وفيه يقول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">عجب الطور من ثباتك موسى ** حين ناجاك بالكلام الجليل<br/></span></center><p/><p id="98.eM6WO">والطور من جملة كور مصر، منه إلى بلد قلزم على البر مسيرة أربعة أيام، ومنه إلى فسطاط مصر مسيرة سبعة أيام- انتهى كلام ابن القاص، وسألت أنا من له خبرة بالجبل المذكور: هل به أشجار الزيتون؟ فأخبرني أنه لم ير به شيئاً منها، وإنما رآها فيما حوله في قرار الأرض، وهي كثيرة وزيتونها مع كبره أطيب من غيره، فإن كان ذلك كذلك فهو أغرب مما لو كانت به، لأنه لعلوه أبرد مما سفل من الأرض، فهو بها أولى، وظهر لي- والله أعلم- أن حكمة تقدير الله تعالى أن يكون عدد الدرج ما ذكر موافقة زمان الإيجاد الأول لمكان الإبقاء الأول، وذلك أن الله تعالى خلق السماوات والأرض في ستة أيام وهو الإيجاد الأول، وكلم موسى عليه الصلاة والسلام، وكتب له الألواح في هذا الجبل، ثم أتم له التوراة وهي أعظم الكتب بعد القرآن، وبالكتب السماوية والشرائع الربانية انتظام البقاء الأول، كما سلف في الفاتحة والأنعام والكهف.</p><p id="98.lD3xN">ولما ذكر سبحانه إنشاء هذه الشجرة بهذا الجبل البعيد عن مياه البحار لعلوه وصلابته أو بما حوله من الأرض الحارة، ذكر تميزها عن عامة الأشجار بوجه آخر عجيب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنبت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالماء الذي لا دهن فيه أصلاً، نباتاً على قراءة الجمهور، أو إنباتاً على قراءة ابن كثير وأبي عمرو وورش عن يعقوب بضم الفوقانية، ملتبساً ثمره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالدهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو في الأصل مائع لزج خفيف يتقطع ولا يختلط بالماء الذي هو أصله فيسرج ويدهن به، وكأنه عرّفه لأنه أجلّ الأدهان وأكملها.</span></p><p id="98.bV62m">ولما كان المأكول منها الدهن والزيتون قبل العصر، عطف إشعاراً بالتمكن فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصبغ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وتنبت بشيء يصبغ- أي يلون- الخبز إذا غمس فيه أو أكل به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للآكلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وكأنه نكره لأن في الإدام ما هو أشرف منه وألذ وإن كانت بركته مشهورة؛ روى الإمام أحمد عن أبي أسيد مالك بن ربيعة الساعدي الأنصاري رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«كلوا الزيت وادهنوا به فإنه من شجرة مباركة»</span><span class="orphaned-text">وللترمذي وابن ماجه عبد بن حميد في مسنده وتفسيره كما نقله ابن كثير عن ابن عمر رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«ائتدموا بالزيت وادهنوا به فإنه يخرج من شجرة مباركة»</span><span class="orphaned-text">وقال أبو حيان: وخص هذه الأنواع الثلاثة من النخل والعنب والزيتون لأنها أكرم الشجر وأجمعها للمنافع.</span></p><p id="98.n6DlG">ولما دل سبحانه وتعالى على قدرته بما أحيا بالماء حياة قاصرة عن الروح، أتبعه ما أفاض عليه به حياة كاملة فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن لكم في الأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي الإبل والبقر والغنم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعبرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تعبرون بها من ظاهر أمرها إلى باطنه مما له سبحانه فيها من القدرة التامة على البعث وغيره؛ ثم استأنف تفصيل ما فيها من العبرة قائلاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسقيكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان الأنعام مفرداً لكونه اسم جمع، ولم يذكر ما يسقى منه، أنث الضمير بحسب المعنى وعلم أن المراد ما يكون منه اللبن خاصة وهو الإناث، فهو استخدام لأنه لو أريد جميع ما يقع عليه الاسم لذكر الضمير، فلذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما في بطونها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نجعله لكم شراباً نافعاً للبدن موافقاً للشهوة تلتذون به مع خروجه من بين الفرث والدم كما مضى في النحل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في جماعة الأنعام، وقدم الجار تعظيماً لمنافعها حتى كأن غيرها عدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منافع كثيرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باستسلامها لما يراد منها مما لا يتيسر من أصغر منها، وبأولادها وأصوفها وأوبارها، وغير ذلك من آثارها.</span></p><p id="98.NNweK">ولما كان التقدير: تصرفونها في تلك المنافع، عطف عليه مقدماً للجار تعظيماً لمأكولها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنها تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسهولة من غير امتناع ما عن شيء من ذلك، ولو شاء لمنعها من ذلك وسلطها عليكم، ولو شاء لجعل لحمها لا ينضج، أو جعله قذراً لا يؤكل، ولكنه بقدرته وعلمه هيأها لما ذكر وذللها له.</span></p><p id="98.J081o">ولما كانت المفاوتة بين الحيوانات في القوى وسهولة الانقياد دالة على كمال القدرة، وكان الحمل للنفس والمتاع عليها وعلى غيرها من الحيوان من أجلّ المنافع بحيث لولا هو تعطلت أكثر المصالح، ذكره فيها مذكراً بغيرها في البر تلويحاً، وذاكراً لمحامل البحر تصريحاً، فقال مقدماً للجار عداً لحمل غيرها بالنسبة إلى حملها لعظيم وقعه عدماً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعليها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأنعام الصالحة للحمل من الإبل والبقر في البر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في البحر. ولما كان من المعلوم من تذليلها على كبرها وقوتها وامتناع غيرها على صغره وضعفه أنه لا فاعل لذلك إلا الله مع أن الممتن به نفس الحمل لا بالنظر إلى شيء آخر، بني للمفعول قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإنعامه عليكم بذلك، ولو شاء لمنعه، فتذكروا عظيم قدرته وكمال صنعته، وعظموه حق تعظيمه، واشكروه على ما أولاكم من تلك النعم، وأخلصوا له الدين، لتفلحوا فتكونوا من الوارثين.</span></p><p id="98.28kJM">ولما كان التقدير: فلقد حملنا نوحاً ومن أردنا ممن آمن به من أولاده وأهله وغيرهم على الفلك، وأغرقنا من عانده من أهل الأرض قاطبة بقدرتنا، ونصرناه عليهم بعد ضعفه عنهم بأيدينا وقوتنا، وجعلناه وذريته هم الوارثين، وكنتم ذرية في أصلابهم، وكثرناهم حتى ملأنا منهم الأرض، دلالة على ما قدمنا من تفردنا كما أجرينا عادة هذا الكتاب الكريم بذكر عظيم البطش بعد أدلة التوحيد، وأتبعناه بعده الرسل الذين سمعتم بهم، وعرفتم بعض أخبارهم، يا من أنكر الآن رسالة البشر لإنكار رسالة هذا النبي الكريم! عطف عليه يهدد بإهلاك الماضين، للرجوع عن الكفر، ويذكر بنعمة النجاة للإقبال على الشكر، ويسلي هذا النبي الكريم ومن معه من المؤمنين لمن كذب قبله من النبيين وأوذي من أتباعهم، ويدل على أنه يفضل من عباده من يشاء بالرسالة، كما فضل طينة الإنسان على سائر الطين، وعلى أن الفلاح بالإرث والحياة الطيبة في الدارين مخصوص بالمؤمنين كما ذكر أول السورة، فذكر نوحاً لأن قصته أشهر القصص، ولأن قومه كانوا ملء الأرض، ولم تغن عنهم كثرتهم ولا نفعتهم قوتهم، ولأنه الأب الثاني بعد الأب الأول المشار إليه بالطين، ولأن نجاته ونجاة المؤمنين معه كانت بالفلك المختوم به الآية قبله، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة بصيغة العظمة إلى زيادة التسلية بأنه</span><span>«آتاه من الآيات ما مثله آمن عليه البشر»</span><span class="orphaned-text">وقام هو صلى الله عليه وسلم بذلك حق القيام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهو الأب الثاني بعد آدم عليهما السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى قومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهم جميع أهل الأرض لتواصل ما بينهم لكونهم على لغة واحدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أن قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ترفقاً بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا كفوء له، وحده، لأنه إلهكم وحده لاستحقاقه لجميع خلال الكمال؛ واستأنف على سبيل التعليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأغْرق في النفي بما هو حق العبادة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من إله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي معبود بحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا تعبدوا سواه.</span></p><p id="98.bg3rE">ولما كانت أدلة الوحدانية والعظمة بإعطاء الثواب وإحلال العقاب في غاية الظهور لا تحتاج إلى كبير تأمل، تسبب عن ذلك إنكاره لأمنهم من مكره، والخوف من ضره، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تخافون ما ينبغي الخوف منه فتجعلوا لكم وقاية من عذابه فتعملوا بما تقتضيه التقوى من إفراده بالعبادة خوفاً من ضركم ورجاء لنفعكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن ذلك أن كذبوه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأشراف الذين تملأ رؤيتهم الصدور عظمة. ولما كان أهل الإيمان كلهم إذ ذاك قبيلة واحدة لاجتماعهم في لسان واحد قدم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالله لأن التسلية ببيان التكذيب أتم، والصلة هنا قصيرة لا يحصل بها لبس ولا ضعف في النظم بخلاف ما يأتي، وكأن أفخاذهم كانت متمايزة فزاد في الشناعة عليهم بأن عرف أنهم من أقرب الناس إليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قومه ما هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نوح عليه الصلاة والسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بشر مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فلا يعلم ما لا تعلمون، فأنكروا أن يكون بعض البشر نبياً، ولم ينكروا أن يكون بعض الطين إنساناً، وبعض الماء علقة، وبعض العلقة مضغة- إلى آخره، فكأنه قيل: فما حمله على ذلك؟ فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد أن يتفضل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يتكلف الفضل بادعاء مثل هذا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتكونوا أتباعاً له، ولا خصوصية له به دونكم.</span></p><p id="98.x5dNL">ولما كان التقدير: فلم يرسله الله كما ادعى، عطف عليه قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الإرسال إليكم وعدم عبادة غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما علموا أن القادر على تفضيل بعض الجواهر بجعلها ملائكة قادر على تفضيل ما شاء ومن شاء بما يشاء من الملائكة وغيرها.</span></p><p id="98.yGk9N">ولما كان هذا متضمناً لإنكار رسالة البشر، صرحوا به في قولهم كذباً وبهتاناً كما كذب فرعون وآله حين قالوا مثل هذا القول وكذبهم المؤمن برسالة يوسف عليه الصلاة والسلام: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سمعنا بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بإرسال نبي من البشر يمنع أن يعبد غير الله بقصد التقريب إليه، فجعلوا الإله حجراً، وأحالوا كون النبي بشراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في آبائنا الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا سمعنا بما دعا إليه من التوحيد.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:25-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-25" data-v="23:25">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/25" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-26" data-v="23:26">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/26" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-27" data-v="23:27">فَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِ أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ بِأَعْيُنِنَا وَوَحْيِنَا فَإِذَا جَاءَ أَمْرُنَا وَفَارَ التَّنُّورُ فَاسْلُكْ فِيهَا مِنْ كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ وَأَهْلَكَ إِلَّا مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ مِنْهُمْ وَلَا تُخَاطِبْنِي فِي الَّذِينَ ظَلَمُوا إِنَّهُمْ مُغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/27" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-28" data-v="23:28">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ أَنْتَ وَمَنْ مَعَكَ عَلَى الْفُلْكِ فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي نَجَّانَا مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/28" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-29" data-v="23:29">وَقُلْ رَبِّ أَنْزِلْنِي مُنْزَلًا مُبَارَكًا وَأَنْتَ خَيْرُ الْمُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/29" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.GQGBv">ولما نفوا عنه الرسالة وحصروا أمره في قصد السيادة، وكانت سيادته لهم بمثل هذا عندهم من المحال، قالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو إلا رجل به جنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جنون في قصده التفضل بما يروث بغضه وهضمه ولا نعرف له وجهاً مخصصاً به، فلا نطيع له فيه ابداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتربصوا به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن الحكم بجنونه أنا نأمركم بالكف عنه لأنه لا حرج على مجنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعله يفيق أو يموت، فكأنه قيل: فما قال؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عندما أيس من فلاحهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب انصرني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعني عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب تكذيبهم لي، فإن تكذيب الرسول استخفاف بالمرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأوحينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن دعائه أنا أوحينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه أن اصنع الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السفينة.</span></p><p id="98.4b5nR">ولما كان يخاف من أذاهم له في عمله بالإفساد وغيره قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأعيننا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إنه لا يغيب عنا شيء من أمرك ولا من أمرهم وأنت تعرف قدرتنا عليهم فثق بحفظنا ولا تخف شيئاً من أمرهم. ولما كان لا يعلم تلك الصنعة، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووحينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم حقق له هلاكهم وقربه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء أمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالهلاك عقب فراغك منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفار التنور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال ابن عباس رضي الله عنهما: وجه الأرض. وفي القاموس: التنور: الكانون يخبز فيه، ووجه الأرض، وكل مفجر ماء، وجبل قرب المصيصة- انتهى. والأليق بهذا الأمر صرفه إلى ما يخبز فيه ليكون آية في آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فادخل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السفينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل زوجين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الحيوان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ذكراً وأنثى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأهلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من أولادك وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من سبق عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القول منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالهلاك لقطع ما بينك وبينه من الوصلة بالكفر.</span></p><p id="98.ylvYr">ولما كان التقدير: فلا تحمله معك ولا تعطف عليه لظلمه، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تخاطبني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالسؤال في النجاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عامة؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم مغرقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قد ختم القضاء عليهم، ونحن نكرمك عن سؤال لا يقبل.</span></p><p id="98.Qam26">ولما قدم ذلك، لأن درء المفاسد- بالنهي عما لا يرضي- أولى من جلب المصالح، أتبعه الأمر بالشكر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا استويت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اعتقلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنت ومن معك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من البشر وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ففرغت من امتثال الأمر بالحمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن علمك بالله ليس كعلم غيرك فالحمد منك أتم، وإذا قلت اتبعك من معك، فإنك قدوتهم وهم في غاية الطاعة لك، ولهذا أفرد في الجزاء بعد العموم في الشرط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإحاطة بأوصاف الكمال في الإيجاد والإعدام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا كفوء له لأنه المختص بصفات المجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي نجّانا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بحملنا فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من القوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأشداء الأعتياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين حالهم- لوضعهم الأشياء في غير مواضعها- حال من يمشي في الظلام، فلك الحمد بعد إفنائهم كما كان لك الحمد في حال إبدائهم وإبقائهم، والحمد في هذه السورة المفتتحة بأعظم شعيرة بها الإبقاء الأول، وهي الصلاة الموصوفة بالخشوع كالحمد في سورة الإيجاد الأول: الأنعام بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقطع دابر القوم الذين ظلموا والحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأنعام: 45].</span></p><p id="98.KRnAk">ولما أشار له بهذا القول إلى السلامة بالحمل، أتبعه الإشارة إلى الوعد بإسكان الأرض فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل رب أنزلني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الفلك ثم في الأرض وفي كل منزل تنزلني به وتورثني إياه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منزلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>موضع نزول، أو إنزالاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مباركاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهلاً لأن يثبت فيه أو به. ولما كان الثناء أعظم مهيج على إجابة الدعاء، وكان التقدير، فأنت خير الحاملين، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنت خير المنزلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنك تكفي نزيلك كل ملم، وتعطيه كل مراد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-30" data-v="23:30">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ وَإِنْ كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/30" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-31" data-v="23:31">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قَرْنًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/31" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-32" data-v="23:32">فَأَرْسَلْنَا فِيهِمْ رَسُولًا مِنْهُمْ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/32" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.l2zYl">ولما كانت هذه القصة من أغرب القصص، حث على تدبرها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم الذي ذكر من أمر نوح وقومه وكذا ما هو مهاد له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامات دالات على صدق الأنبياء في أن المؤمنين هم المفلحون، وأنهم الوارثون للأرض بعد الظالمين وإن عظمت شوكتهم، واشتدت صولتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإنا بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من الوصف الثابت الدال على تمام القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمبتلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فاعلين فعل المختبر لعبادنا بإرسال الرسل ليظهر في عالم الشهادة الصالحُ منهم من غيره، ثم نبتلي الصالحين منهم بما يزيد حسناتهم، وينقص سيئاتهم، ويعلي درجاتهم، ثم نجعل لهم العاقبة فنبلي بهم الظالمين بما يوجب دمارهم، ويخرب ديارهم، ويمحو آثارهم، هذه عادتنا المستمرة إلى أن نرث الأرض ومن عليها فيكون البلاء المبين.</span></p><p id="98.KKep8">ولما بين سبحانه وتعالى تكذيبهم وما عذبهم به، وكان القياس موجباً لأن من يأتي يعدهم يخشى مثل مصرعهم، فيسلك غير سبيلهم، ويقول غير قيلهم، بين أنه لم تنفعهم العبرة، فارتكبوا مثل أحوالهم، وزادوا على أقوالهم وأفعالهم، لإرادة ذلك من الفاعل المختار، الواحد القهار، وأيضاً فإنه لما كان المقصود- مع التهديد والدلالة على القدرة والاختيار- الدلالة على تخصيص المؤمنين بالفلاح والبقاء بعد الأعداء، وكان إهلاك المترفين أدل على ذلك، اقتصر على ذكرهم وأبهمهم ليصح تنزيل قصتهم على كل من ادعى فيهم الإتراف من الكفرة، ويترجح إرادة عاد لما أعطوا مع ذلك من قوة الأبدان وعظم الأجسام، وبذلك قال ابن عباس رضي الله عنهما، وإرادة ثمود لما في الشعراء والقمر مما يشابه بعض قولهم هنا، وللتعبير عن عذابهم بالصيحة ولموافقتهم لقوم نوح في تعليل ردهم بكونه بشراً، وطوى الإخبار عمن بعدهم بغير التكذيب والإهلاك لعدم الحاجة إلى ذكر شيء غيره، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أحدثنا وأحيينا وربينا بما لنا من العظمة. ولما لم يستغرقوا زمان البعد، أتى بالجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعدهم قرناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أمة وجيلاً. ولما كان ربما ظن ظان أنهم فرقة من المهلكين نجوا من عذاب سائرهم كما يكون في حروب سائر الملوك، عبر عن إنجائهم بإنشائهم، حقق أنهم أحدثوا بعدهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخرين فأرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتعقب إنشاءنا لهم وتسبب عنه أن أرسلنا.</span></p><p id="98.5RKPy">ولما كان المقصود الإبلاغ في التسلية، عدي الفعل ب في دلالة على أنه عمهم بالإبلاغ كما يعم المظروف الظرف، حتر لم يدع واحداً منهم إلا أبلغ في أمره فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم رسولاً منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكان القياس يقتضي مبادرتهم لاتباعه لعلمهم بما حل بمن قبلهم لأجل التكذيب، ولمعرفتهم غاية المعرفة لكون النبي منهم، بما جعلناه عليه المحاسن، وما زيناه به من الفضائل، ولأن عزه عزهم، ولدعائه لهم إلى ما لا يخفى حسنه على عاقل، ولا يأباه منصف؛ ثم بين ما أرسل به بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده لأنه لا مكافئ له، ولذا حفظ اسمه فكان لا سمي له؛ ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ودل على الاستغراق بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من إله غيره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.4xBg4">ولما كانت المثلات قد دخلت من قبلهم في المكذبين، وأناخت صروفها بالظالمين، فتسبب عن عملهم بذلك إنكار قلة مبالاتهم في عدم تحرزهم من مثل مصارعهم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجعلون لكم وقاية مما ينبغي الخوف منه فتجعلوا وقاية تحول بينكم وبين سخط الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-33" data-v="23:33">وَقَالَ الْمَلَأُ مِنْ قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقَاءِ الْآَخِرَةِ وَأَتْرَفْنَاهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/33" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-34" data-v="23:34">وَلَئِنْ أَطَعْتُمْ بَشَرًا مِثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذًا لَخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/34" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-35" data-v="23:35">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/35" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-36" data-v="23:36">هَيْهَاتَ هَيْهَاتَ لِمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/36" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.rgvmM">ولما كان التقدير: فلم يؤمنوا ولم يتقوا دأب قوم نوح، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الملأ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأشراف الذين تملأ رؤيتهم الصدور، فكأن ما اقترن بالواو أعظم في التسلية مما خلا منها على تقدير سؤال لدلالة هذا على ما عطف عليه. ولما كانت القبائل قد تفرغت بتفرق الألسن، قدم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قومه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اهتماماً وتخصيصاً للإبلاغ في التسلية ولأنه لو أخر لكان بعد تمام الصلة وهي طويلة؛ ثم بين الملأ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي غطوا ما يعرفون من أدلة التوحيد والانتقام من المشركين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذبوا بلقاء الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتكذيبهم بالبعث.</span></p><p id="98.merlD">ولما كان من لازم الشرف الترف، صرح به إشارة إلى أنه- لظن كونه سعادة في الدنيا- قاطع في الغالب عن سعادة الآخرة، لكونه حاملاً على الأشر والبطر والتكبر حتى على المنعم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأترفناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنا- بما لنا وعلى ما لنا من العظمة- نعمناهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الدانية الدنيئة، بالأموال والأولاد وكثرة السرور، يخاطبون أتباعهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أشاروا إليه تحقيراً له عند المخاطبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بشر مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الخلق والحال؛ ثم وصفوه بما يوهم المساواة في كل وصف فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأكل مما تأكلون منه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من طعام الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويشرب مما تشربون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منه من شرابها فكيف يكون رسولاً دونكم!</span></p><p id="98.kdzqQ">ولما كان التقدير: فلئن اتبعتموه إنكم لضالون، عطف عليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن أطعتم بشراً مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في جميع ما ترون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم إذاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذا أطعتموه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مغبونون لكونكم فضلتم مثلكم عليكم بما يدعيه مما نحن له منكرون؛ ثم بينوا إنكارهم بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيعدكم أنكم إذا متم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ففارقت أرواحكم أجسادكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وكانت أجسادكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تراباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>باستيلاء التراب على ما دون عظامها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مجردة؛ ثم بين الموعود به بعد أن حرك النفوس إليه، وبعث بما قدمه أتم بعث عليه، فقال مبدلاً من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأولى إيضاحاً للمعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنكم مخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من تلك الحالة التي صرتم إليها، فراجعون إلى ما كنتم عليه من الحياة على ما كان لكم من الأجسام؛ ثم استأنفوا التصريح بما دل عليه الكلام من استبعادهم ذلك فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات هيهات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد بعد جداً بحيث صار ممتنعاً، ولم يرفع ما بعده به بل قطع عنه تفخيماً له، فكان كأنه قيل: لأيّ شيء هذا الاستبعاد؟ فقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:37-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-37" data-v="23:37">إِنْ هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/37" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-38" data-v="23:38">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا وَمَا نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/38" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-39" data-v="23:39">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/39" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-40" data-v="23:40">قَالَ عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/40" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.bM2ke">ولما كانوا بهذا التأكيد في التبعيد كأنهم قالوا: إنا لا نبعث أصلاً، اتصل به: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحالة التي لا يمكن لنا سواها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا حياتنا الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي هي أقرب الأشياء إلينا وهي ما نحن فيها، ثم فسروها بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نموت ونحيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يموت منا من هو موجود، وينشأ آخرون بعدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن بمبعوثين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد الموت، فكأنه قيل: فما هذا الكلام الذي يقوله؟ فقيل: كذب؛ ثم حصروا أمره في الكذب فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو إلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وألهبوه على ترك مثل ما خاطبهم به بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجل افترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والرجل لا ينبغي له مثل ذلك، أو هو واحد وحده، أي لا يلتفت إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن له بمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمصدقين فيما يخبرنا به من البعث والرسالة؛ ثم استأنف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إليّ بإرسالي إليهم وغيره من أنواع التربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انصرني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عليهم أي أوقع لي النصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأجابه ربه بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال عما قليل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الزمن. وأكد قلته بزيادة ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليصبحن نادمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على تخلفهم عن اتباعك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-41" data-v="23:41">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ بِالْحَقِّ فَجَعَلْنَاهُمْ غُثَاءً فَبُعْدًا لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/41" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-42" data-v="23:42">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قُرُونًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/42" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-43" data-v="23:43">مَا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/43" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-44" data-v="23:44">ثُمَّ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا تَتْرَى كُلَّ مَا جَاءَ أُمَّةً رَسُولُهَا كَذَّبُوهُ فَأَتْبَعْنَا بَعْضَهُمْ بَعْضًا وَجَعَلْنَاهُمْ أَحَادِيثَ فَبُعْدًا لِقَوْمٍ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/44" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.gr5Op">ولما تسبب عن دعائه أن تعقب هلاكهم، وعد الله له بذلك، قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذتهم الصيحة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي كأنها لقوتها لا صحية إلا هي، ويمكن أن تكون على بابها فتكون صيحة جبرئيل عليه الصلاة والسلام ويكون القوم ثمود، ويمكن أنت تكون مجازاً عن العذاب الهائل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالأمر الثابت من العذاب الذي أوجب لهم الذي لا تمكن مدافعته لهم ولا لأحد غير الله، ولا يكون كذلك إلا وهو عدل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا التي لا تدانيها عظمة، بسبب الصيحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غثاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كأنهم أعجاز نخل خاوية، جاثمين أمواتاً يطرحون كما يطرح الغثاء، وهو ما يحمله السيل من نبات ونحوه فيسود ويبلى فيصير بحيث لا ينتفع به، ونجينا رسولهم ومن معه من المؤمنين، فخاب الكافرون، وأفلح المؤمنون، وكانوا هم الوارثين للأرض من بعدهم.</span></p><p id="98.gGbPd">ولما كان هلاكهم على هذا الوجه سبباً لهوانهم، عبر عنه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبعداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هلاكاً وطرداً. ولما كان كأنه قيل: لمن؟ قيل: لهم! ولكنه أظهر الضمير تعميماً وتعليقاً للحكم بالوصف تحذيراً لكل من تلبس به فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأقوياء الذي لا عذر لهم في التخلف عن اتباع الرسل والمدافعة عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين وضعوا قوتهم التي كان يجب عليهم بذلها في نصر الرسل في خذلانهم.</span></p><p id="98.8XGjq">ولما كانت عادة المكذبين أن يقولوا تكذيباً: هذا تعريض لنا بالهلاك، فصرِّح ولا تدع جهداً في إحلاله بنا والتعجيل به إلينا، فإنا لا ندع ما نحن عليه لشيء، وكان العرب أيضاً قد ادعوا أن العادة بموتهم وإنشاء من بعدهم شيئاً فشيئاً لا تنخرم، قال تعالى رادعاً لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا التي لا يضرها تقديم ولا تأخير، وأثبت الجار لما تقدم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من بعد من قدمنا ذكره من نوح والقرن الذي بعده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قروناً آخرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أخبر بأنه لم يعجل على أحد منهم قبل الأجل الذي حده له بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تسبق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعله عبر بالمضارع إشارة إلى أنه ما كان شيء من ذلك ولا يكون، وأشار إلى الاستغراق بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمة أجلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي قدرناه لهلاكها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يستأخرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عنه، وكلهم أسفرت عاقبته عن خيبة المكذبين وإفلاح المصدقين، وجعلهم بعدهم الوارثين، وعكس هذا الترتيب في غيرها من الآيات فقدم الاستئخار لنه فرض هناك مجيء الأجل فلا يكون حينئذ نظر إلا إلى التأخير.</span></p><p id="98.lNBY4">ولما كان قد أملى لكل قوم حتى طال عليهم الزمن، فلما لم يهدهم عقولهم لما نصب لهم من الأدلة، وأسبغ عليهم من النعم، وأحل بالمكذبين قبلهم من النقم، أرسل فيهم رسولاً، دل على ذلك بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد إنشاء كل قرن منهم وطول إمهالنا له، ومن هنا يعلم أن بين كل رسولين فترة، وأضاف الرسل إليه لأنه في مقام العظمة وزيادة في التسلية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسلنا تترا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي واحداً بعد واحد؛ قال الرازي: من وتر القوس لاتصاله.</span></p><p id="98.GjzKw">وقال البغوي: واترت الخبر: اتبعت بعضه بعضاً وبين الخبرين هنيهة. وقال الأصبهاني: والأصل: وترى، فقلبت الواو تاء كما قلبوها في التقوى. فجاء كل رسول إلى أمته قائلاً: اعبدوا الله ما لكم من إله غيره.</p><p id="98.752z7">ولما كان كأنه قيل: فكان ماذا؟ قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلما جاء أمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان في بيان التكذيب، اضاف الرسول إليهم، ذماً لهم لأن يخصوا بالكرامة فيأبوها ولقصد التسلية أيضاً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما أمرناه به من التوحيد.</span></p><p id="98.OyO9k">ولما كان الأكثر من كل أمة مكذباً، أسند الفعل إلى الكل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كما فعل هؤلاء بك لما أمرتهم بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>القرون بسبب تكذيبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم بعضاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في الإهلاك، فكنا نهلك الأمة كلها في آن واحد، بعضهم بالصيحة، وبعضهم بالرجفة، وبعضهم بالخسف، وبعضهم بغير ذلك، فدل أخذنا لهم على غير العادة- من إهلاكنا لهم جميعاً وإنجاء الرسل ومن صدقهم والمخالفة بينهم في نوع العذاب- أنا نحن الفاعلون بهم ذلك باختيارنا لا الدهر، وأنا ما فعلنا ذلك إلا بسبب التكذيب.</span></p><p id="98.jO56l">ولما كانوا قد ذهبوا لم يبق عند الناس منهم إلا أخبارهم، جعلوا إياها، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناهم أحاديث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أخباراً يسمر بها ويتعجب منها ليكونوا عظة للمستبصرين فيعلموا أنه لا يفلح الكافرون ولا يخيب المؤمنون، وما أحسن قول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولا شيء يدوم فكن حديثاً ** جميل الذكر فالدنيا حديث<br/></span></center><p/><p id="98.eBwrR">ولما تسبب عن تكذيبهم هلاكهم المقتضي لبعدهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبعداً لقوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقوياء على ما يطلب منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يتجدد منهم إيمان وإن جرت عليهم الفصول الأربعة، لأنه لا مزاج لهم معتدل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-45" data-v="23:45">ثُمَّ أَرْسَلْنَا مُوسَى وَأَخَاهُ هَارُونَ بِآَيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/45" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-46" data-v="23:46">إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا عَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/46" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-47" data-v="23:47">فَقَالُوا أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنَا وَقَوْمُهُمَا لَنَا عَابِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/47" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-48" data-v="23:48">فَكَذَّبُوهُمَا فَكَانُوا مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/48" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.j0JLZ">ولما كان آل فرعون قد أنكروا الإيمان لبشر مثلهم كما قال من تقدم ذكره من قوم نوح والقرن الذي بعدهم، وكانوا أترف أهل زمانهم، وأعظمهم قوة، وأكثرهم عدة، وكانوا يستعبدون بني إسرائيل، وكان قد نقل إلينا من الآيات التي أظهر رسولهم ما لم ينقل إلينا مثله لمن تقدمه، صرح سبحانه بهم، وكأن الرسالة إليهم كانت بعد فترة طويلة، فدل عليها بحرف التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد في التسلية بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخاه هارون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عاضداً له وبياناً لأن إهلاك فرعون وآله جميعاً مع أنجاء الرسولين معاً ومن آمن بهما لإرادة الواحد القهار لإفلاح المؤمنين وخيبة الكافرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعجزات، بعظمتنا لمن يباريها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسلطان مبين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حجة ملزمة عظيمة واضحة، وهي حراسته وهو وحده، وأعلاه على كل من ناواه وهم مع قوتهم ملء الأرض وعجزهم عن كل ما يرومونه من كيده، وهذه وإن كانت من جملة الآيات لكنها أعظمها، وهي وحدها كافية في إيجاب التصديق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فرعون وملئه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقومه.</span></p><p id="98.qYN2G">ولما كان الأطراف لا يخالفون الأشراف، عدهم عدماً، ومن الواضح أن التقدير: أن اعبدوا الله، ما لكم من إله غيره، وأشار بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى أنهم أوجدوا الكبر عن الاتباع فيما دعوا إليه عقب الإبلاغ من غير تأمل ولا تثبت وطلبوا أن لا يكونوا تحت أمر من دعاهم، وأشار بالكون إلى فساد جبلتهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقوياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على جميع من يناويهم من أمثالهم.</span></p><p id="98.l6oVL">ولما تسبب عن استكبارهم وعلوهم إنكارهم للاتباع قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا أنؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالله مصدقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبشرين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان مثل وغير قد يوصف بهما المذكر والمؤنث والمثنى والجمع دون تغيير، ولم تدع حاجة إلى التثنية قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في البشرية والمأكل والمشرب وغيرهما مما يعتري البشر كما قال من تقدمهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقومهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن قومهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنا عابدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في غاية الذل والانقياد كالعبيد فنحن أعلى منهما بهذا، ويا ليت شعري ما لهم لما جعلوا هذا شبهة لم يجعلوا عجزهم عن إهلاك الرسل وعما يأتون به من المعجزات فرقاناً وما جوابهم عن أن من الناس الجاهل الذي لا يهتدي لشيء والعالم الذي يفوق الوصف من فاوت بينهما؟ وإذا جاز التفاوت بينهما في ذلك فلم لا يجوز في غيره؟. ولما تسبب عن هذا الإنكار التكذيب، فتسبب عنه الهلاك، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذبوهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرعون وملؤه موسى وهارون عليهما الصلاة والسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرعون وآله، ونبه بصيغة المفعول على عظيم القدرة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المهلكين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإغراقنا لهم على تكذيبهم إشارة إلى أنهم لم يهلكوا بأنفسهم من غير مهلك مختار بدليل إغراقهم كلهم بما كان سبب إنجاء بني إسرائيل كلهم ولم تغن عنهم قوتهم في أنفسهم ثم قوتهم على خصوص بني إسرائيل باستعبادهم إياهم، ولا ضر بني إسرائيل ضعفهم عن دفاعهم، ولا ذلهم لهم وصغارهم في أيديهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-49" data-v="23:49">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/49" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-50" data-v="23:50">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آَيَةً وَآَوَيْنَاهُمَا إِلَى رَبْوَةٍ ذَاتِ قَرَارٍ وَمَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/50" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-51" data-v="23:51">يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-52" data-v="23:52">وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.azWjr">ولما كان ضلال قومهما الذين استنقذناهم من عبودية فرعون وقومه أعجب، وكان السامع متشوفاً إلى ما كان من أمرهم بعد نصرهم، ذكر ذلك مبتدئاً له بحرف التوقع مشيراً إلى حالهم في ضلالهم تسلية للنبي صلى الله عليه وسلم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الناظم لمصالح البقاء الأول بل والثاني.</span></p><p id="98.M7wWE">ولما كان كتابهم لم ينزل إلا بعد هلاك فرعون كما هو واضح لمن تأمل أشتات قصتهم في القرآن، وكان حال هلاك القبط معرفاً أن الكتاب لبني إسرائيل، اكتفى بضميرهم فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي قوم موسى وهارون عليهما السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليكون حالهم عند من لا يعلم العواقب حال من ترجى هدايته، فأفهم جعلهم في ذلك في مقام الترجي أن فيهم من لم يهتد؛ قال ابن كثير: وبعد أن أنزل التوراة لم تهلك أمة بعامة بل أمر المؤمنين بقتال الكافرين- انتهى. ولا يبعد على هذا أن يكون الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>للقرون الحادثة المدلول عليها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قروناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وربما أرشد إلى ذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا موسى الكتاب من بعد ما أهلكنا القرون الأولى بصائر للناس وهدى ورحمة لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القصص: 43] وقد ختم الهلاك العام بالإغراق كما فتح به، والنبيان اللذان وقع ذلك لهما دعا كل منهما على من عصاه، وكلاهما مثله النبي صلى الله عليه وسلم في غزوة بدر في الشدة على العصاة بعمر رضي الله عنه الذي أطاعه النيل وأطاع جيشه الدجلة.</span></p><p id="98.0vGQO">ولما كان من ذكر كلهم قد ردوا من جاءهم لإشعارهم استبعادهم لأن يكون الرسل بشراً، وكان بنو إسرائيل الذين أعزهم الله ونصرهم على عدوهم وأوضح لهم الطريق بالكتاب قد اتخذوا عيسى- مع كونه بشراً- إلهاً، اتبع ذلك ذكره تعجيباً من حال المكذبين في هذا الصعود بعد ذلك نزول في أمر من أرسلوا إليهم، وجرت على أيديهم الآيات لهدايتهم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابن مريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نسبه إليها تحقيقاً لكونه لا أب له، وكونه بشراً محمولاً في البطن مولوداً لا يصلح لرتبة الإلهية؛ وزاد في حقيق ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إشارة إلى ظهور الخوارق على أيديهما حتى كأنهما نفس الآية، فلا يرى منها شيء إلا وهو آية، ولو قال: آيتين، لكان ربما ظن أنه يراد حقيقة هذا العدد، ولعل في ذلك إشارة إلى أنه تكملت به آية القدرة على إيجاد الإنسان بكل اعتبار من غير ذكر ولا أنثى كآدم عليه السلام، ومن ذكر بلا أنثى كحواء عليها السلام، ومن أنثى بلا ذكر كعيسى عليه السلام، ومن الزوجين كبقية الناس، والمراد أن بني إسرائيل- مع الكتاب الذي هو آية مسموعة والنبي الذي هو آية مرئية- لم يهتد أكثرهم.</span></p><p id="98.p16X3">ولما كان أهل الغلو في عيسى وأمه عليهما الصلاة والسلام ربما تشبثوا من هذه العبارة بشيء، حقق بشريتهما واحتياجهما المنافي لرتبة الإلهية فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآويناهما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعظمتنا لما قصد ملوك البلاد الشامية إهلاكهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكان عال من الأرض، وأحسن ما يكون النبات في الأماكن المرتفعة، والظاهر أن المراد بها عين شمس في بلاد مصر؛ قال ابن كثير: قال عبد الرحمن بن زيد بن أسلم: ليس الربى إلا بمصر والماء حين يرسل تكون الربى عليها القرى، ولولا الربى غرقت القرى، وروي عن وهب بن منبه نحو هذا- انتهى.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات قرار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منبسط صالح لأن يستقر فيه لما فيه من المرافق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومعين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ماء ظاهر للعين، ونافع كالماعون، فرع اشتق من أصلين، ولم يقدر من خالفه من الملوك وغيرهم على كثرتهم وقوتهم على قتله لا في حال صغره، ولا في حال كبره، كما مضى نقله عن الإنجيل وصدقة عليه القرآن، مع كونه مظنة لتناهي الضعف بكونه، من أنثى فقط ولا ناصر له إلا الله، ومع ذلك فأنجح الله أمره وأمر من اتبعه، وخيب به الكافرين، ورفعه إليه ليؤيد به هذا الدين في آخر الزمان، ويكون للمؤمنين حينئذ فلاح لم يتقدمه مثله، وكان ذلك من إحسان خالقه ونعمته عليه.</span></p><p id="98.wZB2v">ذكر شيء من دلائل كونه آية من الإنجيل:</p><p id="98.L5rzg">قال يوحنا أحد المترجمين للإنجيل وأغلب السياق لمتى فإني خلطت كلام المترجمين الأربعة: ولما قرب عيد المظال قال إخوة يسوع أي الاثني عشر تلميذاً- له: تحول من هاهنا إلى يهوذا ليرى تلاميذك الأعمال التي تعمل لأنه ليس أحد يعمل شيئاً سراً فيجب أن يكون علانية إذ كنت تعمل هذه الأشياء فأظهر نفسك للعالم، فقال لهم يسوع: أما وقتي فلم يبلغ، وأما وقتكم فإنه مستعد في كل حين، لم يقدر العالم أن يبغضكم وهم يبغضونني لأني أشهد عليهم أن أعمالهم شريرة، اصعدوا أنتم إلى هذا العيد، فإني لا أصعد الآن، ثم قال: ولما انتصف أيام العيد صعد يسوع إلى الهيكل فبدأ يعلم، وكان اليهود ويتعجبون ويقولون: كيف يحسن هذا الكتاب ولم يعلمه أحد، فقال: تعليمي ليس هو لي، بل للذي أرسلني، فمن أحب أن يعمل مرضاته فهو يعرف تعليمي هو من الله أو من عندي؟ من يتكلم من عنده إنما يطلب المجد لنفسه، وأما الذي يطلب مجد الذي أرسله فهو صادق وليس فيه ظلم، أليس موسى أعطاكم الناموس وليس فيكم أحد يعمل بالناموس، ثم قال: وفي اليوم العظيم الذي هو آخر العيد كان يسوع قائماً ينادي: كل من يؤمن بي كما قالت الكتب تجري من بطنه أنهار ماء الحياة، وإن الجمع الكثير سمعوا كلامه فقالوا: هذا نبي حقاً، وآخرون قالوا: هذا هو المسيح، وآخرون قالوا: ألعل المسيح من الجليل يأتي؟ أليس قد قال الكتاب: إنه من نسل داود، من بيت لحم قرية داود خاصة يأتي المسيح، فوقع بين الجموع خوف من أجله، قال متى: حينئذ جاء إلى يسوع من يروشليم كتبة وفريسيون قائلين: لماذا تلاميذك يتعدون وصية المشيخة إذ لا يغسلون أيديهم عند أكلهم؛ وقال مرقس: ثم اجتمع إليه الفريسيون وبعض الذين جاؤوا من يروشليم فنظروا إلى تلاميذه يأكلون الطعام بغير غسل أيديهم، لأن الفريسيين وكل اليهود لا يأكلون إلا بغسل أيديهم تمسكاً بتعليم شيوخهم والذين يشترونه من الأسواق إن لم يغسلوه لا يأكلونه، وأشياء أخر كثيرة تمسكوا بها من غسل كؤوس وأواني ومصاغ وأسرة، وسأله الكتبة والفريسيون: لم تلاميذك لا يسيرون على ما وصّت به المشيخة قال متى: فأجابهم وقال: لماذا أنتم تتعدون وصية الله من أجل سننكم، ألم يقل الله: أكرم أباك وأمك، والذي يقول كلاماً رديئاً في أبيه وأمه يستأصل بالموت، وأنتم تقولون: من قال لأبيه أو لأمه.</p><p id="98.KVMB6">إن القربان شيء ينتفع به، فلا يكرم أباه وأمه، فأبطلتم كلام الله من تلقاء روايتكم؛ قال مرقس: وتفعلون كثيراً مثل هذا- انتهى. يا مراؤون حسناً يثني وقال مرقس: نعماً يثني عليكم أشعيا قائلاً: إن هذا لاشعب قرب مني ويكرمني بشفتيه، وقلبه بعيد عني، يعبدونني باطلاً ويعلّمون تعليم وصايا الناس. ودعا الجمع وقال لهم: اسمعوا وافهموا، ليس ما يدخل الفم ينجس الإنسان، لكن الذي يخرج من الفم ينجس الإنسان، حينئذ جاء إليه تلاميذه وقالوا: اعلم أن الفريسيين لما سمعوا الكلام شكوا، فأجابهم وقال: كل غرس لا يغرسه أبي السماوي يقلع، دعوهم فإنهم عميان يقودهم عميان، أجابه بطرس وقال: فسر لنا المثل! فقال: حتى أنتم لا تفهمون؟ أما تعلمون أن كل ما يدخل إلى الفم يصل إلى البطن وينطرد إلى المخرج، فأما الذي يخرج من الفم فهو يخرج من القلب، هذا الذي ينجس الإنسان، لأنه يخرج من القلب الفكر الشرير: القتل الزنى الفسق السرقة وشهادة الزور التجديف، هذا هو الذي ينجس الأنسان، وأما الأكل بغير غسل الأيدي وفليس ينجس الإنسان، وقال مرقس: إن كل ما كان خارجاً يدخل إلى فم الإنسان لا يقدر أن ينجسه لأنه لا يصل إلى القلب، بل إلى الجوف ويذهب إلى خارج، والذي يخرج من الإنسان هو الذي ينجس الإنسان، لأنه من داخل تخرج أفكار السوء: فجور الزنى قتل سرقة شره شر غش فسق عين شريرة تجديف تعاظم جهل، هذا كله شر من داخل يخرج وينجس الإنسان انتهى. وفيه مما لا يجوز إطلاقه في شرعنا: الأب- كما تقدم غير مرة.</p><p id="98.J5rov">ولما بين أن عيسى عليه السلام على منهاج إخوانه من الرسل في الأكل والعبادة، وجميع الأحوال، زاد في تحقيق ذلك بياناً لمن ضل بأن اعتقد فيه ما لا يليق به، فقال مخاطباً لجميعهم بعد إهلاك من عاندهم من قومهم على وجه يشمل ما قبل ذلك رداً لمن جعله موجباً لإنكار الرسالة، وتبكيتاً لمن ابتدع الرهبانية من أمة عيسى عليه السلام، إعلاماً بأن كل رسول قيل له معنى هذا الكلام فعمل به، فكانوا كأنهم نودوا به في وقت واحد، فعبر بالجمع ليكون أفخم له فيكون أدعى لقبوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من عيسى وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنتم ومن نجيناه معكم بعد إهلاك المكذبين.</span></p><p id="98.EN5Ew">ولما علو عن رتبة الناس، فلم يكونوا أرضيين، لم يقل <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 168] وعن رتبة الذين آمنوا، لم يقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من طيبات ما رزقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[البقرة: 172] ليكنوا عابدين نظراً إلى النعمة أو حذراً من النقمة، كما مضى بيانه في سورة البقرة، بل قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكاملة التي مننت عليكم بخلقها لكم وإحلالها وإزالة الشبه عنها وجعلها شهية للطبع، نافعة للبدن، منعشة للروح، وذلك ما كان حلاًّ غير مستقذر لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحل لهم الطيبات ويحرم عليهم الخبائث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الأعراف: 157]. ودل سبحانه على أن الحلال عون على الطاعة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعملوا صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سراً وجهراً غير خائفين من أحد، فقد أهلكت عدوكم وأورثتكم أرضكم، ولم يقيد عملكم بشكر ولا غيره، إشارة إلى أنه لوجهه ليس غير، فإنهم دائماً في مقام الشهود، في حضرة المعبود، والغنى عن كل سوى حتى عن الغنى، ثم حثهم على دوام المراقبة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني بما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بكل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعملون عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ العلم.</span></p><p id="98.x7YLR">ولما كان هذا تعليلاً لما سبقه من الأمر، عطف على لفظه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالكسر في قراءة الكوفيين، وعلى معناه لما كان يستحقه لو أبرزت لام العلة من الفتح في قراءة غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دعوتكم أيها الأنبياء المذكورين إجمالاً وتفصيلاً وملتكم المجتمعة على التوحيد أو الجماعة التي أنجيتها معكم من المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقصدكم الذي ينبغي أن لا توجهوا هممكم إلى غيره أو جماعة أتباعكم حال كونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمة واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا شتات فيها أصلاً، فما دامت متوحدة فهي مرضية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليكم بالخلق والرزق وحدي، فمن وحدني نجا، ومن كثر الأرباب هلك.</span></p><p id="98.lAVEy">ولما كان الخطاب في هذه السورة كلها للخلص من الأنبياء ومن تبعهم من المؤمنين، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اجعلوا بينكم وبين غضبي وقاية من جمع عبادي بالدعاء إلى وحدانيتي بلا فرقة أصلاً، بخلاف سورة الأنبياء المصدرة بالناس فإن مطلق العبارة أولى بدعوتها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:53-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-53" data-v="23:53">فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ زُبُرًا كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/53" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-54" data-v="23:54">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/54" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-55" data-v="23:55">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مَالٍ وَبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/55" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-56" data-v="23:56">نُسَارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ بَلْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/56" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-57" data-v="23:57">إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/57" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-58" data-v="23:58">وَالَّذِينَ هُمْ بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/58" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-59" data-v="23:59">وَالَّذِينَ هُمْ بِرَبِّهِمْ لَا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/59" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.DXmWd">ولما كان من المعلوم قطعاً أن التقدير: فاتقى الأنبياء الله الذي أرسلهم وتجشموا حمل ما أرسلهم به من عظيم الثقل، فدعوا العباد إليه وأرادوا جمعهم عليه، عطف عليه بفاء السبب قوله معبراً بفعل التقطع لأنه يفيد التفرق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتقطعوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمم، وإنما أضمرهم لوضوح إرادتهم لأن الآية التي قبلها قد صرحت بأن الأنبياء ومن نجا معهم أمة واحدة لا اختلاف بينها، فعلم قطعاً أن الضمير للأمم ومن نشأ بعدهم، ولذلك كان النظر إلى الأمر الذي كان واحداً أهم، فقدم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدين بعد أن كان مجتمعاً متصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكانوا شيعاً، وهو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قطعاً، كل قطعة منها في غاية القوة والاجتماع والثبات على ما صارت إليه من الهوى والضلال، بكل شيعة طريقة في الضلال عن الطريق الأمم، والمقصد المستقيم، وكتاب زبروه في أهويتهم ولم يرحموا أنفسهم بما دعتهم إليه الهداة من الاجتماع والألفة فأهلكوها بالبغضاء والفرقة، وهو منصوب بأنه مفعول ثان لتقطع على ما مضى تخريجه في الأنبياء، وقد ظهر كما ترى ظهوراً بيناً أن هذه إشارة إلى الناجين من أمة كل نبي بعد إهلاك أعدائهم، أي إن هذه الجماعة الذين أنجيتهم معكم أمتكم، حال كونهم أمة واحدة متفقين في الدين، لا خلاف بينهم، وكما أن جماعتكم واحدة فأنا ربكم لا رب لكم غيري فاتقون ولا يخالف أحد منكم أمري ولا تختلفوا وتفترقوا لئلا أعذب العاصي منكم كما عذبت أعداءكم.</span></p><p id="98.71w6V">ولما كان هذا مما لا يرضاه عاقل، أجيب من كأنه قال: هل رضوا بذلك مع انكشاف ضرره؟ بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل حزب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لديهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من ضلال وهدى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مسرورون فضلاً عن أنهم راضون غير معرج الضال منهم على ما جاءت به الرسل من الهدى، ولا على الاعتبار بما اتفق لأممهم بسبب تكذيبهم من الردى.</span></p><p id="98.ga391">ولما أنتج هذا أن الضلال وإن وضح لا يكشفه إلا ذو الجلال، سبب عنه سبحانه قوله تسلية لرسوله صلى الله عليه وسلم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اتركهم على شر حالاتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في غمرتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الضلاله التي غرقوا فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى حين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى وقت ضربناه لهم من قبل أن نخلقهم ونحن عالمون بكل ما يصدر منهم على أنه وقت يسير.</span></p><p id="98.woakR">ولما كان الموجب لغرورهم ظنهم أن حالهم- في بسط الأرزاق من الأموال والأولاد- حال الموعود لا المتوعد، أنكر ذلك عليهم تنبيهاً لمن سبقت له السعادة، وكتبت له الحسنى وزيادة، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لضعف عقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نمدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نجعله مدداً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نيسره لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نمتعهم بهم، ثم أخبر عن أن بدليل قراءة السلمي بالياء التحتية فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسارع لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي به بإدرارنا له عليهم في سرعة من يباري آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي لا خيرات إلا هي لأنها محمودة العاقبة، ليس كذلك بل هو وبال عليهم لأنه استدراج إلى الهلاك لأنهم غير عاملين بما يرضي الرحمن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم يسارعون في أسباب الشرور، ولا يكون عن السبب إلا مسببه، ولكنهم كالبهائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنهم في غاية البعد عن الخيرات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنستدرجهم من حيث لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[القلم: 44].</span></p><p id="98.Lykm7">ولما ذكر أهل الافتراق، أتبعهم أهل النفاق، فكان كأنه قيل: فمن الذي يكون له الخيرات؟ فأجيب بأنه الخائف من الله، فقيل معبراً بما يناسب أول السورة من الأوصاف، بادئاً بالخشية لأنها الحاملة على تجديد الإيمان: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ببواطنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خشية ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخوف العظيم من المحسن إليهم المنعم عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مشفقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائمو الحذر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم بآيات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المسموعة والمرئية، لا ما كان من جهة غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يزال إيمانهم بها يتجدد شكراً لإحسانه إليهم.</span></p><p id="98.PreK1">ولما كان المؤمن قد يعرض له ما تقدم في إيمانه من شرك جلي أو خفي، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا محسن إليهم غيره وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيئاً من شرك في وقت من الأوقات كما لم يشركه في إحسانه إليهم أحد.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:60-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-60" data-v="23:60">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ مَا آَتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ أَنَّهُمْ إِلَى رَبِّهِمْ رَاجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/60" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-61" data-v="23:61">أُولَئِكَ يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَهُمْ لَهَا سَابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/61" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-62" data-v="23:62">وَلَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا وَلَدَيْنَا كِتَابٌ يَنْطِقُ بِالْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/62" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-63" data-v="23:63">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ مِنْ هَذَا وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِنْ دُونِ ذَلِكَ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/63" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-64" data-v="23:64">حَتَّى إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِمْ بِالْعَذَابِ إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/64" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-65" data-v="23:65">لَا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ إِنَّكُمْ مِنَّا لَا تُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/65" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-66" data-v="23:66">قَدْ كَانَتْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ تَنْكِصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/66" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-67" data-v="23:67">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِرًا تَهْجُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/67" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.NpWL3">ولما أثبت لهم الإيمان الخالص، نفى عنهم العجب بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يؤتون ما آتوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعطون ما أعطوا من الطاعات، وكذا قراءة يحيى بن الحارث وغيره: يأتون ما أتوا، أي يفعلون ما فعلوا من أعمال البر لتتفق القراءتان في الإخبار عنهم بالسبق؛ ثم ذكر حالهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقلوبهم وجلة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شديدة الخوف، قد ولج في دواخلها وجال في كل جزء منها لأنهم عالمون بأنهم لا يقدرون الله حق قدره وإن اجتهدوا، ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم إلى ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي طال إحسانه إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">راجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالبعث فيحاسبهم على النقير والقطمير، ويجزيهم بكل قليل وكثير وهو النافذ البصير، قال الحسن البصري: إن المؤمن حمع إيماناً وخشية، والمنافق جمع إساءة وأمناً. ثم أثبت لهم ما أفهم أن ضده لأضدادهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسارعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسبقون سبق من يساجل آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأفهم ذلك ضد ما ذكر لأضدادهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إليها خاصة، أي إلى ثمراتها، ولكنه عبر باللام إشارة إلى زيادة القرب منها والوصول إليها مع الأمن لجعل الخيرات ظرفاً للمسارعة من أخذها على حقيقتها للتعدية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سابقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لجميع الناس، لأنا نحن نسارع لهم في المسببات أعظم من مسارعتهم في الأسباب، ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سابقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بمعنى: عالين، من وادي</span><span>«سبقت رحمتي غضبي»</span><span class="orphaned-text">أي أنهم مطيقون لها ومعانون عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنا لا نكلفهم ولكنه عم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكلف نفساً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كافرة ومؤمنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا وسعها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا يقدر عاص على أن يقول: كنت غير قادر على الطاعة، ولا يظن بنا مؤمن أنا نؤاخذه بالزلة والهفوة، فإن أحداً لا يستطيع أن يقدرنا حق قدرنا لأن مبنى المخلوق على العجز.</span></p><p id="98.mgrnW">ولما كانت الأعمال إذا تكاثرت وامتد زمنها تعسر أو تعذر حصرها إلا بالكتابة عامل العباد سبحانه بما يعرفون مع غناه عن ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولدينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عندنا على وجه هو أغرب الغريب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعبر عن كونه سبباً للعلم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينطق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما كتب فيه من أعمال العباد من خير وشر صغير وكبير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الثابت الذي يطابقه الواقع، قد كتب فيه أعمالهم من قبل خلقهم، لا زيادة فيها ولا نقص، تعرض الحفظة كل يوم عليه ما كتبوه مما شاهدوه بتحقيق القدر له فيجدونه محرراً بمقاديره وأوقاته وجميع أحواله قيزدادون به إيماناً، ومن حقيته أنه لا يستطاع إنكار شيء منه.</span></p><p id="98.mdepQ">ولما أفهم ذلك نفي الظلم، صرح به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الخلق كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من ظالم ما بزيادة ولا نقص في عمل ولا جزاء.</span></p><p id="98.ADGko">ولما كان التقدير: ولكنهم بذلك لا يعلمون، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكفرة من الخلق؛ ويجوز أن يكون هذا الإضراب بدلاً من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في غمرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جهالة قد أغرقتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أخبرنا به من الكتاب الحفيظ فهم به كافرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم أعمال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأثبت الجار إشارة إلى أنه لا عمل لهم يستغرق الدون فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مبتدئة من أدنى رتبة التكذيب من سائر المعاصي لأجل تكذيبهم بالكتاب المستلزم لتكذيبهم بالبعث المستلزم لعدم الخوف المستلزم للإقدام على كل معضلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم لها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي دائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا شيء يكفهم إلا عجزهم عنها.</span></p><p id="98.0lPjv">ولما كانوا كالبهائم لا يخافون من المهلكة إلا عند المشاهدة، غيَّى عملهم للخبائث بالأخذ فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أخذنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مترفيهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين هم الرؤساء القادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فبركت عليهم كلاكله، وأناخت بهم أعجازه وأوائله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كلهم المترف ومن تبعه من باب الأولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجئرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يصرخون ذلاًّ وانكساراً وجزعاً من غير مراعاة لنخوة، لا استكباراً، وأصل الجأر رفع الصوت بالتضرع- قاله البغوي، فكأنه قيل: فهل يقبل اعتذارهم أو يرحم انكسارهم؟ فقيل: لا بل يقال لهم بلسان الحال أو القال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجئروا اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعد تلك الهمم، فإن الرجل من لا يفعل شيئاً عبثاً، ثم علل ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم منا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تنصرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه، ومن عدم نصرنا لم يجد له ناصراً، فلا فائدة لجؤاره إلا إظهار الجزع؛ ثم علل عدم نصره لهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد كانت آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.1v7e0">ولما كانت عظمتها التي استحقت بها الإضافة إليه تكفي في الحث على الإيمان بمجرد سماعها، بنى للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتلى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وهي أجلى الأشياء، من أوليائي وهم الهداة النصحاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أعقابكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>عند تلاوتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنكصون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ترجعون القهقرى إما حساً أو معنى، والماشي كذلك لا ينظر ما وراءه، ومضارعه فيه مع الكسر الضم ولم يقرأ به ولو شاذاً، دلالة على أنه رجوع كبر وبطر فهو بالهوينا، ولو قرئ بالضم لدل على القوة فأفهم النفرة والهرب، قال في القاموس: نكص على عقبيه ينكص وينكص: رجع عما كان عليه من خير، وفي الشر قليل، وعن الأمر نكصاً ونكوصاً ونكاصاً.</span></p><p id="98.X80bB">أو على ما ذكرت دلالة على ما تقديره: حال كونكم <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستكبرين به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك النكوص، لا شيء غير الاستكبار من هرب أو غيره، ذوي سمر في أمرها بالقول الهجر، وهو الفاحش، ولعله إنما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سامراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بلفظ المفرد لأن كلاًّ منهم يتحدث في أمر الآيات مجتمعاً مع غيره ومنفرداً مع نفسه حديثاً كثيراً كحديث المسامر الذي من شأنه أن لا يمل؛ وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تهجرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعرضون عنها وتقولون فيها القول الفاحش، فأسنده إلى الجمع لأن بعضهم كان يستمعها، ولم يكن يفحش القول فيها، أو تعجيباً من أن يجتمع جمع على مثل ذلك لأن الجمع جدير بأن يوجد فيه من يبصر الحق فيأمر به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:68-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-68" data-v="23:68">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا الْقَوْلَ أَمْ جَاءَهُمْ مَا لَمْ يَأْتِ آَبَاءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/68" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-69" data-v="23:69">أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُولَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/69" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-70" data-v="23:70">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ بَلْ جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/70" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-71" data-v="23:71">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ لَفَسَدَتِ السَّمَوَاتُ وَالْأَرْضُ وَمَنْ فِيهِنَّ بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَنْ ذِكْرِهِمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/71" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-72" data-v="23:72">أَمْ تَسْأَلُهُمْ خَرْجًا فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/72" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.bnX5w">ولما كانت الآيات- لما فيها من البلاغة المعجزة، والحكم المعجبة داعية إلى تقبلها بعد تأملها، وكانوا يعرضون عنها ويفحشون في وصفتها تارة بالسحر وأخرى بالشعر، وكرة بالكهانة ومرة بغيرها، تسبب عن ذلك الإنكار عليهم فقال معرضاً عنهم إيذاناً بالغضب مسنداً إلى الجمع الذي هو أولى بإلقاء السمع: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يدبروا القول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المتلو عليهم بأن ينظروا في أدباره وعواقبه ولو لم يبلغوا في نظرهم الغاية بما أشار إليه الإدغام، ليعلموا أنه موجب للإقبال والوصال، والوصف بأحسن المقال، لعله عبر بالقول إشارة إلى أن من لم يتقبله ليس بأهل لفهم شيء من القول بل هو في عداد البهائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في هذا القول من الأوامر بالتوحيد الآتي بها الرسول الذي هو من نسل إسماعيل بن إبراهيم عليهما السلام وما ترتب على ذلك من الأوامر التي لا يجهل حسم فعلها عاقل، والنواهي التي- كما يشهد بقبح إتيانها العالم- يقطع بها الجاهل، وبالرسالة برسول من البشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لم يأت آباءهم الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين بعد إسماعيل وقبله.</span></p><p id="98.OzpQE">ولما كان الرجل الكامل من عرف الرجال بالحق، بدأ بما أشار إليه ثم أعقبه بمن يعرف الشيء للألف به، ثم بمن يعرف الحق بالرجال فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لم يعرفوا رسولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أتاهم بهذا القول الذي لا قول مثله، ويعرفوا نسبه وصدقه وأمانته، وما فاتهم به من معالي الأخلاق حتى أنهم لا يجدون فيه- إذا حقت الحقائق- نقيصة يذكرونها، ولا صمة يتخيلونها، كما دلت عليه الأحاديث الصحاح منها حديث أبي سفيان بن حرب رضي الله عنه الذي في أول البخاري في سؤال هرقل ملك الروم له عن شأنه صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فتسبب عن جهلهم به أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نفسه أو للقول الذي أتى به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيكونوا ممن جهل الحق لجهل حال الآتي به، فلم يحرز شيئاً من رتبتي الناس، لا رتبة العلماء الناقدين، ولا رتبة الجهال المتقلدين، وفي هذا غاية التوبيخ لهم بجهلهم وبعنادهم بأنهم يعرفون أنه أصدق الخلق وأعلاهم في كل معنى جميل ثم يكذبونه.</span></p><p id="98.pMV64">ولما فرغ بما قد يجر إلى الطعن في القول أو القائل، أشار إلى العناد في أمر القائل والقول والرسول بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد تدبر ما أتى به وعدم عثورهم فيه على وجه من وجوه الطعن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي برسولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فلا يوثق به لأنه قد يخلط فيأتي بما فيه مطعن وإن خفي وجه الطعن فيه في الحال.</span></p><p id="98.9zl1L">ولما كانت هذه الأقسام منتفية ولاسيما الأخير المستلزم عادة للتخليط المستلزم للباطل، فإنهم أعرف الناس بهذا الرسول الكريم وأنه أكملهم خلقاً، وأشرفهم خلقاً، وأطهرهم شيماً، وأعظمهم همماً، وأرجحهم عقلاً، وأمتنهم رأياً وأرضاهم قولاً، وأصوبهم فعلاً، اضرب عنها وقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لم ينكصوا عند سماع الآيات ويسمروا ويهجروا لاعتقاد شيء مما مضى، وإنما فعلوا ذلك لأن هذا الرسول الكريم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لا تخليط فيه بوجه، ولا شيء أثبت منه ولا أبين مما فيه من التوحيد والأحكام، ولقد أوضح ذلك تحديهم بهذا الكتاب فعجزوا فهو بحيث لا يجهله منصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكثرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن أكثرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للحق كارهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>متابعة للأهواء الرديئة والشهوات البهيمية عناداً، وبعضهم، يتركونه جهلاً وتقليداً أو خوفاً من أن يقال: صبأ، وبعضهم يتبعه توفيقاً من الله وتأييداً.</span></p><p id="98.Ee8Vp">ولما كان ربما قيل: ما له ما كان بحسب أهوائهم فكانوا يتبعونه ويستريح ويستريحون من هذه المخالفات، التي جرت إلى المشاحنات، فأوجبت أعظم المقاطعات، قال مبيناً فساد ذلك، ولعله حال من فاعل كاره، فإن جزاءه خبري مسوغ لكونه حالاً كما ذكره الشيخ سعد الدين في بحث المسند، أو هو معطوف على ما تقديره: فلو تركوا الكره لأحبوه ولو أحبوه لاتبعوه ولو اتبعوه لانصلحوا وأصلحوا <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو اتبع الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الأصول والفروع والأحوال والأقوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهواءهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شهواتهم التي تهوي بهم لكونها أهواء- بما أشار إليه الافتعال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفسدت السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على علوها وإحكامها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على كثافتها وانتظامها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على كثرتهم وانتشارهم وقوتهم، بسبب ادعائهم تعدد الآلهة، ولو كان ذلك حقاً لأدى ببرهان التمانع إلى الفساد، وبسبب اختلاف أهوائهم واضطرابها المفضي إلى النزاع كما ترى من الفساد عند اتباع بعض الأغراض في بعض الأزمان إلى أن يصلحها الحق بحكمته، ويقمعها بهيبته وسطوته، ولكنا لم نتبع الحق أهواءهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الكتاب الذي في غاية الحكمة، ففيه صلاح العلم وتمام انتظامه، فإذا تأمله الجاهل صده عن جهله فسعد في أقواله وأفعاله، وبان له الخير في سائر أحواله، وإذا تدبره العالم عرج به إلى نهاية كماله، فحينئذ يأتي السؤال عمن أنزله، فتخضع الرقاب، وعمن أنزل عليه فيعظم في الصدور، وعن قومه فتجلهم النفوس، وتنكس لمهابتهم الرؤوس، فيكون لهم أعظم ذكر وأعلى شرف.</span></p><p id="98.p43gn">ولما جعلوا ما يوجب الإقبال سبباً للإدبار، قال معجباً منهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم عن ذكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو شرفهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يفوتنا بإعراضهم مراد، ولا يلحقنا به ضرر، إنما ضرره عائد إليهم، وراجع في كل حال عليهم.</span></p><p id="98.6VnyM">ولما أبطل تعالى وجوه طعنهم في المرسل به والمرسل من جهة جهلهم مرة، ومن جهة ادعائهم البطلان أخرى، نبههم على وجه آخر هم أعرف الناس ببطلانه ليثبت المدعى من الصحة إذا انتفت وجوه المطاعن فقال منكراً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تسألهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما جئتهم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خرجاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال البغوي: أجراً وجعلاً، وقال ابن مكتوم في الجمع بين العباب والمحكم: والخرج والخراج شيء يخرجه القوم في السنة من مالهم بقدر معلوم، والخراج غلة العبد والأمة، وقال الزجاج: الخراج: الفيء، والخرج: الضريبة والجزية، وقال الأصبهاني: سئل أبو عمرو بن العلاء فقال: الخراج ما لزمك ووجب عليك أداؤه، والخرج ما تبرعت به من غير وجوب.</span></p><p id="98.VZ8Jl">ولما كان الإنكار معناه النفي، حسن موقع فاء السبب في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخراج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أم تسألهم ذلك ليكون سؤالك سبباً لاتهامك وعدم سؤالك، بسبب أن خراج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي لم تقصد غيره قط ولم تخل عن بابه وقتاً ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من خراجهم، لأن خراجه غير مقطوع ولا ممنوع عن أحد من عباده المسيئين فكيف بالمحسنين! وكأنه سماه خراجاً إشارة إلى أنه أوجب رزق كل أحد على نفسه بوعد لا خلف فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو خير الرازقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه يعلم ما يصلح كل مرزوق وما يفسده، فيعطيه على حسب ما يعلم منه ولا يحوجه إلى سؤال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:73-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-73" data-v="23:73">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/73" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-74" data-v="23:74">وَإِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ عَنِ الصِّرَاطِ لَنَاكِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/74" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-75" data-v="23:75">وَلَوْ رَحِمْنَاهُمْ وَكَشَفْنَا مَا بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ لَلَجُّوا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/75" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-76" data-v="23:76">وَلَقَدْ أَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ فَمَا اسْتَكَانُوا لِرَبِّهِمْ وَمَا يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/76" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-77" data-v="23:77">حَتَّى إِذَا فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ بَابًا ذَا عَذَابٍ شَدِيدٍ إِذَا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/77" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-78" data-v="23:78">وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/78" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.2aMob">ولما كانت عظمة الملك مقتضية لتقبل ما أتى به والتشرف به على أيّ حال كان، نبه على أنه حق يكسب قبوله الشرف لو لم يكن من عند الملك فكيف إذا كان من عنده، فكيف إذا كان ملك الملوك ومالك الملك فكيف إذا كان الآتي به خالصة العباد وأشرف الخلق، كما قام عليه الدليل بنفي هذه المطاعن كلها، فقال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع انتفاء هذه المطاعن كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتدعوهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بهذا الذكر مع ما قدمنا من الوجوه الداعية إلى اتباعك بانتفاء جميع المطاعن عنك وعما جئت به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا عوج فيه ولا طعن أصلاً كما تشهد به العقول الصحيحة، فمن سلكه أوصله إلى الغرض فحاز كل شرف، والحال أنهم، ولكنه عبر بالوصف الحامل لهم على العمى فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلذلك لا يخشون القصاص فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الصراط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا صراط غيره لأنه لا موصل إلى القصد غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لناكبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عادلون متنحون مائلون منحرفون في سائر أحوالهم سائرون على غير منهج أصلاً، بل خبط عشواء لأنه يجوز أن يراد مطلق الصراط وأن يراد النكرة الموصوفة بالاستقامة.</span></p><p id="98.Z5XQk">ولما وصفوا بالميل، وكان ربما قال قائل: إن جؤارهم المذكور آنفاً سلوك في الصراط، بين أنه لا اعتداد به لعروضه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو رحمناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عاملناهم معاملة المرحوم في إزالة ضرره وهو معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكشفنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما بهم من ضر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو الذي عرض جؤارهم بسببه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَلَجّوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تمادوا تمادياً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ظغيانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي كانوا عليه قبل الجؤار وهو إفراطهم في منابذة الحق والاستقامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يفعلون من التحير والتردد فعل من لا بصيرة له في السير المنحرف عن القصد، والجائر عن الاستقامة، قال ابن كثير: فهذا من باب علمه بما لا يكون لو كان كيف كان يكون، قال الضحاك عن ابن عباس رضي الله عنهما: كل ما فيه لو فهو مما لا يكون أبداً. ثم أتبع هذا الدليل تأييداً له ما يدل على أنهم لا يسلكون الصراط إلا اضطراراً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أخذناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بمطلقه كإظهار حزب الله عليهم في بدر وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما استكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خضعوا خضوعاً هو كالجبلة لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحسن إليهم عقب المحنة، وحقيقته ما طلبوا أن يكونوا له ليكرموا مقام العبودية من الذل والخضوع والانقياد لأوامره تاركين حظوظ أنفسهم، والحاصل أنه لما ضربهم بالعذاب كان من حقهم أن يكونوا له لا لشركائهم، فما عملوا بمقتضى ذلك إيجاداً ولا طلباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتضرعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجددون الدعاء بالخضوع والذل والخشوع في كل وقت بحيث يكون لهم عادة، بل هم على ما جبلوا عليه من الاستكبار والعتو إلا إذا التقت حلقتا البطان، ولم يبق لهم نوع اختيار، بدليل ما أرشد إليه حرف الغاية من أن التقدير: بل استمروا على عتوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا فتحنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة، ودل على أنه فتح عذاب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم باباً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الأبواب التي نقهر بها من شئنا بحيث يعلوه أمرها ولا يستطيع دفعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يعني القتل والأسر يوم بدر- قاله ابن عباس رضي الله عنهما، أو القحط الذي سلطه عليهم إجابة لدعوة النبي صلى الله عليه وسلم في قوله:</span><span>«اللهم أعني عليهم بسبع كسبع يوسف»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك الباب مظروفون لا يقدرون منه على نوع خلاص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبلسون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متحيرون ساكنون على ما في أنفسهم آئسون لا يقدرون أن ينطقوا بكلمة، داخلون في الإبلاس وهو عدم الخير، متأهلون لسكنى بولس وهو سجن جهنم، لعدم جعلهم التضرع وصفاً لهم لازماً غير عارض، والخوف من الله شعاراً دائماً غير مفارق، استحضاراً لقدرته واستكباراً لعظمته؛ ثم التفت إلى خطابهم، استعطافاً بعتابهم، لأنه عند التذكير بعذابهم أقرب إلى إيابهم، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما استكانوا لربهم والحال أنه هو لا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أنشأ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا من يكذب بالآخرة، على غير مثال سبق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السمع والأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعله جمعها لأن التفاوت فيها أكثر من التفاوت في السمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأفئدة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي هي مراكز العقول، فكنتم بها أعلى من بقية الحيوانات، جمع فؤاد، وهو القلب لتوقده وتحرقه، من التفؤد وهو التحرق، وعبر به هنا لأن السياق للاتعاظ والاعتبار، وجمعه جمع القلة إشارة إلى عزة من هو بهذه الصفة، ولعله جمع الأبصار كذلك لاحتمالها للبصيرة.</span></p><p id="98.bwGNM">ولما صور لهم هذا النعم، وهي بحيث لا يشك غافل في أنه لا مثل لها، وأنه لو تصور أن يعطي شيئاً منها آدمي لم يقدر على مكافأته، حسن تبكيتهم في كفر المنعم بها فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً ما تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لمن أولاكم هذه النعم التي لا مثل لها، ولا يقدر غيره على شيء منها، مع ادعائكم أنكم أشكر الناس لمن أسدى إليكم أقل ما يكون من النعم التي يقدر على مثلها كل أحد، فكنتم بذلك أنزل من الحيوانات العجم صماً بكماً عمياً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:79-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-79" data-v="23:79">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/79" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-80" data-v="23:80">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلَافُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/80" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-81" data-v="23:81">بَلْ قَالُوا مِثْلَ مَا قَالَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/81" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-82" data-v="23:82">قَالُوا أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/82" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-83" data-v="23:83">لَقَدْ وُعِدْنَا نَحْنُ وَآَبَاؤُنَا هَذَا مِنْ قَبْلُ إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/83" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-84" data-v="23:84">قُلْ لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيهَا إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/84" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-85" data-v="23:85">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/85" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-86" data-v="23:86">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/86" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-87" data-v="23:87">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/87" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.jNbYq">ولما ذكرهم بهذه النعم التي هي دالة على خلقهم، صرح به في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي ذرأكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلقكم وبثكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما ذكرهم بإبدائهم المتضمن للقدرة على إعادتهم مع ما فيها من الحكمة وفي تركها من الإخلال بها، صرح بها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يوم النشور.</span></p><p id="98.L0GwQ">ولما تضمن ذلك إحياءهم وإماتتهم، صرح به على وجه عام فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من شأنه أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا مانع له من البعث ولا غيره مما يريده. ولما كانت حقيقة البعث إيجاد الشيء كما هو بعد إعدامه، ذكرهم بأمر طالما لا بسوه وعالجوه ومارسوه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده، لا لغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اختلاف الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التصرف فيهما على هذا الوجه، يوجد كلاًّ منهما بعد أن أعدمه كما كان سواء، فدل تعاقبهما على تغيرهما، وتغيرهما بذلك وبالزيادة والنقص على أن لهما مغيراً لا يتغير وأنه لا فعل لهما وإنما الفعل له وحده، وأنه قادر على إعادة المعدوم كما قدر على ابتدائه بما دل على قدرته وبهذا الدليل الشهودي للحامدين، ولذلك ختمه بقوله منكراً تسبيبَ ذلك لعدم عقلهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكون لكم عقول لتعرفوا ذلك فتعملوا بما تقتضيه من اعتقاد البعث الذي يوجب سلوك الصراط.</span></p><p id="98.18ABL">ولما كان معنى الاستفهام الإنكاري النفي، حسن بعده كل الحسن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وعدل إلى أسلوب الغيبة للإيذان بالغضب بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هؤلاء العرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل ما قال الأولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من قوم نوح ومن بعده؛ ثم استأنف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منكرين للبعث متعجبين من أمره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا متنا وكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالبلى بعد الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تراباً وعظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>نخرة، ثم أكدوا الإنكار بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنا لمبعوثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من باعث ما.</span></p><p id="98.W4vgP">ولما كان محط العناية في هذه السورة الخلق والإيجاد، والتهديد لأهل العناد، حكى عنهم أنهم قالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد وعدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مقدماً قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن وآباؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي البعث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بخلاف النمل، فإن محط العناية فيها الإيمان بالآخرة فلذلك قدم قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>والمراد وعد آبائهم على ألسنة من أتاهم من الرسل غير أن الإخبار بشموله جعله وعداً للكل على حد سواء، ثم استأنفوا قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا إلا أساطير الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كذب لا حقيقة له، لأن ذلك معنى الإنكار المؤكد.</span></p><p id="98.KypDE">ولما أنكروا البعث هذا الإنكار المؤكد، ونفوه هذا النفي المحتم، أمره أن يقررهم بأشياء هم بها مقرون، ولها عارفون، يلزمهم من تسليمها الإقرار بالبعث قطعاً، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجيباً لإنكارهم البعث ملزماً لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سعتها وكثرة عجائبها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على كثرتهم واختلافهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما هو كالجبلة لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهلاً للعلم، وكأنه تنبيه لهم على أنهم أنكروا شيئاً لا ينكره عاقل.</span></p><p id="98.wro5d">ولما كانوا مقرين بذلك، أخبر عن جوابهم قبل جوابهم، ليكون من دلائل النبوة وأعلام الرسالة بقوله استئنافاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قطعاً: ذلك كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المختص بصفات الكمال. ولما كان ذلك دالاً على الوحدانية والتفرد بتمام القدرة من وجهين: كون ذلك كله له، وكونه يخبر عن عدوه بشيء فلا يمكنه التخلف عنه، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم إذا قالوا لك ذلك منكراً عليهم تسبيبه لعدم تذكرهم ولو على أدنى الوجوه بما أشار إليه الإدغام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بذلك المركوز في طباعكم المقطوع به عندكم، ما غفلتم عنه من تمام قدرته وباهر عظمته، فتصدقوا ما أخبر به من البعث الذي هو دون ذلك، وتعلموا أنه لا يصلح شيء منها- وهو ملكه- أن يكون شريكاً له ولا ولداً، وتعلموا أنه لا يصح في الحكمة أصلاً أنه يترك البعث لأن أقلكم لا يرضى بترك حساب عبيده والعدل بينهم.</span></p><p id="98.ZQYA8">ولما ذكرهم بالعالم السفلي لقربه، تلاه بالعلوي لأنه أعظم فقال على ذلك المنوال مرقياً لهم إليه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل من رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خالق ومدبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات السبع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما تشاهدون من حركاتها وسير نجومها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورب العرش العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أنتم به معترفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له كل شيء هو رب ذلك- على قراءة البصريين، والتقدير لغيرهما: ذلك كله لله، لأن معنى من رب الشيء: لمن الشيء، فتفيد اللام الملك صريحاً مع إفادة الرب التدبير.</span></p><p id="98.x3Nwz">ولما تأكد الأمر وزاد الوضوح، حسن التهديد على التمادي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكراً عليهم عدم تسبيبه لهم التقوى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجعلون بينكم وبين حلول السخط من هذا الواسع الملك التام القدرة وقاية بالمتاب من إنكار شيء يسير بالنسبة إلى هذا الملك العظيم هين عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:88-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-88" data-v="23:88">قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلَا يُجَارُ عَلَيْهِ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/88" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-89" data-v="23:89">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/89" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-90" data-v="23:90">بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِالْحَقِّ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/90" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-91" data-v="23:91">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَهٍ إِذًا لَذَهَبَ كُلُّ إِلَهٍ بِمَا خَلَقَ وَلَعَلَا بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-92" data-v="23:92">عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/92" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.gxVAk">ولما قررهم بالعالمين: العلوي والسفلي، أمره بأن يقررهم بما هو أعم منهما وأعظم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل من بيده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملكوت كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من العالمين وغيرهما، والملكوت الملك البليغ الذي لا نقص فيه بوجه؛ قال ابن كثير: كانت العرب إذا كان السيد فيهم فأجار أحداً لا يخفر في جواره وليس لمن دونه أن يجيرعليه لئلا يفتات عليه. ولو أجار ما أفاد، ولهذا قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو يجير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يمنع ويغيث من يشاء فيكون في حرزه، لا يقدر أحد على الدنو من ساحتة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يجار عليه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولا يمكن أحداً أبداً أن يجير جواراً يكون مستعلياً عليه بأن يكون على غير مراده، بل يأخذ من أراد وإن نصره جميع الخلائق، ويعلي من أراد وإن تحاملت عليه كل المصائب، فتبين كالشمس أنه لا شريك يمانعه، ولا ولد يصانعه أو يضارعه؛ وقال ابن كثير: وهو السيد المعظم الذي لا أعظم منه الذي له الخلق والأمر، ولا معقب لحكمه الذي لا يمانع ولا يخالف، وما شاء كان، وما لم يشأ لم يكن.</span></p><p id="98.XmQrL">ولما كان هذا برهاناً مع أنه ظاهر لا يخفى على أحد، قد يمجمج فيه من له غرض في اللدد، ألهبهم إلى المبادرة إلى الاعتراف به وهيجهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً راسخاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في عداد من يعلم، ولذلك استأنف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي بيده ذلك، خاصاً به، والتقدير لغير البصريين: ذلك كله لله، لأن اليد أدل شيء على الملك.</span></p><p id="98.wag6x">ولما كان جوابهم بذلك يقتضي إنكار توقفهم في الإقرار بالبعث، استأنف قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منكراً عليهم تسبيب ذلك لهم ادعاء أنه سحر، أو صرف عن الحق كما يصرف المسحور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنّى تسحرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فكيف بعد إقراركم بهذا كله تدعون أن الوعيد بالبعث سحر في قولكم: أفتأتون السحر وأنتم تبصرون، ومن أين صار لكم هذا الاعتقاد وقد أقررتم بما يلزم منه شمول العلم وتمام القدرة؟ ومن أين تتخيلون الحق باطلاً، أو كيف تفعلون فعل المسحور بما تأتون به من التخطيط في الأقوال والأفعال، وتخدعون وتصرفون عن كل ما دعا إليه؟</span></p><p id="98.1vE9r">ولما كان الإنكار بمعنى النفي، حسن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليس الأمر كما يقولون، لم نأتهم بسحر بل، أو يكون المعنى: ليس هو أساطير، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه على عظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الكامل الذي لا حق بعده، كما دلت عليه (ال) فكل ما أخبر به من التوحيد والبعث وغيرهما فهو حق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في قولهم: إنه سحر لا حقيقة له، وفي كل ما ادعوه من الولد والشريك وغيرهما مما بين القرآن فساده كما لزمهم بما أقروا به في جواب هذه الأسئلة الثلاثة.</span></p><p id="98.GK4jX">ولما كان من أعظم كذبهم ما أشار إليه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا اتخذ الرحمن ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[مريم: 88] قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اتخذ الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا كفوء له، وأعرق في النفي بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ولد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا من الملائكة ولا من غيرهم، لما قام من الأدلة على غناه، وأنه لا مجانس له، ولما لزمهم بإقرارهم أنه يجير ولا يجار عليه، وأن له السماوات والأرض ومن فيهما.</span></p><p id="98.XjK71">ولما كان الولد أخص من مطلق الشريك قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بوجه من الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فأفاد بفعل الكون نفي الصحة لينتفي الوجود بطريق الأولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من إله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وزاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لتأكيد النفي؛ ولما لزمهم الكذب في دعوى الإلهية بولد أو غيره من إقرارهم هذا، أقام عليه دليلاً عقلياً ليتطابق الإلزامي والعقلي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إذ لو كان معه إله آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذهب كل إله بما خلق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالتصرف فيه وحده ليتميز ما له مما لغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعلا بعضهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعض الآلهة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إذا تخالفت أوامرهم، فلم يرض أحد منهم أن يضاف ما خلقه إلى غيره، ولا أن يمضي فيه أمر على غير مراده، كما هو مقتضى العادة، فلا يكون المغلوب إلهاً لعجزه، ولا يكون مجيراً غير مجار عليه، بيده وحده ملكوت كل شيء، وفي ذلك إشارة إلى أنه لو لم يكن ذلك الاختلاف لأمكن أن يكون، فكان إمكانه كافياً في إبطال الشركة لما يلزم ذلك من إمكان العجز المنافي للإلهية، كما بين في الأنبياء.</span></p><p id="98.RwRzy">ولما طابق الدليل الإلزام على نفي الشريك، نزه نفسه الشريفة بما هو نتيجة ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المتصف بجميع صفات الكمال، المنزه عن كل شائبة نقص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من كل ما لا يليق بجنابه المقدس من الشريك والولد وغيره؛ ثم أقام دليلاً آخر على كماله بوصفه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان العلم بذلك لا يستلزم علم الشهادة كما للنائم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولا عالم بذلك غيره.</span></p><p id="98.LD7b1">ولما كان من الواضح الجلي أنه لا مدعي لذلك، ومن ادعاه غيره بأن كذبه لا محالة، وأن من تم علمه تمت قدرته، فاتضح تفرده كما بين في طه، تسبب عنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعالى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علا العالم المشار إليه علواً عظيماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه لا علم لشيء منه فلا قدرة ولا صلاحية لرتبة الإلهية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:93-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-93" data-v="23:93">قُلْ رَبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي مَا يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/93" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-94" data-v="23:94">رَبِّ فَلَا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/94" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-95" data-v="23:95">وَإِنَّا عَلَى أَنْ نُرِيَكَ مَا نَعِدُهُمْ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/95" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-96" data-v="23:96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-97" data-v="23:97">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-98" data-v="23:98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-99" data-v="23:99">حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/99" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-100" data-v="23:100">لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ كَلَّا إِنَّهَا كَلِمَةٌ هُوَ قَائِلُهَا وَمِنْ وَرَائِهِمْ بَرْزَخٌ إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/100" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.M82vw">ولما أقام الدليل على كذبهم بالأدلة على عظمته، وتعاليه عن كل ما يقول الظالمون، وبين لهم الأمر غاية البيان بعد أن هددهم بمثل قوله وما يشعرون <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أخذنا مترفيهم بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ونحوه من مثل ما أنزله بالماضين، وأحله بالمكذبين، وكان من المعلوم أنه ليس بعد الإعذار إلا إيقاع القضاء وإنزال البلاء، وكان من الممكن أن يعم سبحانه الظالم وغيره بعذابه لأنه لا يسأل عما يفعل، أمره أن يتعوذ من ذلك إظهاراً لعظمة الربوبية ذل العبودية فقالك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المحسن إليّ، وأكد إظهاراً لعظمة المدعو به وإعلاماً بما للنبي صلى الله عليه وسلم من مزيد الشفقة على أمته مؤمنهم وكافرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إما تريني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إن كان ولابد من أن تريني قبل موتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم نبهه على الزيادة في الضراعة بتكرير النداء بصفة الإحسان تعبداً وتخشعاً، وتذللاً وتخضعاً، إشارة إلى أن الله سبحانه له أن يفعل ما يشاء، فينبغي لأقرب خلقه إليه أن يكون على غاية الحذر منه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب فلا تجعلني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بإحسانك إليّ وفضلك عليّ فيهم، هكذا كان الأصل ولكنه أظهر الوصف تعميماً للدعوة وتعليقاً للحكم بالوصف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في القوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين أعمالهم أعمال من يمشي في الظلام، فهي في غير مواضعها، فضلاً عن أن أكون منهم فإنه يوشك أن يخصهم العذاب ويعم من جاورهم لوخامة الظلم وسوء عاقبته.</span></p><p id="98.GyKx5">ولما أرشد التعبير بأداة الشك إلى أن التقدير: فإنا على العفو عنهم وعلى الإملاء لهم لقادرون، عطف عليه قوله مؤكداً لما لهم من التكذيب المتضمن للطعن في القدرة وهم المقصودون بالتهديد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن نريك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل موتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من العذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقادرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما لاح من هذا أن أخذهم وتأخيرهم في الإمكان على حد سواء، وكانوا يقولون ويفعلون ما لا صبر عليه إلا بمعونة من الله، كان كأنه قال: فماذا أفعل فيما تعلم من أمرهم؟ فقال آمراً له بمداواته:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادفع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وفخم الأمر بالموصول لما فيه من الإيهام المشوق للبيان ثم بأفعل التفضيل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالتي هي أحسن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الأقوال والأفعال بالصفح والمداراة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم خفف عنه ما يجد من ثقلها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من كل عالم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في حقك وحقنا، فلو شئنا منعناهم منه أو عاجلناهم بالعذاب وليس أحد بأغير منا فاصبر كما صبر أولو العزم من الرسل.</span></p><p id="98.D8JRj">ولما كان الصبر عليه لا يطاق إلا به سبحانه، أمره بالدعاء بذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعوذ بك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ألتجئ إليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من همزات الشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن يصلوا إليّ بوساوسهم التي هي كالنخس بالمهماز في الإقحام في السيئات البعد عن مطلق الحسنات، فكيف بالأحسن منها كما سلطتهم على الكافرين تؤزهم إلى القبائح أزاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعوذ بك رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها المربي لي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يحضرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولو لم تصل إليّ وساوسهم فإن حضورهم هلكة، وبعدهم بركة، لأنهم مطبوعون على الفساد لا ينفكون عنه.</span></p><p id="98.arGpd">ولما كان أضر أوقات حضورهم ساعة الموت، وحالة الفوت، فإنه وقت كشف الغطاء، عما كتب من القضاء، وآن اللقاء، وتحتم السفول أو الارتقاء، عقب ذلك بذكره تنبيهاً على بذل الجهد في الدعاء والتضرع للعصمة فيه فقال معلقاً بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو بمبلسون، منبهاً بحرف الغاية على أنه سبحانه يمد في أزمانهم استدراجاً لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو يكون التقدير كما يرشد إليه السياق: فلا أكون من الكافرين المطيعين للشياطين حتى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقدم المفعول ليذهب الوهم في فاعله كل مذهب فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحدهم الموت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فكشف له الغطاء، وظهر له الحق، ولاحت له بوارق العذاب، ولم يبق في شيء من ذلك ارتياب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مخاطباً لملائكة العذاب على عادة جهله ووقوفه مع المحسوس دأب البهائم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب ارجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي إلى الدنيا دار العمل؛ ويجوز أن يكون الجمع لله تعالى وللملائكة، أو للتعظيم على عادة في مخاطبات الأكابر لاسيما الملوك، أو لقصد تكرير الفعل للتأكيد.</span></p><p id="98.xB8jZ">ولما كان في تلك الحالة على القطع من اليأس من النجاة لليأس من العمل لفوات داره مع وصوله إلى حد الغرغرة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلي أعمل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأكون على رجاء من أن أعمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صالحاً فيما تركت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الإيمان وتوابعه؛ قال البغوي: قال قتادة: ما تمنى أن يرجع إلى أهله وعشيرته ولا ليجمع الدنيا ويقضي الشهوات، ولكن تمنى أن يرجع ليعمل بطاعة الله، فرحم الله امرأً عمل فيما يتمناه الكافر إذا رأى العذاب. وقال ابن كثير: كان العلاء بن زياد يقول: لينزلن أحدكم نفسه أنه قد حضره الموت فاستقال ربه فأقاله فليعمل بطاعة الله عز وجل.</span></p><p id="98.P81BE">ولما كان القضاء قد قطع بأنه لا يرجع، ولو رجع لم يعمل قال ردعاً له ورداً لكلامه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يكون شيء من ذلك، فكأنه قيل: فما حكم ما قال؟ فقال معرضاً عنه إيذاناً بالغضب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها كلمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقالته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب ارجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى آخره، كلمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو قائلها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقد عرف من الخداع والكذب فهي كما عهد منه لا حقيقة لها.</span></p><p id="98.E6nNj">ولما كان التقدير: فهو لا يجاب إليها، عطف عليه قوله، جامعاً معه كل من ماثله لأن عجز الجمع يلزم منه عجز الواحد: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ورائهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من خلفهم ومن أمامهم محيط بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برزخ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حاجز بين ما هو فيه وبين الدنيا والقيامة مستمر لا يقدر أحد على رفعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجدد بعثهم بأيسر أمر وأخفه وأهونه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:101-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-101" data-v="23:101">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصُّورِ فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلَا يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/101" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-102" data-v="23:102">فَمَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/102" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-103" data-v="23:103">وَمَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ فِي جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/103" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-104" data-v="23:104">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ وَهُمْ فِيهَا كَالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/104" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Z9aeP">ولما غيَّى ذلك بالبعث فتشوفت النفس إلى ما يكون بعده، وكان قد تقدم أن الناس- بعد أن كانوا أمة واحدة في الاجتماع على ربهم- تقطعوا قطعاً، وتحزبوا أحزاباً، وتعاضدوا بحكم ذلك وتناصروا، قال نافياً لذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا نفخ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأسهل أمر النفخة الثانية وهي نفخة النشور، أو الثالثة للصعق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقاموا من القبور أو من الصعق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أنساب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي أعظم الأسباب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يذكرونها يتفاخرون بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما دهمهم من الأمر وشغلهم من البأس ولحقهم من الدهش ورعبهم من الهول وعلموا من عدم نفعها إلا ما أذن الله فيه، بل يفر الإنسان من أقرب الناس إليه، وإنما أنسابهم الأعمال الصالحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في التناصر لأنه انكشف لهم أن لا حكم إلا الله وأنه لا تغني نفس عن نفس شيئاً، فتسبب عن ذلك أنه لا نصرة إلا بالأعمال رحم الله بالتيسير لها ثم رحم بقبولها، فلذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن ثقلت موازينه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالأعمال المقبولة، ولعل الجمع لأن لكل عمل ميزاناً يعرف أنه لا يصلح له غيره، وذلك أدل على القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة، ولعله جمع للبشارة بكثرة الناجي بعد أن أفرد الدلالة على كثرة الأعمال أو على عموم الوزن لكل فرد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنهم المؤمنون الموصوفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن خفت موازينه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لإعراضه عن تلك الأعمال المؤسسة على الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين خسروا أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لإهلاكهم إياها باتباعها شهواتها في دار الأعمال وشغلها بأهوائها عن مراتب الكمال؛ ثم علل ذلك أو بينه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جهنم خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي دار لا ينفك أسيرها، ولا ينطفئ سعيرها؛ ثم استأنف قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلفح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تغشى بشديد حرها وسمومها ووهجها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوههم النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتحرقها فما ظنك بغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم فيها كالحون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متقلصو الشفاه عن الأسنان مع عبوسة الوجوه وتجعدها وتقطبها شغل من هو ممتلئ الباطن كراهية لما دهمه من شدة المعاناة وعظيم المقاساة في دار التجهم، كما ترى الرؤس المشوية، ولا يناقض نفي التساؤل هنا إثباته في غيره لأنه في غير تناصر بل في التلاوم والتعاتب والتخاصم على أن المقامات في ذلك اليوم طويلة وكثيرة، فالمقالات والأحوال لأجل ذلك متباينة وكثيرة، وسيأتي عن ابن عباس رضي الله عنهما في سورة الصافات نحو ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:105-110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-105" data-v="23:105">أَلَمْ تَكُنْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/105" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-106" data-v="23:106">قَالُوا رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا وَكُنَّا قَوْمًا ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/106" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-107" data-v="23:107">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/107" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-108" data-v="23:108">قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-109" data-v="23:109">إِنَّهُ كَانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبَادِي يَقُولُونَ رَبَّنَا آَمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/109" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-110" data-v="23:110">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا حَتَّى أَنْسَوْكُمْ ذِكْرِي وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/110" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.2k5Dw">ولما جرت العادة بأن المعذب بالفعل يضم إليه القيل، أجيب من قد يسأل عن ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقال لهم في تأنيبهم وتوبيخهم: ألم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكن آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي انتهى عظمها إلى أعلى المراتب بإضافتها إليّ. ولما كان مجرد ذكرها كافياً في الإيمان، نبه على ذلك بالبناء للمفعول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتلى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تتابع لكم قراءتها في الدنيا شيئاً فشيئاً. ولما كانت سبباً للإيمان فجعلوها سبباً للكفران، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً أنتم عريقون فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بها تكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقدم الظرف للإعلام بمبالغتهم في التكذيب؛ ثم استأنف جوابهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المسبغ علينا نعمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلبت علينا شقوتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أهواؤنا التي قادتنا إلى سوء الأعمال اليت كانت سبباً ظاهراً للشقاوة.</span></p><p id="98.VMKkr">ولما كان التقدير: فكنا معها كالمأسورين، تؤزنا إليها الشياطين أزاً، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما جبلنا عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً ضالين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في ذلك عن الهدى، أقوياء في موجبات الشقوة، فكان سبباً للضلال عن طريق السعادة.</span></p><p id="98.Nda3J">ولما تضمن هذا الإقرار الاعتذار، وكان ذلك ربما سوغ الخلاص، وصلوا به قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>يا من عودنا بالإحسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرجنا منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار تفضلاً منك على عادة فضلك، وردّنا إلى دار الدنيا لنعمل ما يرضيك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن عدنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إلى مثل تلك الضلالات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنا ظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فاستؤنف جوابهم بأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لهم كما يقال للكلب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخسئوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انزجروا زجر الكلب وانطردوا عن مخاطبتي ساكتين سكوت هوان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أصلاً، فإنكم لستم أهلاً لمخاطبتي، لأنكم لم تزالوا متصفين بالظلم، ومنه سؤالكم هذا المفهم لأن اتصافكم به لا يكون إلا على تقدير عودكم بعد إخراجكم.</span></p><p id="98.d2jkX">ولما كانت الشماتة أسر السرور للشامت وأخزى الخزي للمشموت به، علل ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه كان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً ثابتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فريق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ناس استضعفتموهم فهان عليكم فراقهم لكم وفراقكم لهم وظننتم أنكم تفرقون شملهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم أهل للإضافة إلى جنابي لخلوصهم عن الأهواء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مع الاستمرار:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المحسن إلينا بالخلق والرزق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعنا الإيمان بجميع ما جاءتنا به الرسل لوجوب ذلك علينا لأمرك لنا به.</span></p><p id="98.oW4ab">ولما كان عظم المقام موجباً لتقصير العابد، وكان الاعتراف بالتقصير جابراً له قالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استر بسبب إيماننا عيوبنا التي كان تقصيرنا بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارحمنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي افعل بنا فعل الراحم من الخير الذي هو على صورة الحنو والشفقة والعطف.</span></p><p id="98.XwmOz">ولما كان التقدير: فأنت خير الغافرين، فإنك إذا سترت ذنباً أنسيته لكل أحد حتى للحفظة، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنت خير الراحمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنك تخلص مَنْ رحمته من كل شقاء وهوان، بإخلاص الإيمان، والخلاص من كل كفران.</span></p><p id="98.loWbX">ولما تسبب عن إيمان هؤلاء زيادة كفران أولئك قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتخذتموهم سخرياً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي موضعاً للهزء والتلهي والخدمة لكم، قال الشهاب السمين في إعرابه: والسخرة- بالضم: الاستخدام، وسخريا- بالضم منها والسخر بدون هاء- الهزء والمكسور منه يعني على القراءتين وفي النسبة دلالة على زيادة قوة في الفعل كالخصوصية والعبودية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى أنسوكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأنهم كانوا السبب في ذلك بتشاغلكم بالاستهزاء بهم واستبعادهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن تذكروني فتخافوني بإقبالكم بكليتكم على ذلك منهم.</span></p><p id="98.wkDPq">ولما كان التقدير: فتركتموه فلم تراقبوني في أوليائي، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بأخلاق هي كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كأنهم لما صرفوا قواهم إلى الاستهزاء بهم عد ضحكهم من غيرهم عدماً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:111-113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-111" data-v="23:111">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِمَا صَبَرُوا أَنَّهُمْ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/111" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-112" data-v="23:112">قَالَ كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الْأَرْضِ عَدَدَ سِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/112" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-113" data-v="23:113">قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ فَاسْأَلِ الْعَادِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/113" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.9LR9E">ولما تشوفت النفس بعد العلم بما فعل بأعدائهم إلى جزائهم، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني جزيتهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مقابلة على عملهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم بما صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على عبادتي، ولم يشغلهم عنها تألمهم بأذاكم كما كما شغلكم عنها التذاذكم بإهانتهم، فوزَهم دونكم، وهو معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الناجون الظافرون بالخير بعد الإشراف على الهلكة، وغير العبارة لإفادة الاختصاص والوضوح والرسوخ، وكسر الهمزة حمزة والكسائي على الاستئناف.</span></p><p id="98.vaZJG">ولما كان الفائز- وهو الظافر- من لم يحصل له بؤس في ذلك الأمر الذي فاز به، وكان قد أشار سبحانه بحرف الغاية وما شاكله إلى أنه مد لأهل الشقاء في الدنيا في الأعمار والأرزاق حتى استهانوا بعبادة السعداء، فكان ربما قيل: إن أعداءهم فازوا بالاستهزاء بهم والرفعة عليهم في حال الدنيا، وكان سبحانه قد أسلف ما يرد ذلك من الإخبار بأنه خلدهم في النار وأعرض عنهم وزجرهم عن كلامه، وكان أنعم أهل الدنيا إذا غمس في النار غمسة ثم سئل عن نعيمه قال: ما رأيت نعيماً قط، فكان ذلك محزاً لتقريع الأشقياء بسبب تضيع أيامهم وتنديمهم عليها. تشوف السامع إلى أنه هل يسألهم عن تنعيمه لهم في الدنيا الذي كان جديراً منهم بالشكر فقابلوه بالكفر والاستهزاء بأوليائه؟ فأجاب تشوفه ذلك مجهلاً لهم ومندماً ومنبهاً على الجواب أن فوزهم في الدنيا- لقلته التي هي أحقر من قطرة في جنب بحر- عدم، بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأسيفاً على ما أضاعوا من عبادة يسيرة تؤرثهم سعادة لا انقضاء لها وارتكبوا من لذة قليلة أعقبتهم بؤساً لا آخر له- هذا على قراءة الجماعة، وبين سبحانه بقراءة ابن كثير وحمزة والكسائي أن القول بواسطة بعض عباده الذين أقامهم لتعذيبهم إعراضاً عنهم تحقيقاً لما أشار إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا من أقمناه للانتقام ممن أردنا أي لهؤلاء الذين غرتهم الحياة الدنيا على ما يرون من قصر مدتها ولعبها بأهلها فكفروا بنا واستهزؤوا بعبادنا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم لبثتم في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على تلك الحال التي كنتم تعدونها فوزاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدد سنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أنتم فيها ظافرون ولأعدائكم قاهرون، ولعله عبر بما منه الإسنات الذي معناه القحط إشارة إلى أن أيام الدنيا ضيقة حرجة وإن كان فيها سعة، ولاسيما للكفرة بكفرهم وخبثهم ومكرهم الذي جرهم إلى أضيق الضيق وأسوأ العيش</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>استقصاراً له في جنب ما رأوا من العذاب واستنقاذاً لأنفسهم ظناً أن مدة لبثهم في النار تكون بمقدار مكثهم في الدنيا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبثنا يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعلهم ذكروا العامل تلذذاً بطول الخطاب، أو تصريحاً بالمراد دفعاً للبس والارتياب، ثم زادوا في التقليل فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو بعض يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.v5rqR">ولما كان المكرة في الدنيا إذا أرادوا تمشية كذبهم قالوا لمن أخبروه فتوقف في خبرهم: سل فلاناً، إيثاقاً بإخبارهم، وستراً لعوارهم، جروا على ذلك تمادياً منهم في الجهل بالعليم القدير في قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسأل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتعلم صدق خبرنا أو بسبب ترددنا في العلم بحقيقة الحال لتحرير حقيقة المدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العادين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويحتمل أيضاً قصد الترقيق عليهم بالإشارة إلى أن ما هم فيه من العذاب شاغل لهم عن أن يتصوروا شيئاً حاضراً محسوساً، فضلاً عن أن يكون ماضياً، فضلاً عن أن يكون فكرياً، فكيف إن كان حساباً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:114-118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-23-114" data-v="23:114">قَالَ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا قَلِيلًا لَوْ أَنَّكُمْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/114" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-115" data-v="23:115">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/115" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-116" data-v="23:116">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/116" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-117" data-v="23:117">وَمَنْ يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ لَا بُرْهَانَ لَهُ بِهِ فَإِنَّمَا حِسَابُهُ عِنْدَ رَبِّهِ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/117" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-dorar-23-118" data-v="23:118">وَقُلْ رَبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/118" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Ng2Xp">ولما كان ذلك على تقدير تسليمه لا ينفعهم لأن الجزاء بالعذاب على عزمهم على التمادي في العناد على مرّ الآباد، المصدق منهم بالانهماك في الفساد، أجابهم إلى قصدهم في عدهم بعبارة صالحة صادقة على مدة لبثهم طال أو قصر، بقوله على طريق الاستئناف لمن تشوف إلى معرفة جوابهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله على قراءة الجماعة، وبينت قراءة حمزة والكسائي أن إسناد القول إليه سبحانه مجاز عن قول بعض عباده العظماء فقال على طريق الأول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهؤلاء الذين وقع الإعراض عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبثتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هو من القلة بحيث لا يسمى بل هو عدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنكم كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً هو كالجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في عداد من يعلم في ذلك الوقت، لما آثرثم الفاني على الباقي، ولأقبلتم على ما ينفعكم، وتركتم الخلاعة التي لا يرضاها عاقل، ولا يكون على تقدير الرضا بفعلها إلا بعد الفراغ من المهم، ولكنكم كنتم في عداد البهائم، وفي ذلك تنبيه للمؤمنين الذين هم الوارثون على الشكر على ما منحهم من السرور بإهلاك أعدائهم وإيراثهم أرضهم وديارهم، مع إعزازهم والبركة في أعمارهم، بعد إراحتهم منهم في الدنيا، ثم بإدامة سعادتهم في الآخرة وشقاوة أعدائهم.</span></p><p id="98.aQRdj">ولما كان حالهم في ظنهم أن لا بعث، حتى اشتغلوا بالفرح، والبطر والمرح، والاستهزاء بأهل الله، حال من يظن العبث على الله الملك الحق المبين، سبب عن ذلك عطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتخذتموهم سخرياً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إنكاره عليهم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفحسبتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويجوز أن يكون معطوفاً على مقدر نحو: أحسبتم أنا نهملكم فلا ننصف مظلومكم من ظالمكم، فحسبتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما خلقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبثاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عابثين أو للعبث منا أو منكم، لا لحكمة إظهار العدل والفضل، حتى اشغلتم بظلم أنفسكم وغيركم؛ قال أبو حيان: والعبث: اللب الخالي عن فائدة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحسبتم أنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بوجه من الوجوه لإظهار القدرة والعظمة في الفصل، وأخرج ابن أبي حاتم في تفسيره وأبو يعلى الموصلي في الجزء الرابع والعشرين من مسنده والبغوي في تفسيره عن ابن مسعود رضي الله عنه أنه رقى رجلاً مصاباً بهذه الآية إلى آخر السورة في أذنيه فبرأ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«والذي نفسي بيده! لو أن رجلاً موقناً قرأ بها على جبل لزال»</span><span class="orphaned-text">وفي سندهما ابن لهيعة. قال ابن كثير: وروى أبو نعيم عن محمد ابن إبراهيم بن الحارث عن أبيه رضي الله عنه، قال: بعثنا رسول الله صلى الله عليه وسلم في سرية وأمرنا أن نقول إذا أمسينا وأصبحنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفحسبتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الآية، قال: فقرأناها فغنمنا وسلمنا.</span></p><p id="98.QJQEd">ولما كان التقدير: ليس الأمر كما حسبتم، علل ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعالى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علا الذي له الجلال والجمال علواً كبيراً عن العبث؛ ثم وصفه بما ينافي العبث فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بأهل مملكته علماً وقدرة وسياسة، وحفظاً ورعاية.</span></p><p id="98.J9arL">ولما كان بعض ملوك الدنيا قد يفعل ما ينافي شيم الملوك من العبث بما فيه من الباطل، أتبع ذلك بصفة تنزهه عنه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>.</span></p><p id="98.WAxN7">أي الذي لا تطرق للباطل إليه في شيء من ذاته ولا صفاته، فلا زوال له ولا لملكه فأنّى يأتيه العبث.</p><p id="98.k6bE3">ولما كان الحق من حيث هو قد يكون له ثان. نفى ذلك في حقه تعالى بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلا يوجد له نظير أصلاً في ذات ولا صفة، ومن يكون كذلك يكون حائزاً لجميع أوصاف الكمال، وخلال الجلال والجمال، متعالياً عن سمات النقص، والعبث من أدنى صفات النقص، لخلوه عن الحكمة التي هي أساس الكمال؛ ثم زاد في التعيين والتأكيد للتفرد بوصفه بصفة لا يدعيها غيره فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السرير المحيط بجميع الكائنات، العالي عليها علواً لا يدانيه شيء؛ ثم وصف العرش لأنه في سياق الحكم بالعدل والتنزه عن العبث بخلاف سياق براءة والنمل فإنه للقهر والجبروت بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي تنزل منه الخيرات الحاصلة للعباد، مع شرف جوهره، وعلى رتبته، ومدحه أبلغ مدح لصاحبه، والكريم من ستر مساوئ الأخلاق بإظهار معاليها وتنزه عن كل دناءة؛ قال القزاز: وأصل الكرم في اللغة الفضل والرفعة. ولما كان التقدير: فمن دعا الله وحده فأولئك هم المفلحون الوارثون في الدارين، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يدع مع الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي كفوء له لإحاطته بجميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلهاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كانوا لتعنتهم ينسبون الداعي له سبحانه باسمين أو أكثر إلى الشرك، قيد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أيقظ من سنة الغفلة، ونبه على الاجتهاد والنظر في أيام المهلة، بقول لا أعدل منه ولا أنصف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا برهان له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد ما يسمى برهاناً ولو على أدنى الوجوه الكافية، عبر بالباء سلوكاً لغاية الإنصاف دون على المفهمة للاستعلاء بغاية البيان فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب دعائه فإنه إذا اجتهد في إقامة برهان على ذلك لم يجد، بل وجد البراهين كلها قائمة على نفي ذلك، داعية إلى الفلاح باعتقاد التوحيد والصلاح، هذا المراد، لا أنه يجوز أن يقوم على شيء غيره برهان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما حسابه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جزاؤه الذي لا تمكن زيادته ولا نقصه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي رباه، ولم يربه أحد سواه، وغمره بالإحسان، ولم يحسن إليه أحد غيره، الذي هو أعلم بسريرته وعلانيته منه نفسه، فلا يخفى عليه شيء من أمره.</span></p><p id="98.y2xLy">ولما أفهم كون حسابه عند هذا المحسن أحد أمرين: إما الصفح بدوام الإحسان، وإما الخسران بسبب الكفران، قال على طريق الجواب لمن يسأل عن ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لا يفلح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ووضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>موضع ضميره تنبيهاً على كفره وتعميماً للحكم، فصار أول السورة وآخرها مفهماً لأن الفلاح مختص به المؤمنون.</span></p><p id="98.jqJ6k">ولما كان الأمر كذلك، أمر سبحانه نبيه صلى الله عليه وسلم بالاجتهاد في إنقاذ عباده حتى بالدعاء لله في إصلاحهم ليكون الختم بالرحمة للمؤمنين، كما كان الافتتاح بفلاحهم، فقال عاطفاً على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادفع بالتي هي أحسن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإنه لا إحسان أحسن من الغفران، أو على معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال كم لبثتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي بينته قراءة ابن كثير وحمزة والكسائي بالأمر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أو يكون التقدير: فأخلص العبادة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأجل أن أحداً لا يقدره حق قدره:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أيها المحسن إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اغفر وارحم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أكثر من تعليق هاتين الصفتين في أمتي لتكثرها، فإن في ذلك شرفاً لي ولهم، فأنت خير الغافرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنت خير الرّاحمين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فَمنْ رحمته أفلح بما توفقه له من امتثال ما أشرت إليه أول السورة، فكان من المؤمنين، فكان من الوارثين الذين يرثون الفردوس هم فيها خالدون، فقد انطبق على الأول هذا الآخر بفوز كل مؤمن، وخيبة كل كافر، نسأل الله تعالى أن يكون لنا أرحم راحم وخير غافر، إنه المتولي للسرائر، والمرجو لإصلاح الضمائر- آمين.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>