<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحديد" id="ch66"><h1 id="98.yjXqx">سورة الحديد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="57:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/57/1" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:1"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-2">لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/2" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:2"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-3">هُوَ الْأَوَّلُ وَالْآَخِرُ وَالظَّاهِرُ وَالْبَاطِنُ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/3" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:3"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-4">هُوَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ يَعْلَمُ مَا يَلِجُ فِي الْأَرْضِ وَمَا يَخْرُجُ مِنْهَا وَمَا يَنْزِلُ مِنَ السَّمَاءِ وَمَا يَعْرُجُ فِيهَا وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/4" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Grzp3">ولما ختمت الواقعة بالأمر بتنزيهه عما أنكره الكفرة من البعث، جاءت هذه لتقرير ذلك التنزيه وتبيينه بالدليل والبرهان والسيف والسنان فقال تعالى كالتعليل لآخر الواقعة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقع التسبيح بدلالة الجبلة تعظيماً له سبحانه وإقراراً بربوبيته وإذعاناً لطاعته، وقصره، وهو متعد ليدل على العموم بقصره، وعلى الإخلاص بتعديته باللام وجعله ماضياً هنا وفي الحشر والصف ومضارعاً في الجمعة والتغابن ليدل على أن مما أسند إليه التسبيح هو من شأنه وهجيراه وديدنه وتخصيص كل من الماضي والمضارع بما افتتح به لما يأتي في أول الجمعة، والإتيان بالمصدر أول الإسراء أبلغ من حيث إنه يدل إطلاقه على استحقاق التسبيح من كل شيء وفي كل حال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك المحيط بجميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأجرام العالية والذي فيها وهي الأرض ومن فيها وكل سماء ومن فيها، وما بينهما لأنها كلها في العرش الذي هو أعلى الخلق.</span></p><p id="98.9WPgo">ولما كان الكلام آخر الواقعة مع أهل الخصوص بل هو أخص أهل الخصوص، لم يحتج إلى تأكيد فحذف ما جعلا للخافقين كشيء واحد لأن نظره لهما نظر علو نظراً واحداً لما أخبر به عنهما من التنزيه فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وما فيها وكذا نفس الأراضي كما تقدم، فشمل، ذلك جميع الموجودات لأنه إذا سبح ذلك كله فتسبيح العرش بطريق الأولى وتنزيه هذه الأشياء بما فيها من الآيات الدالة على أنه سبحانه لا يلم بجنابه شائبة نقص، وأن كل شيء واقف على الباب يشاهد الطلب، قال القشيري: التسبيح: التقديس والتنزيه، ويكون بمعنى سباحة الأسرار في بحار الإجلال، فيظفرون بجواهر التوحيد، وينظمونها في عقد الإيمان، ويرصعونها في أطواق الوصلة.</span></p><p id="98.Kw4y0">ولما قرر ذلك، دل على أنه لا قدرة لشيء على الانفكاك عنه، وأن له كل كمال، فهو المستحق للتسبيح والحمد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يغلب كل شيء ولا يغلبه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي أتقن كل شيء صنعه.</span></p><p id="98.qjQn0">وقال الأستاذ أبو جعفر بن الزبير العاصمي في برهانه: لما تقدم قوله سبحانه وتعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا تصدقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 57] وفيه من التقريع والتوبيخ لمن قرع به ما لا خفاء به، ثم اتبع بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرءيتم ما تمنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 58] الآيات إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومتاعاً للمقوين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 73] فعزروا ووبخوا على سوء جهلهم وقبح ضلالهم، ثم قال سبحانه وتعالى بعد ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبهذا الحديث أنتم مدهنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 81] واستمر توبيخهم إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 87] فلما أشارت هذه الآيات إلى قبائح مرتكباتهم، أعقب تعالى ذلك تنزيهه عز وجل عن سوء ما انتحلوه وضلالهم فيما جهلوه فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسبح باسم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الواقعة: 69] أي نزهه عن عظيم ضلالهم وسوء اجترائهم، ثم أعقب ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سبح باسم ربك، فهي سنة العالم بأسرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله أسلم من في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[آل عمران: 83]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثم أتبع ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له الملك وله الحمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فبين تعالى انفراده بصفة الجلال ونعوت الكمال، وأنه المتفرد بالملك والحمد وأنه الأول والآخر والظاهر والباطن إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو عليم بذات الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتضمنت هذه الآيات إرغام من أشير إلى حاله في الآية المتقدمة من سورة الواقعة وقطع ضلالهم والتعريف بما جهلوه من صفاته العلى وأسمائه الحسنى جل وتعالى، وافتتحت آي السورتين واتصلت معانيها ثم صرف الخطاب إلى عباده المؤمنين فقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>واستمرت الآي على خطابهم إلى آخر السورة- انتهى.</span></p><p id="98.PBk6Z">ولما أخبر بذلك، دل على وجه مصرح بما أفهمه الأول من تسبيح السماوات والأرض بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملك السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وملك ما فيهما وما بينهما ظاهراً وباطناً، فالملك الظاهر ما هو الآن موجود في الدنيا من أرض مدحية وسماء مبنية وكواكب مضية وأفلاك علية ورياح محسوسة وسحاب مرئية- وما تفصل إلى ذلك من خلق وأمر، والملك الباطن الغائب عنا، وأعظمه المضاف إلى الآخر وهو الملكوت، قال القشيري: الملك مبالغة من الملك يعني بدلالة الضمة، قال، والملك بالكسر أي القدرة على الإبداع فلا مالك إلا الله، وإذا قيل لغيره: مالك، فعلى المجاز بالأحكام المتعلقة في الشريعة على ملك الناس أي بتصحيحه أو إفساده ونحوه ذلك، فالآية من الاحتباك: ذكر ما بين السماوات والأرض أولاً دليلاً على حذف ما بينهما ثانياً، وذكر الخافقين ثانياً دليلاً على حذف مثل ذلك أولاً ليكون التسبيح والملك شاملاً للكل.</span></p><p id="98.BXR7z">ولما كان ذلك مما لا نزاع فيه، وكان ربما عاند معاند، دل عليه بما لا مطمع فيه لغيره فقال مقدماً الإحياء لأنه كذلك في الخارج ولأن زمن الحياة أكثر لأن البعث حياة دائمة لا موت بعدها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحيي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له صفة الإحياء فيحيي ما يشاء من الخلق بأن يوجده على صفة الإحياء كيف شاء في أطور يتقلبها كيف شاء وكيف يشاء ومما يشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي له هاتان الصفتان على سبيل الاختيار والتجد والاستمرار، فهو قادر على البعث بدليل ما ثبت له من صفة الإحياء. ولما كان هذا شاملاً للقدرة على التجديد والإعادة، عم الحكم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو على كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الإحياء والإماتة وغيرهما من كل ممكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ القدرة إلى حد لا يمكن الزيادة عليه.</span></p><p id="98.DvzNa">ولما أخبر بتمام القدرة، دل على ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالأزلية قبل كل شيء فلا أول له، والقديم الذي منه وجود كل شيء وليس وجوده من شيء لأن كل ما نشاهده متأثر لأنه حقير، وكل ما كان ما كان كذلك فلابد له من موجد غير متأثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالأبدية، الذي ينتهي إليه وجود كل شيء في سلسلة الترقي وهو بعد فناء كل شيء ولو بالنظر إلى ما له من ذاته فلا آخر له لأنه يستحيل عليه نعت العدم لأن كل ما سواه متغير، بنوع من التغيير جاز إعدامه، وما جاز إعدامه فلابد له من معدم يكون بعده ولا يمكن إعدامه.</span></p><p id="98.Bpq12">ولما كان السبق يقتضي البطون، والتأخر يوجب الظهور، وكانا أمرين متضادين لا يكاد الإنسان يستقل بتعلقهما في شيء واحد، نبه على اجتماعهما فيه، فقال مشيراً بالواو إلى تمام الاتصاف وتحققه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والظاهر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالأحدية للعقل بأدلته الظاهرة في المصنوعات بما له من الأفعال ظهوراً لا يجهله عاقل، وهو الغالب في رفعته وعلوه فليس فوقه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والباطن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالصمدية وعن انطباع الحواس وارتسام الخيال وتصور الفهم والفكر وبتمام العلم والحكمة بما له من العظمة في ذاته بكثرة التعالي والحجب بطوناً لا يكتنه شيء، وقال القشيري: الأول بلا ابتداء، الآخر بلا انتهاء. الظاهر بلا خفاء، الباطن بنعت العلا وعز الكبرياء- انتهى، والعطف للدلالة كما أشير إليه على الإحاطة التامة لأنها لما كانت متضادة كانت بحيث لو أعريت عن الواو لربما ظن أن وجودها لا على سبيل التمكن، فلا تكون محيطة بل مقيدة بحيثية مثلاً فجاءت الواو دلالة على تمكن الوصف وإحاطته وإنه واقع بكل اعتبار ليس واحد من الأوصاف مكملاً لشيء آخر ولا شارحاً لمعناه، فهو أول على الإطلاق وآخر كذلك، وظاهر حتى في حال بطونه وباطن كذلك، وهذا على الأصل فإن صفاته تعالى محيطة فلا إشكال، إنما الإشكال عند الخلو من العطف فهو الأغلب في إيرادها كما آخر الحشر، ولعل ذلك مراد الكشاف بقوله: إن الواو الأولى معناها الدلالة على الجامع بين الصفتين الأولية والآخرية، أي جمعاً هو في غاية المكنة، والثالثة على أنه الجامع بين الظهور والخفاء، وأما الوسطى فعلى أنه الجامع بين مجموع الصفتين الأولين ومجموع الصفتين الأخيرتين، فهو المستمر الوجود في جميع الأوقات الماضية والآتية. انتهى.</span></p><p id="98.XAMme">ولما كان من ظهر لشيء بطن عن غيره، ومن بطن لشيء غاب عنه علمه، وكان سبحانه في ظهوره على ذلك بمعنى أنه ليس فوقه شيء، وفي بطونه بحيث ليس دونه شيء، فقد جمعت الأوصاف إحاطة العلم والقدرة، أعلم نتيجة ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكون الأشياء عنده على حد سواء، والبطون والظهور إنما هو بالنسبة إلى الخلق، وأما هو سبحانه فلا باطن من الخلق عنده بل هو في غاية الظهور لديه لأنه الذي أوجدهم، وهذا معنى ما قال البغوي رحمه الله تعالى: سأل عمر رضي الله عنه كعباً عن هذه الآية فقال: معناها أن علمه بالأول كعلمه بالآخر، وعلمه بالظاهر كعلمه بالباطن- انتهى.</span></p><p id="98.8Qq4b">لأن العلم يستلزم القدرة على حسبه. ولما كان الصانع للشيء عالماً به، دل على علمه وما تقدم من وصفه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وجمعها لعلم العرب بتعددها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الجنس الشامل للكل، أفردها لعدم توصلهم إلى العلم بتعددها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span><span>سناً للتأني وتقريراً للأيام التي أوترها سابعها الذي خلق فيه الإنسان الذي دل خلقه باسمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجمعة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أنه المقصود بالذات وبأنه السابع على أنه نهاية المخلوقات- انتهى.</span></p><p id="98.A6QqJ">ولما كان تمكن الملك من سرير الملك كناية عن انفراده بالتدبير وإحاطة قدرته وعلمه، وكان ذلك هو روح الملك، دل عليه منبهاً على عظمته بأداة التراخي فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجد السواء وهو العدل إيجاد من هو شديد العناية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المحيط بجميع الموجودات بالتدبير المحكم للعرش وما دونه ومن دونه ليتصور للعباد أن العرش منشأ التدبير، ومظهر التقدير، كما يقال في ملوكنا: جلس فلان على سرير الملك، بمعنى أنه انفرد بالتدبير، وقد لا يكون هناك سرير فضلاً عن جلوس.</span></p><p id="98.glA6j">ولما كان المراد بالاستواء الانفراد بالتدبير، وكان التدبير لا يصح إلا بالعلم والقدرة، كشفه بقوله دالاًّ على أن علمه بالخفايا كعلمه بالجلايا: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم ما يلج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدخل دخولاً يغيب به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من النبات وغيره من أجزاء الأموات وغيرها وإن كان ذلك بعيداً من العرش، فإن الأماكن كلها بالنسبة إليه على حد سواء في القرب والبعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يخرج منها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كذلك، وفي التعبير بالمضارع دلالة على ما أودع في الخافقين من القوى فصار بحيث يتجدد منهما ذلك بخلقه تجدد استمرار إلى حين خرابهما.</span></p><p id="98.XOrzK">ولما قرر ذلك فيما قد يتوهم بعده لبعده عن العرش بسفوله تنبيهاً على التنزه عن التحيز فكان أولى بالتقديم، أتبعه قسيمه وهو جهة العلو تعميماً للعمل بسائر الخلق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ينزل من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولم يجمع لأن المقصود حاصل بالواحدة مع إفهام التعبير بها الجنس السافل للكل، وذلك من الوحي والأمطار والحر والبرد وغيرهما من الأعيان والمنافع التي يوجدها سبحانه من مقادير أعمار بني آدم وأرزاقهم وغيرها من جميع شؤونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعرج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يصعد ويرتقي ويغيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كالأبخرة والأنوار والكواكب والأعمال وغيرها.</span></p><p id="98.0ByPN">ولما كان من يتسع ملكه يغيب عنه علم بعضه لبعده عنه، عرف أنه لا مسافة أصلاً بينه وبين شيء من الأشياء فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو معكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الثقلان المحتاجان إلى التهذيب بالعلم والقدرة المسببين عن القرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أين ما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو عالم بجميع أموركم وقادر عليكم تعالياً عن اتصال بالعلم ومماسة، أو انفصال عنه بغيبة أو مسافة، قال أبو العباس ابن تيمية في كتابه الفرقان بين أولياء الرحمن وأولياء الشيطان: لفظ مع لا يقتضي في لغة العرب أن يكون أحد الشيئين مختلطاً بالآخر لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا الله وكونوا مع الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 119] وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محمد رسول الله والذين معه أشداء على الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولفظ مع جاءت في القرآن عامة وخاصة، فالعامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يكون من نجوى ثلاثة إلا هو رابعهم ولا خمسة إلا هو سادسهم ولا أدنى من ذلك ولا أكثر إلا هو معهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[المجادلة: 7] فافتتح الكلام بالعلم واختتمه بالعلم، ولهذا قال ابن عباس رضي الله عنهما والضحاك وسفيان الثوري وأحمد بن حنبل: هو معهم بعلمه، وأما المعية الخاصة فقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله مع الذين اتقوا والذين هم محسنون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النحل: 128] وقوله تعالى لموسى وهارون عليهما السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنني معكما أسمع وأرى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[طه: 46] وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يقول لصاحبه لا تحزن إن الله معنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[التوبة: 40] يعني النبي صلى الله عليه وسلم وأبو بكر الصدّيق رضي الله عنه، فهو مع موسى وهارون عليهما السلام دون فرعون، ومع محمد صلى الله عليه وسلم وصاحبه رضي الله عنه دون أبي جهل وغيره من أعدائه، ومع الذين اتقوا والذين هم محسنون دون الظالمين المعتدين، فلو كان معنى المعية أنه بذاته في كل مكان تناقض الخبر الخاص والخبر العام، بل المعنى أنه مع هؤلاء بنصره وتأييده دون أولئك، وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي في السماء إله وفي الأرض إله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الزخرف: 84] أي هو إله في السماء وإله في الأرض كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله المثل الأعلى في السماوات والأرض وهو العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[الروم: 27] وكذلك في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الله في السماوات وفي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما فسره أئمة العلم كأحمد وغيره أنه المعبود في السماوات والأرض.</span></p><p id="98.b67D5">ولما كانت الأعمال منها ظاهر وباطن، عبر في أمرها باسم الذات دلالة على شمولها بالعلم والقدر وتنبيهاً على عظمة الإحاطة بها وبكل صفة من صفاته فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بجميع صفات الكمال، وقدم الجارّ لمزيد الاهتمام والتنبيه على تحقق الإخاطة كما مضى التنبيه عليه غير مرة وتمثيله بنحو: أعرف فلاناً ولا أعرف غيره؛ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجدد والاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالم بجلائله ودقائقه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-5">لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/57/5" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:5"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-6">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَهُوَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/57/6" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:6"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-7">آَمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَأَنْفِقُوا مِمَّا جَعَلَكُمْ مُسْتَخْلَفِينَ فِيهِ فَالَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَأَنْفَقُوا لَهُمْ أَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/7" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Vk1bV">ولما كان صانع الشيء قد لا يكون ملكاً، وكان الملك لا يكمل ملكه إلا بعلم جميع ما يكون في مملكته والقدرة عليه، وكان إنكارهم للبعث إنكاراً لأن يكون ملكاً، أكد ذلك بتكرير الإخبار به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملك السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وجمع لاقتضاء المقام له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أفرد لخفاء تعددها عليهم مع إرادة الجنس، ودل على دوام ملكه وإحاطته بقوله عاطفاً على ما تقديره: فمن الله المبدأ، معبراً بالاسم الأعظم الجامع لئلا يظن الخصوص بأمور ما تقدم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي لا كفؤ له وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترجع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بكل اعتبار على غاية السهولة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلها حساً بالبعث ومعنى بالإبداء والإفناء، ودل على هذا الإبداء والإفناء بأبدع الأمور وأروقها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يولج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يدخل ويغيب بالنقص والمحو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الّيل في النهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فإذا قد قصر بعد طوله، وقد انمحى بعد تشخصه وحلوله، فملأ الضياء الأقطار بعد ذلك الظلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويولج النهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عم الكون ضياؤه وأناره لألاؤه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الّيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي قد كان غاب في علمه، فإذا الظالم قد طبق الآفاق، والطول، الذي كان له قد صار نقصاً.</span></p><p id="98.ndo1q">ولما كان في هذا إظهار أخفى الأشياء حتى يصير في غاية الجلاء، أتبعه علم ما هو عند الناس أخفاء ما يكون فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالغ العلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذات الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما يصحبها فتخفيه فلا يخرج منها الهمزات على مدى الأيام على كثرة اختلافها وتغيرها وإن خفيت على أصحابها.</span></p><p id="98.XWlJ7">ولما قامت الأدلة على تنزيهه سبحانه عن شائبة كل نقص، وإحاطته بكل صفة كمال، المقتضي لثبوت أن الملك له، الموجب قطعاً لتفرده بعموم الإلهية، المقتضي لإرسال من يريده إلى جميع من في ملكه، وختم بالعلم بالضمائر التي أجلها الإيمان، قال آمراً بالإذعان له ولرسوله صلى الله عليه وسلم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها الثقلان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا مثل له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي عظمته من عظمته. ولما كان الإيمان أساساً، والإنفاق وجهاً ظاهراً ورأساً، قال جامعاً بين الأساس الحامل الخفي والوجه الظاهر الكامل البهي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في إظهار دينه: ورغبهم في ذلك بطلب اليسير مما أعطاهم الله وزهدهم منه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما جعلكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بقدرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستخلفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطلوباً موجوداً خلافتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو له دونكم بما يرضي من استخلفكم في تمهيد سبيله فطيبوا بها نفساً لأنها ليست في الحقيقة لكم وإنما أنتم خزان، وخافوا من عزلكم من الخلافة بانتزاعها من أيديكم بتولية غيركم أمرها، إما في حياتكم، وإما بعد مماتكم، كما فعل بغيركم حين أوصل إليكم ما وصل من أموالهم،</span><span>«فليس لكم منها إلا ما أكلتم فأفنيتم أو لبستم فأبليتم أو تصدقتم فأبقيتم- وفي رواية: فأمضيتم»</span><span class="orphaned-text">وليهن الإنفاق منها عليكم كما يهون على الإنسان النفقة من مال غيره إذا كان أذن له فيه.</span></p><p id="98.A07k1">ولما أمر بالإنفاق ووصفه بما سهله، سبب عنه ما يرغب فيه فقال مبالغاً في تأكيد الوعد لما في ارتكابه من العسر بالتعبير عنه بالجملة الاسمية وبناء الحكم على الضمير بالوصف بالكبير وغير ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبين أن هذا خاص بهم لضيق الحال في زمانهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم وأنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من أموالهم في الوجوه التي ندب إليها على وجه الإصلاح كما دل عليه التعبير بالإنفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم أجر كبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تبلغ عقولكم حقيقة كبره فاغتنموا الإنفاق في أيام استخلافكم قبل عزلكم وإتلافكم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-8">وَمَا لَكُمْ لَا تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالرَّسُولُ يَدْعُوكُمْ لِتُؤْمِنُوا بِرَبِّكُمْ وَقَدْ أَخَذَ مِيثَاقَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/57/8" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:8"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-9">هُوَ الَّذِي يُنَزِّلُ عَلَى عَبْدِهِ آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ لِيُخْرِجَكُمْ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَإِنَّ اللَّهَ بِكُمْ لَرَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/9" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:9"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-10">وَمَا لَكُمْ أَلَّا تُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلِلَّهِ مِيرَاثُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَا يَسْتَوِي مِنْكُمْ مَنْ أَنْفَقَ مِنْ قَبْلِ الْفَتْحِ وَقَاتَلَ أُولَئِكَ أَعْظَمُ دَرَجَةً مِنَ الَّذِينَ أَنْفَقُوا مِنْ بَعْدُ وَقَاتَلُوا وَكُلًّا وَعَدَ اللَّهُ الْحُسْنَى وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/10" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.6NGP6">ولما رغب في الإنفاق والإيمان، وكان الإيمان مقتضى بالإنفاق، عجب ممن لا يبادر إلى الحاصل على كل خير، فقال مفصلاً لما أجمل من الترغيب فيهما، بادئاً بأبين كل خير، منفساً عنهم بالتعبير بأداة الاستقبال بالبشارة بالعفو عن الماضي مرهباً موبخاً لمن لا يبادر إلى مضمون ما دخل عليه الاستفهام، عاطفاً على ما تقديره: فما لكم لا تبادرون إلى ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأيّ شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الأعذار أو غيرها في أنكم، أو حال كونكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تؤمنون بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجددون الإيمان- أي تجديداً مستمراً- بالملك الأعلى أي الذي له الملك كله ولأمر كله بعد سماعكم لهذا الكلام: لأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا تدخل على مضارع إلا وهو بمعنى الاستقبال، ولو عبر بعبارة تدل على الحال لربما تعنت متعنت فقال: فأت ما طلب منا، والذي بعد هذا من الحال التي هي في معنى دالة على هذا، وهي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن الذي له الرسالة العامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>صباحاً ومساء على ما له من مقتضيات القبول منه من حسن السمت وجلالة القدر وإظهار الخوارق وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل أن تجددوا الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحسن تربيتكم بأن جعلكم من أمة هذه النبي الكريم صلى الله عليه وسلم وشرفكم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أنه قد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخذ ميثاقكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وقع أخذه فصار في غاية القباحة ترك ما وقع التوثق بسببه بنصب الأدلة والتمكين من النظر بإبداع العقول، وذلك كله منضم إلى أخذ الذرية من ظهر آدم عليه الصلاة والسلام وإشهادهم على أنفسهم وإشهاد الملائكة عليهم، وبنى الفعل للمفعول في قراءة أبي عمرو ليكون المعنى أيّ أخذ كان لأن الغدر عند الكرماء شديد من غير نظر إلى معين لاسيما العرب فكيف إذا كان الآخذ الملك الأعظم القادر على كل شيء العالم بكل شيء، ورسوله الذي تعظيمه من تعظيمه، كا صرحت به قراءة الجماعة بالبناء للفاعل ولا يخفى الإعراب، والحاصل أنهم نقضوا الميثاق في الإيمان، فلم يؤاخذهم حتى أرسل الرسل.</span></p><p id="98.aewO3">ولما حثهم على تجديد الإيمان على سبيل الاستمرار بالتعجب من ترك ذلك، وكان كل واحد يدعي العراقة في الخير، هيجهم وألهبهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جبلة ووصفاً ثابتاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقين في وصف الإيمان، وهو الكون على نور الفطرة الأولى.</span></p><p id="98.9OvPL">ولما وصفه بالربوبية، دل عليها بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده لا غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي ينزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التدريج والموالاة بحسب الحاجة. ولما كان الخطاب في هذه السورة للمخلص، قال مضيفاً إلى ضميره غير مقرون بما يدل على الجلال والكبرياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عبده</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو أحق الناس بحضرة جماله وإكرامه لأنه ما تعبد لغيره قط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي علامات هي من ظهورها حقيقة بتأن يرجع إليها ويتقيد بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جداً على ما له من النعوت التي هي في غاية الوضوح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليخرجكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله أي عبده بما أنزل إليه مع أنه بشر مثلكم، والجنس إلى جنسه أميل ومنه أقبل، ولاسيما إن كان قريباً ولبيباً أريباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الظلمات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>التي أنتم منغمسون فيها من الحظوظ والنقائص التي جبل عليها الإنسان والغفلة والنسيان، الحاملة على تراكم الجهل، فمن آتاه سبحانه العلم والإيمان فقد أخرجه نم هذه الظلمات التي طرأت عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى النور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي كان وصفاً لروحه وفطرته الأولى السليمة.</span></p><p id="98.7gYEP">ولما كان التقدير: فإن الله به للطيف خبير، عطف عليه قوله مؤكداً لأجل زلزال من يطول به البلاء من المؤمنين وإنكار الكفار: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قدم الجارّ لأن عظيم رحمته لهذه الأمة موجب لعد نعمته على غيرنا عدماً بالنسبة إلى نعمته علينا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرؤوف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كنتم بالنظر إلى رحمته الخاصة التي هي لإتمام النعمة صنفين: منكم من كان له به وصلة بما يفعل في أيام جاهليته من الخيرات كالإنفاق في سبيل المعروف، وعبر بالإنفاق لكونه خيراً لا رياء ونحوه فيه كالصديق رضي الله عنه فعاد عليه، بعد عموم رحمته بالبيان، بخصوص رحمة عظيمة أوصلته إلى أعظم درجات العرفان، ومنكم من كان بالغاً في اتباع الهوى فابتدأه بعد عموم رحمة البيان بخصوص رحمة هداه بها إلى أعمال الجنان، وهي دون ما قبلها في الميزان، وفوقها من حيث إنها بدون سبب من المرحوم.</span></p><p id="98.WrlyB">ولما أمرهم بالإيمان والإنفاق، وكان الإيمان مع كونه الأساس الذي لا يصح عمل بدونه ليس فيه شيء من خسران أو نقصان، فبدأ به لذلك، ورغب بختم الآية بالإشارة بالرأفة إلى أن من توصل إليه بشيء من الإيمان أو غيره زاده من فضله <span>«من تقرب مني شبراً تقربت منه ذراعاً- إلى قوله: ومن أتاني يمشي أتيته هرولة»</span><span class="orphaned-text">عطف عليه الترغيب في التوصل إليه بالإنفاق منكراً على من تركه موبخاً لمن حاد عنه هو يعلم أنه فان، مفهماً بزيادة أن المصدرية اللوم على تركه في جميع الأزمنة الثلاثة فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وأيّ شيء يحصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي توجدوا الإخراج للمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في كل ما يرضي الملك الأعظم الذي له صفات الكمال لتكون لكم به وصلة فيخصكم بالرأفة التي هي أعظم الرحمة، فإنه أم بخل به أحد عن وجه خير إلا سلط الله عليه غرامة في وجه شر، وأظهر موضع الإضمار في جملة حالية باعثاً على الإنفاق بأبلغ بعث فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تأكيداً للعظمة بالندب إلى ذلك باستحضار جميع صفات الكمال لاسيما صفة الإرث المقتضية للزهد في الموروث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميراث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الإرث والموروث والموروث عنه وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>جميعاً لا شيء فيهما أو منهما إلا هو كذلك يزول عن المنتفع به ويبقى لله بقاء الإرث، ومن تأمل أنه زائل هو وكل ما في يده والموت من ورائه، ويد طوارق الحوادث مطبقة به، وعما قليل ينقل ما في يده إلى غيره هان عليه الجود بنفسه وماله.</span></p><p id="98.PxZga">ولما رغبهم في الإنفاق على الإطلاق، رغبهم في المبادرة إليه، مادحاً أهله خاصاً منهم أهل السياق فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>. ولما كان المراد أهل الإسلام بين بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم من أنفق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوجد الإنفاق في ماله وجميع قواه وما يقدر عليه. ولما كان المقصود الإنفاق في زمان الإيمان لا مطلق الزمان، خص بالجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي هو فتح جميع الدنيا في الحقيقة وهو فتح مكة الذي كان سبباً لظهور الدين على الدين كله لما نال المنفق إذ ذاك بالإنفاق من كثرة المشاق لضيق المال حينئذ، وذلك مستلزم لكون المنفق أنفذ بصيرة ونفقته أعظم غنّى وأشد نفعاً، وفيه دليل على فضل أبي بكر رضي الله عنه فإنه أول من أنفق ولم يسبقه في ذلك أحد، وفيه نزلت الآية- كما حكاه البغوي عن الكلبي.</span></p><p id="98.kba84">ولما كان المراد بالإيمان خدمة الرحمة، وكان الإنفاق وإن كان مصدقاً للإيمان لا يكمل تصديقه إلا ببذل النفس قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقاتل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي سعياً في إنفاق نفسه لمن آمن به، وحذف المنفي للتسوية به وهو من لم ينفق مطلقاً أو بقيد القبلية لدلالة ما بعده، ولعله أفرد الضمير إشارة إلى قلة السابقين.</span></p><p id="98.GpPGk">ولما كان نفي المساواة لا يعرف منها الفاضل من غيره، وقد كان حذف قسيم من أنفق لوضوحه والتنفير منه ودلالة ما بعده عليه، نفى اللبس بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنفقون المقاتلون وهم السابقون الأولون من المهاجرين والأنصار، المقربون من أهل الرتبة العية لمبادرتهم إلى الجود بالنفس والمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعظم درجة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وبعظم الدرجة يكون عظم صاحبها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الذين أنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان المراد التفضيل على أوجد الإنفاق والقتال في زمان بعد ذلك، لا على من استغرق كل زمان بعده بالإنفاق والقتال أدخل الجار فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد وقاتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان التفضيل مفهماً اشتراك الكل في الفضل، صرح به ترغيباً في الإنفاق على كل حال فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلاًّ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من القسمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الجلال والكمال والإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الدرجة التي هي غاية الحسن وإن كانت في نفسها متفاوتة، وقرأ ابن عامر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو أوفق لما عطف عليه.</span></p><p id="98.ALgxG">ولما كان زكاء الأعمال إنما هو بالنيات، وكان التفضيل مناط العلم، قال مرغباً في إحسان النيات مرهباً من التقصير فيها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الإحاطة الشاملة بجميع صفات الكمال، وقدم الجار إعلاماً بمزيد اعتناء بالتمييز عند التفضيل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجددون عمله على مر الأوقات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عالم بباطنه وظاهره علماً لا مزيد عليه بوجه، فهو يجعل جزاء الأعمال على قدر النيات التي هي أرواح صورها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-11">مَنْ ذَا الَّذِي يُقْرِضُ اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا فَيُضَاعِفَهُ لَهُ وَلَهُ أَجْرٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/11" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:11"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-12">يَوْمَ تَرَى الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ يَسْعَى نُورُهُمْ بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِمْ بُشْرَاكُمُ الْيَوْمَ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/57/12" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.JjElY">ولما فضل السابقين بالإنفاق، ووعد بالحسنى اللاحقين بحسن الاتباع، وأشار إلى أنه ربما ألحقهم ببعضهم بصفاء الإخلاص فتوفرت الدواعي على البذل، أثمر ذلك قوله مسيماً الصدقة التي صورتها صورة إخراج من غير عوض باسم القرض الذي هو إخراج بعوض ترغيباً فيها لما أعد عليها من الجزاء المحقق فكيف إذا كان مضاعفاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد بالإشارة بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأجل ما للنفوس من الشح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي يقرض الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يعطي الذي له جميع صفات الجلال والإكرام بإعطاء المستحق لأجله عطاء من ماله هو على صورة القرض لرجائه الثواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي طيباً خالصاً فيه متحرياً به أفضل الوجوه طيبة به النفس من غير من ولا كدر بتسويف ونحوه.</span></p><p id="98.A8E1a">ولما كان ما يعطي الله المنفق من الجزاء مسبباً عن إنفاقه، ربطه بالفاء فقال عطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيضاعفه له</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مرغباً فيه بجعله مبالغاً بالتضعيف أولاً وجعله من باب المفاعلة ثانياً، وكذا التفضيل في قراءة ابن كثير وابن عامر ويعقوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيضعفه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وقرأه ابن عامر ويعقوب بالنصب جواباً للاستفهام تأكيداً للربط والتسبيب. ولما كانت المضاعفة منه سبحانه لا يعلم كنهها إلى هو قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المقرض من بعد ما تعقلونه من المضاعفة زيادة على ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا يعلم قدره إلى الله، وهو معنى وصفه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حسن طيب زاك نام.</span></p><p id="98.GzydA">ولما بين ما لهذا المقرض، بين بعض وصفه بالكرم ببيان وقته فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم ذلك في الوقت الذي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فيه بالعين، وأشار إلى أن المحبوب من المال لا يخرج عنه ولاسيما مع الإقتار إلا من وقر الدين في قلبه بتعبيره بالوصف فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي صار الإيمان لهم صفة راسخة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسعى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>شعاراً لهم وأمارة على سعادتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نورهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي يوجب إبصارهم لجميع ما ينفعهم فيأخذوه وما يضرهم فيتركوه، وذلك بقدر أعمالهم الصالحة التي كانوا يعملونها بنور العلم الذي هو ثمرة الإيمان كما أنهم قدموا المال الذي إنما يقتنيه الإنسان لمثل ذلك جزاء وفاقاً.</span></p><p id="98.56PQl">ولما كان من يراد تعظيمه يعطى ما يجب وما بعده شريفاً (؟) في الأماكن التي يحبها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين أيديهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حيث ما توجهوا، ولذلك حذف الجار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبأيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وتلتصق بتلك الجهة لأن هاتين الجهتين أشرف جهاتهم، وهم إما من السابقين، وإما من أهل اليمين، ويعطون صحائفهم من هاتين الجهتين، والشقي بخلاف ذلك لا نور له ويعطى صحيفته بشماله ومن وراء ظهره، فالأول نور الإيمان والمعرفة والأعمال المقولة، والثاني نور الإنفاق لأنه بالإيمان- نبه- عليه الرازي.</span></p><p id="98.NGVKR">ولما ذكر نفوذهم فيما يحبون من الجهات وتيسيره لهم، أتبعه ما يقال لهم من المحبوب في سلوكهم لذلك المحبوب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشراكم اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بشارتكم العظيمة في جميع ما يستقبلكم من الزمان.</span></p><p id="98.ppGKQ">ولما تشوفوا لذلك أخبروا بالمبشر به بقوله مخبراً إشارة إلى أن المخبر به يحسد من البشرى لكونه معدن السرور <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كائنة لكم تتصرفون فيها أعظم تصرف، والخبر في الأصل دخول، ولكنه عدل عنه لما ذكر من المبالغة ثم وصفها بما لا تكمل اللذة إلا به فقال؛</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأفهم القرب بإثبات الجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان ذلك لا يتم مع خوف الانقطاع قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>خلوداً لا آخر له لأن الله أورثكم ذلك ما لا يورث عنكم كما كان حكام الدنيا لأن الجنة لا موت فيها. ولما كان هذا أمراً سارّاً في ذلك المقام الضنك محباً بأمر استأنف مدحه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الأمر العظيم جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي ملأ بعظمته جميع الجهات من ذواتكم وأبدانكم ونفوسكم وأرواحكم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-13">يَوْمَ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ لِلَّذِينَ آَمَنُوا انْظُرُونَا نَقْتَبِسْ مِنْ نُورِكُمْ قِيلَ ارْجِعُوا وَرَاءَكُمْ فَالْتَمِسُوا نُورًا فَضُرِبَ بَيْنَهُمْ بِسُورٍ لَهُ بَابٌ بَاطِنُهُ فِيهِ الرَّحْمَةُ وَظَاهِرُهُ مِنْ قِبَلِهِ الْعَذَابُ</span><a class="vn" href="/quran/57/13" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:13"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-14">يُنَادُونَهُمْ أَلَمْ نَكُنْ مَعَكُمْ قَالُوا بَلَى وَلَكِنَّكُمْ فَتَنْتُمْ أَنْفُسَكُمْ وَتَرَبَّصْتُمْ وَارْتَبْتُمْ وَغَرَّتْكُمُ الْأَمَانِيُّ حَتَّى جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ وَغَرَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/57/14" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:14"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-15">فَالْيَوْمَ لَا يُؤْخَذُ مِنْكُمْ فِدْيَةٌ وَلَا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مَأْوَاكُمُ النَّارُ هِيَ مَوْلَاكُمْ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/57/15" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.nnWwy">ولما عظم هذا الأجر الكريم ببيان ما لأهله في الوقت الكائن فيه، عظمه بما لأضدادهم من النكال، فقال مبدلاً من الظرف الأول: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قولاً مجدداً يلجئ إليه من الأمور العظيمة الشاقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنافقون والمنافقات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بالعراقة في إظهار الإيمان وإبطان الكفران</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ظاهراً وباطناً، وأما من علا من هذا السن من المؤمنين ومن فوقهم فالظاهر أنهم لا يرونهم ليطمعوا في مناداتهم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وأين الثريا من يد المتناول<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظرونا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي انظرونا بأن تمكثوا في مكانكم لنلحق بكم، وكأن الفعل جرد في قراءة الجماعة لاقتضاء الحال الإيجاز بغاية ما توصل المقدرة إليه خوف الفوت، لأن المسؤولين يسرعون إلى الجنة كالبرق الخاطف، وقد حققت المعنى قراءة حمزة بقطع الهمزة وكسر الظاء أي أخرونا في المشي وتأنوا علينا وأمهلوا علينا، لا تطلبوا منا السرعة فيه بل امكثوا في مكانكم لننظر في أمرنا كيف نلحق بكم، والحاصل أنهم عدوا تأنيهم في المشي وتلبثهم ليلحقوا بهم إنظاراً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقتبس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نأخذ ونصيب ونستصبح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نوركم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الذي نراه لكم ولا يلحقنا منه بشيء كما كنا في الدنيا نرى إيمانكم بما نرى من ظواهركم ولا نتعلق من ذلك بشيء جزاء وفاقاً، وسبب هذا القول أنهم يعطون مع المؤمنين نوراً خديعة لهم بما خادعوا في الدنيا لتعظم عليهم المشقة بفقده لأنه لا يلبث أن يبعث الله عليهم ريحاً وظلمة فتطفئ نورهم ويبقون في الظلمة، وإلى ذلك ينظر قول المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتمم لنا نورنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا تطفئه كما أطفأت نور المنافقين.</span></p><p id="98.eJ0vm">ولما كان المنكئ لهم إنما هو الرد من أي قائل كان، بنى للمفعول قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهم جواباً لسؤالهم قول رد وتوبيخ وتهكم وتنديم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارجعوا وراءكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في جميع جهات الوراء التي هي أبعد الجهات عن الخير كما كنتم في الدنيا لا تزالون مرتدين على أعقابكم عما يستحق أن يقبل عليه ويسعى إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتمسوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بسبب ذلك الرجوع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويصح أن يراد بالوراء الدنيا لأن هذا النور إنما هو منها بسبب ما عملوا فيها من الأعمال الزاكية والمعارف الصافية، ولهذا قال الإمام الغزالي رحمه الله تعالى في كتاب المحبة من الإحياء: إن هذه الآية تدل على أن الأنوار لابد أن يتجدد أصلها في الدنيا ثم يزداد في الآخرة إشراقاً فأمّا أن يتجدد ثَمَّ نور فلا.</span></p><p id="98.6vyjP">ولما كان التقدير: فرجعوا أو فأقاموا في الظلمة، سبب عنه وعقب قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضرب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مبنياً للمفعول على نحو الأول، ولإفادة أن الضرب كان في غاية السرعة والسهولة، ويجوز أن تكون الفاء معقبة على ما قبله من غير تقدير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في جميع المسافة التي بين الذين آمنوا وأضدادهم في وقت قولهم هذا.</span></p><p id="98.NMBPN">ولما كان المقصود أن ضربه كان في غاية السرعة، لم يوقع الفعل وأتى بالفاء ليفيد أنه كان كأنه عصاً ضربت به الأرض ضربه واحدة، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جدار محيط محيل بين الجنة والنار لا يشذ عنه أحد منهم ولا يقدر أحد ممن سواهم أن يتجاوزه إليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له باب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>موكل به حجاب لا يفتحون إلا لمن أذن الله له من المؤمنين بما يهديهم إليه من نورهم الذي بين أيديهم لشفاعة أو نحوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باطنه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذلك السور الباب وهو الذي من جهة الذين آمنوا جزاء لإيمانهم الذي هو غيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه الرحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي ما لهم من الكرامة بالجنة التي هي ساترة ببطن من فيها بأشجارها وبأسبابها كما كانت بواطنهم ملاء رحمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظاهره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي السور أو الباب الذي يظهر لأهل النار، مبتدئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تجاه ذلك الظاهر وناحيته وجهته وعنده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من النار ومقدماتها لاقتصار أهله على الظواهر من غير أن يكون لهم نفوذ إلى باطن وعكس ما أرادوا من حفظ ظواهرهم في الدنيا مع فساد بواطنهم، ودل على ما أفهمه التعبير بالمضارع في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من التكرير بقوله استئنافاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينادونهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المنافقون والمنافقات، يواصلون النداء وهم في الظلمة للذين آمنوا يترفقون لهم في مدة هذا القول والضرب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم نكن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بكليتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فيما كنتم فيه من الدين فنستحق المشاركة فيما صرتم إليه بسبب ذلك الدين الذين كنا معكم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين آمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قد كنتم معنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنكم فتنتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كنتم بما كان لكم من الذبذبة تختبرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فتخالطونها باختبار أحوال الدين مخالطة محيلة لها مميلة عما كانت عليه من أصل الفطرة من الاستقامة، تريدون بذلك أن تظهر لكم فيه أمور محسوسة لتخلصوا فيه من الشكوك فتخلصوا، فما آمنتم بالغيب فأهلكتموها وتبعتم أيضاً الأمور التي كنتم تفتنون بها من الشهوات، فأوجبتهم لكم الإعراض عن المعالي الباطنات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتربصتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كلفتم أنفسكم أن أخرجتموها عن الفطرة الأولى فأمهلتم وانتظرتم لتروا الأمر عياناً أو لم تفعلوا كما فعلنا من الإيمان بالغيب وترك التجربة ونسبة ما يحصل لنا مما فيه فتنة إلى أنفسنا بتقصيرنا، وكنا كلما حصل لنا ما يزلزل نقول: هذا ما وعدنا الله ورسوله وصدق الله ورسوله ولا يزيدنا ذلك إلاّ إيماناً وتسليماً وانتظرتم أيضاً الدوائر بأهل الإيمان لتظهروا النفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارتبتم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شككتم بتكليف أنفسكم الشك بذلك التربص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغرتكم الأماني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما تتمنون أي تريدون وتقدرون من الإرادات التي معها شهوة عظيمة من الأطماع الفارغة التي لا سبب لها غير شهوة النفس إياها بما كنتم تتوقعون لنا من دوائر السوء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى جاء أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قضاء الملك المتصف بجميع صفات الكمال فلا كفوء له ولا خلف لقوله من الموت ومقدمات من الأمور الدهشة، فكما كنتم في الدنيا مقصرين كنتم في هذا الموطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغركم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي له جميع العظمة، فهو بحيث لا يخلف الميعاد وهو الولي الودود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغرور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من لا صنع له إلا الكذب وهو الشيطان وهو العدو الحسود، فإنه ينوع لكم بغروره التسويف ويقول: إن الله غفور رحيم وعفو كريم، وماذا عسى أن تكون ذنوبكم عنه وهو عظيم ومحسن وحليم ونحو هذا، فلا يزال حتى يوقع الإنسان، فإذا أوقع واصل عليه مثل ذلك حتى يتمادى، فإذا تمادى صار الباعث له حينئذ من قبل نفسه فصار طوع يده.</span></p><p id="98.n24pv">ولما أقروا لهم بالكون الجامع، وذكروا ما حصل به والفرق المانع فظهر أن لا كون، سببوا عنه قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب أفعالكم تلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤخذ</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بناء للمفعول لأن الضار عدم الأخذ لا كونه من آخذ معين وليفيد سد باب الأخذ مطلقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم فدية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نوع من أنواع الفداء وهو البدل والعضو للنفس على أي حال من قلة أو كثرة أو حسن أو غيره لأن الإله غني وقد فات محل العمل الذي شرعه لإنقاذ أنفسكم. ولما كانوا مكذبين أكد فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا من الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أظهروا كفرهم ولم يستروه كما سترتموه أنتم لمساواتكم لهم في الكفر. ولما كان كأنه قيل: فأين نكون؟ قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مأواكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي منزلكم ومسكنكم ومجمعكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لا مقر لكم غيرها، تحرقكم كما كنتم تحرقون قلوب الأولياء بإقبالكم على الشهوات، وإضاعتكم حقوق ذوي الحاجات، وأكد ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قرينتكم وموضع قربكم ومصيركم وناصركم على نحو: تحية بينهم ضرب وجيع فهي أولى لكم، لا قرب لكم إلى غيرها، ولا غيرها مولى ولا مصير إلى سواها ولا ناصر إلا هي. ولما كان التقدير: فبئس المولى هي، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس المصير</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذه النار التي صرتم إليها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-16">أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آَمَنُوا أَنْ تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الْحَقِّ وَلَا يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِنْ قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الْأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/16" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:16"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-17">اعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الْآَيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/17" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.PDV6Q">ولما كان هذا وعظاً شافياً لسقام القلوب، وكاشفاً لغطاء الكروب، انتج قوله حاثاً على الإقبال على كتابه الذي رحم به عباده بإنزاله على لسان نبيه صلى الله عليه وسلم على وجه معلم بإعجازه أنه كلام مستعطفاً لهم إلى جنابه زاجراً لهم عما سألهم بعضهم فيه سلمان رضي الله عنه من أن يحدثهم عن التوراة والإنجيل، فكانوا كلما سألوه عن شيء أنزل سبحانه آية يزجرهم بها وينبههم على أن هذا القرآن فيه كل ما يطلب إلى أن أنزل هذه الآية زاجرة هذا الزجر العظيم لئلا يظن ظان أن القرآن غير كاف، مخوفاً لهم بما وقع لأهل الكتاب من الإعراض عن كتابهم، قال الكلبي نزلت في المنافقين بعد الهجرة بسنة، وقال ابن عباس رضي الله عنهما: إن الله استبطأ قلوب المؤمنين على رأس ثلاث عشرة سنة من نزول القرآن، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يأن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يحن وينتهي ويدرك إلى غاية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقروا بالإيمان بألسنتهم صدقاً أو كذباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تخشع</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أن يكون لهم رتبة عالية في الإيمان بأن تلين وتسكن وتخضع وتذل وتطمئن فتخبت فتعرض عن الفاني وتقبل على الباقي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي لا خير إلا منه فيصدق في إيمانه من كان كاذباً ويقوى في الدين من كان ضعيفاً، فلا يطلب لذلك دينه دواء ولا لمرض قلبه شفاء في غير القرآن، فإن ذكر الله يجلو أصداء القلوب ويصقل مرائيها.</span></p><p id="98.azvRq">ولما كان الذكر وحده كافياً في الخشوع والإنابة والخضوع لأنه مجمع لكل رغبة ومنبع لكل رهبة، وكان من الناس من لا نفوذ له فيما له سبحانه من الجلال والإكرام قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نزل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الله تعالى بالتدريج- على قراءة الجماعة بالتشديد، وما وجد إنزاله من عند الله على خاتم رسله صلى الله عليه وسلم على قراءة نافع وحفص عن عاصم ورويس بخلف عنه عن يعقوب بالتخفيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الحق</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الوعد والوعيد والوعظ وغير ذلك على نبيكم صلى الله عليه وسلم من القرآن إشارة إلى أن غير هذا الذكر دخله الدخيل، وأما هذا فثابت ثباتاً لا يقدر أحد على إزالته.</span></p><p id="98.Zd2NX">ولما كان للمسابقة والمنافسة أمر عظيم في تحريك الهمم لأهل الأنفة وأولي المعالي قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يكونوا كالذين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولما كان العلم بمجرده كافياً في إعلاء الهمة فكيف إذا كان من عند الله فكيف إذا كان بكتاب، إشارة إلى ذلك بالبناء للمجهول فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوتوا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لو كان الإتيان من عند غير الله لكان جديراً بالهداية فكيف وهو من عنده. ولما كان إنزال الكتب لم يكن إلا على بني إسرائيل فلم يكن مستغرقاً للزمان الماضي أدخل الجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قبل ما نزل إليكم وهم اليهود والنصارى.</span></p><p id="98.m6ajQ">ولما كانوا في كل قليل يعبرون قال عاطفاً على <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوتوا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطال عليهم الأمد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الزمان الذي ضربناه لشرفهم ومددناه لعلوهم من أول إيتائهم الكتاب الذي من شأنه ترقيق القلوب، والأمد الأجل، وكل منهما يطلق على المدة كلها وعلى آخرها، وكذا الغاية بقول النحاة: من لابتداء الغاية وإلى لانتهائها، والمراد جميع المدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقسمت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بسبب الطول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي صلبت واعوجت حتى كانت بحيث لا تنفعل للطاعات والخير فكانوا كل قليل في تعنت شديد على أنبيائهم عليهم الصلاة والسلام يسألونهم المقترحات، وأما بعد ايتائهم فأبعدوا في القساوة، فمالوا إلى دار الكدر بكلياتهم وأعرضوا عن دار الصفاء فانجروا إلى الهلاك باتباع الشهوات، قال القشيري: وقسوة القلب إنما تحصل من اتباع الشهوة وإن الشهوة والصفوة لا تجتمعان.</span></p><p id="98.B9JZq">ولما كان التقدير: فبعضهم ثبت على تزلزل، عطف عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكثير منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أخرجته قساوته عن الدين أصلاً ورأساً فهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقون في وصف الإقدام على الخروج من دائرة الحق التي عداها لهم الكتاب، وعن عبد الله بن الزبير عن عبد الله بن مسعود رضي الله عنه أنه قال: لم يكن بين إسلامهم وبين أن نزلت هذه الآية يعاتبهم الله بها إلاّ أربع سنين رواه الطبراني في الكبير، قال الهيثمي: وفيه موسى بن يعقوب الربعي وثقه ابن معين وغيره وضعفه ابن المديني وبقية رجاله رجال الصحيح. انتهى.</span></p><p id="98.w1G95">ولما كان الموجب الأعظم للقسوة إنكار البعث، وكان العرب يزيدون على أهل الكتاب من موجبات القسوة به، وكان عمل العامل بما يدل على القسوة عمل من ينكره، قال مهدداً به مقرراً لما ابتدأ به السورة من أمر الإحياء مشيراً إلى القدر على إحياء القلوب ممثلاً لإزالة القسمة عنها بصقل الذكر والتلاوة ترغيباً في إدامة ذلك: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يا من آمن بلسانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم الذي له الكمال كله فلا يعجزه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحيي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على سبيل التجديد والاستمرار كما تشاهدونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اليابسة بالنبات. ولما كان هذا الوصف ثابتاً دائماً بالفعل وبالقوة أخرى، وكان الجار هنا مقتضياً للتعميم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد موتها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من غير ذكر الجارّ وكما أنه يحييها فيخرج بها النبات بعد أن كان قد تفتت وصار تراباً فكذلك يحيي بجمع أجسامهم وإفاضة الأرواح كما فعل بالنبات وكما فعل بالأجسام أول مرة سواء، لا فرق بوجه إلا بأن يقال: الابتداء أصعب في العادة، فاحذروا سطوته واخشوا غضبه وارجوا رحمته لإحياء القلوب، فإنه قادر على إحيائها بروح الوحي كما أحيا الأرض بروح الماء لتصير بإحيائها بالذكر خاشعة بعد قسوتها كما صارت الأرض بالماء رابية بعد خشوعها وموتها.</span></p><p id="98.4zjvJ">ولما انكشف الأمر بهذا غاية الانكشاف، أنتج قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد بينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما لنا من العظمة، ولما كان العرب يفهمون من لسانهم ما لا يفهم غيرهم فكانوا يعرفون- من إعجاز القرآن بكثرة فوائده وجلالة مقاصده ودقة مسالكه وعظمة مداركه، وجزالة تراكيبه ومتانة أساليبه وغير ذلك من شؤونه وأنواعه وفنونه، المنتج لتحقق أنه كلام الله- ما لا يعلمه غيرهم فكأنما كانوا مخصوصين بهذا البيان، فقدم الجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العلامات المنيرات. ولما كان السياق للبعث، وكان من دعائم أصول الدين، وكان العقل كافياً في قياسه على النبات، وكان الفعل الذي لا يعود إلى سعادة الآخرة ناقصاً، وكان العقل الذي لا ينجي صاحبه مساوياً للعدم، قال معبراً بأداة التراخي بخلاف ما سبق في آل عمران فإنه من مصالح النفس التي اختفت، ودواع تدعو إلى فهمها، وتبعث إلى إتقان علمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تعقلون *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لتكونوا عند من يعلم ذلك ويسمعه من الخلائق على رجاء من حصول العقل لكم بما يتجدد لكم من فهمه على سبيل التواصل الدار بالاستمرار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-18">إِنَّ الْمُصَّدِّقِينَ وَالْمُصَّدِّقَاتِ وَأَقْرَضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَاعَفُ لَهُمْ وَلَهُمْ أَجْرٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/18" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:18"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-19">وَالَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ أُولَئِكَ هُمُ الصِّدِّيقُونَ وَالشُّهَدَاءُ عِنْدَ رَبِّهِمْ لَهُمْ أَجْرُهُمْ وَنُورُهُمْ وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا أُولَئِكَ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/19" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:19"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-20">اعْلَمُوا أَنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَزِينَةٌ وَتَفَاخُرٌ بَيْنَكُمْ وَتَكَاثُرٌ فِي الْأَمْوَالِ وَالْأَوْلَادِ كَمَثَلِ غَيْثٍ أَعْجَبَ الْكُفَّارَ نَبَاتُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَكُونُ حُطَامًا وَفِي الْآَخِرَةِ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَغْفِرَةٌ مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٌ وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا مَتَاعُ الْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/57/20" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.naejA">ولما كانت الصدقة كالبذر الذي تقدم أن الله تعالى يحييه ويضاعفه أضعافاً كثيرة على حسب زكاء الأرض، قال منتجاً مما مضى ما يعرف أن من أعظم ما دل على الخشوع المحثوث عليه والبعد عن حال الذين أوتوا الكتاب في القسوة الصدقة بالإنفاق الذي قرنه في أولها بالإيمان، وحث عليه في كثير من آياتها تنبيهاً على أنه ثمرته التي لا تخلف عنه، معبراً عنه بما يرشد إلى أنه المصدق لدعواه، وأكده لمن يشك في البعث من إنكار بركة الصدقة عاجلاً أو آجلاً تقيداً بالمحسوسات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن المصدقين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العريقين في هذا الوصف من الرجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمصدقات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من النساء بأموالهم على الضعفاء الذين إعطاؤهم يدل على الصدق في الإيمان لكون المعطى لا يرجى منه نفع دنيوي، ولعله أدغم إشارة إلى إخفاء الإكثار من الصدقة حتى تصير ظاهرة، وقراءة ابن كثير وأبي بكر عن عاصم بالتخفيف تدل مع ذلك على التصديق بالإيمان، فكل من القراءات يدل عليهما، ومن التفصيل بذكر النوعين تعرف شدة الاعتناء.</span></p><p id="98.01VkJ">ولما كانت صيغة التفعل تدل على التكلف حثاً على حمل النفس على التطبع بذلك حتى يصير لها خلقاً في غاية الخفة عليها فقال عاطفاً على صلة الموصول في اسم الفاعل معبراً بالماضي بعد إفهام الوصف الثبات دلالة على الإيقاع بالفعل عطفاً على ما تقديره موقعاً ضميراً المذكر على الصنفين تغليباً الذين صدقوا إيمانهم بالتصدق: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقرضوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذي له الكمال كله بتصديقهم سواء كانوا من الذكور أو الإناث، وإنفاقهم في كل ما ندب إلى الإنفاق فيه، وأكد ووصف بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية ما يكون من طيب النفس وإخلاص النية في الصدقة والنفقة في سبيل الخير، وحسنه أن يصرف بصره إلى النظر إلى فعله والامتياز به وطلب العوض عليه، قال الرازي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضاعف</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذاك القرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ويثابون بحسب تلك المضاعفة لأن الذي كان القرض له سبحانه حليم كريم ولا يرضى في الخير إلا بالفضل، وثقل في قراءة ابن كثير وابن عامر وأبي جعفر ويعقوب دلالة على المبالغة في التكثير، وعبر بالمفاعلة في قراءة الجماعة لإفهام أن تلك الكثرة مما لابد من كونه، وأنه عمل فيه عمل من يباري آخر ويغالبه، وبنى للمفعول دلالة على باهر العظمة اللازم عنه كونه بغاية السهولة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع المضاعفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجر كريم *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا كدر فيه بانقطاع ولا قلة ولا زيادة بوجه من الوجوه أصلاً.</span></p><p id="98.oBGd9">ولما بين سبحانه وتعالى أن الصدقة كالبذر الذي هو من أحسن الأرباح وأبهجها، بين الحامل عليها ترغيباً فيها، فقال عاطفاً بالواو، إشارة إلى التمكن في جميع هذه الصفات: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي أوجدوا هذه الحقيقة العظيمة في أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي له الجلال والإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>اي كلهم لما لهم من النسبة إليه، فمن كذب بشيء على أحد منهم أوعمل عمل المكذب له لم يكن مؤمناً به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين لهم الرتب العالية والمقامات السامية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خاصة لا غيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصديقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين هم في غاية الصدق والتصديق لما يحق له أن يصدقه من سمعه، وقال القشيري: الصديق من استوى ظاهره وباطنه، ويقال: هو الذي يحمل الأمر على الأشق ولا ينزل إلى الرخص، ولا يحتاج للتأويلات، ولما كان الصديق لا يكون عريقاً في الصديقية إلا بالتأهيل لرتبة الشهادة قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهداء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>معبراً بما مفرده شهيد عاطفاً بالواو إشارة إلى قوة التمكن في كل من الوصفين، قال القشيري: هم الذين يشهدون بقلوبهم بواطن الوصل ويعتكفون بأسرارهم في أوطان القربة، وزاد المر عظماً بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحسن إليهم بالقربة بمثل تلك الرتبة العالية من الشهادة لله بكل ما أرسل به رسله، والأنبياء الماضين على أممهم والحضور في جميع الملاذ بالشهادة في سبيل الله، قال مجاهد: كل مؤمن صديق وشهيد- وتلا هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جميع من مضى من الموصوفين بالخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي جعله ربهم لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونورهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي زادهموه من فضله برحمته، أولئك أصحاب النعيم المقيم.</span></p><p id="98.D4ny8">ولما ذكر أهل السعادة جامعاً لأصنافهم، أتبعهم أهل الشقاوة لذلك قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستروا ما دلت عليه أنوار عقولهم ومرائي فكرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذبوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على ما لها من العظمة بنسبتها إلينا سواء كانوا في ذلك مساترين أو مجاهرين أو عمل العالم بها عمل المكذب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المبعدون من الخير خاصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب الجحيم *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي النار التي هي غاية في توقدها، خالدون فيها من بين العصاة، وأما غيرهم فدخولهم لها إذا دخلوها ليس على وجه الصحبة الدالة على الملازمة، وأولئك هم الكاذبون الذي لا تقبل لهم شهادة عند ربهم، لهم عقابهم وعليهم ظلامهم، والآية من الاحتباك: ذكر الصديقية وما معها أولاً دليلاً على أضدادها ثانياً، والجحيم ثانياً دليلاً على النعيم أولاً، وسره أن الأول أعظم في الكرامة، والثاني أعظم في الإهانة.</span></p><p id="98.XJqMB">ولما ذكر سبحانه حال الفريقين: الأشقياء والسعداء، فتقرر بذلك أمر الآخرة، فعلموا أنها الحيوان الذي لا انقضاء له من إكرام أو هوان، وكان الموجب للهوان فيها إنما هو الإقبال على الدنيا لحضورها ونسيان الآخرة لغيابها، قال منتجاً مما مضى مبيناً لحقيقة ما يرغب فيه المكلف المركب على الشهوة من العاجلة بما نزهه فيه مصدّراً له بما يوجب غاية اليقظة والحضور: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أيها العباد المبتلون، وأكد المعنى بزيادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما للناس من الغفلة عنه فقال قاصراً قصر قلب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما الحيوة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحاضرة التي رغبت في الزهد فيها والخروج عنها بالصدقة والقرض الحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تعب لا ثمرة له فهو باطل كلعب الصبيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيء يفرح الإنسان به فيلهيه ويشغله عما يعنيه ثم ينقضي كلهو الفتيان، ثم أتبع ذلك عظم ما يلهي في الدنيا فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزينة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي شيء يبهج العين ويسر النفس كزينة النسوان، وأتبعها ثمرتها فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتفاخر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كتفاخر الأقران يفتخر بعضهم على بعض.</span></p><p id="98.pYAXv">ولما كان ذلك مخصوصاً بأهل الشهوات قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يجر إلى الترفع الجارّ إلى الحسد والبغضاء، ثم أتبع ذلك ما يحصل به الفخر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتكاثر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الجانبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأموال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي التي لا يفتخر بها إلا أحمق لكونها مائلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأولاد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الذين لا يغتر بهم إلا سفيه لأنهم الأعداء، وأن جميع ما ذكر زائل وأن الدنيا آفاتها هائلة، وإنما هي فتنة وابتلاء يظهر بها الشاكر من غيره، ثم إلى ذلك كله قد يكون ذهابه عن قرب فتكون على أضداد ما كان عليه، فيكون أشد في الحسرة، ومطابقة ذلك لما بعده ان الإنسان ينشأ في حجر وليه فيشب ويقوى ويكسب المال والولد وثم تغشاه الناس فيكون بينهم أمور معجبة وأحوال ملهية مطربة، فإذا تم شبابه وأطفأه مجيئه وذهابه وأشكاله وأترابه، أخذ في الانحطاط ولا يزال حتى يشيب ويسقم ويضعف ويهرم وتصيبه النوائب والقوارع والمصائب في ماله وجسمه وأولاده وأصحابه، ثم في آخر ذلك يموت، فإذا قد اضمحل أمره ونسي عما قليل ذكره، وصار ماله لغيره وزينته متمتعاً بها سواه فالدنيا حقيرة وأحقر منها طالبها وأقل منها خطر المزاحم فيها، فما هي إلا جيفة، وطلاب الجيفة ليس لهم خطر، وأخسهم من بخل بها، قال القشيري: وهذه الدنيا المذمومة هي ما يشغل العبد عن الآخر فكل ما يشغله عن الآخرة فهو الدنيا- انتهى.</span></p><p id="98.MBErd">ولما قرر سبحانه أنها ظل زائل وعرض هائل، وكان بعض الناس يتنبه فيشكر وبعضهم يعمى فيكفر، كان القسم الثاني أكثر لأن وجودها وإقبالها يعمي أكثر القلوب عن حقارتها، ضرب لذلك مثلاً مقرراً لما مضى من وصفها لأن للأمثال في تقرير الأشياء وتصويرها ما ليس لغيرها فقال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمثل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الذي ذكرته من أمرها يشبه مثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيث</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مطر حصل بعد جدب وسوء حال.</span></p><p id="98.rv301">ولما كان المثل في سياق التحقير للدنيا والتنفير عنها، عبر عن الزارع بما ينفر فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعجب الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الزراع الذين حصل منهم الحرث والبذرة الذي يستره الحارث بحرثه كما ستر الكافر حقيقة أنوار الإيمان لما يحصل من الجحد والطغيان ولا يتناهى إعجاب الزارع إلى حد يلهي عن الله إلا مع الكفر به سبحانه فإن المؤمن وإن أعجبه ذلك يتذكر به قدرة الله سبحانه وتعالى وعظمته وما أعد لأهل طاعته في الآخرة، فيحمله ذلك على الطاعة، فالتعبير بالكفار الذي هو بمعنى الزراع دونه إشارة إلى عظمة ذلك النبات فإنه لا يعجب العارفين به الممارسين له الذين لهم غاية الإقبال على تلك الحرفة فالمنافسة فيها إلا ما يكون منها نهاية في الإعجاب، وإلى أنه لا يعجب أحداً شيء من الدنيا إعجاباً يركن ويأنس به أنساً يؤدي إلى ما في الآية من اللهو وما معه إلا لكفر في نفسه أقله كفر النعمة التي من شأنها أن تدعو إلى تذكر الخالق وتذكر الجميل على الشكر، وترك الشكر كفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نباته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نبات ذلك الغيب كما يعجب الكافر في الكفر في الغالب بسط الدنيا له استدراجاً من الله تعالى.</span></p><p id="98.D7BD4">ولما كان الزرع يشيخ بعد مُدَيدة فيضمحل كما هو شأن الدنيا كلها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يهيج</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يسرع تحركه فيتم جفافه فيحين حصاده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتراه مصفراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عقب ذلك بالقرب منه على حالة لا ثمر معها بل ولا نبات، ولذلك قال معبراً بالكون لأن السياق للتزهيد في الدنيا وأنها ظل زائل لا حقيقة لها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بعد تناهي جفافه وابيضاضه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كوناً كأنه مطبوع عليه، وأبلغ سبحانه في تقرير اضمحلاله بالإتيان مع فعل الكون هنا للمبالغة لأن السياق لتقرير أن الدنيا عدم وإن كانت في غاية الكثرة والإقبال والمؤاتاة بخلاف ما مضى في الزمر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حطاماً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كأن الحطامية كانت في جبلته وأصل طبعه.</span></p><p id="98.7v9y0">ولما ذكر الظل الزائل، ذكر أثره الثابت الدائم مقسماً له على قسمين، فقال عاطفاً على ما تقديره هذا حال الدنيا في سرعة زوالها وتحقق فنائها واضمحلالها: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هذا الذي غر من حال الدنيا وهو في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>على أحدهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لمن أخذها بغير حقها معرضاً عن ذكر الله لأن الاغترار بها سببه، فكان كأنه هو.</span></p><p id="98.aG83m">ولما قدم ما هو السبب الأغلب لأن أكثر الخلق هالك، أتبعه الصنف الناجي. فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأهل الدرجة الأولى في الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعظم لمن يذكر بما صنعه له في الدنيا عظمته سبحانه وجلاله فتاب من ذنوبه، ورجع إليه في التطهير من عيوبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضوان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأهل الدرجة العليا وهم من أقبل عليه سبحانه فشكره حق شكره ببذل وسعه فيما يرضيه، فآخر الآية تقسيم للدنيا على الحقيقة لئلا يظن من حصرها فيما ذكر أول الآية أنها لا تكون إلا كذلك، فالمعنى أن الذي ذكره أولاً هو الأغلب لأحوالها وعاقبته النار، وما كان منها من إيمان وطاعة ونظر توحيد لله وتعظيم ومعرفة تؤدي إلى أخذها تزوداً ونظرها اعتباراً وتعبداً، فهو آخره لا دنيا، وقد تحرر أن مثل الغيث المذكور الحطام وتارة يعقبه نكد لازم وأخرى سرور دائم، فمن عمل في ذلك عمل الحزمة فحرس الزرع ما يؤذيه وحصده في وقته وعمل فيه ما ينبغي ولم ينس حق الله فيه سره أثره وحمدت عاقبته، ومن أهمل ذلك أعقبه الأسف، وذلك هو مثل الدنيا: من عمل فيها بأمر الله أعقبته حطاميتها سروراً دائماً، ومن أهمل ذلك أورثته حزناً لازماً، وكما كان التقدير: فما الآخرة لمن سعى لها سعيها وهو مؤمن إلا حق مشهور وسعي مشكور، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكونها تشغل بزينتها مع أنها زائلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا متاع الغرور *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لهو في نفسه غرور لا حقيقة له إلا ذلك، لأنه لا يجوز لمن أقبل على التمتع إلا ذلك لأنه لا يسر بقدر ما يضر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-21">سَابِقُوا إِلَى مَغْفِرَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ وَجَنَّةٍ عَرْضُهَا كَعَرْضِ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أُعِدَّتْ لِلَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/21" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.lJMr2">ولما بين أن الدنيا خيال ومحال ليصرف الكملة من العباد عنها لسفولها وحقارتها، وأن الآخرة بقاء وكمال ليرغبوا غاية الرغبة فيها وليشتاقوا كل الاشتياق لكمالها وشرفها وجلالها، أنتج ذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سابقوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي افعلوا في السعي لها بالأعمال الصالحة حق السعي فعل من يسابق شخصاً فهو يسعى ويجتهد غاية الاجتهاد في سبقه، ولكن ربما كان قرينه بطيئاً فسار هويناً، وأما المسارعة فلا تكون إلا بجهد النفس من الجانبين مع السرعة في العرف، فآية آل عمران الآمرة بالمسارعة الأخص من المسابقة أبلغ لأنها للحث على التجرد عن النفس والمال وجميع الحظوظ أصلاً ورأساً، ولذلك كانت جنتها للمتقين الموصوفين. وأما هذه ففي سياق التصديق الذي هو تجرد عن فضول الأموال ولذلك كانت جنته للذين آمنوا.</span></p><p id="98.BBmoO">ولما كان المقام عظيماً، والإنسان- وإن بذلك الجهد- ضعيفاً، لا يسعه إلا العفو سواء كان سابقاً أو لاحقاً من الأبرار والمقربين، نبه على ذلك بقوله في السابقين؛ <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ستر لذنوبكم عيناً وأثراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحسن إليكم بأن رباكم وطوركم بعد الإيجاد بأنواع الأسباب بأن تفعلوا أسباب ذلك بامتثال أوامره سبحانه واجتناب زواجره. ولما كان المقصود من المغفرة ما يترتب عليها من نتيجتها قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجنة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وبستان هو من عظم أشجارها واطراد أنهارها بحيث يستر داخله. ولما كان ذلك لا يكمل إلا بالسعة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عرضها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فما ظنك بطولها. ولما كان السياق كما بين للتجرد عن فضول الأموال فقط لأن الموعود به دون ما في آل عمران فأفرده وصرح بالعرض فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كعرض السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لو وصل بعضها ببعض، فآية آل عمران تحتمل الطول وجميع السماوات والأرض على هيئتها، ويحتمل أن يكون ذلك على تقدير أن تقد كل واحدة منهما ويوصل رأس كل قدة برأس الأخرى، وتمتد جميع القدات إلى نهايتها على مثل الشراك، وهذه الآية ظاهرها عرض واحد وأرض واحدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعدت</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هيئت هذه الجنة الموعود بها وفرغ من أمرها بأيسر أمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أوقعوا هذه الحقيقة وهم من هذه الأمة إيقاعاً لا ريب معه ولو أنه على أدنى الوجوه فكانوا من السابقين، وهذا يدل على أن الجنة موجودة الآن في آيات كثيرة، وأن الإيمان كاف في استحقاقها، وأحاديث الشفاعة مؤيدة لذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العظمة لأجل ذاته مخلصين له بالإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فلم يفرقوا بين أحد منهم، فهذه الجنة غير مذكورة في آل عمران، وإن قيل: إن السماء هنا للجنس لكون السياق فيه الصديقون والشهداء كانت أبلغته تلك بالتصريح بالجمع وعدم التصريح بالعرض لكونها في سياق صرح فيه بالجهاد، وقد جرت السنة الإلهية بإعظام للمجاهدين لشدة الخطر في أمر النفس وصعوبة الخروج عنها وعن جميع المألوفات.</span></p><p id="98.DQ7eR">ولما كان من ذكر من الوعد بالمغفرة والجنة عظيماً لاسيما لمن آمن ولو كان إيمانه على أعلى الدرجات ومع التجرد من جميع الأعمال، عظمه بقوله رداً على من يوجب عليه سبحانه شيئاً من ثواب أو عقاب: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر العظيم جداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الذي لا كفوء له فلا اعتراض عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتيه من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ولعل التعبير بالمضارع للإشارة إلى هذا خاص بهذه الأمة التي هي أقل عملاً وأكثر أجراً، فإذا حسدهم أهل الكتاب قال تعالى: هل ظلمتكم من أمركم شيئاً، فإذا قالوا: لا، لأن المصروف من الأجر لجميع الطوائف على حسب الشرط، قال: ذلك فضلي أوتيه من أشاء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي والحال أن الملك المختص بجميع صفات الكمال فله الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو الفضل العظيم *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي جل عن أن يحيط بوصفه العقول.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-22">مَا أَصَابَ مِنْ مُصِيبَةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي أَنْفُسِكُمْ إِلَّا فِي كِتَابٍ مِنْ قَبْلِ أَنْ نَبْرَأَهَا إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/22" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:22"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-23">لِكَيْلَا تَأْسَوْا عَلَى مَا فَاتَكُمْ وَلَا تَفْرَحُوا بِمَا آَتَاكُمْ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ فَخُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/57/23" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.wzarq">ولما كانت الدنيا مانعة عن العكوف إلى الآخرة بلذاتها وآلائها، وكانت كما أنها منزل رخاء هي دار بلاء، وكان قد اقتصر سبحانه في الآية السالفة على الأول لأن السياق للإنفاق والترغيب في معالي الأخلاق وجعل المسابقة إلى السعادة نتيجة الزهد فيها، تحركت النفس إلى السؤال عما يعوق عن الخير من الضرب بسياط البلاء فقال مسلياً عنه لأن النفوس أشد تأثراً بالمكاره وأسرع انفعالاً بالمقارع ومحققاً ومغرياً بالإعلام بأنه لم يكن فيها خير ولا شر إلا بقضاء حتم في الأزل وقدر أحكم ووجب حين لم يكن غيره شيء عز وجل، وذكر فعل المؤنث الجائز التذكير لكون التأنيث غير حقيقي إشارة إلى عظم وقع الشر: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أصاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وأكد النفي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مصيبة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهي في الأصل لكل آت من خير أو شر إلا أن العرف خصها بالشر، وعم الساكن والمتحرك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من منابتها ومياهها ونحو ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا في أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بموت ومرض وعين وعرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هي كائنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مكتوب لأنه مقدر مفروغ من القدم، وبين أن الكتابة حدثت بعد أن كان هو سبحانه ولا شيء معه بإدخال الجارّ فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن نبرأها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نخلق ونوجد ونقدر المصيبة والأرض والأنفس، وهذا دليل على أن اكتساب العباد يجعله سبحانه وتقديره.</span></p><p id="98.jxR9V">ولما كان ذلك متعذراً على المخلوق فهو أشد شيء تكرهاً له وقوفاً مع الوهم قال مؤكداً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأمر الجليل وهو علمه بالشيء وكتبه له على تفاصيله قبل كونه، ثم سوقه النفوس والأسباب إلى إخراجه بعد التكوين على مقدار ما سبق علمه به وكتبه له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي على ما له من الإحاطة بالكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسير *</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأن علمه محيط بكل شيء وقدرته شاملة لا يعجزها شيء.</span></p><p id="98.7B7xl">ولما بين هذا الأمر العظيم الدال على ما له سبحانه من الكبرياء والعظمة، بين ثمرة أعماله بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكيلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أعملناكم بأن على ما لنا من العظمة قد فرغنا من التقدير، فلا يتصور فيه تقديم ولا تأخير ولا تبديل ولا تغيير، لأن الحزن لا يدفعه، ولا السرور يجلبه ويجمعه، كما قال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يا معاذ ليقلّ همك ما قدر يكن»</span><span class="orphaned-text">لأجل أن لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأسوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تحزنوا حزناً كبيراً زائداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ما في أصل الجبلة، يوصل إلى المبلغ بتعاطي أسبابه والتمادي فيها ليتأثر عنها السخط وعدم الرضا بالقضاء، فربما جر ذلك إلى أمر عظيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما فاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من المحبوبات الدنيوية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي تسروا سروراً يوصل إلى البطر بالتمادي مع ما في أصل الجبلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي جاءكم منها على قراءة أبي عمرو بالقصر، وأعطاكم الله على قراءة الباقين بالمد، وهي تدل على أن النعم لابد في إيجادها وإبقائها من حافظ، ثم إنها لو خليت ونفسها فاتت لأنه ليس من ذاته إلا العدم، وقد بين سبحانه أن في تقديره هذا وكتبه من السر أن من وطن نفسه على فقد ما لديه من أعيان ومعان قبل أن تأمره بالعدم والوجدان، فلم يغيره ذلك عن المسابقة المذكورة، فالمنهي عنه التمادي مع الحزن حتى يخرج عن الصبر ومع الفرح حتى يلهي عن الشكر، لا أصل المعنى لأنه ليس من الأفعال الاختيارية، قال جعفر الصادق: ما لك تأسف على مفقود ولا يرده إليك الفوت، وما لك تفرح بوجود ولا يتركه في يدك الموت- انتهى، ولقد عزى الله المؤمنين رحمة لهم في مصائبهم وزهدهم في رغائبهم بأن أسفهم على فوت المطلوب لا يعيده، وفرحهم بحصول المحبوب لا يفيدهم، ولأن ذلك لا مطمع في بقائه إلا بادخاره عند الله، وذلك بأن يقول في المصيبة: قدر الله وما شاء الله فعل ويصير في النعمة هكذا قضى، وما أدري ما مثله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا من فضل ربي ليبلوني أشكر أم أكفر</span><span class="ve">﴾</span></span><span>[النمل: 40] فلا يزال خائفاً عند النقمة راجياً أثر النعمة، قائلاً في الحالين: ما شاء الله كان وما لم يشأ لم يكن، وأكمل من هذا أن يكون مسروراً بذكر ربه له في كلتا الحالتين كما قال القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">سقياً لمعهدك الذي لو لم يكن ** ما كان قلبي للصبابة معهدا<br/></span></center><p/><p id="98.P2QND">وهذه صفة المتحررين من رق النفس، وقيمة الرجال إنما تعرف بالواردات المغيرة، فمن لم تغيره المضار ولم يتأثر بالمسار فهو سيد وقته، أشار إليه القشيري. ولما كان الإمعان في استجلاب الأسى إنما هو من اليأس ونسيان النعم وزيادة الفرح الموصل إلى المرح إنما يجره الكبر والمرح، وكان في أوصاف أهل الدنيا التفاخر، قال تعالى مبيناً أن المنهي عنه سابقاً التمادي مع الجبلة في الحزن والفرح، عاطفاً على ما تقديره: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله لا يحب كل يؤوس كفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله لا يحب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لا يفعل فعل المحب بأن يكرم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل مختال</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي متكبر نظر إلى ما في يده في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>قال القشيري: الاختيال من بقايا النفس ورؤيتها، والفخر من رؤية خطر ما به يفتخر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-24">الَّذِينَ يَبْخَلُونَ وَيَأْمُرُونَ النَّاسَ بِالْبُخْلِ وَمَنْ يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/57/24" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:24"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-25">لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنْزَلْنَا مَعَهُمُ الْكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ وَأَنْزَلْنَا الْحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ مَنْ يَنْصُرُهُ وَرُسُلَهُ بِالْغَيْبِ إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/25" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.ryaqr">ولما كان من جملة صفات المختال المكاثر بالمال البخل، وكان قد تقدم الحث على الإنفاق، وكان ما يوجبه لذة الفخار والاختيال التي أوصل إليها المال حاملة على البخل خوفاً من الإقتار الموجب عند أهل الدنيا للصغار، قال تعالى واصفاً للمختال أو <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يبخلون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يوجدون هذه الحقيقة مع الاستمرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأمرون الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي كل من يعرفونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالبخل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>إرادة أن يكون لهم رفقاء يعملون بأعمالهم الخبيثة فيحامون عنهم أو أنهم يوجبون بأعمالهم من التكبر والبطر في الأموال التي حصلها لهم البخل استدراجاً من الله لهم بخل غيرهم لأنه إذا رآهم عظموا بالمال بخل ليكثر ماله ويعظم، وذلك كله نتيجة فرحهم بالموجود وبطرهم عند إصابته، فكانوا آمرين بالبخل لكونهم أسباباً له والسبب كالآمر في إيجاد شيء.</span></p><p id="98.xBmqA">ولما كان التقدير: فمن أقبل على ما ندب إليه من الإقراض الحسن والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فإن الله شكور حليم، عطف عليه قوله ذاماً للبخل محذراً منه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتول</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يكلف نفسه من الإعراض ضد ما في فطرته من محبة الخير والإقبال على الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغني</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عن ماله وإنفاقه وكل شيء إلى الله مفتقر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المستحق للحمد وسواء حمده الحامدون أم لا، وقراءة نافع وابن عامر بإسقاط هو مفيدة لحصر المبتدأ في الخبر للتعريف وإن كانت قراءة الجماعة آكد.</span></p><p id="98.d3Ybv">ولما ظهرت الأدلة حتى لم يبق لأحد علة، وانتشر نورها حتى ملأ الأكوان، وعلا علواً تضاءل دون عليائه كيوان، وكان فيما تقدم شرح مآل الدنيا وبيان حقيقتها، وأن الأدمي إذا خلي ونفسه ارتكب ما لا يليق من التفاخر وما شاكله وترك ما يراد به مما دعي إليه من الخير جهلاً منه وانقياداً مع طبعه، وكان ختم الآية السابقة ربما أوهم المشاركة، قال تعالى نافياً ذلك في جواب من توقع الإخبار عن سائر الأنبياء: هو أوتوا من البيان ما أزال اللبس، مؤكداً لإزالة العذر بإقامة الحجج بإرسال الرسل بالمعجزات الحاضرة والكتب الباقية، معلماً أن من أعرض كلف الإقبال بالسيف، فإن الحكيم العظيم تأبى عظمته وحكمته أن يخلي المعرض عن بينة ترده عما هو فيه، وقسر يكفيه عما يطغيه: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين لهم نهاية الإجلال بما لهم بنا من الاتصال من الملائكة إلى الأنبياء على جميعهم أفضل الصلاة والسلام والتحية والإكرام، ومن الأنبياء إلى الأمم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الموجبة للإقبال في الحال لكونها لا لبس فيها أصلاً، ودل على عظمة أنبيائه عليهم الصلاة والسلام بأنهم لعلو مقاماتهم بالإرسال كأنهم أتوا إلى العباد من موضع عال جداً فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بعظمتنا التي لا شيء أعلى منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معهم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الحافظ في زمن الاستقبال في الأحكام والشرائع.</span></p><p id="98.xkwJ0">ولما كان فهم الكتاب ربما أشكل فإنه يحتاج إلى ذهن صقيل وفكر طويل، وصبر كبير وعلم كثير- قال الرازي: وبهذا قيل: لولا الكتاب لأصبح العقل حائراً ولولا العقل لم ينتفع بالكتاب، عقبه بما يشترك في معرفته الكبير والصغير، والجاهل والنحرير، وهو أقرب الأشياء إلى الكتاب في العلم بمطابقة الواقع لما يراد فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والميزان</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العدل والحكمة، ولعله كل ما يقع به التقدير حساً أو معنى، وتعقيبه به إشارة إلى أن عدم زيغه لعدم حظ ونحوه، فمن حكم الكتاب خالياً عن حظ نفس وصل إلى المقصود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقوم الناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذين فيهم قابلية التحرك إلى المعالي كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي العدل الذي لا مزيد عليه لانتظام جميع أحوالهم، هذا لمن أذعن للبينات لذات من أقامها أو للرغبة فيها عنده.</span></p><p id="98.OWwlo">ولما كان الإعراض بعد الإبلاغ في الإيضاح موجباً للرد عن الفساد بأنواع الجهاد، قال مهدداً وممتناً ترغيباً وترهيباً معبراً عن الخلق بالإنزال تشريفاً وتعظيماً: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خلقنا خلقاً عظيماً بما لنا من القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المعروف على وجه من القوة والصلابة واللين والحدة لقبول التأثير يعد به كالبائن لما في الأرض، فلذلك سمي إيجاده إنزالاً، ولأن الأوامر بالإيجاد والإعدام تنزل من السماء على أيدي الملائكة لأن السماء محل الحوادث الكبار، والبدائع والأسرار، لأن الماء الذي هو أصله وأصل كل نام ينزل من السماء وتكون الأرض له بمنزلة الرحمن للنطفة.</span></p><p id="98.g6qXr">ولما وقع التشوف إلى سبب إنزاله، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه بأس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي قوة وشدة وعذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لما فيه من الصلابة الملائمة للمضاء والحدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنافع للناس</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما يعمل منه من مرافقهم ومعاونهم لتقوم أحوالهم بذلك، قال البيضاوي: ما من صنعة إلا والحديد آلتها. ولما كان التقدير: ليعلم الله من يعصيه ويخذل أولياءه، بوضع بأسه في غير ما أمر به نصرة لشيطانه وهواه وافتنانه، عطف عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلم الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له جميع العظمة علم شهادة لأجل إقامة الحجة بما يليق بعقول الخلق فيكون الجزاء على العمل لا على العلم، وأوقع ضمير الدين عليه سبحانه تعظيماً له لأنه شارعه فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ينصره</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي يقبل مجداً على الاستمرار على نصر دينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بالذب عنهم والدعاء إليهم، كاثناً ذلك النصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>من الوعد والوعيد، أي بسبب تصديق الناصر لما غاب عنه من ذلك، أو غائباً عن كل ما أوجب له النصرة، وروي عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه قال: ينصرونه ولا يبصرونه- انتهى. فلم يدع سبحانه في هذه الآية لأحد عذراً بالرسل الذين هم الجنس مع تأييدهم بما ينفي عنهم اللبس، والكتاب العالي عن كلام الخلق، والعقل الذي عرف العدل، والسلاح الذي يرد أولي الجهل، كما قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«بعثت بين يدي الساعة بالسيف»</span><span class="orphaned-text">فبيان الشرائع بالكتاب، وتقويم أبواب العدل بالميزان، وتنفيذ هذه المعاني بالسيف، فإن مصالح الدين من غير هيبة السلطان لا يمكن رعايتها، فالملك والدين توأمان، فالدين بلا ملك ضائع، والملك من غير دين باطل، والسلطان ظل الله في الأرض، فظواهر الكتاب للعوام، ووزن معارفه لأهل الحقائق بالميزان، ومن خرج عن الطائفتين فله الحديد وهو السيف، لأن تشويش الدين منه- نبه عليه الرازي.</span></p><p id="98.3rLO9">ولما كان طالب النصرة مظنة لتوهم الضعف، قال نافياً لذلك مؤكداً قطعاً لتعنت المتعنتين مظهراً للاسم الأعظم إشارة إلى أن من له جميع صفات الكمال لا يمكن أن تطرقه حاجة: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له العظمة كلها. ولما لم يكن هنا داع إلى أكثر من هذا التأكيد: بخلاف ما أشير إليه من الإخراج من الديار المذكورة في الحج ونحوه، قال معلماً بأنه غني عن كل شيء معرياً الخبر من اللام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوي</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فهو قادر على إهلاك جميع أعدائه وتأييد من ينصره من أولياءه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span><span>فهو غير مفتقر إلى نصر أحد، وإنما دعا عباده إلى نصر دينه ليقيم الحجة عليهم فيرحم من أراد بامتثال المأمور، ويعذب من يشاء بارتكاب المنهي، ببنائه هذه الدار على حكمة ربط المسببات بالأسباب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-26">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا وَإِبْرَاهِيمَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِمَا النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ فَمِنْهُمْ مُهْتَدٍ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/26" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:26"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-27">ثُمَّ قَفَّيْنَا عَلَى آَثَارِهِمْ بِرُسُلِنَا وَقَفَّيْنَا بِعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ وَآَتَيْنَاهُ الْإِنْجِيلَ وَجَعَلْنَا فِي قُلُوبِ الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ رَأْفَةً وَرَحْمَةً وَرَهْبَانِيَّةً ابْتَدَعُوهَا مَا كَتَبْنَاهَا عَلَيْهِمْ إِلَّا ابْتِغَاءَ رِضْوَانِ اللَّهِ فَمَا رَعَوْهَا حَقَّ رِعَايَتِهَا فَآَتَيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا مِنْهُمْ أَجْرَهُمْ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/27" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.Mg6po">ولما عم الرسل جامعاً لهم في البينات، فكان السامع جديراً بأن يتوقع التعيين، وخص من بينهم من أولي العزم أبوين جامعين في الذرية والرسالة، لأن ذلك أنسب لمقصود السورة لتبيين فضل محمد صلى الله عليه وسلم الذي عم برسالته عموماً لم يكن لأحد غيره، فنوح عليه السلام أرسل لأهل الأرض لكونهم كانوا على لسان واحد، وعموم إبراهيم عليه السلام بأولاده عليهم السلام ونص بعدهما على عيسى عليه السلام بما له من عموم الرسالة إلى بني إسرائيل بالنسخ والتشريع، ثم من نزوله في هذه الأمة بالتقرير والتجديد فقالك <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من صفات الكمال والجمال والجلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوحاً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الأب الثاني، وجعلنا الأغلب على رسالته مظهر الجلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أبا العرب والروم وبني إسرائيل الذي أكثر الأنبياء من نسله، وجعلنا الأغلب على رسالته مجلى الإكرام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ذريتهما النبوة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>المقتضية للوصلة بالملك الأعظم لتنفيذ الأوامر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>الجامع للأحكام الضابط للشرائع بأن استنبأنا بعض ذريتهما وأنزلنا إليهم الكتب فلا يوجد نبي ولا كتاب إلا وهو مدلٍ إليهما بأمتن الأسباب وأعظم الأنساب.</span></p><p id="98.9wQnr">ولما كان مظهر العظمة مقتضياً لإشقاء من أريد إشقاؤه مع عدم المبالاة به، كائناً من كان، سواء اتصل بالأولياء أو الأعداء لئلا يأمن أحد فيقع في الخسران أو ييأس أحد فيلزم الهوان قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ذرية هذين الصنفين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهتد</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هو بعين الرضا منا- وهو من لزم طريق الأصفياء واستمسك بعهدهم ولم يزغ أصلاً وإن كان من أولاد الأعداء.</span></p><p id="98.5glxR">ولما كان من زاغ بعد تذكيره بالكتب والرسل، كان مستحقاً للمبالغة في الذم ولو أنه واحد فكيف إذا كان كثيراً، نبه بتغيير السياق على ذلك وعلى أن الأغلب الضلال فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكثير منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذرية الموصوفين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>هم بعين السخط وإن كانوا أولاد الأصفياء وهم من خالف الأولياء بمنابذة أو ابتداع أو زيغ عن سبيلهم بما لم ينهجوه من تفريظ وإفراط.</span></p><p id="98.z4m85">ولما كان من مقاصد هذه السورة العظمى الإعلام بنسخ الشرائع كلها بشريعة هذا النبي الفاتح العام الرسالة لجميع الخلائق صلى الله عليه وسلم، قال مشيراً إلى عظمة الإرسال والرسل بأداة التراخي: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم قفينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من العظمة تقفية لها من العظمة ما يجل وصفه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على آثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الأبوين المذكورين ومن مضى قبلهما من الرسل، ولا يعود الضمير على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذرية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لأنها باقية مع الرسل وبعدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فأرسلناهم واحداً في أثر واحد بين ما لا يحصى من الخلق من الكفرة محروسين منهم في الأغلب بما تقتضيه العظمة، لا ننشئ آثار الأول منهم حتى نرسل الذي بعده في قفاه، فكل رسول بين يدي الذي بعده، والذين بعده في قفاه- فهو مقف له لأن الأول ذاهب إلى الله والثاني تابع له، فنبينا صلى الله عليه وسلم أعرق الناس في هذا الوصف لأنه لا نبي بعده، ولهذا كان الوصف أحد أسمائه.</span></p><p id="98.kqx9D">ولما كان عيسى عليه السلام أعظم من جاء بعد موسى عليه السلام من بني إسرائيل فهو الناسخ لشريعته والمؤيد به هذا النبي الخاتم صلى الله عليه وسلم في تجديد دينه وتقرير شريعته، وكان الزهد والرأفة والرحمة في تابعيه في غاية الظهور مع أن ذلك لم يمنعهم من القسوة المنبهة سابقاً على أن الموجب لها طول الأمد الناشئ عنها الإعراض عن الآيات الحاضرة معه والكتاب الباقي بعده، خصه بالذكر وأعاد العامل فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقفينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أتبعنا بما لنا من العظمة على آثارهم قبل أن تدرس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعيسى ابن مريم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وهو آخر من قبل النبي الخاتم عليهم الصلاة والسلام، فأمته أول الأمم بالأمر باتباعه صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بما لنا من العظمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنجيل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كتاباً ضابطاً لما جاء به مقيماً لملته مبيناً للقيامة مبشراً بالنبي العربي موضحاً لأمره مكثراً من ذكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>لعزتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوب الذين اتبعوه</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بغاية جهدهم، فكانوا على مناهجه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأفة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أشد رقة على من كان يتسبب إلى الاتصال بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي رقة وعطفاً من لم يكن له سبب في الصلة بهم كما كان الصحابة رضي الله تعالى عنهم رحماء بينهم حتى كانوا أذلة على المؤمنين مع أن قلوبهم في غاية الصلابة فهم أعزة على الكافرين، وترتيب الوصفين هكذا أدل دليل على أنهما لم يقصد بهما مراعاة الفواصل في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رؤف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>كما قاله بعض المفسرين وتقدم في آخر براءة أن ذلك قول لا يحل التصويب إليه ولا التعويل عليه وإن قاله من قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورهبانية</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أموراً حاملة على الرهبية والتزيي بزيها والعمل على حسبها مبالغة في العبادة والرياضة والانقطاع عن الناس.</span></p><p id="98.WXDMr">ولم قدم المعمول لفعل غير مذكور ليدل عليه بما يفسره ليكون مذكوراً مرتين تأكيداً له إفهاماً لذم نفس الابتداع، أتبعه المفسر لعامله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتدعوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حملوا أنفسهم على عملها والتطويق بها من غير أن يكون لهم فيها سلف يعلمونه أو يكون بما صرح به كتابه وإن كانت مقاصده لا تأباها فاعتزلوا لأجلها الناس، وانقطعوا في الجبال على الاستئناس، وكانت لهم بذلك أخبار شائعة في النواحي والأمصار، وفي التقديم على العامل سر آخر وهو الصلاحية للعطف على ما قبلها لئلا يتوهم في لفظ الابتداع أن لا صنع لله فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كتبناها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي فرضناها بعظمتنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>في كتابهم ولا على لسان رسولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لكن ابتدعوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي لأجل تكليفهم أنفسهم الوقوع بغاية الاجتهاد في تصفية القلوب وتهذيب النفوس وتزكية الأعمال على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رضوان الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الرضا العظيم من الملك الأعظم، وساق المنقطع مساق المتصل إشارة إلى أنه مما يرضي الله، وأنه ما ترك فرضها عليهم إلا رحمة لهم لأجل صعوبتها، وأنه صيرها بعد إلزامهم بها كالمكتوبة، فيكون التقدير حينئذ: إلا لأجل أن يبتغوا رضوانه على وجه الثبات والدوام، قال الإمام أبو القاسم عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الحكم المصري في كتابه فتوح مصر والمغرب: فلما أن أغرق الله عز وجل فرعون وجنوده كما حدثنا هانئ بن المتوكل عن ابن لهيعة عن يزيد بن أبي حبيب عن تبيع قال: استأذن الذين كانوا آمنوا من السحرة لموسى عليه السلام في الرجوع إلى أهله وماله بمصر فأذن لهم ودعا لهم فترهبوا مع رؤوس الجبال، فكانوا أول من ترهب، وكان يقال لهم الشيعة، وبقيت طائفة منهم مع موسى عليه السلام حتى توفاه الله عز وجل، ثم انقطعت الرهبانية بعدهم حتى ابتدعها بعد ذلك أصحاب المسيح عليه السلام.</span></p><p id="98.4deoZ">ولما تسبب عن صعوبتها أنهم أضاعوها بالتقصير عن شؤونها والسفول عن عليائها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما رعوها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي حفظوها كلهم بحفظ من هو مرتاع من خوف ضياعها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حق رعايتها</span><span class="ve">﴾</span></span><span>بصون العناية في رعاية الأعمال والأحوال والأقوال، فصون الأعمال توفيرها لتحقيرها من غير التفات إليها، ورعاية الأحوال عند الاجتهاد من أتاه والحال دعوى، ورعاية الوقت الوقوف مع حضور على بساط شهود الجلال- ذكره الرازي. بل غلبت عليهم صفات البشر فقصر بعضهم عن عالي مداها، وانحطوا عن شامخ ذراها، هذا تنفير عظيم عن البدع، وحث شديد على لزوم ما سنه الله وشرع، وتحذير من التشديد، فإنه لن يشادّ الدين أحد إلا غلبه وهو الترحال إلى البدعة ولهذا أكثر في أهل الرهبانية المروق من الدين بالاتحاد والحلول وغير ذلك من البلايا ولو كان يظهر أن التشديد والتعمق خير لأن الشارع الذي أحاط علماً بما لم يحط به نهى عنه، وقد أفادت التجربة أنه قد يغر لأن هؤلاء ابتدعوا ما أرادوا الخير، فكان داعياً لكثير منهم إلى دار البوار، وفيه أيضاً حث عظيم على المداومة على ما اعتيد من الأعمال الصالحة خصوصاً، ما عمل النبي صلى الله عليه وسلم عملاً إلا دوام عليه، وكان ينهى عن التعمق في الدين، ويأمر بالرفق والقصد.</span></p><p id="98.J2dxJ">ولما كانت متابعة النفس في التقصير بالإفراط قد توصل إلى المروق من الدين فيوجب الكفر فيحط على الهلاك كله، أشار إلى ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآتينا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بما لنا من صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي استمروا على الإيمان الكامل، ولعل في التعبير بالماضي بعد إرادة التعميم للأدنى والأعلى إشارة إلى إن المتعمق بين إيمان وكفر لا تجرد معصيته كما أشار إليه ختم الآية فهو في غاية الذم للتعمق والمدح للاقتصاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من هؤلاء المبتدعين لأنهم رعوها حق رعايتها ووصلوا إيمانهم بعيسى ومن قبله عليهم الصلاة والسلام بإيمانهم بمحمد صلى الله عليه وسلم الذي دعا إليه الخروج عن النفس الذي هو روح الرهبانية بموافقتهم لما في كتابهم من البشائر به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجرهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي اللائق بهم وهو الرضوان المضاعف.</span></p><p id="98.1yegQ">ولما كانت متابعة الأهواء تكسب صفات ذميمة تصير ملكات راسخة للأنفس، أشار إلى ذلك بالعدول عن النهج الأول فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكثير منهم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي هؤلاء الذين ابتدعوا فضيعوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي عريقون في وصف الخروج عن الحدود التي حدها الله تعالى، روى البغوي من طريق الثعلبي عن ابن مسعود رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«من آمن بي فقد رعاها حق رعايتها، ومن لم يؤمن بي فأولئك هم الهالكون»</span><span class="orphaned-text">انتهى. ومثل هذه الرهبانية في أنها لا تأباها قواعد الدين ما يفهمه بعض العلماء من الكتاب والسنة فيتذكره، فيكون أخذنا له من الأصول التي نبه عليها لا منه، كما أن الصحابة رضي الله تعالى عنهم كانوا يفعلون أشياء فإن قررهم النبي صلى الله عليه وسلم كانت شرعاً لنا وكنا آخذين لها من تفسيره صلى الله عليه وسلم لا منهم، فإن من ملكه الله رتبة الاجتهاد في شيء وأمكنه فيه من القواعد فأداه اجتهاده إلى أن هذا مندوب إليه مرغوب فيه مثلاً، كان ذلك بما يشهد له من قواعد الدين بمنزلة ما قاله الصحابة رضي الله عنهم فأقرهم النبي صلى الله عليه وسلم، ولا فرق بين أن يقرره النبي صلى الله عليه وسلم بنفسه أو بقواعد شريعته، ومهما كان مقرراً بقواعد شرعه كان عليه أمره، ومهما لم يكن مقرراً بها كان مما ليس عليه أمره فهو رد على قائله، فهذا فرق بين البدع الحسنة والبدع القبيحة- والله الموفق، وذكر ابن برجان تنزيل هذا الحديث الذي فيه</span><span>«لتتبعن سنن من كان قبلكم»</span><span class="orphaned-text">فذكر أن أصحاب عيسى عليه السلام عملوا بعده بالإنجيل حتى قام فيهم ملك بدل كتابهم، وشايعه على ذلك روم ويونان، فضعف أهل الإيمان، فاستذلوهم حتى هربوا إلى البراري، وعملوا الصوامع وابتدعوا الرهبانية، وكذلك كان في هذه لتصديق الحديث الشريف فإنه لما توفي رسول الله صلى الله عليه وسلم تبعه خلفاؤه بإحسان، فلما مضت الخلافة الراشدة تراكمت الفتن كما أخبر رسول الله صلى الله عليه وسلم واشتد البلاء على المتمسكين بصريح الإيمان، ورجم البيت العتيق بحجارة المنجنيق وهدم، وقتل عبد الله بن الزبير رضي الله عنهما واستبيحت مدينة النبي صلى الله عليه وسلم ثلاثة أيام، وقتل خيار من فيها فرأى المسلمون العزلة واجبة، فلزموا الزوايا والمساجد وابتنوا الروابط على سواحل البحر وأخذوا في الجهاد للعدو والنفوس، وعالجوا تصفية أخلاقهم ولزموا الفقر أخذاً من أحوال أهل الصفة، وتسموا بالصوفية وتكلموا على الورع والصدق والمنازل والأحوال والمقامات فهؤلاء وزان أولئك- والله الموفق.</span></p><p id="98.eZOAy">ذكر ما في الإنجيل ما من الحكم التي توجب الزهد في الدنيا والإقبال على الله التي يصح تمسك أهل هذه الرهبانية بها: قال متى وغيره وأغلب السياق لمتى: إن أخطأ عليك أخوك فاذهب أعتبه وحدكما، فإن سمع منك فقد ربحت أخاك، وإن لم يسمع منك فخذ معك واحداً أو اثنين، لأن من فم شاهدين أو ثلاثة تقوم كل كلمة، وإن لم يسمع منهم فقل للبيعة، فإن لم يسمع من البيعة فيكون عندك كالوثني والعشار، الحق أقول لكم، وقال لوقا: انظروا الآن إن أخطأ إليك أخوك فانهه، فإن تاب فاغفر له، فإن أخطأ إليك سبع دفعات في اليوم ورجع إليك سبع دفعات يقول لك: أنا تائب، فاغفر له، وقال متى: حينئذ جاء إليه بطرس وقال له: إذا أخطأ إليّ أخي لم أغفر له سبع مرات، قال: ليس أقول لك إلى سبع مرات، بل إلى سبعين مرة، ولهذا يشبه ملكوت السماوات ملكاً أراد أن يحاسب عبيده، فلما بدأ بمحاسبتهم قدم إليه عبد مديون عليه جملة وزنات، ولم يكن معه ما يوفي، فأمر سيده أن تباع امرأته وبنوه وكل ما له حتى يوفي، فخر ذلك العبد له ساجداً قائلاً: يا رب، ترأف عليّ تأن، أوفك كل مالك، فتحنن عليه سيده وترك له كل ما عليه، فخرج ذلك العبد فوجد عبداً من أصدقائه عليه مائة دينار فأمسكه وخنقه وقال: أعطني ما عليك، فخر ذلك العبد على رجليه وطلب إليه قائلاً: ترأف عليّ فأنا أعطيك مالك، فأبى ومضى ورتكه في السجن حتى يوفي الدين، فرأى العبد أصحابه فحزنوا عليه جداً وأعلموا سيده بكل ما كان منه، حينئذ دعاه سيده وقال له: أيها العبد الشرير! كل ما كان عليك تركت بذلك لأنك سألتني، ما كان ينبغي لك أن ترحكم ذلك العبد صاحبك كرحمتي إياك، وغضب سيده ودفعه إلى المعذبين حتى يوفي جميع ما عليه، هكذا أبي السماوي يصنع بكم إن لم تغفروا لإخوانكم سيئاتهم من كل قلوبكم، فلما أكمل يسوع هذا الكلام انتقل من الجليل وجاء إلى تخوم يهود عبر الأردن فتبعه جمع كثير فأبرأهم هناك، قال لوقا: فلما أكمل أيام صعوده أقبل بوجهه إلى يروشليم، وأرسل مخبرين قدام وجهه فمضوا ودخلوا قرية السامرة، لكيما يعدوا له فلم يقبلوه فقال تلميذاه يعقوب ويوحنا: يا رب تريد أن نقول فتنزل عليهم نار من السماء فتهلكهم كما فعل إليا، فالتفت فنهرهما قائلاً: لستما تعرفان أي روح أنتما، إن ابن البشر لم يأت ليهلك نفوس الناس بل يحيي، ومضى إلى قرية أخرى، وقال متى: حينئذ قدم إليه صبيان ليضع يده عليهم ويباركهم فنهرهم التلاميذ فقال لهم يسوع: جعوا الصبيان ولا تمنعوهم أن يأتوا إليّ لأن ملكوت السماوات لمثل هؤلاء، ووضع يده عليهم وبارك لهم، وقال مرقس: الحق أقول لكم، إن من لا يقبل ملكوت الله مثل صبي لا يدخلها، واحتضنهم ووضع يده عليهم وباركهم، وقال متى: ومضى من هناك وجاء إليه واحد وقال: يا معلم صالح- وقال مرقس: أيها الملعم الصالح- ما أعمل من الصلاح لأرث الحياة الدائمة، قال له: لماذا تقول: صالح، ولا صالح إلا الله الواحد، إن كنت تريد أن تدخل الحياة احفظ الوصايا، قال له: وما هي؟ قال يسوع: لا تقتل ولا تسرق ولا تزن ولا تشهد الزور، وقال مرقس: لا تجر، أكرم أباك وأمك- حب قريبك مثلك، قال له الشاب: كل هذا قد حفظته من صغري، قال له يسوع: إن كنت تريد أن تكون كاملاً فاذهب، وقال مرقس: فنظر إليه يسوع وأحبه، وقال: تريد أن تكون كاملاً، واحدة بقيت عليك: امض وبع كل شيء لك وأعطه للمساكين ليكون لك كنز في السماء وتعال اتبعني، فلما سمع الشاب الكلام مضى حزيناً لأنه كان له مال كثير، فقال يسوع لتلامذته: الحق أقول لكم! إنه يعسر على الغني الدخول إلى ملكوت السماء، وأيضاً أقول لكم: إنه أسهل أن يدخل الجمل في ثقب الإبرة من غني يدخل ملكوت السماوات، فلما سمع التلاميذ بهتوا جداً وقالوا: من يقدر أن يخلص، فنظر يسوع وقال لهم: أما عند الناس فلا يستطاع هذا، وأما عند الله فكل يستطاع، حينئذ أجاب بطرس وقال له: هو ذا نحن قد تركنا كل شيء وتبعناك، فماذا عسى أن يكون لنا، قال لهم يسوع: الحق والحق أقول لكم! أنتم الذين اتبعتموني في الجبل الآتي إذا جلس ابن الإنسان على كرسي مجده تجلسون أنتم على اثني عشر كرسياً، تدينون اثني عشر سبط بني إسرائيل، كل ما ترك بنين أو أخاً أو أخوات أو أباً أو أماً أو امرأة أو بيتاً أو حقلاً من أجل اسمي يأخذ مائة ضعف ويرث حياة الأبد، وقال لوقا: ما من أحد ترك منزلاً أو والدين أو إخوة أو امرأة أو مالاً من أجل ملكوت الله إلا وينال العوض أضعافاً كثيرة في هذا الزمان وفي الدهر الآتي حياة الأبد، وقال متى وغيره: كثيراً أولون يصيرون آخرين: وأخرون يصيرون أولين، يشبه ملكوت السماوات إنساناً رب بيت خرج الغداة ليستأجر فعله لكرمه، فشارك الأكرة على دينار واحد في اليوم- إلى آخر ما مضى في الأعراف من البشارة بأمة محمد صلى الله عليه وسلم في مثل الفعلة في الكرم الذي فضل آخرهم وهو العامل قليلاً على من عمل أكثر النهار وقد ساقه ابن برجان في آخر تفسير سورة الحديد عن الإنجيل بعبارة أخرى تفسيراً كثيراً من عبارة النسخة التي نقلت ذاك منها، فأحببت أن أذكر عبارة ابن برجان هنا تكميلاً للفائدة، قال: وفي الكتاب الذي يذكر أنه الإنجيل: وكثيراً يتقدم الآخرون الأولون ويكون الأولون ساقة الآخرين: ولذلك يشبه ملكوت السماوات برجل ملي خرج في استئجار الأعوان لحفر كرم في أول النهار، وعامل كل واحد في نهاره على درهم ثم أدخلهم كرمه، فلما كان في الساعة الثالثة بصر لغيرهم في الرحاب لا شغل لهم فقال: اذهبوا أنتم أيضاً إلى الكرم وسآمر لكم بحقوقكم، ففعلوا، ثم فعل مثل ذلك في الساعة السادسة والتاسعة، فلما كان في الساعة الإحدى عشرة وجد غيرهم وقوفاً فقال لهم: لم وقفتم هنا طول نهاركم دون عمل؟ فقالوا له: إنا لم يستأجرنا أحد، فقال لهم: اذهبوا أنتم سآمر لكم بحقوقكم، فلما انقضى النهار قال لوكيله: ادع الأعوان وأعطهم أجرتهم وابدأ بالآخرين حتى تنتهي إلى الأولين، فبدأ بالذين دخلوا في الساعة الإحدى عشرة وأعطى كل واحد منهم درهماً، قأقبل الأولون وهم الذين يرجون الزيادة، فأعطى كل واحدٍ منهم درهماً، فاستذكروا ذلك على صاحب الكرم وقالوا: سويتنا بالذين لم يعملوا إلا ساعة من النهار في شخوصنا طول نهارنا وعذابنا بحرارته، فأجاب أحدهم وقال: لست أظلمك يا صديق، أما عاملتني على درهم فخذ حقك وانطلق فإنه يوافقني أن أعطي الآخر كما أعطيتك، أفلا يحل لي ذلك؟ وإن كنت حسوداً فإني أنا رحيم، ومن أجل ذلك يتقدم الآخرون الأولين، ويكون الأولون ساقة الآخرين فالمدعوون كثير، والخيرون قليل، وذكر ابن برجان أن الساعة السادسة لعيسى عليه السلام وأصحابه في أول الأمر والتاسعة لمحمد صلى الله عليه وسلم والحادية عشرة لآخر الزمان- كأنه يعني ما بعد الدجال من أيام محمد صلى الله عليه وسلم التي يكون فيها عيسى عليه السلام مجدداً، ولهذا جعلهما النبي صلى الله عليه وسلم التي يكون فيها عيسى عليه السلام مجدداً، ولهذا جعلهما النبي صلى الله عليه وسلم في حديث الصحيح شيئاً واحداً من العصر إلى غروب الشمس، ثم قال متى في بقية ما مضى من الإنجيل في النسخة التي نقلت منها عقب ما تقدم أنه في الأعراف: فصعد يسوع إلى يروشليم وأخذ الاثني عشر، حينئذ جاءت إليه أم ابني زبدي- هما يعقوب ويوحنا- مع ابنيها وسجدت له، فقال لها: ماذا تريدين؟ قالت: أن يجلس ابناي أحدهما عن يمينك والآخر عن يسارك في ملكوتك، أجاب يسوع: أما جلوسهما عن يميني ويساري فليس لي بل للذي أعده لهم ربي، فلما سمع العشرة تقمقموا على الآخرين- وقال مرقس: على يعقوب ويوحنا- فدعاهم يسوع وقال لهم: أما علمتم أن رؤساء الأمم يسودونهم وعظماءهم مسلطون عليهم، ليس هكذا يكون فيكم، لكن من أراد أن يكون فيكم كبيراً فيكون لكم خادماً، ومن أراد أن يكون فيكم أولاً فيكون لكم عبداً، وقال مرقس: فيكون آخر للكل وخادماً للجميع، كذلك ابن الإنسان لم يأت ليخدم بل ليخدم، ويبذل نفسه فداء عن كثير، فلما خرج من أريحا تبعه جمع كثير وإذا أعميان جالسان على الطريق فسمعا أن يسوع مجتاز فصرخا قائلين: ارحمنا يا رب يا ابن داود، فوقف يسوع ودعاهما وقال لهما: ما تريدان أن أفعل لكما، قالا له: يا رب، أن تفتح أعيننا، فتحنن يسوع ولمس أعينهما وللوقت أبصرت أعينهما وتبعاه، وعبارة مرقس عن ذلك: وجاء إلى أريحا وخرج من هناك وتبعه تلاميذه وجمع كثير وإذا طيماس بن طماس الأعمى جالس يسأل عن الطريق- وقال لوقا: يتوسل- فسمع الجمع المجتاز فسأل: ما هذا، فأخبروه أن يسوع الناصري جاء، وقال مرقس: فلما سمع بأن يسوع مقبل بدأ يصيح ويقول: يا يسوع الناصري ابن داود ارحمني، فانتهروه ليسكت، فازداد صياحاً قائلاً: يا رب يا ابن داود، ارحمني، فوقف يسوع وقال: ادعوه، فدعي الأعمى وقالوا له: ثق وقم فإنه يدعوك، وطرح ثوبه ونهض وجاء إلى يسوع فأجابه يسوع وقال له: ما تريد أن أصنع بك؟ فقال له الأعمى: يا معلم، وقال لوقا: يا رب- أن أبصر، فقال له يسوع: اذهب إيمان خلصك، وللوقت أبصر، وتبعه في الطريق- قال لوقا: يمجد الله- وكان جميع الشعب الذين رأوه يسبحون الله.</p><p id="98.2KbEw">وقال أيضاً: وكان بينما هو منطلق إلى يروشليم اجتاز بين السامرة والجليل، وفيما هو داخل إلى إحدى القرى استقبله عشرة رجال برص فوقفوا من بعيد ورفعوا أصواتهم قائلين: يا يسوع الملعم ارحمنا! فنظر إليهم وقال لهم: اذهبوا وأروا أنفسكم للكهنة، وفيما هم منطلقون طهروا، فلما رأى أحدهم أنه قد طهر رجع بصوت عظيم بمجد الله وخر على وجهه عند رجليه شاكراً له، وكان سامرياً، أجاب يسوع وقال: أليس العشرة قد طهروا فأين التسعة، ألم يجدوا ليرجعوا ويمجدوا الله ما خلا هذا الغريب، ثم قال له: قم فامض، إيمانكم خلصك.</p><p id="98.w1NBK">قال متى: ولما قربوا من يروشليم وجاؤوا إلى بيت فاجي عند جبل الزيتون- وقال مرقس: عند باب فاجي وبيت عنيا جانب طور الزيتون- قال متى: حينئذ أرسل يسوع اثنين من تلاميذه: وقال لهما: اذهبا إلى القرية التي أمامكما فتجدان أتانه مربوطة وجحشاً معهما فحلاهما وائتياني بهما! فإن قال لكما أحد شيئاً فقولا له: إن الرب محتاج إليهما! فهو يرسلهما للقوت، كان هذا ليتم ما قيل في النبي القائل قولوا لابنة صهيون هوذا ملكك يأتيك متواضعاً راكباً على أتانه وجحش ابن أتانة، فذهب التلميذان وصنعا كما أمرهما يسوع، فأتيا بالأتانة والجحش وتركوا ثيابهم عليهما، وجلس معهما، وجمع كثير فرشوا ثيابهم في الطريق وآخرون قطعوا أغصاناً من الشجر وفرشوها في الطريق، وعبارة مرقس عن ذلك: تجد أن جحشاً مربوطاً لم يركبه أحد من الناس قط، فحلاه وائتيا به، فإن قال لكما أحد: ما تفعلان بهذا؟ فقولا: إن الرب محتاج إليه من ساعة يرسله، فذهبا ووجدا الجحش مربوطاً عند الباب خارجاً عن الطريق فحلاه فقال لهما قوم من القيام هناك: ما تصنعان؟ فقالا لهم كما قال يسوع فتركوهما، وجاءا بالجحش إلى يسوع فألقوا عليهم ثيابهم وجلس عليهم وكثير بسطوا ثيابهم في الطريق وآخرون قطعوا أغصاناً من الحقل وفرشوها في الطريق.</p><p id="98.QML0x">قال متى: والجمع الذي تقدمه والذي تبعوا صرخوا قائلين: أوصنا يا ابن داود مبارك الآتي باسم الرب، قال مرقس: ومباركة المملكة الآتية باسم الرب لأبينا داود أوصنا في العلاء، وقال لوقا: وكان لما قرب من منحدر جبل الزيتون بدأ جمع الملأ والتلاميذ يفرحون ويسبحون الله ويمجدونه بجميع الأصوات من أجل القوات التي نظروا قائلين: تبارك الملك الآتي باسم الرب والسلامة في السماء والمجد في العلا، وقوم من الفريسيين من بين الجمع قالوا له: ما معلم انتهر تلاميذك، فقال لهم: إن سكت التلاميذ نطقت الحجارة، فلما قرب نظر المدينة وبكى عليها وقال: لو علمت في هذا اليوم ما لك فيه من السلامة، فأما الآن فإنه قد خفي عن عينيك، وسوف تأتي أيام تلقى أعداؤك معلمك ويحيطون بك ويضيقون عليك من كل موضع ويقتلونك وبنيك فيك ولا يتركون فيك حجراً، وقال متى: فلما دخل إلى يروشليم ارتجت المدينة كلها قائلين: من هذا؟ فقال الجمع: هذا يسوع النبي الذي هو من ناصرة الجليل، فدخل يسوع إلى هيكل الله وأخرج جميع الذين يبيعون ويشترون في الهيكل وقلب موائد الصيارف وكراسي باعة الحمام وقال لهم: مكتوب أن بيتي بيت الصلاة يدعى، وأنتم جعلتموه مغارة للصوص. وقال يوحنا: فصعد يسوع إلي يروشليم فوجد في الهيكل باعة البقرة والكباش والحمام وصيارف جلوساً، فصنع محضرة من حبل وأخرج جميعهم من الهيكل فطرد البقر والخراف وبدد دراهم الصيارف وقلب موائدهم، وقال متى: وقدم إليه عميان وعرج في الهيكل فشفاهم، فرأى رؤساء الكهنة العجائب التي صنع والصبيان يصيحون في الهيكل ويقولون: أوصنا يا ابن داود، مبارك الآتي باسم الرب، فتقمقموا وقالوا: ما تسمع ما يقول هؤلاء، فقال لهم يسوع: نعم، أما قرأتم قط أن من فم الأطفال والمرضعين أعددت سبحاً، وتركهم وخرج خارج المدينة وبات هناك في بيت هنيا وفي غد عبر إلى المدينة فجاع ونظر إلى شجرة تين على الطريق فجاء إليها فلم يجد فيها شيئاً إلا الورق، فقال لها: لا يخرج منك ثمرة إلى الأبد، فيبست تلك الشجرة للوقت، فنظر التلاميذ وتعجبوا وقالوا: كيف يبست التينة للوقت، أجاب يسوع وقال لهم: الحق أقول لكم! إن كان لكم إيمان ولا تشكون ليس مثل هذه الشجرة التين فقط تصنعون ولكن تقولون لهذا الجبل: تعال واسقط في البحر، فيكون، وقال مرقس: إن كان لكم إيمان بالله، لحق أقول لكم: إن من قال لهذا الجبل: انتقل واسقط في هذا البحر، ولا يشك في قلبه بل يصدق فيكون له الذي قال، من أجل هذا أقول لكم: إن كل ما تسألونه في الصلاة بإيمان أنكم تنالونه فيكون لكم، وقال متى: وكل ما تسألونه في الصلاة بإيمان تنالونه، وقال مرقس: فقال له يوحنا، يا معلم! رأينا واحداً يخرج الشياطين باسمك فمعناه لأنه لم يتبعنا، قال لهم يسوع: لا تمنعوه ليس يصنع أحد قوة باسمي، ويقدر سريعاً أن يقول على الشر، كل من ليس هو عليكم فهو معكم ومن سقاكم كأس ماء باسم أبيكم المسيح الحق أقول لكم: إن أجره لا يضيع.</p><p id="98.yMwPg">وفيه مما لا يجوز إطلاقه في شرعنا إطلاق الأب على الله وإطلاق الرب على غيره بلا قيد، وقد تقدم التنبيه على مثل ذلك غير مرة- والله الهادي للصواب.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-dorar-57-28">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَآَمِنُوا بِرَسُولِهِ يُؤْتِكُمْ كِفْلَيْنِ مِنْ رَحْمَتِهِ وَيَجْعَلْ لَكُمْ نُورًا تَمْشُونَ بِهِ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/28" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:28"></a><span class="v" id="qr-dorar-57-29">لِئَلَّا يَعْلَمَ أَهْلُ الْكِتَابِ أَلَّا يَقْدِرُونَ عَلَى شَيْءٍ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ وَأَنَّ الْفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/29" target="_blank" title="سورة الحديد" data-v="57:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="98.1m68B">ولما قرر سبحانه أن الرسل دعاة للحق إلى سيدهم طوعاً أو كرهاً بالكتاب والحديد، وقرر أن السعادة كلها في اتباعهم، وأن البدع لا تأتي بخير وإن زين الشيطان أمرها وخيل أنه خير، وأن أصحاب الذي كان نسخ شريعة من قبله ابتدعوا بدعة حسنة فوكلوا إليها ففسق أكثرهم، فاقتضى ذلك إرسال من ينسخ كل شريعة تقدمته نسخاً لا زوال له لأنه لا نبي بعده ونهى عن البدع نهياً لم يتقدمه أحد إلى مثله، أنتج ذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أقروا بذلك إقراراً صحيحاً بنبي مما تقدم أو بالنبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي خافوا عقابه فاجعلوا بينكم وبين سخطه- لأنه الملك الأعظم- وقاية بحفظ الأدب معه ولا تأمنوا مكره، فكونوا على حذر من أن يسلبكم ما وهبكم، فاتبعوا الرسول تسلموا، وحافظوا على اتباعه لئلا تهلكوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمنوا برسوله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا رسول له الآن غيره، إيماناً مضموماً إلى إيمانكم بالله فإنه لا يصح الإيمان به إلا مع الإيمان برسوله، وبأن تثبتوا على الإيمان به، وتضموا الإيمان به إلى الإيمان بمن تقدمه يا أهل الكتاب، لأن رسالته عامة، لقد نسخ جميع ما تقدمه من الأديان فإياكم أن يميلكم عنه ميل من حسد أو غيره، فبادروا إلى إجابته والزموا جميعاً حذره فلا تميلوا إلى بدعة أصلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>ثواباً على اتباعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفلين</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي نصيبين ضخمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span><span>تحصيناً لكم من العذاب كما يحصن الكفل الراكب من الوقوع، وهو كساء يعقد على ظهر البعير فيلقى مقدمه على الكاهل ومؤخره على العجز، وهذا التحصين لأجل إيمانكم به صلى الله عليه وسلم وإيمانكم بمن تقدمه مع خفة العمل ورفع الأصار وهو أعلى بالأجر من الذي عمل الخير في الجاهلية، وقال النبي صلى الله عليه وسلم لمن سأله عنه</span><span>«أسلمت على ما أسلفت من خير»</span><span class="orphaned-text">ودل على أن الكفلين برفع الدرجات وإفاضة خواص من الخيرات بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مع ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوراً</span><span class="ve">﴾</span></span><span>مجازياً في الأولى بالتوفيق للعمل من المعلوم والمعارف القلبية وحسياً في الآخرة بسبب العمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمشون به</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مجازاً في الأولى بالتوفيق للعمل، وحقيقة في الآخرة بسبب العمل.</span></p><p id="98.dvado">ولما كان الإنسان لا يخلو من نقصان، فلا يبلغ جميع ما يحق للرحمن، قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ما فرط منكم من سهو وعمد وهزل وجد. ولما قرر سبحانه وذلك، أتبعه التعريف بأن الغفران وما يتبعه صفة له شاملة لمن يريده فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي المحيط بجميع صفات الكمال والعظمة والكبرياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفور</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ المحو للذنب عيناً وأثراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي بليغ الإكرام لمن يغفر له ويوفقه للعمل بما يرضيه.</span></p><p id="98.8pX9A">ولما كان أهل الكتاب قد تابعوا أهويتهم على بغض الأميين، وأشربت قلوبهم أن النبوة مختصة بهم لأنهم أولاد إبراهيم عليه السلام من ابنة عمه، والعرب- وإن كانوا أولاده- فإنهم من الأمة وما دروا أن كونهم من أولاده مرشح لنبوة بعضهم وكونهم من الأمة، مهيئ لعموم الرسالة لأجل عموم النسب، قال دالاً على أنهم صاروا كالبهائم لا يبصرون إلا المحسوسات معلقاً الجار ب <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتكم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>وما بعده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئلا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ليعلم علماً عظيماً يثبت مضمون خبره وينتفي ضده- بما أفاده زيادة النافي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي من الفريقين الذي اقتصروا على كتابهم وأنبيائهم ولم يؤمنوا بالنبي الخاتم وما أنزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي أنهم لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقدرون</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي في زمن من الأزمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على شيء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي وإن قل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الملك الأعلى الذي خصكم بما خصكم به لا يمنع ولا بإعطائكم حيث نزع النبوة منهم ووضها في بني عمهم إسماعيل عليه السلام الذي كانوا لا يقيمون لهم وزناً فيقولون: إنهم بنو الأمة، وإنهم أميون، وإنهم ليس عليهم منهم سبيل، وجعل النبوة التي خصكم بها عامة- كما أشار إليه ما في ابن الأمة من شمول بنسبته وانشعابه وحيث عملوا كثيراً وأعطوا قليلاً:</span><span>«اليهود من أول النهار على قيراط قيراط، والنصارى من الظهر على قيراط قيراط، وهذه الأمة من صلاة العصر على قيراطين قيراطين، فقال الفريقان: ما لنا أكثر عملاً وأقل أجراً، قالك هل ظلمتكم من حقكم شيئاً، قالوا: لا، قال: ذلك فضلي أوتيه من أشاء»</span><span class="orphaned-text">وذكر ابن برجان معنى هذا الحديث- كما تقدم عنه قريباً- من الإنجيل وطبقه عليه وذكرته أنا في الأعراف، روى الإمام أحمد في مواضع من المسند والبخاري في سبعة مواضع في الصلاة والإجارة وذكر بني إسرائيل وفضائل القرآن والتوحيد، والترمذي في الأمثال- وقال: حسن صحيح- من وجوه شتى جمعت بين ألفاظها عن ابن عمر رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«مثلكم»</span><span class="orphaned-text">وفي هذه الرواية:</span><span>«مثل هذه الأمة»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«مثل أمتي»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية: إنما مثلكم ومثل اليهود والنصارى كرجل، وفي رواية:</span><span>«مثلكم ومثل أهل الكتابين كمثل رجل استعمل عملاء»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«استأجر أجراء»</span><span class="orphaned-text">فقال:</span><span>«من يعمل لي من صلاة الصبح»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية أخرى:</span><span>«من غدوة إلى نصف النهار على قيراط، ألا فعملت اليهود»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«قالت اليهود: نحن- فعملوا، ثم قال: من يعمل لي من نصف النهار إلى صلاة العصر على قيراط، ألا فعملته النصارى»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«قالت النصارى: نحن، فعملوا، ثم قال: من يعمل لي من صلاة العصر إلى غروب الشمس»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية: إلى أن تغيب الشمس</span><span>«على قيراطين قيراطين، ألا فأنتم الذين عملتم»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«تعملون»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية</span><span>«وأنتم المسلمون تعملون من صلاة العصر إلى الليل»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية</span><span>«إلى مغارب»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«مغرب الشمس على قيراطين قيراطين قيراطين ألا لكم الأجر مرتين، فغضبت اليهود والنصارى»</span><span class="orphaned-text">وقالوا:</span><span>«نحن»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«ما لنا- أكثر عملاً وأقل عطاء»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية</span><span>«أجراً، قال الله تعالى هل»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«وهل- نقصتكم-»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«هل ظلمتكم- من حقكم شيئاً-»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«أجركم شيئاً، قالوا: لا، قال: فإنه»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«فإنما- هو فضل»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«فذلك فضلي أوتيه من أشاء»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«أعطيه من شئت»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم وهو قائم على المنبر يقول:</span><span>«ألا إن بقاءكم»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«إنما بقاؤكم»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«إنما أجلكم في أجل من خلا من الأمم»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«فيما سلف من قبلكم من الأمم كما بين صلاة العصر والمغرب»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«إلى غروب الشمس»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«ألا إن مثل آجالكم في آجال الأمم قبلكم كما بين صلاة العصر إلى مغيربان»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«إلى مغرب»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«إلى مغارب الشمس، أعطي»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«أوتي- أهل التوراة التوراة، فعملوا بها حتى انتصف النهار فعجزوا، فأعطوا قيراطاً قيراطاً، وأعطي»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«ثم أوتي- أهل الإنجيل الإنجيل فعملوا به حتى»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«إلى- صلاة العصر»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية</span><span>«حتى صليت العصر، ثم عجزوا فأعطوا قيراطاً قيراطاً، ثم أعطيتم القرآن فعملتم به حتى غربت الشمس»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«حتى غروب الشمس فأعطيتم قيراطين قيراطين»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«ثم أوتينا القرآن فعملنا إلى غروب الشمس فأعطينا قيراطين قيراطين، فقال أهل الكتابين»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«أهل التوراة والإنجيل- ربنا هؤلاء أقل منا عملاً وأكثر أجراً»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«جزاء»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية:</span><span>«أي ربنا أعطيت هؤلاء قيراطين قيراطين وأعطتينا قيراطاً قيراطاً، ونحن أكثر عملاً منهم، قال الله تبارك وتعالى: هل»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«فهل ظلمتكم من أجركم»</span><span class="orphaned-text">وفي رواية:</span><span>«من أجوركم- من شي؟ فقالوا: لا، فقال: فهو فضلي»</span><span class="orphaned-text">، وفي رواية</span><span>«فذلك فضلي، أوتيه من أشاء»</span><span class="orphaned-text">وقد أخذ بعض العلماء من هذا الحديث ما قبل هذه الأمم وترك على ذلك أحوالهم فقال: إنه دال على قوم نوح وإبراهيم عليهما السلام، كان لهم الليل، فكان قوم نوح في أوله في ظلام صرف طويل لم يلح لهم شيء من تباشير الضياء ولا أمارات الصبح، ونوح عليه السلام يخبرهم به ويأمرهم بالتهيؤ له، فلذلك طال بلاؤه عليه السلام بهم، وما آمن معه إلا قليل، وأما قوم إبراهيم عليه السلام فكانوا كأنهم في أواخر الليل، قد لاحت لهم تباشير الصباح وأومضت لهم بوارق الفلاح، فلذلك آمن لوط عليه السلام وكذا سارة زوجته وأولاده منها ومن غيرها كلهم، واستمر الإسلام في أولاده والنبوة حتى جاء موسى عليه السلام، فكان وقته كما بين الصبح والظهر، فكان قومه تارة وتارة، تارة يحسبون أنهم في ضياء كيفما كانوا، فيروغون يميناً وشمالاً فيكونون كمن دخل غيراناً وكهوفاً وأسراباً ثم يخرجون منها فيرجعون إلى الضياء، فكانت غلطاتهم تارة كباراً وتارة صغاراً، وأما قوم عيسى عليه السلام فكانوا كمن هو في الظهيرة في شدة الضياء فالغلط منه لا يكون إلا عن عمى عظيم، فلذلك كان غلطهم أفظع الغلط وأفحشه- والله الموفق-</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي ولتعلموا أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفضل</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي لا يحتاج إليه من هو عنده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيد الله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي له الأمر كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتيه من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span><span>منهم أو من غيرهم نبوة كانت أو غيرها.</span></p><p id="98.MQE2W">ولما كان ربما ظن ظان أنه لا يخص به إلا لأنه لا يسع جميع الناس دفع ذلك بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي الذي أحاط بجميع صفات الكمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span><span>أي مالكه ملكاً لا ينفك عنه ولا ملك لأحد فيه معه ولا تصرف بوجه أصلاً، فلذلك يخص من يشاء بما يشاء، فلا يقدر أحد على اعتراض بوجه، فقد نزه له التنزيه الأعظم جميع ما في السماوات والأرض فهو العزيز الحكيم الذي لا عزيز غيره ولا حكيم سواه، فقد انطبق كما ترى آخرها على أولها، ورجع مفصلها على موصلها- والله الهادي للصواب وإليه المرجع والمآب.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>