<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يس" id="ch54"><h1 id="95.yzowB">سورة يس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="36:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-1" data-v="36:1">يس</span><a class="vn" href="/quran/36/1" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.goj81">القول فيه كالقول في الحروف المقَطَّعة الواقعة في أوائل السور، ومن جملتها أنه اسم من أسماء الله تعالى، رواه أشهب عن مالك قاله ابن العربي، وفيه عن ابن عباس أنه‏:‏ يا إنسان، بلسان الحبشة‏.‏ وعنه أنها كذلك بلغة طيء، ولا أحسب هذا يصح عنه لأن كتابتها في المصاحف على حرفين تنافي ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.rNx7y">ومن الناس من يدعي أن يس من أسماء النبي صلى الله عليه وسلم وبنى عليه إسماعيل بن بكر الحِميري شاعر الرافضة المشهور عندهم بالسيد الحِميري قوله‏:‏</p><p align="right" id="95.mb2WY">يا نفْسسِ لا تَمْحضِي بالودّ جَاهدة *** على المَودة إلاَّ آل ياسِينا</p><span>ولعله أخذه من قوله تعالى في سورة الصافات ‏(‏130‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سلام على آل ياسين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقد قيل إنه يعني آل محمد صلى الله عليه وسلم</span><p align="right" id="95.2L1jl">ومن الناس من قال‏:‏ إن يس اختزال‏:‏ يا سيد، خطابا للنبيء صلى الله عليه وسلم ويوهنه نطق القراء بها بنون‏.‏</p><p align="right" id="95.OAw84">ومن الناس من يسمّي ابنه بهذه الكلمة وهو كثير في البلاد المصرية والشامية ومنهم الشيخ يس بن زين الدين العُليمي الحمصي المتوفى سنة 1061 صاحب التعاليق القيمة فإنما يكتب اسمه بحسب ما ينطق به لا بحروف التهجي وإن كان الناس يغفلون فيكتبونه بحرفين كما يكتب أول هذه السورة‏.‏</p><span>قال ابن العربي قال أشهب‏:‏ سألت مالكاً هل ينبغي لأحد أن يسمي يس‏؟‏ قال‏:‏ ما أراه ينبغي لقول الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يس والقرآن الحكيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 1، 2‏]‏ يقول هذا‏:‏ اسمي يس‏.‏ قال ابن العربي‏:‏ وهو كلام بديع لأن العبد لا يجوز أن يسمّى باسم الله إذا كان فيه معنى منه كقوله‏:‏ عالم وقادر، وإنما منع مالك من التسمية بهذا لأنه اسم من أسماء الله لا يُدرَى معناه فربما كان معناه ينفرد به الرب فلا يجوز أن يقدم عليه العبْد فيقدم على خطر فاقتضى النظر رفعه عنه ا ه‏.‏ وفيه نظر‏.‏</span><p align="right" id="95.PqGBw">والنطق باسم ‏(‏يا‏)‏ بدون مد تخفيف كما في كهيعص‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-2" data-v="36:2">وَالْقُرْآَنِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/2" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-3" data-v="36:3">إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/3" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-4" data-v="36:4">عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/4" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.daZo7">القسَم بالقرآن كناية عن شرف قدره وتعظيمه عند الله تعالى، وذلك هو المقصود من الآيات الأُوَل من هذه السورة‏.‏ والمقصود من هذا القَسَم تأكيد الخبر مع ذلك التنويه‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ علَم بالغلبة على الكتاب الموحَى به إلى محمد صلى الله عليه وسلم من وقت مبعثه إلى وفاته للإِعجاز والتشريع، وقد تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما تتلو منه من قرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يونس ‏(‏61‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.OYr5n">والحكيم‏}‏ يجوز أن يكون بمعنى المُحْكَم بفتح الكاف، أي المجعول ذا إحكام، والإِحكام‏:‏ الإِتقان بماهية الشيء فيما يراد منه‏.‏</p><p align="right" id="95.5Wknl">ويجوز أن يكون بمعنى صاحب الحِكمة، ووصفه بذلك مجاز عقلي لأنه محتوٍ عليها‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنك لمن المرسلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب القسم، وتأكيد هذا الخبر بالقسم وحرف التأكيد ولاممِ الابتداء باعتبار كونه مراداً به التعريض بالمشركين الذين كذبوا بالرسالة فهو تأنيس للنبيء صلى الله عليه وسلم وتعريض بالمشركين، فالتأكيد بالنسبة إليه زيادةُ تقرير وبالنسبة للمعنى الكنائي لرد إنكارهم، والنكت لا تتزاحم‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على صراط مستقيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر ثان ل ‏(‏إنّ‏)‏، أو حال من اسم ‏(‏إنّ‏)‏‏.‏ والمقصود منه‏:‏ الإِيقاظ إلى عظمة شريعته بعد إثبات أنه مرسل كغيره من الرسل‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستعلاء المجازي الذي هو بمعنى التمكُّن كما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏5‏)‏‏.‏ وليس الغرض من الإِخبار به عن المخاطب إفادة كونه على صراط مستقيم لأن ذلك معلوم حصوله من الأخبار من كونه أحد المرسلين‏.‏ فقد علم أن المراد من المرسلين المرسلون من عند الله، ولكن الغرض الجمع بين حال الرسول عليه الصلاة والسلام وبين حال دينه ليكون العِلم بأن دينه صراط مستقيم عِلماً مُستقلاً لا ضِمنياً‏.‏</span><p align="right" id="95.4oZY6">والصراط المستقيم‏:‏ الهدى الموصل إلى الفوز في الآخرة، وهو الدين الذي بعث به النبي، والخُلُق الذي لَقنه الله، شبه بطريق مستقيم لا اعوجاج فيه في أنه موثوق به في الإِيصال إلى المقصود دون أن يتردد السائر فيه‏.‏</p><p align="right" id="95.AeXM7">فالإِسلام فيه الهدى في الحياتين فمتَّبِعه كالسائر في صراط مستقيم لا حيرة في سيره تعتريه حتى يبلغ المكان المراد‏.‏</p><p align="right" id="95.E48VY">والقرآن حاوي الدين فكان القرآن من الصراط المستقيم‏.‏</p><p align="right" id="95.p0K8E">وتنكير صراط‏}‏ للتوصل إلى تعظيمه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-5" data-v="36:5">تَنْزِيلَ الْعَزِيزِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/5" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-6" data-v="36:6">لِتُنْذِرَ قَوْمًا مَا أُنْذِرَ آَبَاؤُهُمْ فَهُمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/6" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>راجع إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القرآن الحكيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 2‏]‏ إذ هو المنزل من عند الله، فبعد أن استوفى القسم جوابه رجع الكلام إلى بعض المقصود من القسم وهو تشريف المقسم به فوسم بأنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنزيل العزيز الرحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.NPNO9">وقد قرأه الجمهور بالرفع على أنه خبر مبتدأ محذوف للعلم به، وهذا من مواقع حذف المسند إليه الذي سماه السكاكي الحذف الجاري على متابعة الاستعمال في أمثاله‏.‏ وذلك أنهم إذا أجروا حديثاً على شيء ثم أخبروا عنه التزموا حذف ضميره الذي هو مسند إليه إشارة إلى التنويه به كأنه لا يخفى كقول إبراهيم الصّولي، أو عبد الله بن الزَّبير الأَسدي أو محمد بن سعيد الكاتب، وهي من أبيات الحماسة في باب الأضياف‏:‏</p><p align="right" id="95.xqQZ4">سأشكر عَمْراً إن تراختْ منيتي *** أيَاديَ لم تمنن وإن هي جَلّتِ</p><p align="right" id="95.AxABa">فتىً غيرُ محجوب الغنى عن صديقه *** ولاَ مظهرِ الشكوى إذ النعل زلَّتِ</p><p align="right" id="95.nJBeP">تقديره‏:‏ هو فتى‏.‏</p><span>وقرأه ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص عن عاصم وخلف بنصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنزيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على تقدير‏:‏ أعني‏.‏ والمعنى‏:‏ أعني من قسمي قرآناً نَزَّلتُه، وتلك العناية زيادة في التنويه بشأنه وهي تعادل حذف المسند إليه الذي في قراءة الرفع‏.‏</span><p align="right" id="95.RndvM">والتنزيل‏:‏ مصدر بمعنى المفعول أخبر عنه بالمصدر للمبالغة في تحقيق كونه منزلاً‏.‏</p><span>وأضيف التنزيل إلى الله بعنوان صفتي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العزيز الرحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ما اشتمل عليه القرآن لا يعدُو أن يكون من آثار عزة الله تعالى، وهو ما فيه من حمل الناس على الحق وسلوك طريق الهدى دون مصانعة ولا ضعف مع ما فيه من الإِنذار والوعيد على العصيان والكفران‏.‏</span><span>وأن يكون من آثار رحمته وهو ما في القرآن من نَصْب الأدلة وتقريب البعيد وكشف الحقائق للناظرين، مع ما فيه من البشارة للذين يكونون عند مرضاة الله تعالى، وذلك هو ما ورد بيانه بعدُ إجمالاً من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتنذر قوماً ما أنذر آباؤهم فهم غافلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 6‏]‏ ثم تفصيلاً بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد حق القول على أكثرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 7‏]‏ وبقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما تُنذر من اتَّبع الذكر وخَشِيَ الرحمن بالغيب فبشره بمغفرة وأجر كريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><span>فاللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتنذر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلقة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنزيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهي لام التعليل تعليلاً لإِنزال القرآن‏.‏</span><span>واقتصر على الإِنذار لأن أول ما ابتدئ به القومُ من التبليغ إنذارهم جميعاً بما تضمنته أول سورة نزلت من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلا إن الإنسان ليطغى أن رآه استغنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 6، 7‏]‏ الآية‏.‏ وما تضمنته سورة المدثر لأن القوم جميعاً كانوا على حالة لا ترضي الله تعالى فكان حالهم يقتضي الإِنذار ليسرعوا إلى الإِقلاع عما هم فيه مرتبكون‏.‏</span><p align="right" id="95.KRG47">والقوم الموصوفون بأنهم لم تنذر آباؤهم‏:‏ إما العرب العدنانيون فإنهم مضت قرون لم يأتهم فيها نذير، ومضى آباؤهم لم يسمعوا نذيراً، وإنما يُبتدأ عدُّ آبائهم من جدّهم الأعلى في عمود نسبهم الذين تميزوا به جذماً وهو عدنان، لأنه جذم العرب المستعربة، أو أريد أهل مكة‏.‏</p><p align="right" id="95.xEZnx">وإنما باشر النبي صلى الله عليه وسلم في ابتداء بعثته دعوة أهل مكة وما حولها فكانوا هم الذين أراد الله أن يتلقّوا الدين وأن تتأصل منهم جامعة الإِسلام ثم كانوا هم حملة الشريعة وأعوان الرسول صلى الله عليه وسلم في تبليغ دعوته وتأييده‏.‏ فانضمّ إليهم أهل يثرب وهم قحطانيون فكانوا أنصاراً ثم تتابع إيمان قبائل العرب‏.‏</p><span>وفرع عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهم غافلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي فتسبب على عدم إنذار آبائهم أنهم متصفون بالغفلة وصفاً ثابتاً، أي فهم غافلون عما تأتي به الرسل والشرائع فهم في جهالة وغواية إذ تراكمت الضلالات فيهم عاماً فعاماً وجيلاً فجيلاً‏.‏</span><p align="right" id="95.xmRbW">فهذه الحالة تشمل جميع من دعاهم النبي صلى الله عليه وسلم سواء من آمن بعدُ ومن لم يؤمن‏.‏</p><p align="right" id="95.rRpgQ">والغفلة‏:‏ صريحها الذهول عن شيء وعدم تذكره، وهي هنا كناية عن الإِهمال والإِعراض عما يحق التنبيه إليه كقول النابغة‏:‏</p><p align="right" id="95.bOoP2">يقول أناس يجهلون خليقتي *** لعلّ زياداً لا أباك غافل</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-7" data-v="36:7">لَقَدْ حَقَّ الْقَوْلُ عَلَى أَكْثَرِهِمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/7" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.wdqBp">هذا تفصيل لحال القوم الذين أُرسل محمد صلى الله عليه وسلم لينذرهم، فهم قسمان‏:‏ قسم لم تنفع فيهم النذارة، وقسم اتبعوا الذكر وخافوا الله فانتفعوا بالنذارة‏.‏ وبيَّن أن أكثر القوم حقت عليهم كلمة العذاب، أي عَلِم الله أنهم لا يؤمنون بما جَبَل عليه عقولهم من النفور عن الخير، فحقق في علمه وكَتب أنهم لا يؤمنون، فالفاء لتفريع انتفاء إيمان أكثرهم على القول الذي حق على أكثرهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حَق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ بمعنى ثبت ووقع فَلا يقبل نقضاً‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مصدر أريد به ما أراده الله تعالى بهم فهو قول من قبيل الكلام النفسي، أو مما أوحى الله به إلى رسله‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس، والمقول محذوف لدلالة تفريعه عليه‏.‏</span><span>والتقدير‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد حق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ القول، أي القول النفسي وهو المكتوب في علمه تعالى أنهم لا يؤمنون فهم لا يؤمنون‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-8" data-v="36:8">إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا فَهِيَ إِلَى الْأَذْقَانِ فَهُمْ مُقْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/8" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الجملة بدل اشتمال من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد حق القول على أكثرهم فهم لا يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 7‏]‏ فإن انتفاء إيمانهم يشتمل على مَا تضمنته هذه الآية من جعل أغلال في أعناقهم حقيقة أو تمثيلاً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.aPrYN">والجعل‏:‏ تكوين الشيء، أي جعلنا حالهم كحال من في أعناقهم أغلال فهي إلى الأذقان فهم مقمحون، فيجوز أن يكون تمثيلاً بأن شُبهت حالة إعراضهم عن التدبر في القرآن ودعوة الإِسلام والتأمل في حججه الواضحة بحال قوم جعلت في أعناقهم أغلال غليظة ترتفع إلى أذقانهم فيكونون كالمقمحين، أي الرافعين رؤوسهم الغاضِّين أبصارهم لا يلتفتون يميناً ولا شِمالاً فلا ينظرون إلى شيء مما حولهم فتكون تمثيلية‏.‏</p><span>وذِكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهي إلى الأذقان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتحقيق كون الأغلال ملزوزة إلى عظام الأذقان بحيث إذا أراد المغلول منهم الالتفات أو أن يطاطئ رأسه وجِعَه ذقنه فلازم السكون وهذه حالة تخييل هذه الأغلال وليس كل الأغلال مثل هذه الحالة‏.‏</span><p align="right" id="95.ggPQv">وهذا التمثيل قابل لتوزيع أجزاء المركب التمثيلي إلى تشبيه كل جزء من الحالين بجزء من الحالة الأخرى بأن يشبه ما في نفوسهم من النفور عن الخير بالأَغلال، ويشبه إعراضهم عن التأمل والإِنصاف بالإِقماح‏.‏</p><span>فالفاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهي إلى الأذقان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعلنا في أعناقهم أغلالاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي جعلنا أغلالاً، أي فأبلغناها إلى الأذقان‏.‏</span><p align="right" id="95.aJwzx">والجعل‏:‏ هنا حقيقة وهو ما خلق في نفوسهم من خلق التكبر والمكابرة‏.‏</p><span>والأغلال‏:‏ جمع غُلّ بضم الغين، وهو حلقة عريضة من حديد كالقلادة ذات أضلاع من إحدى جهاتها وطرفين يقابلان أضلاعهما فيهما أثقاب متوازية تشد الحلقة من طرفيها على رقبة المغلول بعمود من حديد له رأس كالكرة الصغيرة يسقط ذلك العمُود في الأثقاب فإذا انتهى إلى رأسه الذي كالكرة استقرّ ليمنع الغُلّ من الانحلال والتفلّت، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأولئك الأغلال في أعناقهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الرعد ‏(‏5‏)‏‏.‏</span><span>والفاء في قوله‏:‏ فهم مقمحون‏</span><span>}</span><span>‏ تفريع على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهي إلى الأذقان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6dLAk">والمقمَح‏:‏ بصيغة اسم المفعول المجعول قامحاً، أي رافعاً رأسه ناظراً إلى فوقه يقال‏:‏ قمحه الغُلّ، إذا جعل رأسه مرفوعاً وغضّ بصره، فمدلوله مركب من شيئين‏.‏ والأذقان‏:‏ جمع ذَقَن بالتحريك، وهو مجتمع اللحيين‏.‏ وتقدم في الإِسراء‏.‏</p><span>ويجوز أن يكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا جعلنا في أعناقهم أغلالاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ وعيداً بما سيحلّ بهم يوم القيامة حين يساقون إلى جهنم في الأغلال كما أشار إليه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ الأغلال في أعناقهم والسلاسل يسحبون في الحميم ثم في النار يسجرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة غافر ‏(‏71، 72‏)‏، فيكون فعل جعلنا‏</span><span>}</span><span>‏ مستقبلاً وعبر عنه بصيغة الماضي لتحقيق وقوعه كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتى أمر اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 1‏]‏، أي سنجعل في أعناقهم أغلالاً‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-9" data-v="36:9">وَجَعَلْنَا مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَدًّا وَمِنْ خَلْفِهِمْ سَدًّا فَأَغْشَيْنَاهُمْ فَهُمْ لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/9" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَهُم مُّقْمَحُونَ * وَجَعَلْنَا مِن بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَدّاً ومِنْ خَلْفِهِمْ سَدّاً فأغشيناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>هذا ارتقاء في حرمانهم من الاهتداء لو أرادوا تأملاً بأنّ فظاظة قلوبهم لا تقبل الاستنتاج من الأدلة والحجج بحيث لا يتحولون عما هم فيه، فمُثّلت حالهم بحالة من جُعلوا بين سدَّيْن، أي جدارين‏:‏ سداً أمامهم، وسداً خلفهم، فلو راموا تحوّلاً عن مكانهم وسعيهم إلى مرادهم لما استطاعوه كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما استطاعوا مضياً ولا يرجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 67‏]‏، وقول أبي الشيص‏:‏</span></p><p align="right" id="95.ZQoXk">وقف الهوى بي حيث أنتتِ فليس لي *** متأخَّر عنه ولا مُتَقَدَّم</p><p align="right" id="95.dXOLk">وقد صرح بذلك في قول‏.‏‏.‏‏.‏‏:‏</p><p align="right" id="95.pDyYd">ومن الحوادث لا أبالك أنني *** ضربتُ على الأرض بالأسداد</p><p align="right" id="95.Pj5v4">لا أهتدي فيها لموضع تَلْعة *** بين العُذيب وبين أرض مُراد</p><p align="right" id="95.PXpN5">وتقدم السدّ في سورة الكهف‏.‏</p><span>وفي «مفاتيح الغيب»‏:‏ مانع الإِيمان‏:‏ إما أن يكون في النفس، وإما أن يكون خارجاً عنها‏.‏ ولهم المانعان جميعاً‏:‏ أما في النفس فالغُلّ، وأما من الخارج فالسد فلا يقع نظرهم على أنفسهم فيروا الآيات التي في أنفسهم لأن المُقْمَح لا يرى نفسه ولا يقع نظرهم على الآفاق لأن مَن بين السدّين لا يبصرون الآفاق فلا تتبين لهم الآيات كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنريهم آياتنا في الآفاق وفي أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 53‏]‏‏.‏</span><span>وإعادة فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجه الأول في معنى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا جعلنا في أعناقهم أغلالاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 8‏]‏ الآية، تأكيد لهذا الجعل، وأما على الوجه الثاني في معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا جعلنا في أعناقهم أغلالاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإعادة فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه جَعْل حاصل في الدُّنيا فهو مغاير للجعل الحاصل يوم القيامة‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالضم وهو اسم الجدار الذي يَسُدّ بين داخل وخارج‏.‏</span><p align="right" id="95.jlRgr">وقرأ حمزة والكسائي وحفص وخلف بالفتح وهو مصدر سمي به ما يُسد به‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خَلْفِهِمْ سَدّاً فأغشيناهم فَهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>تفريع على كلا الفعلين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعلنا في أعناقهم أغلالاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 8‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعلنا من بين أيديهم سُدّاً ومن خلفهم سداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن في كلا الفعلين مانعاً من أحوال النظر‏.‏</span><p align="right" id="95.kNw3O">وفي الكلام اكتفاء عن ذكر ما يتفرع ثانياً على تمثيلهم بمن جعلوا بين سُدين من عدم استطاعة التحول عمّا هم عليه‏.‏</p><span>والإِغشاء‏:‏ وضع الغشاء‏.‏ وهو ما يغطي الشيء‏.‏ والمراد‏:‏ أغشينا أبصارهم، ففي الكلام حذف مضاف دلّ عليه السياق وأكّده التفريع بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهم لا يبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وتقديم المسند إليه على المسند الفعلي لإِفادة تقوي الحكم، أي تحقيق عدم إبصارهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-10" data-v="36:10">وَسَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَأَنْذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنْذِرْهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/10" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 9‏]‏، أي إنذارَك وعدمه سواء بالنسبة إليهم، فحرف ‏(‏على‏)‏ معناه الاستعلاء المجازي وهو هنا الملابسة، متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدال على معنى ‏(‏استوى‏)‏، وتقدم نظيرها في أول سورة البقرة‏.‏</span><span>وهمزة التسوية أصلها الاستفهام ثم استعملت في التسوية على سبيل المجاز المرسل، وشاع ذلك حتى عدّت التسوية من معاني الهمزة لكثرة استعمالها في ذلك مع كلمة سواء وهي تفيد المصدرية‏.‏ ولما استعملت الهمزة في معنى التسوية استعملت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معنى الواو، وقد جاء على الاستعمال الحقيقي قول بُثيْنة‏:‏</span></p><p align="right" id="95.ogXML">سواء علينا يا جميلُ بن مَعمر *** إذَا مِتَّ بأساءُ الحياةِ ولينُها</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبيّنة استواء الإِنذار وعدمِه بالنسبة إليهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-11" data-v="36:11">إِنَّمَا تُنْذِرُ مَنِ اتَّبَعَ الذِّكْرَ وَخَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ فَبَشِّرْهُ بِمَغْفِرَةٍ وَأَجْرٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/11" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لما تضمن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وسواء عليهم أأنذرتهم أم لم تنذرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 10‏]‏ أن الإِنذار في جانب الذين حق عليهم القول أنهم لا يؤمنون هو وعدمه سواء وكان ذلك قد يُوهم انتفاء الجدوى من الغير وبعض من فضل أهل الإِيمان أعقب ببيان جدوى الإِنذار بالنسبة لمن اتبع الذكر وخشي الرحمان بالغيب‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ القرآن‏.‏</span></p><p align="right" id="95.X93ng">والاتّباع‏:‏ حقيقته الاقتفاء والسَّيْر وراء سائر، وهو هنا مستعار للإِقبال على الشيء والعناية به لأن المتبع شيئاً يعتني باقتفائه، فاتباع الذكر تصديقُه والإِيمانُ بما فيه لأن التدبر فيه يفضي إلى العمل به، كما ورد في قصة إيمان عمر بن الخطاب رضي الله عنه فإنه وجد لَوْحاً فيه سورة طه عند أخته فأخذ يقرأُ ويتدّبر فآمن‏.‏</p><span>وكان المشركون يُعرضون عن سماع القرآن ويصُدُّون الناس عن سماعه، ويبين ذلك ما في قصة عبد الله بن أُبيّ ابن سَلول في مبدأ حلول رسول الله صلى الله عليه وسلم بالمدينة ‏"‏ أن رسول الله صلى الله عليه وسلم مرّ بمجلس عبد الله بن أُبَيّ فنزل فسلم وتلا عليهم القرآن حتى إذا فرغ قال عبدُ الله بن أُبَيّ‏:‏ يا هذا إنه لا أحسن من حديثك إن كان حقاً، فاجلس في بيتك فمن جاءك فحدّثْه ومن لم يأتك فلا تَغُتَّه به ‏"‏‏.‏ ولما كان الإِقبال على سماع القرآن مُفضياً إلى الإِيمان بما فيه لأنه يداخل القلب كما قال الوليد بن المغيرة «إن له لَحَلاوة، وإن عليه لَطَلاوة، وإن أسفله لمُغْدِق، وإن أعلاه لمُثمر»‏.‏ أُتبعت صلة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتبع الذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وخشي الرحمان بالغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فكان المراد من اتّباع الذكر أكمل أنواعه الذي لا يعقبه إعراض فهو مؤدَ إلى امتثال المتبِعين ما يدعوهم إليه‏.‏</span><span>وخشية الرحمان‏:‏ تقواه في خويصة أنفسهم، وهؤلاء هم المؤمنون تنويهاً بشأنهم وبشأن الإِنذار، فهذا قسيم قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد حق القول على أكثرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 7‏]‏ وهو بقية تفصِيل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتنذر قوماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 6‏]‏‏.‏ والغرض تقوية داعية الرسول صلى الله عليه وسلم في الإِنذار، والثناءُ على الذين قَبِلوا نذارته فآمنوا‏.‏</span><span>فمعنى فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنذر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو الإِنذار المترتب عليه أثره من الخشية والامتثال، كأنه قيل‏:‏ إنما تنذر فينتذر مَن اتبع الذكر، أي مَن ذلك شأنهم لأنهم آمنوا ويتقون‏.‏</span><p align="right" id="95.8PLYa">والتعبير بفعل المضيّ للدلالة على تحقيق الاتّباع والخشية‏.‏ والمراد‏:‏ ابتداءً الاتّباع‏.‏</p><p align="right" id="95.JG6a9">ثم فرع على هذا التنويه الأمر بتبشير هؤلاء بمغفرة ما كان منهم في زمن الجاهلية وما يقترفون من اللمم‏.‏</p><span>والجمع بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنذر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و«بشر» فيه محسن الطِباق، مع بيان أن أول أمرهم الإِنذار وعاقبته التبشير‏.‏</span><span>والأجر‏:‏ الثواب على الإِيمان والطاعات، ووصفه بالكريم لأنه الأفضل في نوعه كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إني ألقي إلي كتاب كريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النمل ‏(‏29‏)‏‏.‏</span><span>والتعبير بوصف الرحمان‏</span><span>}</span><span>‏ دون اسم الجلالة لوجهين‏:‏ أحدهما‏:‏ أن المشركين كانوا ينكرون اسم الرحمان، كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا وما الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 60‏]‏‏.‏ والثاني‏:‏ الإِشارة إلى أن رحمته لا تقتضي عدم خشيته فالمؤمن يخشى الله مع علمه برحمته فهو يرجو الرحمة‏.‏</span><span>فالقصر المستفاد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما تنذر من اتبع الذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو قصر الإِنذار على التعلّق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من اتبع الذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وخشِي الله هو بالتأويل الذي تُؤُوّل به معنى فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنذر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي حصول فائدة الإِنذار يكون قصراً حقيقياً، وإن أبيت إلا إبقاء فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنذر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ظاهر استعمال الأفعال وهو الدلالة على وقوع مصادرها فالقصر ادعائي بتنزيل إنذار الذين لم يتبعوا الذكر ولم يخشوا منزلة عدم الإِنذار في انتفاء فائدته‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-12" data-v="36:12">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي الْمَوْتَى وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآَثَارَهُمْ وَكُلَّ شَيْءٍ أحْصَيْنَاهُ فِي إِمَامٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/12" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لما اقتضى القصر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما تنذر من اتبع الذكر وخشي الرحمن بالغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 11‏]‏ نفى أن يتعلق الإِنذار بالذين لم يتبعوا الذكر ولم يخشوا الرحمان، وكان في ذلك كناية تعريضية بأن الذين لم ينتفعوا بالإِنذار بمنزلة الأموات لعدم انتفاعهم بما ينفع كل عاقل، كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتنذر من كان حياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 70‏]‏ وكما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنك لا تسمع الموتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 80‏]‏ استطرد عقب ذلك بالتخلّص إلى إثبات البعث فإن التوفيق الذي حفّ بمن اتبع الذكر وخشي الرحمان هو كإحياء الميت لأن حالة الشرك حالة ضلال يشبه الموت، والإِخراج منه كإحياء الميت؛ فهذه الآية اشتملت بصريحها على علم بتحقيق البعث واشتملت بتعريضها على رمز واستعارتيْن ضمنيتين‏:‏ استعارة الموتى للمشركين، واستعارة الإحياء للإِنقاذ من الشرك، والقرينة هي الانتقال من كلام إلى كلام لما يومئ إليه الانتقال من سبق الحضور في المخيلة فيشمل المتكلم مما كان يتكلم في شأنه إلى الكلام فيما خطر له‏.‏ وهذه الدلالة من مستتبعات المقام وليست من لوازم معنى التركيب‏.‏ وهذا من أدق التخلص بحرف ‏(‏إنَّ‏)‏ لأن المناسبة بين المنتقل منه والمنتقل إليه تحتاج إلى فطْنة، وهذا مقام خطاب الذكِيّ المذكور في مقدمة علم المعاني‏.‏</span></p><p align="right" id="95.J2D9A">فيكون موقع جملة «إنا نحيي الموتى» استئنافاً ابتدائياً لِقصد إنذار الذين لم يتبعوا الذكر، ولم يخشوا الرحمان، وهم الذين اقتضاهم جانب النفي في صيغة القصر‏.‏</p><span>ويجوز أن يكون الإِحياء مستعاراً للإنقاذ من الشرك، والموتى‏:‏ استعارة لأهل الشكر، فإحياء الموتى توفيق من آمن من الناس إلى الإِيمان كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن كان ميتاً فأحييناه وجعلنا له نوراً يمشي به في الناس كمن مثله في الظلمات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 122‏]‏ الآية‏.‏</span><span>فتكون الجملة امتناناً على المؤمنين بتيسير الإِيمان لهم، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يرد اللَّه أن يهديه يشرح صدره للإسلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 125‏]‏، وموقع الجملة موقع التعليل لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبشره بمغفرة وأجر كريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.zZP12">والمراد بكتابة ما قدموا الكناية عن الوعد بالثواب على أعمالهم الصالحة والثواب على آثارهم‏.‏</p><p align="right" id="95.1Qj6l">وهذا الاعتبار يناسبه الاستئناف الابتدائي ليكون الانتقال بابتداء كلاممٍ منبهاً السامعَ إلى ما اعتبره المتكلم في مطاوي كلامه‏.‏</p><span>والتأكيد بحرف ‏(‏إنّ‏)‏ منظور فيه إلى معنى الصريح كما هو الشأن، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نحن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير فصل للتقوية وهو زيادة تأكيد‏.‏ والمعنى‏:‏ نحييهم للجزاء، فلذلك عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونكتب ما قدموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي نُحْصي لهم أعمالهم من خير وشر قدموها في الدنيا لنجازيهم‏.‏</span><p align="right" id="95.ZJw8X">وعطفُ ذلك إدماج للإِنذار والتهديدِ بأنهم محاسبون على أعمالهم ومجازَون عليها‏.‏</p><p align="right" id="95.jymQd">والكناية‏:‏ كناية عن الإِحصاء وعدم إفلات شيء من أعمالهم أو إغفاله‏.‏ وهي ما يعبر عنه بصحائف الأعمال التي يسجلها الكِرام الكاتبون‏.‏</p><span>فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما قدموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما عملوا من الأعمال قبل الموت؛ شبهت أعمالهم في الحياة الدنيا بأشياء يقدمونها إلى الدار الآخرة كما يقدم المسافر ثَقله وأحماله‏.‏</span><span>وأما الآثار فهي آثار الأعمال وليست عينَ الأعمال بقرينة مقابلته ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما قدموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مثل ما يتركون من خير أو يثير بين الناس وفي النفوس‏.‏</span><p align="right" id="95.4bXwW">والمقصود بذلك ما عملوه موافقاً للتكاليف الشرعية أو مخالفاً لها وآثارهم كذلك قال رسول الله صلى الله عليه وسلم «من سَنَّ سُنة حسنة فله أجْرُها وأجر مَن عمل بها إلى يوم القيامة ومَن سَنّ سنة سيئة فعليه وزرُها ووزرُ من عمل بها إلى يوم القيامة لا يَنقص ذلك من أعمالهم شيئاً»‏.‏</p><p align="right" id="95.wOXdo">فالآثار مسببات أسباب عملوا بها‏.‏ وليس المراد كتابة كل ما عملوه لأن ذلك لا تحصل منه فائدة دينية يترتب عليها الجزاء‏.‏ فهذا وعد ووعيد كلٌّ يأخذ بحظه منه‏.‏</p><p align="right" id="95.JyM4g">وقد ورد عن جابر أن النبي صلى الله عليه وسلم بلغه أن بني سلمة أرادوا أن يتحوّلوا من منازلهم في أقصى المدينة إلى قُرب المسجد وقالوا‏:‏ البقاع خالية، فقال لهم النبي صلى الله عليه وسلم «يا بني سَلِمة ديارَكم تُكتبْ آثاركم» مرتين رواه مسلم‏.‏ ويعني آثار أرجلهم في المشي إلى صلاة الجماعة‏.‏</p><span>وفي رواية الترمذي عن أبي سعيد زاد‏:‏ أنَّه قرأ عليهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونكتب ما قدموا وآثارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فجعل الآثار عامّاً للحسية والمعنوية، وهذا يلاقي الوجه الثاني في موقع جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا نحن نحيى الموتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهو جار على ما أسسناه في المقدمة التاسعة‏.‏ وتوهَّم راوي الحديث عن الترمذي أن هذه الآية نزلت في ذلك وسياق الآية يخالفه ومكيتها تنافيه‏.‏</span><p align="right" id="95.E3jed">والإِحصاء‏:‏ حقيقته العدّ والحساب وهو هنا كناية عن الإِحاطة والضبط وعدم تخلف شيء عن الذكر والتعيين لأن الإِحصاء والحساب يستلزم أن لا يفوت واحد من المحسوبات‏.‏</p><p align="right" id="95.QxEMm">والإِمام‏:‏ ما يُؤتم به في الاقتداء ويُعمَل على حسب ما يَدلّ عليه، قال النابغة‏:‏</p><p align="right" id="95.ZPW3p">بنوا مجد الحياة على إمام ***</p><p align="right" id="95.Jp9EX">أطلق الإِمام على الكتاب لأن الكتاب يتّبع ما فيه من الأخبار والشروط، قال الحارث بن حلزة‏:‏</p><p align="right" id="95.ny6zr">حذر الجور والتطاخي وهل ين *** قض ما في المهارق الأهواء</p><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بحسب الظاهر هو كل شيء من أعمال الناس كما دل عليه السياق، فذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإِفادة الإِحاطة والعموم لما قدموا وآثارهم من كبيرة وصَغيرة‏.‏ فكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نص على العموم من اسم الموصول ومن الجمع المعرّف بالإِضافة، فتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكل شيء أحصيناه في إمام مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤكدة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونكتب ما قدموا وآثارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ومبينة لمُجملها، ويكون عطفها دون فصلها مراعىً فيه ما اشتملت عليه من زيادة الفائدة‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون المراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كل ما يوجد من الذوات والأعمال، ويكون الإحصَاء إحصاء علم، أي تعلق العلم بالمعلومات عند حدوثها، ويكون الإِمام المبين علم الله تعالى‏.‏ والظرفية ظرفية إحاطة، أي عدم تفلت شيء عن علمه كما لا ينفلت المظروف عن الظرف‏.‏</span><span>وجعل علم الله إماماً لأنه تجري على وفقه تعلقات الإِرادة الربانية والقدرةِ فتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكل شيء أحصيناه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا تذييلاً مفيداً أن الكتابة لا تختص بأعمال الناس الجارية على وفق التكاليف أو ضدها بل تعمّ جميع الكائنات‏.‏ وإذ قد كان الشيء يرادف الموجود جاز أن يراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموجود بالفعل أو ما يقبل الإِيجاد وهو الممكن، فيكون إحصاؤه هو العلم بأنه يكون أو لا يكون ومقادير كونه وأحواله، كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأحصى كلّ شيء عدداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 28‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-13" data-v="36:13">وَاضْرِبْ لَهُمْ مَثَلًا أَصْحَابَ الْقَرْيَةِ إِذْ جَاءَهَا الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/13" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-14" data-v="36:14">إِذْ أَرْسَلْنَا إِلَيْهِمُ اثْنَيْنِ فَكَذَّبُوهُمَا فَعَزَّزْنَا بِثَالِثٍ فَقَالُوا إِنَّا إِلَيْكُمْ مُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/14" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>أعقب وصف إعراضهم وغفلتهم عن الانتفاع بهدي القرآن بتهديدهم بعذاب الدنيا إذ قد جاء في آخر هذه القصة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كانت إلا صيحةً واحدةً فإذا هم خامدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span><span>والضرب مجاز مشهور في معنى الوضع والجعل، ومنه‏:‏ ضرب ختمه‏.‏ وضربتْ بيتاً، وهو هنا في الجعل وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن اللَّه لا يستحيي أن يضرب مثلاً مَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏26‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.jzaL9">والمعنى‏:‏ اجعل أصحاب القرية والمرسلين إليهم شَبهاً لأهل مكة وإرسالك إليهم‏.‏</p><span>ولهم‏</span><span>}</span><span>‏ يجوز أن يتعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اضرب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي اضرب مثلاً لأجلهم، أي لأجل أن يعتبروا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ضرب لكم مثلاً من أنفسكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الروم‏:‏ 28‏]‏‏.‏ ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏(‏مثَل‏)‏، أي اضرب شبيهاً لهم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تضربوا لله الأمثال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 74‏]‏‏.‏</span><span>والمثل‏:‏ الشبيه، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واضرب لهم مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه ونظّرْ مثلاً، أي شَبِّه حالهم في تكذيبهم بك بشبيه من السابقين، ولما غلب المثل في المشابه في الحال وكان الضرب أعم جُعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعولاً ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اضرب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي نظّر حالهم بمشابه فيها فحصل الاختلاف بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اضرب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالاعتبار‏.‏ وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الحال‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أصحاب القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على البيان ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو بدل، ويجوز أن يكون مفعولاً أول ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اضرب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعولاً ثانياً كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ضرب اللَّه مثلاً قرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 112‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6dKz8">والمعنى‏:‏ أن حال المشركين من أهل مكة كحال أصحاب القرية الممثل بهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال المفسرون عن ابن عباس‏:‏ هي ‏(‏أنطاكية‏)‏ وهي مدينة بالشام متاخمة لبلاد اليونان‏.‏</span><p align="right" id="95.AJjvB">والمرسلون إليها قال قتادة‏:‏ هم من الحواريين بعثهم عيسى عليه السلام وكان ذلك حين رُفِع عيسى‏.‏ وذكروا أسماءهم على اختلاف في ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.e2WEP">وتحقيق القصة‏:‏ أن عيسى عليه السلام لم يدْعُ إلى دينه غير بني إسرائيل ولم يكن الدين الذي أرسل به إلا تكملة لما اقتضت الحكمة الإِلهية إكماله من شريعة التوراة، ولكن عيسى أوصى الحواريين أن لا يغفلوا عن نهي الناس عن عبادة الأصنام فكانوا إذا رأوا رؤيا أو خطر لهم خاطر بالتوجه إلى بلد من بلاد إسرائيل أو مما جاورها، أو خطر في نفوسهم إلهام بالتوجه إلى بلد علموا أن ذلك وحي من الله لتحقيق وصية عيسى عليه السلام‏.‏ وكان ذلك في حدود سنة أربعين بعد مولد عيسى عليه السلام‏.‏</p><p align="right" id="95.0n7K2">ووقعت اختلافات للمفسرين في تعيين الرسل الثلاثة الذين أرسلوا إلى أهل أنطاكية وتحريفات في الأسماء، والذي ينطبق على ما في كتاب أعمال الرسل من كتب العهد الجديد أن ‏(‏برنابا‏)‏ و‏(‏شاول‏)‏ المدعو ‏(‏بُولس‏)‏ من تلاميذ الحواريين ووُصِفا بأنهما من الأنبياء، كانا في أنطاكية مرسلَيْن للتعليم، وأنهما عُززا بالتلميذ ‏(‏سيلا‏)‏‏.‏ وذكر المفسرون أن الثالث هو ‏(‏شمعون‏)‏، لكن ليس في سفر الأعمال ما يقتضي أن بُولس وبرنابا عزّزا بسمعان‏.‏ ووقع في الإِصحاح الثالث عشر منه أنه كان نبيء في أنطاكية اسمه ‏(‏سمعان‏)‏‏.‏</p><span>والمكذبون هم من كانوا سكاناً بأنطاكية من اليهود واليونان، وليس في أعمال الرسل سوى كلمات مجملة عن التكذيب والمحاورة التي جرت بين المرسلين وبين المرسل إليهم، فذكر أنه كان هنالك نفر من اليهود يطعنون في صدق دعوة بولس وبرنابا ويثيرون عليهما نساء الذين يؤمنون بعيسى من وجوه المدينة من اليونان وغيرهم، حتى اضطر ‏(‏بولس وبرنابا‏)‏ إلى أن خرجا من أنطاكية وقصدا أيقونية وما جاورها وقاومهما يهود بعض تلك المدن، وأن أحبار النصارى في تلك المدائن رأوا أن يعيدون بولس وبرنابا إلى أنطاكية‏.‏ وبعد عودتهما حصل لهما ما حصل لهما في الأولى وبالخصوص في قضية وجوب الختان على من يدخل في الدين، فذهب بولس وبرنابا إلى أورشليم لمراجعة الحواريين فرأى أحبار أورشليم أن يؤيدوهما برجلين من الأنبياء هما ‏(‏برسابا‏)‏ و‏(‏سيلا‏)‏‏.‏ فأما ‏(‏برسابا‏)‏ فلم يمكث‏.‏ وأما ‏(‏سيلا‏)‏ فبقي مع ‏(‏بولس وبرنابا‏)‏ يعظون الناس، ولعل ذلك كان بوحي من الله إليهم وإلى أصحابهم من الحواريين‏.‏ فهذا معنى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ أرسلنا إليهم اثنين فكذبوهما فعززنا بثالث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ أسند الإرسال والتعزيز إلى الله‏.‏</span><p align="right" id="95.yPpNj">والتعزيز‏:‏ التقوية، وفي هذه المادة معنى جعل المقوَّى عزيزاً فالأحسن أن التعزيز هو النصر‏.‏</p><span>وقرأ أبو بكر عن عاصم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعززنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتخفيف الزاي الأولى، وفعل عزّ بمعنى يحيي مرادفاً لعزّز كما قالوا شدّ وشدّد‏.‏</span><span>وتأكيد قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا إليكم مرسلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأجل تكذيبهم إياهم فأكدوا الخبر تأكيداً وسطاً، ويسمى هذا ضرباً طلبياً‏.‏</span><p align="right" id="95.QPzW7">وتقديم المجرور للاهتمام بأمر المرسل إليهم المقصود إيمانهم بعيسى‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-15" data-v="36:15">قَالُوا مَا أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا وَمَا أَنْزَلَ الرَّحْمَنُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا تَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/15" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>كان أهل ‏(‏أنطاكية‏)‏ والمدن المجاورة لها خليطاً من اليهود وعبدة الأصنام من اليونان، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أنتم إلا بشر مثلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صالح لأن يصدر من عبدة الأوثان وهو ظاهر لظنهم أن الآلهة لا تبعث الرسل ولا تُوحي إلى أحد، ولذلك جاء في سفر أعمال الرسل أن بعض اليونان من أهل مدينة ‏(‏لسترة‏)‏ رأوا معجزة من بولس النبي فقالوا بلسان يوناني‏:‏ إن الآلهة تشبهوا بالناس ونزلوا إلينا فكانوا يدعون ‏(‏برنابا‏)‏ ‏(‏زفسَ‏)‏‏.‏ أي كوكب المشتري، و‏(‏بولسَ‏)‏ ‏(‏هُرمسَ‏)‏ أي كوكب عطارد وجاءهما كاهن ‏(‏زفس‏)‏ بثيران ليذبحها لهما، وأكاليل ليضعها عليهما، فلما رأى ذلك ‏(‏بولس وبرنابا‏)‏ مزّقا ثيابهما وصرخا‏:‏ «نحن بشر مثلكم نعظكم أن ترجعوا عن هذه الأباطيل إلى الإِله الحي الذي خلق السماوات والأرض» الخ‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Gd78Z">وصالح لأن يصدر من اليهود الذين لم يتنصّروا لأن ذلك القول يقتضي أنهما وبقية اليهود سواء وأن لا فضل لهما بما يزعمون من النبوءة ويقتضي إنكار أن يكون الله أنزل شيئاً، أي بعد التوراة‏.‏ فمن إعجاز القرآن جمع مقالة الفريقين في هاتين الجملتين‏.‏</p><span>واختيار وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في حكاية قول الكفرة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أنزل الرحمان من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لكونه صالحاً لعقيدة الفريقين لأن اليونان لا يعرفون اسم الله، وربُّ الأرباب عندهم هو ‏(‏زفس‏)‏ وهو مصدر الرحمة في اعتقادهم، واليهود كانوا يتجنبون النطق باسم الله الذي هو في لغتهم ‏(‏يَهْوَه‏)‏ فيعوضونه بالصفات‏.‏</span><span>والاستثناء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلا تكذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استفهام مفرغ من أخبار محذوفة فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الخبر عن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-16" data-v="36:16">قَالُوا رَبُّنَا يَعْلَمُ إِنَّا إِلَيْكُمْ لَمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/16" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-17" data-v="36:17">وَمَا عَلَيْنَا إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/36/17" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ygbGx">حكيت هذه المحاورة على سنن حكاية المحاورات بحكاية أقوال المتحاورين دون عطف‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربنا يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قَسَم لأنه استشهاد بالله على صدق مقالتهم، وهو يمين قديمة انتقلها العرب في الجاهلية فقال الحارث بن عَبَّاد‏:‏</span><p align="right" id="95.zBr64">لم أكن من جُناتِها عَلِم الل *** ه وإنِي لِحرّها اليومَ صالي</p><p align="right" id="95.bPkbd">ويظهر أنه كان مغلّظاً عندهم لقلة وروده في كلامهم ولا يَكاد يقع إلا في مقام مهم‏.‏ وهو عند علماء المسلمين يمين كسائر الأيمان فيها كفارة عند الحِنث‏.‏ وقال بعض علماء الحنفية‏:‏ إن لهم قولاً بأن الحالف به كاذباً تلزمه الردّة لأنه نسب إلى علم الله ما هو مخالف للواقع، فآل إلى جعل علم الله جهلاً‏.‏ وهذا يرمي إلى التغليظ والتحذير وإلا فكيف يكفر أحد بلوازم بعيدة‏.‏</p><p align="right" id="95.3o32L">واضطرهم إلى شدّة التوكيد بالقسم ما رأوا من تصميم كثير من أهل القرية على تكذيبهم‏.‏ ويسمى هذا المقدار من التأكيد ضرباً إنكاريّاً‏.‏</p><span>وأما قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علينا إلا البالغ المبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فذلك وعظ وعظوا به القوم ليعلموا أنهم لا منفعة تنجرّ لهم من إيمان القوم وإعلان لهم بالتبرُّؤ من عهدة بقاء القوم على الشرك وذلك من شأنه أن يثير النظر الفكري في نفوس القوم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏البلاغ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم مصدر من أبلغ إذا أوصل خبراً، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن عليك إلا البلاغ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشورى‏:‏ 48‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا بلاغ للناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏إبراهيم‏:‏ 52‏]‏‏.‏ ولا يستعمل البلاغ في إيصال الذوات‏.‏ والفقهاء يقولون في كراء السفن والرواحل‏:‏ إن منه ما هو على البلاغ‏.‏ يريدون على الوصول إلى مكان معيَّن بين المكري والمكتري‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصف للبلاغ، أي البلاغ الواضح دلالة وهو الذي لا إيهام فيه ولا مواربة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-18" data-v="36:18">قَالُوا إِنَّا تَطَيَّرْنَا بِكُمْ لَئِنْ لَمْ تَنْتَهُوا لَنَرْجُمَنَّكُمْ وَلَيَمَسَّنَّكُمْ مِنَّا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/18" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لما غلبتهم الحجة من كل جانب وبلغ قول الرسل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علينا إلا البلاغ المبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 17‏]‏ من نفوس أصحاب القرية مبلغ الخجل والاستكانة من إخفاق الحجة والاتسام بميسم المكابرة والمنابذة للذين يبتغون نفعهم انصرفوا إلى ستر خجلهم وانفحامهم بتلفيف السبب لرفض دعوتهم بما حسبوه مقنعاً للرسل بترك دعوتهم ظنّاً منهم أن يدَّعونه شيء خفي لا قِبل لغير مخترعه بالمنازعة فيه، وذلك بأن زعموا أنهم تطيّروا بهم ولحقهم منهم شُؤْم، ولا بد للمغلوب من بارد العذر‏.‏</span></p><p align="right" id="95.4D0mO">والتطير في الأصل‏:‏ تكلف معرفة دلالة الطير على خير أو شر من تعرض نوع الطير ومن صفة اندفاعه أو مجيئه، ثم أطلق على كل حدث يَتوهم منه أحد أنه كان سبباً في لحاق شر به فصار مرادفاً للتشاؤم‏.‏</p><p align="right" id="95.ez7Op">وفي الحديث‏:‏ «لا عَدوى ولا طِيَرَة وإنما الطِيرَة على من تَطير» وبهذا المعنى أطلق في هذه الآية، أي قالوا‏:‏ إنا تشاءمنا بكم‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدعوتكم، وليسوا يريدون أن القرية حلّ بها حادث سوء يعمّ الناس كلهم من قحط أو وباء أو نحو ذلك من الضرّ العام مقارن لحلول الرسل أو لدعوتهم، وقد جوزه بعض المفسرين، وإنما معْنى ذلك‏:‏ أن أحداً لا يخلو في هذه الحياة من أن يناله مكروه‏.‏ ومن عادة أصحاب الأوهام السخيفة والعقول المأفونة أن يسندوا الأحداث إلى مقارناتها دون معرفة أسبابها ثم أن يتخيروا في تعيين مقارنات الشؤم أموراً لا تلائم شهواتهم وما ينفرون منه، وأن يعينوا من المقارنات للتيمن ما يرغبون فيه وتقبله طباعهم يغالطون بذلك أنفسهم شأن أهل العقول الضعيفة، فمرجع العلل كلها لديهم إلى أحوال نفوسهم ورغائبهم كما حكى الله تعالى عن قوم فرعون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا جاءتهم الحسنة قالوا لنا هذه وإن تصبهم سيّئة يَطَّيَّروا بموسى ومن معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 131‏]‏ وحكَى عن مشركي مكة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تصبهم سيئة يقولوا هذه من عندك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 78‏]‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يكونوا أرادوا بالشؤم أن دعوتهم أحدثت مشاجرات واختلافاً بين أهل القرية فلما تمالأت نفوس أهل القرية على أن تعليل كل حدث مكروه يصيب أحدهم بأنه من جراء هؤلاء الرسل اتفقت كلمتهم على ذلك فقالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا تطيرنا بكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي يقولها الواحد منهم أو الجمع فيوافقهم على ذلك جميع أهل القرية‏.‏</span><span>ثم انتقلوا إلى المطالبة بالانتهاء عن هذه الدعوة فقالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن لم تنتهوا لنرجمنكم وليمسنكم منا عذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبذلك ألجأوا ‏(‏بولس‏)‏ و‏(‏برنابا‏)‏ إلى الخروج من أنطاكية فخرجا إلى أيقونية وظهرت كرامة ‏(‏بولس‏)‏ في أيقونية ثم في ‏(‏لسترة‏)‏ ثم في ‏(‏دربة‏)‏‏.‏ ولم يزل اليهود في كل مدينة من هذه المدن يشاقّون الرسل ويضطهدونهم ويثيرون الناس عليهم ويَلحقونهم إلى كل بلد يحلّون به ليشغبوا عليهم، فمسّهم من ذلك عذاب وضرّ ورُجم ‏(‏بولس‏)‏ في مدينة ‏(‏لسترة‏)‏ حتى حسبوا أن قد مات‏.‏</span><span>ولام ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن لم تنتهوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موطئة للقسم حكي بها ما صدر منهم من قسم بكلامهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-19" data-v="36:19">قَالُوا طَائِرُكُمْ مَعَكُمْ أَئِنْ ذُكِّرْتُمْ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ مُسْرِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/19" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.8PDjx">حكي قول الرسل بما يرادفه ويؤدي معناه بأسلوب عربي تعريضاً بأهل الشرك من قريش الذين ضربت القرية مثلاً لهم، فالرسل لم يذكروا مادة الطيرة والطير وإنما أتوا بما يدل على أن شؤم القوم متصل بذواتهم لا جاءٍ من المرسلين إليهم فحكي بما يوافقه في كلام العرب تعريضاً بمشركي مكة وهذا بمنزلة التجريد لضرب المثل لهم بأن لوحظ في حكاية القصة ما هو من شؤون المشبَّهين بأصحاب القصة‏.‏</p><p align="right" id="95.pANDR">ولما كانت الطيرة بمعنى الشؤم مشتقة من اسم الطير لوحظ فيها مادة الاشتقاق‏.‏</p><span>وقد جاء إطلاق الطائر على معنى الشؤم في قوله تعالى في سورة الأعراف ‏(‏131‏)‏‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا إنما طائرهم عند اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على طريقة المشاكلة‏.‏</span><p align="right" id="95.px8nr">ومعنى طائركم معكم‏}‏ الطائر الذي تنسبون إليه الشؤم هو معكم، أي في نفوسكم، أرادوا أنكم لو تدبرتم لوجدتم أن سبب ما سميتموه شؤماً هو كفركم وسوء سمعكم للمواعظ، فإن الذين استمعوا أحسن القول اتبعوه ولم يعْتَدُوا عليكم، وأنتم الذين آثرتم الفتنة وأسعرتم البغضاء والإِحن فلا جرم أنتم سبب سوء الحالة التي حدثت في المدينة‏.‏</p><span>وأشار آخرُ كلامهم إلى هذا إذ قالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أإن ذكرتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بطريقة الاستفهام الإِنكاري الداخل على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الشرطية، فهو استفهام على محذوف دلّ عليه الكلام السابق، وقُيّد ذلك المحذوف بالشرط الذي حذف جوابه أيضاً استغناء عنه بالاستفهام عنه، وهما بمعنى واحد، إلا أن سيبويه يرجّح إذا اجتمع الاستفهام والشرط أن يؤتى بما يناسب الاستفهام لو صرح به، فكذلك لمَّا حُذف يكون المقدَّر مناسباً للاستفهام‏.‏ والتقدير‏:‏ أتتشاءمون بالتذكير إنْ ذُكرتم، لما يدل عليه قول أهل القرية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا تطيرنا بكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 18‏]‏، أي بكلامكم وأبطلوا أن يكون الشؤم من تذكيرهم بقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل أنتم قوم مسرفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لا طيرة فيما زعمتم ولكنكم قوم كافرون غشيت عقولكم الأوهام فظننتم ما فيه نفعكم ضرّاً لكم، ونُطتم الأشياء بغير أسبابها من إغراقكم في الجهالة والكفر وفساد الاعتقاد‏.‏ ومن إسرافكم اعتقادكم بالشؤم والبخت‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أإن ذكرتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بهمزة استفهام داخلة على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المكسورة الهمزة الشرطية وتشديد الكاف‏.‏ وقرأه أبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأن ذكرتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح كلتا الهمزتين وبتخفيف الكاف من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذكرتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والاستفهام تقرير، أي ألأجْللِ إن ذكرنا أسماءَكم حين دعوناكم حلّ الشؤم بينكم كناية عن كونهم أهلاً لأن تكون أسماؤهم شؤماً‏.‏</span><span>وفي ذكر كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيذان بأن الإِسراف متمكن منهم وبه قِوام قوميتهم كما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لآيات لقوم يعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏164‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:20-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-20" data-v="36:20">وَجَاءَ مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ رَجُلٌ يَسْعَى قَالَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/20" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-21" data-v="36:21">اتَّبِعُوا مَنْ لَا يَسْأَلُكُمْ أَجْرًا وَهُمْ مُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/21" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-22" data-v="36:22">وَمَا لِيَ لَا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/22" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-23" data-v="36:23">أَأَتَّخِذُ مِنْ دُونِهِ آَلِهَةً إِنْ يُرِدْنِ الرَّحْمَنُ بِضُرٍّ لَا تُغْنِ عَنِّي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا وَلَا يُنْقِذُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/23" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-24" data-v="36:24">إِنِّي إِذًا لَفِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/24" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-25" data-v="36:25">إِنِّي آَمَنْتُ بِرَبِّكُمْ فَاسْمَعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/25" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.K5ejo">عطف على قصة التحاور الجاري بين أصحاب القرية والرسل الثلاثة لبيان البون بين حال المعاندين من أهل القرية وحاللِ الرجل المؤمن منهم الذي وعظهم بموعظة بالغة وهو من نفر قليل من أهل القرية‏.‏</p><span>فلك أن تجعل جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجاء من أقصا المدينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جاءها المرسلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 13‏]‏ ولك أن تجعلها عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقالوا إنا إليكم مرسلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 14‏]‏‏.‏</span><span>والمراد بالمدينة هنا نفس القرية المذكورة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أصحاب القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 13‏]‏ عُبر عنها هنا بالمدينة تفنناً، فيكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أقصا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لمحذوف هو المضاف في المعنى إلى المدينة‏.‏ والتقدير‏:‏ من بَعيد المدينة، أي طرف المدينة، وفائدة ذكر أنه جاء من أقصى المدينة الإِشارة إلى أن الإِيمان بالله ظهر في أهل ربض المدينة قبل ظهوره في قلب المدينة لأن قلب المدينة هو مسكن حكامها وأحبار اليهود وهم أبعد عن الإِنصاف والنظر في صحة ما يدعوهم إليه الرسل، وعامة سكانها تبع لعظمائها لتعلقهم بهم وخشيتهم بأسهم بخلاف سكان أطراف المدينة فهم أقرب إلى الاستقلال بالنظر وقلة اكتراثثٍ بالآخرين لأن سكان الأطراف غالبهم عملة أنفسهم لقربهم من البدو‏.‏</span><span>وبهذا يظهر وجه تقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أقصا المدينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رجل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بالثناء على أهل أقصى المدينة‏.‏ وأنه قد يوجد الخير في الأطراف ما لا يوجد في الوسط، وأن الإِيمان يسبق إليه الضعفاء لأنهم لا يصدهم عن الحق ما فيه أهل السيادة من ترف وعظمة إذ المعتاد أنهم يسكنون وسط المدينة، قال أبو تمام‏:‏</span><p align="right" id="95.odw8N">كانت هي الوسطَ المحميّ فاتصلت *** بها الحوادث حتى أصبحت طرَفا</p><span>وأما قوله تعالى في سورة القصص ‏(‏20‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجاء رجل من أقصى المدينة يسعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فجاء النظم على الترتيب الأصلي إذ لا داعي إلى التقديم إذ كان ذلك الرجل ناصحاً ولم يكن داعياً للإِيمان‏.‏</span><p align="right" id="95.MXZ79">وعلى هذا فهذا الرجل غير مذكور في سفر أعمال الرسل وهو مما امتاز القرآن بالإعلام به‏.‏ وعن ابن عباس وأصحابه وجد أن اسمه حبيب بن مرة قيل‏:‏ كان نجاراً وقيل غير ذلك فلما أشرف الرسل على المدينة رآهم ورأى معجزة لهم أو كرامة فآمن‏.‏ وقيل‏:‏ كان مُؤمناً من قبل، ولا يبعد أن يكون هذا الرجل الذي وصفه المفسرون بالنِجّار أنه هو ‏(‏سمعان‏)‏ الذي يدعى ‏(‏بالنيجر‏)‏ المذكور في الإِصحاح الحادي عشر من سفر أعمال الرسل وأن وصف النجار محرف عن ‏(‏نيجر‏)‏ فقد جاء في الأسماء التي جرت في كلام المفسرين عن ابن عباس اسم شمعون الصفا أو سمعان‏.‏ وليس هذا الاسم موجوداً في كتاب أعمال الرسل‏.‏</p><p align="right" id="95.x0kLv">ووصفُ الرجل بالسعي يفيد أنه جاء مسرعاً وأنه بلغه همُّ أهل المدينة برجم الرسل أو تعذيبهم، فأراد أن ينصحهم خشيةً عليهم وعلى الرسل، وهذا ثناء على هذا الرجل يفيد أنه ممن يُقتدَى به في الإِسراع إلى تغيير المنكر‏.‏</p><p align="right" id="95.JpPKN">وجملة قال يا قوم‏}‏ بدل اشتمال من جملة «جاء رجل» لأن مجيئه لما كان لهذا الغرض كان مما اشتمل عليه المجيء المذكور‏.‏</p><p align="right" id="95.Bxnp1">وافتتاح خطابه إياهم بندائهم بوصف القومية له قُصد منه أن في كلامه الإِيماء إلى أن ما سيخاطبهم به هو محْض نصيحة لأنه يحِب لقومه ما يحِب لنفسه‏.‏</p><p align="right" id="95.jDrXo">والاتباع‏:‏ الامتثال، استعير له الاتّباع تشبيهاً للآخِذِ برأي غيره بالمتبععِ له في سيره‏.‏</p><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المرسلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للعهد‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتبعوا من لا يسألكم أجراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤكدة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتبعوا المرسلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع زيادة الإِيماء إلى علة اتّباعهم بلوائح علامات الصدق والنصح على رسالتهم إذ هم يَدْعُون إلى هُدى ولا نفع ينجرّ لهم من ذلك فتمحّضت دعوتهم لقصد هداية المرسَل إليهم، وهذه كلمة حكمة جامعة، أي اتبعوا من لا تخسرون معهم شيئاً من دنياكم وتربحون صحة دينكم‏.‏</span><span>وإنما قدم في الصلة عدم سؤال الأجر على الاهتداء لأن القوم كانوا في شك من صدق المرسلين وكان من دواعي تكذيبهم اتّهامهم بأنهم يجرّون لأنفسهم نفعاً من ذلك لأن القوم لما غلب عليهم التعلق بحب المال وصاروا بعداء عن إدراك المقاصد السامية كانوا يَعُدّون كل سعي يلوح على امرئ إنما يسعى به إلى نفعه‏.‏ فقدم ما يزيل عنهم هذه الاسترابة وليَتهَيّؤوا إلى التأمل فيما يدعونهم إليه، ولأن هذا من قبيل التخلية بالنسبة للمرسلين والمرسل إليهم، والتخلية تُقدَّم على التحلية، فكانت جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يسألكم أجراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أهم في صلة الموصول‏.‏</span><p align="right" id="95.ljYxq">والأجر يصدق بكل نفع دنيوي يحصل لأحد من عمله فيشمل المال والجاه والرئاسة‏.‏ فلما نفي عنهم أن يسألوا أجراً فقد نفي عنهم أن يكونوا يرمون من دعوتهم إلى نفع دنيوي يحصل لهم‏.‏</p><span>وبعد ذلك تهيّأ الموقع لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهُم مهتدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي وهم متّصفون بالاهتداء إلى ما يأتي بالسعادة الأبدية، وهم إنما يدعونكم إلى أن تسيروا سِيرتهم فإذا كانوا هم مهتدين فإن ما يدعونكم إليه من الاقتداء بهم دعوة إلى الهدى، فتضمنت هذه الجملة بموقعها بعد التي قبلها ثناء على المرسلين وعلى ما يدعون إليه وترغيباً في متابعتهم‏.‏</span><span>وأعلم أن هذه الآية قد مثل بها القزويني في «الإِيضاح» و«التلخيص» للإِطناب المسمى بالإِيغال وهو أن يُوتَى بعد تمام المعنى المقصود بكلام آخر يتمّ المعنى بدونه لنكتة، وقد تبين لك مما فسّرنا به أن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم مهتدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لم يكن مجرد زيادة بل كان لتوقف الموعظة عليها، وكان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من لا يسألكم أجراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كالتوطئة له‏.‏ ونعتذر لصاحب «التلخيص» بأن المثال يكفي فيه الفرض والتقدير‏.‏</span><p align="right" id="95.5v4mp">وجاءت الجملة الأولى من الصلة فعلية منفية لأن المقصود نفي أن يحدث منهم سؤال أجر فضلاً عن دوامه وثباته، وجاءت الجملة الثانية اسمية لإِفادة إثبات اهتدائهم ودوامه بحيث لا يخشى من يتبعهم أن يكون في وقت من الأوقات غير مهتد‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما لي لا أعبد الذي فطرني وإليه ترجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتبعوا المرسلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قَصد إشعارهم بأنه اتَّبع المرسلين وخلع عبادة الأوثان، وأبرز الكلام في صورة استفهام إنكاري وبصيغة‏:‏ ما لي لاَ أفعل، التي شأنها أن يوردها المتكلم في ردَ على من أنكر عليه فعلاً، أو ملكه العجب من فعله أو يوردها من يقدر ذلك في قلبه، ففيه إشعار بأنهم كانوا منكرين عليه الدعوة إلى تصديق الرسل الذين جاؤوا بتوحيد الله فإن ذلك يقتضي أنه سبقهم بما أمرهم به‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استفهامية في موضع رفع بالابتداء، والمجرور من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الاستفهامية‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا أعبد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من الضمير‏.‏ والمعنى‏:‏ وما يكون لي في حال لا أعبد الذي فطرني، أي لا شيء يمنعني من عبادة الذي خلقني، وهذا الخبر مستعمل في التعريض بهم كأنه يقول‏:‏ وما لي لا أعبد وما لكم لا تعبدون الذي فطركم بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه ترجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، إذ جعل الإِسناد إلى ضميرهم تقوية لمعنى التعرض، وإنما ابتدأه بإِسناد الخبر إلى نفسه لإِبرازه في معرض المناصحة لنفسه وهو مريد مناصحتهم ليتلَطَّف بهم ويدارئهم فيسمعهم الحق على وجه لا يثير غضبهم ويكون أعون على قبولهم إياه حين يرون أنه لا يريد لهم إلا ما يريد لنفسه‏.‏</span><span>ثُمّ أتبعه بإبطال عبادة الأصنام فرجع إلى طريقة التعريض بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأتخذ من دونه آلهة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهي جملة مستأنفة استئنافاً بيانياً لاستشعار سؤال عن وقوع الانتفاع بشفاعة تلك الآلهة عند الذي فطره، والاستفهام إنكاري، أي أنكر على نفسي أن أتخذ من دونه آلهة، أي لا أتخذ آلهة‏.‏</span><p align="right" id="95.qakxB">والاتخاذ‏:‏ افتعال من الأخذ وهو التناول، والتناول يشعر بتحصيل ما لم يكن قبل، فالاتخاذ مشعر بأنه صُنع وذلك من تمام التعريض بالمخاطبين أنهم جعلوا الأوثان آلهة وليست بآلهة لأن الإِله الحق لا يُجعل جعلاً ولكنه مستحق الإلهية بالذات‏.‏</p><span>ووصف الآلهة المزعومة المفروضة الاتخاذَ بجملة الشرط بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن يردن الرحمان بضر لا تغن عني شفاعتهم شيئاً ولا ينقذون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمقصود‏:‏ التعريض بالمخاطبين في اتخاذهم تلك الآلهة بعلة أنها تشفع لهم عند الله وتقربهم إليه زلفى‏.‏ وقد علم من انتفاء دفعهم الضر أنهم عاجزون عن جلب نفع لأن دواعي دفع الضر عن المَولى أقوى وأهم، ولحاق العار بالوَليّ في عجزه عنه أشد‏.‏</span><span>وجاء بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون اسم الجلالة للوجه المتقدم آنفاً عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا ما أنتم إلا بشر مثلنا وما أنزل الرحمن من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.D6beZ">والإِنقاذ‏:‏ التخليص من غلب أو كرب أو حيرة، أي لا تنفعني شفاعتهم عند الله الذي أرادني بضر ولا ينقذونني من الضر إذا أصابني‏.‏</p><p align="right" id="95.7vYdL">وإذ قد نفي عن شفاعتهم النفع للمشفوع فيه فقد نفي عنهم أن يشفعوا بطريق الالتزام لأن من يعلم أنه لا يُشفع لا يشْفّع، فكأنه قال‏:‏ آتخذ من دونه آلهة لا شفاعة لهم عند الله، لإبطال اعتقادهم أنهم شفعاء مقبولو الشفاعة‏.‏</p><p align="right" id="95.n62ze">وإذ كانت شفاعتهم لا تنفع لعجزهم وعدم مساواتهم لله الذي يضرّ وينفع في صفات الإِلهية كان انتفاء أن ينقِذوا أولى‏.‏ وإنما ذكر العدول عن دلالة الفحوى إلى دلالة المنطوق لأن المقام مقام تصريح لتعلقه بالإِيمان وهو أساس الصلاح‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إني إذا لفي ضلال مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب للاستفهام الإِنكاري‏.‏ فحرْف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جزاء للمنفي لا للنفي، أي إن اتخذتُ من دون الله آلهة أكُنْ في ضلال مبين‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إني آمنت بربكم فاسمعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واقعة موقع الغاية من الخطاب والنتيجة من الدليل‏.‏ وهذا إعلان لإِيمانه وتسجيل عليهم بأن الله هو ربهم لا تلك الأصنام‏.‏</span><span>وأكد الإِعلان بتفريع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاسمعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استدعاءً لتحقيق أسماعهم إن كانوا في غفلة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-26" data-v="36:26">قِيلَ ادْخُلِ الْجَنَّةَ قَالَ يَا لَيْتَ قَوْمِي يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/26" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-27" data-v="36:27">بِمَا غَفَرَ لِي رَبِّي وَجَعَلَنِي مِنَ الْمُكْرَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/27" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف بياني لما ينتظره سامع القصة من معرفة ما لقيه من قومه بعد أن واجههم بذلك الخطاب الجَزل‏.‏ وهل اهتدوا بهديه أو أعرضوا عنه وتركوه أو آذوه كما يُؤذَى أمثاله من الداعين إلى الحق المخالفين هوَى الدهمَاء فيجاب بما دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قيل ادخل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو الأهم عند المسلمين وهم من المقصودين بمعرفة مثل هذا ليزدادوا يقيناً وثباتاً في إيمانهم، وأما المشركون فحظهم من المَثل ما تقدم وما يأتي من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كانت إلا صيحة واحدة فإذا هم خامدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span><span>وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قيل ادخل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كناية عن قتله شهيداً في إعلاء كلمة الله لأن تعقيب موعظته بأمره بدخول الجنة دفعة بلا انتقال يفيد بدلالة الاقتضاء أنه مات وأنهم قتلوه لمخالفته دينهم، قال بعض المفسرين‏:‏ قتلوه رجماً بالحجارة، وقال بعضهم‏:‏ أحرقوه، وقال بعضهم‏:‏ حفروا له حفرة وردموه فيها حيّاً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.5g20R">وإن هذا الرجل المؤمن قد أُدخل الجنة عقب موته لأنه كان من الشهداء والشهداء لهم مزية التعجيل بدخول الجنة دخولاً غير موسع‏.‏ ففي الحديث‏:‏ «إن أرواحَ الشهداء في حواصل طيور خُضرٍ تأكل من ثمار الجنة»‏.‏</p><span>والقائل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ادخل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو الله تعالى‏.‏</span><span>والمقولُ له هو الرجل الذي جاء من أقصى المدينة وإنما لم يذكر ضمير المقول له مجروراً باللام لأن القول المذكور هنا قول تكويني لا يقصد منه المخاطب به بل يقصد حكاية حصوله لأنه إذا حصل حصل أثره كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن نقول له كن فيكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 40‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ojbBl">وإذ لم يقَصَّ في المثَل أنه غادر مَقامه الذي قام فيه بالموعظة كان ذلك إشارة إلى أنه مات في مقامه ذلك، ويفهم منه أنه مات قتيلاً في ذلك الوقت أو بإثره‏.‏</p><p align="right" id="95.Z46Jp">وإنما سلك في هذا المعنى طريق الكناية ولم يصرح بأنهم قتلوه إغماضاً لهذا المعنى عن المشركين كيلا يسرّهم أن قومه قتلوه فيجعلوه من جملة ما ضرب به المثل لهم وللرسول صلى الله عليه وسلم فيطمعوا فيه أنهم يقتلون الرسول صلى الله عليه وسلم فهذه الكناية لا يفهمها إلا أهل الإِسلام الذين تقرر عندهم التلازم بين الشهادة في سبيل الله ودخول الجنة، أما المشركون فيحسبون أن ذلك في الآخرة‏.‏ وقد تكون في الكلام البليغ خصائص يختص بنفعها بعض السامعين‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال يا ليت قومي يعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة أيضاً استئنافاً بيانياً لأن السامع يترقب ماذا قال حين غمره الفرح بدخول الجنة‏.‏ والمعنى‏:‏ أنه لم يُلهِه دخوله الجنة عن حال قومه، فتمنى أن يعلموا ماذا لقي من ربه ليعلموا فضيلة الإِيمان فيؤمنوا وما تمنّى هلاكهم ولا الشماتة بهم فكان متّسِماً بكظم الغيظ وبالحلم على أهل الجهل، وذلك لأن عالم الحقائق لا تتوجه فيه النفس إلا إلى الصلاح المحض ولا قيمة للحظوظ الدنية وسفساف الأمور‏.‏</span><span>وأدخلت الباء على مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتضمينه معنى‏:‏ يُخبَرون، لأنه لا مطمع في أن يحصل لهم علم ذلك بالنظر والاستدلال‏.‏</span><span>و ‏(‏ما‏)‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بما غفر لي ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصدرية، أي يعلمون بغفران ربي وجعله إياي من المكرمين‏.‏</span><span>والمراد بالمكرمين‏:‏ الذين تلحقهم كرامة الله تعالى وهم الملائكة والأنبياء وأفضل الصالحين قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل عباد مكرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 26‏]‏ يعني الملائكة وعيسى عليهم السلام‏.‏</span><p align="right"/><p align="right"/><p align="right" id="95.EwEZJ">الجزء الثالث والعشرون</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-28" data-v="36:28">وَمَا أَنْزَلْنَا عَلَى قَوْمِهِ مِنْ بَعْدِهِ مِنْ جُنْدٍ مِنَ السَّمَاءِ وَمَا كُنَّا مُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/28" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-29" data-v="36:29">إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ خَامِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/29" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ZbR5O">رجوع إلى قصة أصحاب القرية بعد أن انقطع الحديث عنهم بذكر الرجل المؤمن الذي جاء من أقصى المدينة ناصحاً لهم وكان هذا الرجوع بمناسبة أن القوم قومُ ذلك الرجل‏.‏</p><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أنزلنا على قومه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قيل ادخُل الجَنَّة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 26‏]‏ فهي مستأنفة أيضاً استئنافاً بيانياً لأن السامع يتشوف إلى معرفة ما كان من هذا الرجل ومِن أمر قومه الذين نصحهم فلم ينتصحوا فلما بيّن للسامع ما كان من أمره عطف عليه بيان ما كان من أمر القوم بعدَه‏.‏</span><p align="right" id="95.k6krx">وافتتاح قصة عقابهم في الدنيا بنفي صورة من صُور الانتقام تمهيد للمقصود من أنهم ما حلّ بهم إلا مثل ما حلّ بأمثالهم من عذاب الاستئصال، أي لم ننزل جنوداً من السماء مخلوقة لقتال قومه، أو لم ننزل جنوداً من الملائكة من السماء لإِهلاكهم، وما كانت عقوبتهم إلا صيحة واحدة من مَلَك واحد أهلكتهم جميعاً‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن بَعْدِهِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مزيدة في الظرف لتأكيد اتصال المظروف بالظرف وأصلها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الابتدائية، وإضافة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ضمير الرجل على تقدير مضاف شائع الحذف، أي بعدَ موته كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ قال لبنيه ما تعبدون من بعدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 133‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن جُندٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤكدة لعموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جُنْدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سياق النفي، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِنَ السَّمَاءِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية وفي الإِتيان بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ثلاثَ مرات مع اختلاف المعنى مُحسّن الجناس‏.‏ وفي هذا تعريض بالمشركين من أهل مكة إذ قالوا للنبيء صلى الله عليه وسلم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو تأتَي بالله والملائكة قبيلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 92‏]‏ أي تأتي بالله الذي تدّعي أنه أرسلك ومعه جنده من الملائكة ليثأر لك‏.‏</span><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كُنَّا مُنزِلينَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين نوعي العقاب المنفي والمثبَت، لقصد الرد على المشركين بأن سنة الله تعالى لم تجر بإنزال الجنود على المكذبين وشأن العاصين أَدْوَنُ من هذا الاهتمام‏.‏</span><span>والصيحة‏:‏ المرة من الصياح، بوزن فعلَة، فوصفها بواحدة تأكيد لمعنى الوحدة لئلا يتوهم أن المراد الجنس المفرد من بين الأجناس، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صَيْحَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منصوب على أنه خبر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَانَتْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد الاستثناء المفرّغ، ولحاق تاء التأنيث بالفعل مع نصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صَيْحَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشير إلى أن المستثنى منه المحذوف العقوبة أو الصيحة التي دلت عليها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صيحة واحِدةً،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لم تكن العقوبة أو الصيحة إلا صيحةً من صفتها أنها واحدة إلى آخره‏.‏ وقرأ أبو جعفر برفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صَيْحَةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أن «كان» تامة، أي ما وقعت إلا صيحة واحدة‏.‏</span><span>ومجيء «إذا» الفجائية في الجملة المفرعة على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كَانَتْ إلاَّ صَيْحَةً واحدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإِفادة سرعة الخمود إليهم بتلك الصيحة‏.‏ وهذه الصيحة صاعقة كما قال تعالى حكاية عن ثمود‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأخذتهم الصيحة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 73‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.bPDwr">والخمود‏:‏ انطفاء النار، استعير للموت بعد الحياة المليئة بالقوة والطغيان، ليتضمن الكلام تشبيه حال حياتهم بشبوب النار وحال موتهم بخمود النار فحصل لذلك استعارتان إحداهما صريحة مصرحة، وأخرى ضمنية مكنية ورمزها الأُولى، وهما الاستعارتان اللتان تضمنهما قول لبيد‏:‏</p><p align="right" id="95.bd4wL">وما المرء إلا كالشهاب وضوئه *** يَحور رماداً بعد إذ هو ساطع</p><span>وتقدم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى جعلناهم حصيداً خامدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنبياء‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏15‏)‏، فكان هذا الإِيجاز في الآية بديعاً لحصول معنى بيت لبيد في ثلاث كلمات‏.‏ وهذا يشير إلى حدث عظيم حدث بأهل أنطاكية عقب دعوة المرسلين وهو كرامة لشهداءِ أتباع عيسى عليه السلام، فإن كانت الصيحة صاعقة مثل صاعقة عاد وثمود كان الذين خمدوا بها جميعَ أهل القرية فلعلهم كانوا كفاراً كلهم بعد موت الرجل الذي وعظهم وبعد مغادرة الرسل القرية‏.‏ ولكن مثل هذا الحادث لم يذكر التاريخ حدوثه في أنطاكية، فيجوز أن يهمل التاريخ بعض الحوادث وخاصة في أزمنة الاضطراب والفتنة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-30" data-v="36:30">يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/30" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.NWz7k">‏(‏30‏)‏ ياحسرة عَلَى العباد مَا يَأْتِيهِمْ مِّن رَّسُولٍ‏}‏‏.‏</p><span>تذييل وهو من كلام الله تعالى واقع موقع الرثاء للأمم المكذبة الرسل شامل للأمة المقصودة بسوق الأمثال السابقة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واضْرِبْ لَهُم مَثَلاً أصحابَ القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 13‏]‏، واطراد هذا السَنن القبيح فيهم‏.‏ فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العباد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس المستعمل في الاستغراق وهو استغراق ادعائي روعي فيه حال الأغلب على الأمم التي يأتيها رسول لعدم الاعتداء في هذا المقام بقلة الذين صدَّقوا الرسل ونصروهم فكأنَّهم كلهم قد كذبوا‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العباد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اسم للبشر وهو جمع عبد‏.‏ والعبد‏:‏ الممْلوك وجميع الناس عبيد الله تعالى لأنه خالقهم والمتصرف فيهم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رزقاً للعباد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 11‏]‏، وقال المغيرة بن حبناء‏:‏</span><p align="right" id="95.5db8e">أمسَى العباد بشَرَ لا غياث لهم *** إلا المهلب بعد الله والمطرُ</p><p align="right" id="95.lD2m3">ويجمع على عبيد وعباد وغلب الجمع الأول على عبد بمعنى مملوك، والجمع الثاني على عبد بمعنى آدمي، وهو تخصيص حسن من الاستعمال العربي‏.‏</p><p align="right" id="95.PPYrA">والحسرة‏:‏ شدة الندم مشوباً بتلهف على نفع فائت‏.‏ وحرف النداء هنا لمجرد التنبيه على خطر ما بعده ليصغي إليه السامع وكثر دخوله في الجمل المقصود منها إنشاء معنى في نفس المتكلم دون الإِخبار فيكون اقتران ذلك الإِنشاء بحرف التنبيه إعلاناً بما في نفس المتكلم من مدلول الإِنشاء كقولهم‏:‏ يا خيبة، ويا لعنة، ويا ويلي، ويا فرحي، ويا ليتني، ونحو ذلك، قالت امرأة من طي من أبيات الحماسة‏:‏</p><p align="right" id="95.jmBw4">فيا ضَيعَةَ الفتيان إذ يعتلونه *** ببطن الشرا مثل الفنيق المسدّم</p><p align="right" id="95.R0MKx">وبيت الكتاب‏:‏</p><p align="right" id="95.wRmPY">يا لعنةَ الله والأقوام كلّهم *** والصالحين على سِمْعانَ من جار</p><p align="right" id="95.geyQj">وقد يقع النداء في مثل ذلك بالهمزة كقول جعفر بن علبة الحارثي‏:‏</p><p align="right" id="95.KEJR3">أَلهْفَى بقُرَّى سَحْبللٍ حين أجلبت *** علينا الولايا والعدوُّ المباسل</p><p align="right" id="95.QZWJn">وأصل هذا النداء أنه على تنزيل المعنى المثير للإِنشاء منزلة العاقل فيقصد اسمه بالنداء لطلب حضوره فكأن المتكلم يقول‏:‏ هذا مقامك فاحْضر، كما ينادَى من يقصد في أمر عظيم، ويُنتقل من ذلك إلى الكتابة عما لحق المتكلم من حاجة إلى ذلك المنادي ثم كثر ذلك وشاع حتى تنوسي ما فيه من الاستعارة والكناية وصار لمجرد التنبيه على ما يجيء بعده، والاهتمام حاصل في الحالين‏.‏</p><span>وتقدم ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا ليتني كنت معهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورَة النساء‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏73‏)‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا ويلتا ليتني لم أتخذ فلاناً خليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الفرقان‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏28‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.bl2po">وموقع مثله في كلام الله تعالى تمثيل لحال عباد الله تعالى في تكذيبهم رسل الله بحال من يَرثي له أهله وقوعه في هلاك أرادوا منه تجنبه‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يأتِيهِم مِن رَسُولٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لوجه التحسّر عليهم لأن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ياحسرة على العِبَادِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإن كان قد وقع بعد ذكر أهل القرية فإنه لما عمّم على جميع العباد حدث إيهام في وجه العموم‏.‏ فوقع بيانه بأن جميع العباد مساوون لمن ضُرب بهم المثل ومن ضُرب لهم في تلك الحالة الممثل بها ولم تنفعهم المواعظ والنذر البالغة إليهم من الرسول المرسل إلى كل أمة منهم ومن مشاهدة القرون الذين كذبوا الرسل فهلكوا، فعُلم وجه الحسرة عليهم إجمالاً من هذه الآية ثم تفصيلاً من قوله بعد‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يروا كم أهلكنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 31‏]‏ الخ‏.‏</span><span>والاستثناء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاَّ كانوا به يَستهزئون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفرغ من أحوال عامة من الضمير في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَأتِيهِم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لا يأتيهم رسول في حال من أحوالهم إلا في حال استهزائهم به‏.‏</span><span>وتقديم المجرور على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَسْتَهْزئونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بالرسول المشعر باستفظاع الاستهزاء به مع تأتِّي الفاصلة بهذا التقديم فحصل منه غرضان من المعاني ومن البديع‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-31" data-v="36:31">أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/31" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الجملة بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يأتيهم من رسول إلا كانوا به يستهزئؤن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 30‏]‏ لما فيها من تفصيل الإِجمال المستفاد من قوله‏:‏ ‏</span><span>وضمير يَرَوا‏</span><span>}</span><span>‏ عائد إلى العباد كما يقتضيه تناسق الضمائر‏.‏ والمعاد فيه عموم ادعائي كما تقدم آنفاً، فيتعين أن تخص منه أول أمة كذبت رسولها وهم قوم نوح فإنهم لم يسبق قبلهم هلاك أمة كذبت رسولَها، فهذا من التخصيص بدليل العقل لأن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَبْلَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يرشد بالتأمل إلى عدم شموله أول أمة أرسل إليها‏.‏</span><span>وقيل‏:‏ يجوز أن يكون ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَلم يَروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائداً إلى ما عاد إليه ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واضْرِب لهُمْ مَثَلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 13‏]‏ ويكون المثَل قد انتهى بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ياحَسْرَةً على العِبَادِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 30‏]‏ الآية‏.‏ وهذا بعيد لأنه كان يقتضي أن تعطف الجملة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واضْرِب لهم مَثَلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما عطفت جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءَايَةٌ لهم الأرض الميتة أحييناها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 33‏]‏ الآية، وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءاية لهم اللَّيْل نسلَخُ منه النهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏، وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءايةٌ لهم أنَّا حملنا ذريتهم في الفلك المشحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 41‏]‏، ولا مُلجئ إلى هذا الاعتبار في المعاد، وقد علمت توجيه الاعتبار الأول لتصحيح العموم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.XoXpY">والاستفهام يجوز أن يكون إنكارياً؛ نزلت غفلتهم عن إهلاك القرون منزلة عدم العلم فأنكر عليهم عدم العلم بذلك وهو أمر معلوم مشهور، ويجوز كون الاستفهام تقريرياً بُني التقرير على نفي العلم بإهلاك القرآن استقصاء لمعذرتهم حتى لا يسعهم إلا الإِقرار بأنهم عالمون فيكون إقرارهم أشد لزوماً لهم لأنهم استفهموا على النفي فكان يسعهم أن ينفوا ذلك‏.‏</p><span>والرؤية على التقديرين علمية وليست بصرية لأن إهلاك القرون لم يكن مشهوداً لأمة جاءت بعد الأمة التي أهلكت قبلها‏.‏ وفعل الرؤية معلق عن العمل بورود ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لها صدر الكلام سواء كانت استفهاماً أم خبراً، فإن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخبرية منقولة من الاستفهامية وما له صدر الكلام لا يعمل ما قبله فيما بعده‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع نصب ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَهْلَكْنَا‏:‏‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومفادها كثرة مبهمة فسّرت بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِنَ القُرُونِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ووقعت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع المفعول لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَهْلَكنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَبْلَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهْلَكْنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَبْلَهُم‏:‏‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قبل وجودهم‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّهُم إليهم لا يَرْجِعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل اشتمال من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهلكنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الإِهلاك يشتمل على عدم الرجوع؛ أبدل المصدر المنسبك من «أنَّ» وما بعدها من معنى جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كم أهلكنا قبلهم من القرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن معنى تلك الجملة كثرة الإِهلاك أو كثرة المهلكين‏.‏ وفعل الرؤية عامل في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّهم إليهِم لا يَرْجِعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالتبعية لتسلط معنى الفعل على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَمْ أهْلَكْنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن التعليق يبطل العمل في اللفظ لا في المحل‏.‏</span><p align="right" id="95.Ovgx5">وفائدة هذا البدل تقرير تصوير الإِهلاك لزيادة التخويف، ولاستحضار تلك الصورة في الإِهلاك أي إهلاكاً لا طماعية معه لرجوع إلى الدنيا، فإن ما يشتمل عليه الإِهلاك من عدم الرجوع إلى الأهل والأحباب مما يزيد الحسرة اتضاحاً‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلَيْهِم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَرجِعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتقديمه على متعلقه للرعاية على الفاصلة‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العِبَادِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 30‏]‏، وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-32" data-v="36:32">وَإِنْ كُلٌّ لَمَّا جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/32" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>أرى أن عطفه على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنهم إليهم لا يرجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 31‏]‏ واقعٌ موقع الاحتراس من توهم المخاطبين بالقرآن أن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنهم إليهم لا يرجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤيد اعتقادهم انتفاء البعث‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون مخففة من الثقيلة والأفصح إهمالها عن العمل فيما بعدها، والأكثر أن يقترن خبر الاسم بعدها بلام تسمّى اللام الفارقة لأنها تفرق بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المخففة من الثقيلة وبين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ النافية لئلا يلتبس الخبر المؤكد بالخبر المنفي فيناقض مقصد المتكلم، وعلى هذا الوجه يكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مخفف الميم كما قرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَمَا جَمِيعٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتخفيف ميم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَمَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فهي مركبة من اللام الفارقة و‏(‏ما‏)‏ الزائدة للتأكيد، ويجوز أن تكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نافية بمعنى ‏(‏لا‏)‏ ويكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَمَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشديد الميم على أنها حرف استثناء بمعنى ‏(‏إلا‏)‏ تقع بعد النفي ونحوه كالقسم‏.‏ وكذلك قرأ ابن عامر وعاصم وحمزة وأبو جعفر‏.‏ والتقدير‏:‏ وما كلهم إلا مُحْضَرُون لدينا‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُلٌّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ وتنوينه تنوين العوض عما أضيف إليه ‏(‏كل‏)‏، أي كل القرون، أو كل المذكورين من القرون والمخاطبين‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جَمِيعٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم على وزن فعيل، أي مجموع، وهو ضد المتفرق‏.‏ يقال‏:‏ جمع أشياءَ كَذا، إذا جعلها متقاربة متصلة بعد أن كانت مشتتة ومتباعدة‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ أن كل القرون محضرون لدينا مجتمعين، أي ليس إحضارهم في أوقات مختلفة ولا في أمكنة متعددة؛ فكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أفادت أن الإِحضار محيط بهم بحيث لا ينفلت فريق منهم، وكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جميع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أفادت أنهم محضرون مجتمعين فليست إحدى الكلمتين بمغنية عن ذكر الأخرى، ألا ترى أنه لو قيل‏:‏ وإن أكثرهم لما جميع لدينا محضرون، لما كان تناف بين «أكثرهم» وبين «جميعهم» أي أكثرهم يحضر مجتمعين؛ فارتفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جَمِيعٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الخبرية في قراءات تخفيف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لمَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعلى الاستثناء على قراءات تشديد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لمَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُحْضَرُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نعت ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جَمِيعٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على القراءتين‏.‏ وروعي في النعت معنى المنعوت فألحقت به علامة الجماعة، كقول لبيد‏:‏</span></p><p align="right" id="95.0zw7g">عَرِيتْ وكان بها الجَميع فأبكروا *** منها وغُودر نُؤيها وثُمامها</p><p align="right" id="95.NbJW7">والإِحضار‏:‏ الإِحضار للحساب والجزاء والعقاب‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-33" data-v="36:33">وَآَيَةٌ لَهُمُ الْأَرْضُ الْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا وَأَخْرَجْنَا مِنْهَا حَبًّا فَمِنْهُ يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/33" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على قصة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واضرب لهم مثلاً أصحاب القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 13‏]‏ فإنه ضرب لهم مثلاً لحال إعراضهم وتكذيبهم الرسول صلى الله عليه وسلم وما تشتمل عليه تلك الحال من إشراك وإنكار للبعث وأذى للرسول صلى الله عليه وسلم وعاقبة ذلك كله‏.‏ ثم أعقب ذلك بالتفصيل لإِبطال ما اشتملت عليه تلك الاعتقادات من إنكار البعث ومن الإِشراك بالله‏.‏</span><span>وابتدئ بدلالة تقريب البعث لمناسبة الانتقال من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن كُلٌّ لَما جَمِيعٌ لدينا مُحْضَرُون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 32‏]‏ على أن هذه لا تخلو من دلالتها على الانفراد بالتصرف، وفي ذلك إثبات الوحدانية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءَايَةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَّهُمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأرْضُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المَيْتَةُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأرْضُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحْيَيْناهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأرْضُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهي حال مقيدة لأن إحياء الأرض هو مناط الدلالة على إمكان البعث بعد الموت، أو يكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحْيَيْناها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بياناً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آية لهم الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لبيان موقع الآية فيها، أو بدل اشتمال من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آية لهم الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو استئنافاً بيانياً كأنّ سائلاً سأل‏:‏ كيف كانت الأرض الميتة‏؟‏</span></p><p align="right" id="95.GLKA9">وموت الأرض‏:‏ جفافها وجَرازتها لخلوّها من حياة النبات فيها، وإحياؤها‏:‏ خروج النبات منها من العشب والكلأ والزرع‏.‏</p><span>وقرأ نافع وأبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المَيِّتَةُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشديد الياء‏.‏ وقرأ الباقون بتخفيف الياء، والمعنى واحد وهما سواء في الاستعمال‏.‏</span><span>والحبّ‏:‏ اسم جمع حبّة، وهو بَزرة النبت مثل البُرّة والشعيرة‏.‏ وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمثل حبة أنبتت سبع سنابل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏261‏)‏‏.‏</span><span>وإخراج الحب من الأرض‏:‏ هو إخراجه من نباتها فهو جاء منها بواسطة‏.‏ وهذا إدماج للامتنان في ضمن الاستدلال ولذلك فرّع عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَمِنْهُ يأكلون‏.‏‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأكُلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام تنبيهاً على النعمة ولرعاية الفاصلة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-34" data-v="36:34">وَجَعَلْنَا فِيهَا جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ وَفَجَّرْنَا فِيهَا مِنَ الْعُيُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/34" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-35" data-v="36:35">لِيَأْكُلُوا مِنْ ثَمَرِهِ وَمَا عَمِلَتْهُ أَيْدِيهِمْ أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/35" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.A7YLW">هذا من إحياء الأرض بإنبات الأشجار ذات الثمار، وهو إحياء أعجب وأبقى وإن كان الإِحياء بإنبات الزرع والكلأ أوضح دلالة لأنه سريع الحصول‏.‏</p><span>وتقدم ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في أول سورة الرعد‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏4‏)‏‏.‏</span><span>وتفجير العيون تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن من الحجارة لمَا يتفجر منه الأنهار في سورة البقرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏(‏74‏)‏‏.‏</span><span>والثَّمَر بفتحتين وبضمتين‏:‏ ما يغلّه النخل والأعناب من أصناف الثمر وأصناف العنب والثمرة بمنزلة الحبّ للسنبل‏.‏ وقرأ الجمهور‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثَمَرِهِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتحتين‏.‏ وقرأه حمزة والكسائي وخلف بضمتين‏.‏ والنخيل‏:‏ اسم جمع نخل‏.‏</span><p align="right" id="95.NOVWK">والأعناب جمع عنب، وهو يطلق على شجرة الكرم وعلى ثمرها‏.‏ وجمع النخيل والأعناب باعتبار تعدد أصناف شجره المثمر أصنافاً من ثمره‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن ثَمَرِهِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى المذكور، أي من ثمر ما ذكرنا، كقول رُؤبة‏:‏</span><p align="right" id="95.kM3dp">فيها خطوط من سواد وبلق *** كأنه في الجلد توليع البهق</p><span>فقيل له‏:‏ هلا قلت‏:‏ كأنها‏؟‏ فقال‏:‏ أردت كأن ذلك ويْلَك‏.‏ وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عوان بين ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏68‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Zm1Qr">ويجوز أن يعود الضمير على النخيل وتترك الأعناب للعلم بأنها مثل النخيل‏.‏ كقول الأزرق بن طرفة بن العمود القراطي الباهلي‏:‏</p><p align="right" id="95.jAXYJ">رماني بذنب كنتُ منه ووالدي *** بريئاً ومن أجْل الطويِّ رّماني</p><p align="right" id="95.QJad8">فلم يقل‏:‏ بريئين، للعلم بأن والده مثله‏.‏</p><span>ويجوز أن تكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما عَمِلَتْهُ أيدِيهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موصولة معطوفة على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثَمَرهِ،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ليأكلوا من ثمر ما أخرجناه ومن ثمر ما عملته أيديهم، فيكون إدماجاً للإِرشاد إلى إقامة الجنات بالخدمة والسقي والتعهد ليكون ذلك أوفر لأغلالها‏.‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَمِلَتْهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا عائد إلى اسم الموصول‏.‏ ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نافية والضمير عائد إلى ما ذكر من الحب والنخيل والأعناب‏.‏ والمعنى‏:‏ أن ذلك لم يخلقوه‏.‏ وهذا أوفر في الامتنان وأنسب بسياق الآية مساق الاستدلال‏.‏ وقرأ الجمهور‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما عَمِلَتْهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بإثبات هاء الضمير عائداً إلى المذكور من الحب والنخيل والأعناب‏.‏ وقرأ حمزة والكسائي وأبو بكر عن عاصم وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما عملت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدون هاء، وكذلك هو مرسوم في المصحف الكوفي وهو جار على حذف المفعول إن كان معلوماً‏.‏ ويجوز أن يكون من حذف المفعول لإرادة العموم‏.‏ والتقدير‏:‏ وما عملت أيديهم شيئاً من ذلك‏.‏ وكلا الحذفين شائع‏.‏</span><p align="right" id="95.Eor3R">وفرع عليه استفهام الإنكار لعدم شكرهم بأن اتخذوا للذي أوجد هذا الصنع العجيب أنداداً‏.‏ وجيء بالمضارع مبالغة في إنكار كفرهم بأن الله حقيق بأن يكرروا شكره فكيف يستمرون على الإِشراك به‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-36" data-v="36:36">سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنْبِتُ الْأَرْضُ وَمِنْ أَنْفُسِهِمْ وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/36" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>اعتراض بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءاية لهم الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 33‏]‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءاية لهم الليل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏، أثارُه ذكر إحياء الأرض وإخراج الحبّ والشجر منها فإن ذلك أحوالاً وإبداعاً عجيباً يذكّر بتعظيم مُودِع تلك الصنائع بحكمته وذلك تضمن الاستدلال بخلق الأزواج على طريقة الإِدماج‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبحان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا لإِنشاء تنزيه الله تعالى عن أحوال المشركين تنزيهاً عن كل ما لا يليق بإلهيته وأعظمه الإِشراك به وهو المقصود هنا‏.‏ وإجراء الموصول على الذات العلية للإِيماء إلى وجه إنشاء التنزيه والتعظيم‏.‏ وقد مضى الكلام على ‏</span><span>والأزواج‏</span><span>}</span><span>‏‏:‏ جمع زوج وهو يطلق على كل من الذكر والأنثى من الحيوان، ويطلق الزوج على معنى الصنف المتميز بخواصه من نوع الموجودات تشبيهاً له بصنف الذكر وصنف الأنثى كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأخرجنا به أزواجاً من نبات شتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتقدم في سورة طه‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏53‏)‏، والإِطلاق الأول هو الكثير كما يؤخذ من كلام الراغب، وهو الذي يناسبه نقل اللفظ من الزوج الذي يكون ثانِياً لآخرَ، فيجوز أن يحمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للأزْواجَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه الآية على المعنى الأول فيكون تذكيراً بخلق أصناف الحيوان الذي منه الذكر والأنثى، وتكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في المواضع الثلاثة ابتدائية متعلقة بفعل ‏</span><span>وهذا إدماج لذكر آية أخرى من آيات الانفراد بالخَلق، فخلْق الحيوان بما فيه من القوى لتناسله وحماية نوعه وإنتاج منافعه، هو أدق الخلق صنعاً وأعمقه حكمة، وأدخله في المنة على الإِنسان، بأن جعلت منافع الحيوان له كما في آية سورة المؤمنين‏.‏ فمن أجل ذلك خصّ من بين الخلق الآخر بقَرْنه بالتسبيح لخالقه تنويهاً بشأنه وتفنناً في سرد أعظم المواليد الناشئة عن إيداع قوة الحياة للأرض وانبثاق أنواع الأحياء وأصنافها منها، كما أشار إليه الابتداء بذكر مِمَّا تُنبِتُ الأرْضُ‏</span><span>}</span><span>‏ قبلَ غيره من مبادئ التخلق لأنه الأسبق في تكوين مواد حياة الحيوان فإنه يتولد من النطف الذكور والإِناث، وتتولد النطف من قوى الأغذية الحاصلة من تناول النبات فذلك من معنى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مما تنبت الأرض ومن أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ومما يتكون فيهم من أجزائهم الحيوانية‏.‏</span><span>وجيء بضمير جماعة العقلاء تغليباً لنوع الإِنسان نظراً لكونه المقصود بالعبرة بهذه الآية، وللتخلص إلى تخصيصه بالعبرة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومِمَّا لاَ يَعْلمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وإشارة قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومِمَّا لاَ يَعْلمونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى أسرار مودعة في خلق أنواع الحيوان وأصنافه هي التي ميزت أنواعه عن بعض وميزت أصنافه وذكورَه عن إناثه، وأودعت فيه الروح الذي امتاز به عن النبات بتدبير شؤونه على حسب استعداد كل نوع وكل صنف حتى يبلغ في الارتقاء إلى أشرف الأنواع وهو نوع الإِنسان، فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومِمَّا لاَ يَعْلمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مما لا يعلمونه تفصيلاً وإن كانوا قد يشعرون به إجمالاً، فإن المتأمل يعلم أن في المخلوقات أسراراً خفية لم تصل أفهامهم إلى إدراك كنهها، ومن ذلك الروح فقد قال تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل الروح من أمر ربي وما أوتيتم من العلم إلا قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 85‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.WoM6v">وقد يتفاضل الناس في إدراك بعض تلك الخصائص إجمالاً وتفصيلاً ثم يستوون في عدم العلم ببعضها، وقد يمتاز بعض الطوائف أو الأجيال بمعرفة شيء من دقائق الخلق بسبب اكتشاف أو تجربة أو تقضي آثار لم يكن يعرفها غير أولئك ثم يستوون فيما بقي تحت طيّ الخفاء من دقائق التكوين، فبهذا الشعور الإجمالي بها وقع عدّها في ضمن الاعتبار بآية خلق الأزواج من جميع النواحي‏.‏</p><span>وإذا حمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأزواج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبحان الذي خَلَقَ الأزْواجَ كُلَّهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المعنى الثاني لهذا اللفظ وهو إطلاقه على الأصناف والأنواع المتمايزة كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأخرجنا به أزواجاً من نبات شتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 53‏]‏ كانت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من في المواضع الثلاثة بيانية، والمجرور بها في فحوى عطف البيان، أو بدل مفصل من مجمل من قوله‏:‏ الأزواج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والمعنى‏:‏ الأزواج كلها التي هي‏:‏ ما تنبت الأرض، وأنفسهم، وما لا يعلمون‏.‏ ويدل قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومِمَّا لاَ يَعْلمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على محذوف تقديره‏:‏ وما يعلمون، وذلك من دلالة الإِشارة‏.‏</span><span>فخص بالذكر أصناف النبات لأن بها قوام معاش الناس ومعاش أنعامهم ودوابهم، وأصناف أنفس الناس لأن العبرة بها أقوى، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفي أنفسكم أفلا تبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 21‏]‏‏.‏ ثم ذكر ما يعمّ المخلوقات مما يعلمه الناس وما لا يعلمونه في مختلف الأقطار والأجيال والعصور‏.‏ وقدم ذكر النبات إيثاراً له بالأهمية في هذا المقام لأنه أشبه بالبعث الذي أومأ إليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن كُلٌّ لما جَميعٌ لدينا مُحْضَرُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 32‏]‏‏.‏</span><span>وتكرير حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد واو العطف للتوكيد على كلا التفسيرين‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العِبَادِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا حَسْرَةً على العِباد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 30‏]‏‏.‏ والمراد بهم‏:‏ المكذبون للرسول صلى الله عليه وسلم</span><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-37" data-v="36:37">وَآَيَةٌ لَهُمُ اللَّيْلُ نَسْلَخُ مِنْهُ النَّهَارَ فَإِذَا هُمْ مُظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/37" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>انتقال إلى دلالة مظاهر العوالم العلوية على دقيق نظام الخالق فيها مما تؤذن به المشاهدة مع التبصر‏.‏ وابتدئ منها بنظام الليل والنهار لتكرر وقوعه أمام المشاهدة لكل راءٍ‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نسلخ منه النهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تحتمل جميع الوجوه التي ذكرناها في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحْيَيناهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 33‏]‏ آنفاً‏.‏</span><span>والسلخ‏:‏ إزالة الجلد عن حيوانه، وفعله يتعدّى إلى الجلد المزال بنفسه على المفعولية، ولذلك يقال للجلد المزال من جسم الحيوان‏:‏ سِلخ ‏(‏بكسر السين وسكون اللام‏)‏ بمعنى مسلوخ، ولا يقال للجسم الذي أزيل جلده‏:‏ سلخ‏.‏ ويتعدّى فعل سلَخ إلى الجسم الذي أزيل جلده بحرف الجر، والأكثر أنه ‏(‏مِن‏)‏ الابتدائية، ويتعدى بحرف ‏(‏عن‏)‏ أيضاً لما في السلخ من معنى المباعدة والمجاوزة بعد الاتصال‏.‏ فمفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَسْلَخُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا هو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النَّهَارَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بلا ريب، وعدي السلخ إلى ضمير ‏</span><span>وإذا كانت الظلمة هي الحالة الأصلية للموجودات فليس يلزم أن تكون أصلية للأرض لأن الظاهر أن الأرض انفصلت عن الشمس نيرة وإنما ظلمة نصف الكرة الأرضية إذا غشيها نور الشمس معتبرة كالجسم الذي غشيه جلده فإذا أزيل النور عادت الظلمة فشبه ذلك بسلخ الجلد عن الحيوان كما قال تعالى في مقابله في سورة الرعد ‏(‏3‏)‏‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يغشي الليل النهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فليس في الآية دليل على أن أصل أحوال العالم الأرضي هو الظلمة ولكنها ساقت للناس اعتباراً ودلالة بحالةٍ مشاهدة لديهم ففرع عليه فإذا هم مُظلمونَ‏</span><span>}</span><span>‏ بناء على ما هو متعارف‏.‏ وقد اعتبر أيمة البلاغة الاستعارة في الآية أصلية تبعية ولم يجعلوها تمثيلية لما قدمناه من أن المقصود بالتشبيه هو حالة زوال نور النهار عن الأفق فتخلفها ظلمة الليل لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَإذَا هُم مُظلمونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وإسناد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُظْلِمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى الناس من إسناد إفعال الذي الهمزة فيه للدخول في الشيء مثل أصبح وأمسى‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-38" data-v="36:38">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/38" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون معطوفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اللَّيْلُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءايَةٌ لهم اللَّيْلُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏ عطفَ مفرد على مفرد ويقدر له خبر مماثل لخبر الليل، والتقدير‏:‏ والشمس آية لهم، وتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَجْرِي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالاً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مثل جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَسْلَخُ منه النَّهَارَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون عطفَ جملة على جملة ويكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَجْرِي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبراً عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وأيَّاما كان فهو تفصيل لإِجمال جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءاية لهم الليل نسلخ منه النهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏ الخ كما دل عليه قوله الآتي‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 40‏]‏، وكان مقتضى الظاهر من كونه تفصيلاً أن لا يعطف فيقال‏:‏ الشمسُ تجري لمستقر لها، فخولف مقتضى الظاهر لأن في هذا التفصيل آيةً خاصة وهي آية سير الشمس والقمر‏.‏</span></p><p align="right" id="95.RQlRO">وقدم التنبيه على آية الليل والنهار لما ذكرناه هنالك؛ فكانت آية الشمس المذكورة هنا مراداً بها دليل آخر على عظيم صنع الله تعالى وهو نظام الفصول‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَجْرِي لِمُسْتقر لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يحتمل الوجوه التي ذكرناها في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحييناها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 33‏]‏ من كونها حالاً أو بياناً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءَايَةٌ لهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏ أو بدل اشتمال من ‏</span><p align="right" id="95.2JdPj">والجري حقيقته‏:‏ السير السريع وهو لذوات الأرْجل، وأطلق مجازاً على تنقل الجسم من مكان إلى مكان تنقلاً سريعاً بالنسبة لتنقل أمثال ذلك الجسم، وغلب هذا الإِطلاق فساوى الحقيقة وأريد به السير في مسافات متباعدة جِدَّ التباعد فتقطعها في مدة قصيرة بالنسبة لتباعد الأرض حول الشمس‏.‏ وهذا استدلال بآثار ذلك السير المعروفةِ للناس معرفةً إجمالية بما يحسبون من الوقت وامتداد الليل والنهار وهي المعرفة لأهل المعرفة بمراقبة أحوالها من خاصة الناس وهم الذين يرقبون منازل تنقلها المسماة بالبروج الاثني عشر، والمعروفةِ لأهل العلم بالهيئة تفصيلاً واستدلالاً وكل هؤلاء مخاطبون بالاعتبار بما بلغه علمهم‏.‏</p><span>والمستقر‏:‏ مكان الاستقرار، أي القرار أو زمانه، فالسين والتاء فيه للتأكيد مثل‏:‏ استجاب بمعنى أجاب‏.‏ واللام في لِمُستَقَرٍ‏</span><span>}</span><span>‏ يجوز أن تكون لام التعليل على ظاهرها، أي تجري لأجل أن تستقر، أي لأجل أن ينتهي جريها كما ينتهي سير المسافر إذا بلغ إلى مكانه فاستقر فيه، وهو متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تجري‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه نهاية له لأن سير الشمس لما كانت نهايته انقطاعَه نُزّل الانقطاع عنه منزلة العلة كما يقال‏:‏ «لِدُوا للموت وابنوا للخراب»‏.‏</span><span>وتنزيل النهاية منزلة العلة مستعمل في الكلام، ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فالتقطه آل فرعون ليكون لهم عدواً وحزناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 8‏]‏‏.‏ والمعنى‏:‏ أنها تسير سيراً دائباً مشاهداً إلى أن تبلغ الاحتجاب عن الأنظار‏.‏</span><p align="right" id="95.j8p7P">ويجوز أن تكون اللام بمعنى ‏(‏إلى‏)‏، أي تجري إلى مكان استقرارها وهو مكان الغروب، شبه غروبها عن الأبصار بالمستقَر والمأوَى الذي يأوي إليه المرء في آخر النهار بعد الأعمال‏.‏ وقد ورد تقريب ذلك في حديث أبي ذر الهروي في صحيحي «البخاري» و«مسلم» و«جامع الترمذي» بروايات مختلفة حاصل ترتيبها أنه قال‏:‏</p><span>‏"‏ كنتُ مع رسول الله في المسجد عند غروب الشمس فسألته ‏(‏أو فقال‏)‏‏:‏ إن هذه تجري حتى تنتهي إلى مستقرها تحت العرش فتخرَّ ساجدة فلا تزال كذلك حتى يقال لها‏:‏ ارتفعي ارجعي من حيث جئت فترجع فتصبح طالعةً من مطلعها ثم تجري حتى تنتهي إلى مستقرها تحت العرش فتخر ساجدة ولا تزال كذلك حتى يقال لها‏:‏ ارتفعي ارجعي من حيث جئت فترجع فتصبح طالعة من مطلعها، ثم تجري لا يستنكر الناس منها شيئاً حتى تنتهي إلى مستقرها ذاك تحت العرش فيقال لها‏:‏ ارتفعي أصبحي طالعة من مغربك فتصبح طالعة من مغربها فذلك مستقرّ لها ومستقرها تحت العرش فذلك قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والشمس تجري لمستقر لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏"‏ وهذا تمثيل وتقريب لسير الشمس اليومي الذي يبتدئ بشروقها على بعض الكرة الأرضية وينتهي بغروبها على بعض الكرة الأرضية، في خطوط دقيقة، وبتكرر طلوعها وغروبها تتكون السنة الشمسية‏.‏</span><p align="right" id="95.0a8K0">وقد جعل الموضع الذي ينتهي إليه سيرها هو المعبر عنه بتحت العرش وهو سمت معيّن لا قبل للناس بمعرفته، وهو منتهى مسافة سيرها اليومي، وعنده ينقطع سيرها في إبان انقطاعه وذلك حين تطلع من مغربها، أي حين ينقطع سير الأرض حول شعاعها لأن حركة الأجرام التابعة لنظامها تنقطع تبعاً لانقطاع حركتها هي وذلك نهاية بقاء هذا العالم الدنيوي‏.‏</p><span>واللام في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام الاختصاص وهو صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لِمُسْتَقَر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وعُدل عن إضافة مستقر لضمير الشمس المغنية عن إظهار اللام إلى الإِتيان باللام ليتأتى تنكير «مستقر» تنكيراً مشعراً بتعظيم ذلك المستقر‏.‏</span><span>وكلام النبي صلى الله عليه وسلم هذا تمثيل لحال الغروب والشروق اليوميين‏.‏ وجعل سجود الشمس تمثيلاً لتسخرها لتسخير الله إياها كما جعل القول تمثيلاً له في آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقال لها وللأرض ائتيا طوعاً أو كرهاً قالتا أتينا طائعين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><span>واعلم أن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لِمُستقر لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إدماج للتعليم في التذكير وليس من آية الشمس للناس لأن الناس لا يشعرون به فهو كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليقضى أجل مسمى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 60‏]‏ عقب الامتنان بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو الذي يتوفاكم بالليل ويعلم ما جرحتم بالنهار ثم يبعثكم فيه ليقضى أجل مسمى ثم إليه مرجعكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 60‏]‏‏.‏</span><span>والإشارة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك تقديرُ العَزِيزِ العلِيمِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى المذكور‏:‏ إما من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والشَّمْسُ تَجْرِي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ذلك الجري، وإما منه ومن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وءايَة لهم اللَّيْلُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏ أي ذلك المذكور من تعاقب الليل والنهار‏.‏</span><span>وذكر صفتي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العَزِيزِ العَلِيمِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لمناسبة معناهما للتعلق بنظام سير الكواكب، فالعزة تناسب تسخير هذا الكوكب العظيم، والعلم يناسب النظام البديع الدقيق، وتقدم تفصيله عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك الذي جعل في السماء بروجاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الفرقان‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏61‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-39" data-v="36:39">وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّى عَادَ كَالْعُرْجُونِ الْقَدِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/39" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ نافع وابن كثير وأبو عمرو وروححِ عن يعقوب برفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والقَمَرُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو إما معطوف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والشمس تجري‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 38‏]‏ عطفَ المفردات، وإما مبتدأ والعطف من عطف الجمل‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَدَّرْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إما حال وإما خبر‏.‏ وقرأه ابن عامر وعاصم وحمزة والكسائي وأبو جعفر ورويس عن يعقوب وخلَفٌ بنصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القمرَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الاشتغال فهو إذن من عطف الجمل‏.‏</span><span>وتقدّم تفسير منازل القمر عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقدره منازل لتعلموا عدد السنين والحساب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يونس‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏5‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.DKZlM">والتقدير‏:‏ يطلق على جعل الأشياء بقدْر ونظام محكم، ويطلق على تحديد المقدار من شيء تطلب معرفة مقداره مثل تقدير الأوقات وتقدير الكميات من الموزونات والمعدودات، وكلا الإِطلاقين مراد هنا‏.‏ فإن الله قدّر للشمس والقمر نظامَ سيرهما وقدّر بذلك حساب الفصول السنوية والأشهر والأيام والليالي‏.‏</p><span>وعُدّي فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَدَّرْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي هو عبارة عن ذاته وإنما التقدير لسيره ولكن عدي التقدير إلى اسم ذاته دون ذكر المضاف مبالغة في لزوم السَّير له من وقت خَلقه حتى كأنَّ تقدير سيره تقدير لذاته‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَنَازِلَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الظرفية المكانية مثل‏:‏ سرت أميالاً، أي قدرنا سيره في منازل ينتقل بسيره فيها منزلة بعد أخرى‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية، أي ليست حرف جر فإن ما بعدها جملة‏.‏ ومعنى الغاية لا يفارق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فآذن ما فيها من معنى الغاية بمغيّا محذوف فالغاية تستلزم ابتداء شيء‏.‏ والتقدير‏:‏ فابتدأ ضوؤه وأخذ في الازدياد ليلة قليلة ثم أخذ في التناقص حتى عاد، أي صار كالعرجون القديم، أي شبيهاً به‏.‏ وعبر عنه بهذا التشبيه إذ ليس لضوء القمر في أواخر لياليه اسم يعرف به بخلاف أول أجزاء ضوئه المسمّى هلالاً، ولأن هذا التشبيه يماثل حالة استهلاله كما يماثل حالة انتهائه‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَادَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى صار شكله للرائي كالعرجون‏.‏ والعرجون‏:‏ العود الذي تخرجه النخلة فيكون الثمر في منتهاه وهو الذي يبقى متصلاً بالنخلة بعد قطع الكَبَاسَة منه وهي مجتمع أعواد التمر‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القديم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ هو البالي لأنه إذا انقطع الثمر تَقوس واصفَارّ وتضاءل فأشبه صورة ما يواجه الأرض من ضوء القمر في آخر ليالي الشهر وفي أول ليلة منه، وتركيب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَادَ كالعُرجُوننِ القَدِيمِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صالح لصورة القمر في الليلة الأخيرة وهي التي يعقبها المحاق ولصورته في الليلة الأولى من الشهر هو الهلال‏.‏ وقد بُسط لهم بيان سير القمر ومنازله لأنهم كانوا يتقنون علمه بخلاف سير الشمس‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-40" data-v="36:40">لَا الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/40" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.grWR0">لما جرى ذكر الشمس والقمر في معرض الآيات الدالة على انفراده تعالى بالخلق والتدبير وعلى صفات إلهيته التي من متعلِّقاتها تعلق صفة القدرة بآية الشمس وسيرها، والقمر وسيره، وقد سمّاها بعض المتكلمين صفات الأفعال وكان الناس يعرفون تقارب الشمس والقمر فيما يراه الراءون، وكانوا يقدرون سيرهما بأسمات معلَّمة بعلامات نجومية تسمى بُروجاً بالنسبة لسير الشمس، وتسمى منازل بالنسبة لسير القمر، وكانوا يعلمون شدة قرب المنازل القمرية من البروج الشمسية فإن كل برج تسامته منزلتان أو ثلاث منازل، وبعض نجوم المنازل هي أجزاء من نجوم البروج، زادهم الله عبرة وتعليماً بأن للشمس سيراً لا يلاقي سير القمر، وللقمر سيراً لا يلاقي سير الشمس ولا يمر أحدهما بطرائق مسير الآخر وأن ما يتراءى للناس من مشاهدة الشمس والقمر في جو واحد وفي حجمين متقاربين، وما يتراءى لهم من تقارب نجوم بروج الشمس ونجوم منازل القمر، إن هو إلا من تخيلات الأبصار وتفاوت المقادير بين الأجرام والأبعاد‏.‏</p><p align="right" id="95.VEmOr">فالكرة العظيمة كالشمس تبدو مقاربة لكرة القمر في المرأى وإنما ذلك من تباعد الأبعاد فأبعاد فلك الشمس تفوت أبعاد فلك القمر بمئات الملايين من الأميال، حتى يلوح لنا حجم الشمس مقارباً لحجم القمر‏.‏ فبين الله أنه نظم سير الشمس والقمر على نظام يستحيل معه اتصال إحدى الكرتين بالأخرى لشدة الأبعاد بين مداريهما‏.‏</p><span>فمعنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا الشَّمْسُ يَنْبغي لها أن تُدْرِكَ القَمَر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نفي انبغاء ذلك، أي نفي تأتِّيه، لأن انبغى مطاوع بغى الذي هو بمعنى طلب، فانبغى يفيد أن الشيء طُلب فحصل للذي طَلبه، يقال‏:‏ بغاه فانبغَى له، فإثبات الانبغاء يفيد التمكن من الشيء فلا يقتضي وجوباً، ونفي الانبغاء يفيد نفي إمكانه ولذلك يكنى به عن الشيء المحظور‏.‏ يقال‏:‏ لا ينبغي لك كذا، ففرقٌ ما بين قولك‏:‏ ينبغي أن لا تفعل كذا، وبين قولك‏:‏ لا ينبغي لك أن تفعل كذا، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا سبحانك ما كان ينبغي أن نتخذ من دونك من أولياء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 18‏]‏ وتقدم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما ينبغي للرحمان أن يتخذ ولداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة مريم ‏(‏92‏)‏، ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علمناه الشعر وما ينبغي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 69‏]‏ في هذه السورة‏.‏</span><span>والإِدراك‏:‏ اللحاق والوصول إلى البُغية فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تُدرك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَنْبَغِي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فأفاد الكلام نفي انبغاء إدراك الشمسسِ القمرَ‏.‏ والمعنى‏:‏ نفي أن تصطَدم الشمس بالقمر، خلافاً لما يبدو من قرب منازلهما فإن ذلك من المسامتة لا من الاقتراب‏.‏ وصوغ هذا بصيغة الإِخبار عن المسند إليه بالمسند الفعلي لإِفادة تقوّي حكم النفي فذلك أبلغ في الانتفاء مما لو قيل‏:‏ لا ينبغي للشمس أن تدرك القمر‏.‏</span><span>وافتتاح الجملة بحرف النفي قبل ذكر الفعل المنفي ليكون النفي متقرراً في ذهن السامع أقوى مما لو قيل‏:‏ الشمسُ لا ينبغي لها أن تدرك القمر، فكان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا الشَّمْسُ ينبغي لها أن تُدْرِكَ القَمَر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خُصوصيتان‏.‏</span><p align="right" id="95.y7QOb">ولمَّا ذكر الشمس والقمر وكانت الشمس مقارنة للنهار في مخيلات البشر، وكان القمر مقارناً لليل، وكان في نظام الليل والنهار منافع للناس اعترض بذكر نظام الشمس والقمر أثناء الاعتبار بنظام الليل والنهار‏.‏</p><span>ومعنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولاَ الليْلُ سَابِقُ النَّهَارِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن الليل ليس بمفلتتٍ للنهار، فالسبق بمعنى التخلص والنجاة، كقول مُرة بن عَدَّاء الفقعسي‏:‏</span><p align="right" id="95.Dzewm">كأنَّكَ لم تَسبَقْ من الدهر مَرَّةً *** إذا أنتَ أدركت الذي كنتَ تطلب</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم حسب الذين يعملون السيئات أن يسبقونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة العنكبوت‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏4‏)‏، والمعنى‏:‏ أن انسلاخ النهار على الليل أمر مسخّر لا قبل لليل أن يتخلف عنه‏.‏</span><p align="right" id="95.rJ4EZ">ولا يستقيم تفسير السبق هنا بمعناه المشهور وهو الأوَّلية بالسير لأن ذلك لا يُتصور في تداول الليل والنهار، ولا أن يكون المراد بالسبق ابتداءَ التكوين إذ لا يتعلق بذلك غرض مهم في الآية، على أن الشأن أن تكون الظلمة أسبق في التكوين‏.‏ والغرض التذكير بنعمة الليل ونعمة النهار فإن لكليهما فوائد للناس فلو تخلص أحدهما من الآخرِ فاستقرّ في الأفق لتعطلت منافع جمّة من حياة الناس والحيوان‏.‏</p><p align="right" id="95.mjplG">وفي الكلام اكتفاء، أي لأن التقدير‏:‏ ولا القمرُ يدرك الشمسَ، ولا النهارُ سابق الليل‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكُلٌّ في فَلَككٍ يَسْبَحُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا الشمس ينبغي لها أن تدرك القمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والواو عاطفة ترجيحاً لِجانب الإِخبار بهذه الحقيقة على جانب التذييل، وإلا فحقّ التذييل الفصل‏.‏ وما أضيف إليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوف، وتنوين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تنوين عوض عن المضاف إليه المحذوففِ، فالتقدير‏:‏ وكلّ الكواكب‏.‏</span><span>وزيدت قرينة السياق تأكيداً بضمير الجمع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَسْبَحُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع أن المذكور من قبل شيئان لا أشياء، وبهذا التعميم صارت الجملة في معنى التذييل‏.‏</span><p align="right" id="95.NwOpb">والفَلَك‏:‏ الدائرة المفروضة في الخلاء الجوّي لسير أحد الكواكب سيراً مطّرداً لا يحيد عنه، فإن أهل الأرصاد الأقدمين لما رصدوا تلك المدارات وجدوها لا تتغير ووجدوا نهايتها تتصل بمبتداها فتوهموها طرائق مستديرة تسير فيها الكواكب كما تتقلب الكرة على الأرض وربما توسعوا في التوهم فظنوها طرائق صلبة ترتكز عليها الكواكب في سيرها وبعض الأمم يتوهمون الشمس في سيرها مجرورة بسلاسل وكلاليب وكان ذلك في معتقد القبط بمصر‏.‏</p><span>وسمّى العرب تلك الطرائق أفلاكاً واحدها فَلَك اشتقوا له اسماً من اسم فَلْكَة المِغْزَل، وهي عُود في أعلاه خشبة مستديرة متبطحة مثل التفاحة الكبيرة تلفُّ المرأة عليها خيوط غزلها التي تفتلها لتديرها بكفّيها فتلتف عليها خيوط الغزل، فتوهموا الفلك جسماً كُرويا وتوهموا الكواكب موضوعة عليه تدور بدورته ولذلك قدروا الزمان بأنه حركة الفَلَك‏.‏ وسمّوا ما بين مبدأ المُدّتين حتى ينتهي إلى حيث ابتدأ دورة الفلك‏.‏ ولكن القرآن جاراهم في الاسم اللغوي لأن ذلك مبلغ اللغة وأصلح لهم ما توهموا بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَسْبَحُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فبطل أن تكون أجرام الكواكب ملتصقة بأفلاكها ولزم من كونها سابحة أن طرائق سيرها دوائر وهمية لأن السبح هنا سبح في الهواء لا في الماء، والهواء لا تخطط فيه الخطوط ولا الأخاديد‏.‏</span><span>وجيء بضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَسْبَحُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير جمع مع أن المتقدم ذِكره شيئان هما الشمس والقمر لأن المراد إفادة تعميم هذا الحكم للشمس والقمر وجميع الكواكب وهي حقيقة علمية سبق بها القرآن‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل في فلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيها محسن الطرد والعكس فإنها تقرأ من آخرها كما تقرأ من أولها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-41" data-v="36:41">وَآَيَةٌ لَهُمْ أَنَّا حَمَلْنَا ذُرِّيَّتَهُمْ فِي الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/41" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-42" data-v="36:42">وَخَلَقْنَا لَهُمْ مِنْ مِثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/42" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-43" data-v="36:43">وَإِنْ نَشَأْ نُغْرِقْهُمْ فَلَا صَرِيخَ لَهُمْ وَلَا هُمْ يُنْقَذُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/43" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-44" data-v="36:44">إِلَّا رَحْمَةً مِنَّا وَمَتَاعًا إِلَى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/44" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.eQL3q">انتقال من عدّ آيات في الأرض وفي السماء إلى عد آية في البحر تجمع بين العبرة والمنة وهي آية تسخير الفُلْك أن تسير على الماء وتسخير الماء لتطفو عليه دون أن يغرقها‏.‏</p><p align="right" id="95.yyRQ7">وقد ذكَّر الله الناس بآية عظيمة اشتهرت حتى كانت كالمشاهدة عندهم وهي آية إلهام نوح صنع السفينة ليحمل الناس الذين آمنوا ويحمل من كل أنواع الحيوان زوجين لينجي الأنواع من الهلاك والاضمحلال بالغرق في حادث الطوفان‏.‏ ولما كانت هذه الآية حاصلة لفائدة حمل أزواج من أنواع الحيوان جُعلت الآية نفس الحمل إدماجاً للمنة في ضمن العبرة فكأنه قيل‏:‏ وآية لهم صنع الفُلك لنحمل ذرياتهم فيه فحملناهم‏.‏</p><p align="right" id="95.8nGWl">وأطلق الحَمل على الإِنجاء من الغرق على وجه المجاز المرسل لعلاقة السببية والمسببية، أي أنجينا ذرياتهم من الغرق بحملهم في الفُلك حين الطوفان‏.‏</p><span>والذريات‏:‏ جمع ذرية وهي نسل الإِنسان‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفلك المشحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ هو المعهود بين البشر في قصة الطوفان، وهو هنا مفرد بقرينة وصفه بالمفرد وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المَشْحُونِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولم يقل‏:‏ المشحونة كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وترى الفلك فيه مواخر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فاطر‏:‏ 12‏]‏ وهو فلك نوح فقد اشتهر بهذا الوصف في القرآن كما في سورة الشعراء ‏(‏119‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنجيناه ومن معه في الفلك المشحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولم يوصف غير فلك نوح بهذا الوصف‏.‏</span><p align="right" id="95.zQjxo">وتعدية حَمَلْنَا‏}‏ إلى الذريات تعدية على المفعولية المجازية وهو مجاز عقلي فإن المجاز العقلي لا يختص بالإِسناد بل يكون المجاز في التعليق فإن المحمول أصول الذريات لا الذريات وأصولها ملابسة لها‏.‏</p><span>ولما كانت ذريات المخاطبين مما أراد الله بقاءه في الأرض حين أمر نوحاً بصنع الفلك لإِنجاء الأنواع وأمره بحمل أزواج من الناس هم الذين تولد منهم البشر بعد الطوفان نُزّل البشر كله منزلة محمولين في الفلك المشحون في زمن نوح، وذكر الذريات يقتضي أن أصولهم محمولون بطريق الكناية إيجازاً في الكلام، وأن أنفسهم محمولون كذلك كأنه قيل‏:‏ إنا حملنا أُصولهم وحملناهم وحملنا ذرياتهم، إذ لولا نجاة الأصول ما جاءت الذريّات، وكانت الحكمة في حمل الأصول بقاء الذريات فكانت النعمة شاملة للكل، وهذا كالامتنان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنّا لمّا طغى الماءُ حملناكم في الجارية لنجعلها لكم تذكرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحاقة‏:‏ 11، 12‏]‏‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذُرَّيَاتَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ما عاد إليه ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي العباد المراد بهم المشركون من أهل مكة لكنهمْ لوحظوا هنا بعنوان كونهم من جملة البشر، فالمعنى‏:‏ آية لهم أنا حملنا ذريات البشر في سفينة نوح وذلك حين أمر الله نوحاً بأن يحمل فيها أهله والذين آمنوا من قومه لبقاء ذريات البشر فكان ذلك حملاً لذرياتهم ما تسلسلت كما تقدم آنفاً‏.‏</span><p align="right" id="95.1K6Bw">هذا هو تأويل هذه الآية قال القرطبي‏:‏ وهي من أشكل ما في السورة، وقال ابن عطية‏:‏ «قد خلط بعض الناس حتى قالوا‏:‏ الذرية تطلق على الآباء وهذا لا يعرف من اللغة» وتقدم قوله‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ أخذ ربك من بني آدم من ظهورهم ذرياتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأعراف ‏(‏172‏)‏‏.‏</span><span>وقرأ نافع وابن عامر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرياتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بلفظ الجمع‏.‏ وقرأه الباقون بدون ألف بصيغة اسم الجمع، والمعنى واحد‏.‏ وقد فهم من دلالة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّا حَمَلْنَا ذُرِيَّاتَهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صريحاً وكناية أن هذه الآية مستمرة لكل ناظر إذ يشهدون أسفارهم وأسفار أمثالهم في البحر وخاصة سكان الشطوط والسواحل مثل أهل جُدة وأهل يُنْبُع إذ يسافرون إلى بلاد اليمن وبلاد الحبشة فيفهم منه‏:‏ أنا حملنا ونحمل وسنحمل أسلافهم وأنفسهم وذرياتهم‏.‏ وقد وصف طرفة السفن في معلّقته‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وخَلَقْنَا لهُمْ مِن مِثْلِهِ ما يركَبُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة في خلال آية البحر اقتضتها مراعاة النظير تذكيراً بنعمة خلق الإِبل صالحة للأسفار فحُكيت آية الإِلهام بصنع الفلك من حيث الحكمة العظيمة في الإِلهام وتسخير البحر لها وإيجادها في وقت الحاجة لحفظ النوع، فلذلك لم يؤت في جانبها بفعل الخلق المختص بالإِيجاد دون صنع الناس‏.‏ وحكيت آية اتخاذ الرواحل بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ونظير هذه المقارنة قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعل لكم من الفلك والأنعام ما تركبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 12‏]‏، فَمَا صدْق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَا يَركَبُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا هو الرواحل خاصة لأنها التي تشبه الفلك في جعلها قادرة على قطع الرمال كما جعل الفلك صالحاً لمخْر البحار، وقد سمت العرب الرواحل سفائن البرّ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن مِثلِهِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيانية بتقديم البيان على المبين وهو جائز على الأصح، أو مؤكدة ومجرورها أصله حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يركَبُون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمراد المماثلة في العظمة وقوة الحمل ومداومة السير وفي الشكل‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن نَشَأْ نُغْرِقهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّا حَمَلْنَا ذُرّيَّاتَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار دلالتها الكنائية على استمرار هذه الآية وهذه المنة تذكيراً بأن الله تعالى الذي امتنّ عليهم إذا شاء جعل فيما هو نعمة على الناس نقمة لهم لحكمة يعلمها‏.‏ وهذا جرى على عادة القرآن في تعقيب الترغيب بالترهيب وعكسِه لئلا يبطر الناس بالنعمة ولا ييأسوا من الرحمة‏.‏ وقرينة ذلك أنه جيء في هذه الجملة بالمضارع المتمحّض في سياق الشرط لكونه مستقبلاً، وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفأمِنتم أن يخسف بكم جانب البر أو يرسل عليكم حاصباً ثم لا تجدوا لكم وكيلاً أم أمنتم أن يعيدكم فيه تارة أخرى فيرسل عليكم قاصفاً من الريح فيغرقكم بما كفرتم ثم لا تجدوا لكم علينا به تبيعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 6869‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.KQm8d">والصريخ‏:‏ الصارخ وهو المستغيث المستنجد تقول العرب‏:‏ جاءهم الصريخ، أي المنكوب المستنجد لينقذوه، وهو فعيل بمعنى فاعل‏.‏ ويطلق الصريخ على المغيث فعيل بمعنى مفعول، وذلك أن المنجد إذا صرخ به المستنجد صرخ هو مجيباً بما يطمئن له من النصر‏.‏ وقد جمع المعنيين قول سلامة بن جندل أنشده المبرد في «الكامل»‏:‏</p><p align="right" id="95.KXJQx">إنا إذا أتانا صارخ فزع *** كان الصُراخ له قَرع الظَنابيب</p><p align="right" id="95.WD6je">والظنابيب‏:‏ جمع ظُنبوب وهو مسمار يكون في جُبة السنان‏.‏ وقرع الظنابيب تفقد الأسنة استعداداً للخروج‏.‏</p><p align="right" id="95.9yjQM">والمعنى‏:‏ لا يجدون من يستصرخون به وهم في لُجج البحر ولا ينقذهم أحد من الغرق‏.‏</p><p align="right" id="95.5eQPN">والإنقاذ‏:‏ الانتشال من الماء‏.‏</p><span>وتقديم المسند إليه على المسند الفعلي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا هم يُنقَذُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإِفادة تقوّي الحكم وهو نفي إنقاذ أحدٍ إياهم‏.‏</span><span>والاستثناء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاَّ رَحْمَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منقطع فإن الرحمة ليست من الصريخ ولا من المنقذ وإنما هي إسعاف الله تعالى إياهم بسكون البحر وتمكينهم من السبح على أعواد الفلك‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَمَتاعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عَطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رَحْمَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي إلاّ رحمة هي تمتيع إلى أجل معلوم فإن كل حي صائر إلى الموت فإذا نجا من موته استقبلته موتة أخرى ولكن الله أودع في فطرة الإِنسان حبّ زيادة الحياة مع علمه بأنه لا محيد له عن الموت‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-45" data-v="36:45">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّقُوا مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ وَمَا خَلْفَكُمْ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/45" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-46" data-v="36:46">وَمَا تَأْتِيهِمْ مِنْ آَيَةٍ مِنْ آَيَاتِ رَبِّهِمْ إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/46" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.LqJNy">تخلص الكلام من عدم انتفاعهم بالآيات الدالة على وحدانية الله إلى عدم انتفاعهم بالأقوال المبلَّغة إليهم في القرآن من الموعظة، والتذكير بما حلّ بالأمم المكذبة أن يصيبهم مثلُ ما أصابهم، وبعدم انتفاعهم بتذكير القرآن إياهم بالأدلة على وحدانية الله، وعلى البعث‏.‏</p><span>وبناء فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قِيلَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للمجهول لظهور أن القائل هو الرسول صلى الله عليه وسلم في تبليغه عن الله تعالى، أي قيل لهم في القرآن‏.‏</span><span>وما بين الأيدي يراد منه المستقبل، وما هو خلف يراد منه الماضي، قال تعالى حكاية عن عيسى عليه السلام‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مصدقاً لما بين يديَّ من التوراة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 50‏]‏، أي ما تقدمني‏.‏ وذلك أن أصل هذين التركيبين تمثيلان فتارة ينظرون إلى تمثيل المضاف إليه بسائر إلى مكان فالذي بين يديه هو ما سيرد هو عليه، والذي من ورائه هو ما خلَّفه خلْفه في سيره، وتارة ينظرون إلى تمثيل المضاف بسائر، فهو إذا كان بين يدي المضاف إليه فقد سبقه في السير فهو سَابق له وإذا كان خلف المضاف إليه فقد تأخر عنه فهو وارد بعده‏.‏</span><span>وقد فسرت هذه الآية بالوجهين فقيل‏:‏ ما بين أيديكم من أمر الآخرة وما خلفكم من أحوال الأمم في الدنيا، وهو عن مجاهد وابن جبير عن ابن عباس‏.‏ وقيل‏:‏ ما بين أيديكم أحوال الأمم في الدنيا وما خلفكم من أحوال الآخرة وهو عن قتادة وسفيان‏.‏ ومتى حمل أحد الموصولَين على ما سبق من أحوال الأمم وجب تقدير مضافين قبل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة هما المفعول، أي اتقوا مثلَ أحوال ما بين أيديكم، أو مثل أحوال ما خلفكم، ولا يقدر مضافان في مقابله لأن مَا صْدَق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة فيه حينئذٍ هو عذاب الآخرة فهو مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتَّقُوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وتقدم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعلناها نكالاً لما بين يديها وما خلفها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏66‏)‏‏.‏</span><span>و ‏(‏لعلّ‏)‏ للرجاء، أي ترجى لكم رحمة الله، لأنهم إذا اتقوا حذروا ما يوقع في المتقى فارتكبوا واجتنبوا وبادروا بالتوبة فيما فرط فرضي ربهم عنهم فرحِمهم بالثواب وجنّبهم العقاب‏.‏ والكلام في ‏(‏لعل‏)‏ الواردة في كلام الله تعالى تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الناس اعبدوا ربكم الذي خلقكم والذين من قبلكم لعلكم تتقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏21‏)‏‏.‏</span><span>وجواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوف دل عليه قوله في الجملة المعطوفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاَّ كَانُوا عنها مُعْرِضِينَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ فالتقدير هنا‏:‏ كانوا معرضين‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما تأتِيهم من ءايَةٍ من ءاياتت ربِهم إلاَّ كانوا عَنها مُعْرِضين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واقعة موقع التذييل لما قبلها، ففيها تعميم أحوالهم وأحواللِ ما يُبلَّغونه من القرآن؛ فكأنه قيل‏:‏ وإذا قيل لهم اتقوا أعرضوا، والإِعراض دأبهم في كل ما يقال لهم‏.‏</span><p align="right" id="95.z4pgr">والآيات‏:‏ آيات القرآن التي تنزل فيقرؤها النبي صلى الله عليه وسلم عليهم، فأطلق على بلوغها إليهم فعل الإِتيان ووصفها بأنها من آيات ربهم للتنويه بالآيات والتشنيع عليهم بالإِعراض عن كلام ربهم كفراً بنعمة خلقه إياهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نافية، والاستثناء من أحوال محذوفة، أي ما تأتيهم آية في حال من أحوالهم إلا كانوا عنها معرضين‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كانُوا عنها مُعْرِضِينَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-47" data-v="36:47">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنْفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آَمَنُوا أَنُطْعِمُ مَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/47" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>كانوا مع ما هم عليه من الكرم يشحّون على فقراء المسلمين فيمنعونهم البذل تشفّياً منهم فإذا سمعوا من القرآن ما فيه الأمر بالإِنفاق أو سألهم فقراء المسلمين من فضول أموالهم أو أن يعطوهم ما كانوا يجعلونه لله من أموالهم الذي حكاه الله عنهم بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعلوا للَّه مما ذرأ من الحرث والأنعام نصيباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 136‏]‏ فلعل من أسلم من الفقراء سألوا المشركين ما اعتادوا يعطونهم قَبْل إسلامهم فيقولون أعطوا مما رزقكم الله وقد سمعوا منهم كلمات إسلامية لم يكونوا يسمعونها من قبل، وربما كانوا يحاجونهم بأن الله هو الرزاق ولا يقع في الكون كائن إلا بإرادته فجعل المشركون يتعللون لمنعهم بالاستهزاء فيقولون‏:‏ لا نُطعم من لو يشاء الله لأطعمه، وإذا كان هذا رزقناه الله فلماذا لم يرزقكم، فلو شاء الله لأطعمكم كما أطعمنا‏.‏ وقد يقول بعضهم ذلك جهلاً فإنهم كانوا يجهلون وضع صفات الله في مواضعها كما حكى الله عنهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا لو شاء الرحمان ما عبدناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 20‏]‏‏.‏</span><span>وإظهار الموصول من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَالَ الذيِنَ كَفَرُوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في مقام الإِضمار مع أن مقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ قالوا أنطعم الخ لنكتة الإِيماء إلى أن صدور هذا القول منهم إنما هو لأجل كفرهم ولأجل إيمان الذين سئل الإِنفاق عليهم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.3XxBP">روى ابنُ عطية‏:‏ أن النبي صلى الله عليه وسلم أمر المشركين بالإِنفاق على المساكين في شدة أصابت الناس فشحّ فيها الأغنياء على المساكين ومنعوهم ما كانوا يعطونهم‏.‏</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لِلَّذِينَ ءَامَنُوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون لتعدية فعل القول إلى المخاطب به أي خاطبوا المؤمنين بقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنُطعِمُ مَن لو يَشاءُ الله أطعَمَهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ويجوز أن تكون اللام للعلة، أي قال الذين كفروا لأجل الذين آمنوا، أي قالوا في شأن الذين آمنوا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين قالوا لإخوانهم وقعدوا لو أطاعونا ما قتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 168‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا للذين آمنوا لو كان خيراً ما سبقونا إليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 11‏]‏ أي قالوا ذلك تعلة لعدم الإِنفاق على فقراء المؤمنين‏.‏</span><span>والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنُطْعِمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنكاري، أي لا نطعم من لو شاء الله لأطعمهم بحسب اعتقادكم أن الله هو المطعم‏.‏</span><p align="right" id="95.z4JZk">والتعبير في جوابهم بالإِطعام مع أن المطلوب هو الإِنفاق‏:‏ إمّا لمجرد التفنن تجنباً لإِعادة اللفظ فإن الإِنفاق يراد منه الإِطعام، وإمّا لأنهم سئلوا الإِنفاق وهو أعمّ من الإِطعام لأنه يشمل الإِكساء والإِسكان فأجابوا بإمساك الطعام وهو أيسر أنواع الإِنفاق، ولأنهم كانوا يعيّرون من يشحّ بإطعام الطعام وإذا منعوا المؤمنين الطعام كان منعهم ما هو فوقه أحرى‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ أنتُمْ إلاَّ في ضَلاللٍ مُبِينٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قول المشركين يخاطبون المؤمنين، أي ما أنتم في قولكم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما في معناه من اعتقاد أن الله متصرف في أحوالنا إلا متمكن منكم الضلال الواضح‏.‏ وجعلوه ضلالاً لجهلهم بصفات الله، وجعلوه مبيناً لأنهم يحكمون الظواهر من أسباب اكتساب المال وعدمه‏.‏</span><p align="right" id="95.QypOV">والجملة تعليل للإِنكار المستفاد من الاستفهام‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-48" data-v="36:48">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/48" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-49" data-v="36:49">مَا يَنْظُرُونَ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً تَأْخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصِّمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/49" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-50" data-v="36:50">فَلَا يَسْتَطِيعُونَ تَوْصِيَةً وَلَا إِلَى أَهْلِهِمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/50" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>ذكر عقب استهزائهم بالمؤمنين لمّا منعوهم الإِنفاق بعلة أن الله لو شاء لأطعمهم استهزاء آخر بالمؤمنين في تهديدهم المشركين بعذاب يحلّ بهم فكانوا يسألونهم هذا الوعد استهزاء بهم بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كنتم صادِقِينَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فالاستفهام مستعمل كناية عن التهكم والتكذيب‏.‏ وأطلق الوعد على الإِنذار والتهديد بالشر لأن الوعد أعمّ ويتعين للخير والشر بالقرينة‏.‏ واسم الإِشارة للوعد مستعمل في الاستخفاف بوعد العذاب كما في قول قيس بن الخطيم‏:‏</span></p><p align="right" id="95.VpAwy">متى يأت هذا الموتُ لا يُلف حاجة *** لنفسي إلا قد قضيتُ قضاءها</p><p align="right" id="95.7AgY2">وإذا قد كان استهزاؤهم هذا يسوء المسلمين أعلم الله ورسوله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين بأن الوعد واقع لا محالة وأنهم ما ينتظرون إلا صيحة تأخذهم فلا يُفلتون من أخذتها‏.‏</p><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَنظُرُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشتق من النَّظِرة وهو الترقب، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل ينظرون إلا أن تأتيهم الملائكة في سورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 158‏]‏‏.‏</span><span>والصيحة‏:‏ الصوت الشديد الخارج من حلق الإِنسان لزجر، أو استغاثة‏.‏ وأطلقت الصيحة في مواضع في القرآن على صوت الصاعقة كما في قوله تعالى في شأن ثمود‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأخذتهم الصيحة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 73‏]‏‏.‏ فالصيحة هنا تحتمل المجاز، أي ما ينتظرون إلا صعقة أو نفخة عظيمة‏.‏ والمراد النفخة الأولى التي ينقضي بها نظام الحياة في هذا العالم، والأخرى تنشأ عنها النشأة الثانية وهي الحياة الأبدية، فيكون أسلوب الكلام خارجاً على الأسلوب الحكيم إعراضاً عن جوابهم لأنهم لم يقصدوا حَقيقة الاستفهام فأجيبوا بأن ما أعد لهم من العذاب هو الأجدر بأن ينتظروه‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأخُذُهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تُهلكهم فجأة، شبه حلول صيحة العقاب بحلول المُغِيرين على الحيّ لأخذ أنعامه وسَبْي نِسائه، فأطلق على ذلك الحلوللِ فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأخُذُهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعصوا رسول ربهم فأخذهم أخذة رابية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحاقة‏:‏ 10‏]‏ أي تحلّ بهم وهم يختصمون‏.‏ وإسناد الأخذ إلى الصيحة حقيقة عقلية لأنهم يهلكون بصعقتها‏.‏</span><p align="right" id="95.agA8D">ويحتمل أن تكون الصيحة على حقيقتها وهي صيحة صائحين، أي ما ينتظرون إلا أن يصاح بهم صيحة تنذر بحلول القتل، فيكون إنذاراً بعذاب الدنيا‏.‏ ولعلها صيحة الصارخ الذي جاءهم بخبر تعَرّض المسلمين لركب تجارة قريش في بدر‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَخصّمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من الخصومة والخصام وهو الجدال، وتقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تكن للخائنين خصيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏105‏)‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذان خصمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الحج‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏19‏)‏‏.‏ وأصله‏:‏ يختصمون فوقع إبدالُ التاء ضاداً لقرب مخرجيهما طلباً للتخفيف بالإِدغام‏.‏</span><span>واختلَف القراء في كيفية النطق بها، فقرأه الجميع بفتح الياء واختلفوا فيما عدا ذلك‏:‏ فقرأ ورش عن نافع وابنُ كثير وأبو عمرو في رواية عنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَخصّمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشديد الصاد مكسورة على اعتبار التاء المبدلة صاداً والمسَكَّنةُ لأجل الإِدغام، ألقيت حركتُها على الخاء التي كانت ساكنة‏.‏ وقرأه قالون عن نافع وأبو عمرو في المشهور عنه بسكون الخاء سكوناً مختلَساً ‏(‏بالفتح‏)‏ لأجل التخلص من التقاء الساكنين وبكسر الصاد مشدّدة‏.‏</span><span>وقرأه عاصم والكسائي وابنُ ذكوان عن ابن عامر ويعقوبُ وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَخصّمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بكسر الخاء وكسر الصاد مشدّدة‏.‏ وقرأه حمزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخْصِمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بسكون الخاء وكسر الصاد مخففة مضارع ‏(‏خَصم‏)‏ قيل بمعنى جادل‏.‏ وقرأ أبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخْصِّمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بإسكان الخاء وبكسر الصاد مشددة على الجمع بين الساكنين‏.‏</span><span>والاختصام‏:‏ اختصامهم في الخروج إلى بدر أو في تعيين من يخرج لما حلّ بهم من مفاجآت لهم وهم يختصمون بين مصدق ومكذب للنذير‏.‏ وإسناد الأخذ إلى الصيحة على هذا التأويل مجاز عقلي لأن الصيحة وقت الأخذ وإنما تأخذهم سيوف المسلمين‏.‏ وتقديم المسند إليه على المسند الفعلي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهُمْ يَخصّمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإِفادة تقوّي الحكم وهو أن الصيحة تأخذهم‏.‏</span><span>وفرع على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأخُذُهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَلا يَسْتَطِيعونَ توصِيَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لا يتمكنون من توصية على أهليهم وأموالهم من بعدهم كما هو شأن المحْتضَر، فإن كان المراد من الصيحة صيحة الواقعة كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَلا يَسْتَطِيعونَ توصِيَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كناية عن شدة السرعة بين الصيحة وهلاكهم، إذ لا يكون المراد مدلوله الصريح لأنهم لا يتركون غيرهم بعدهم إذ الهلاك يأتي على جميع الناس‏.‏</span><p align="right" id="95.P2rnd">وإن كان المراد من الصيحة صيحة القتال كان المعنى‏:‏ أنهم يفزعون إلى مواقع القتال يوم بدر، أو إلى ترقب وصول جيش الفتح يوم الفتح فلا يتمكنون من الحديث مع من يُوصُونه بأهليهم‏.‏</p><p align="right" id="95.MWyYQ">والتوصية‏:‏ مصدر وَصَّى المضاعف وتنكيرها للتقليل، أي لا يستطيعون توصية ما‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَلاَ إلى أهْلِهِم يَرْجِعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَوْصِيَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لا يستطيعون الرجوع إلى أهلهم كشأن الذي يفاجئه ذعْر فيبادر بافتقاد حال أهله من ذلك‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون عطفاً على جملة «لا يستطيعون» فيكون مما شمله التفريع بالفاء، أي فلا يرجعون إلى أهلهم، أي هم هالكون على الاحتمالين، إلا أنه على احتمال أن يراد صيحة الحرب يخصص ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَرْجِعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بكبراء قريش الذين هلكوا يوم بدر لأنهم هم المتولُّون كِبْر التكذيب والعناد، أو الذين أكملوا بالهلاك يوم الفتح مثل عبد الله بن خطل الذي قتل يوم الفتح‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-51" data-v="36:51">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَإِذَا هُمْ مِنَ الْأَجْدَاثِ إِلَى رَبِّهِمْ يَنْسِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/51" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يجوز أن تكون الواو للحال والجملة موضع الحال، أي ما ينظرون إلا صيحة واحدة وقد نفخ في الصور الخ‏.‏‏.‏ ويجوز أن تكون الواو اعتراضية، وهذا الاعتراض واقع بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ينظُرُونَ إلاَّ صَيْحَةً واحِدَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 49‏]‏ الخ‏.‏‏.‏‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو نشاء لطمسنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 66‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.k1WPN">والمقصود‏:‏ وعظهم بالبعث الذي أنكروه وبما وراءه‏.‏</p><span>والماضي مستعمل في تحقق الوقوع مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتى أمر الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 1‏]‏‏.‏ والمعنى‏:‏ وينفخ في الصور، أي ويَنفخ نافخ في الصور، وهو الملَك الموكّل به، واسمه إسرافيل‏.‏ وهذه النفخة الثانية التي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم نفخ فيه أخرى فإذا هم قيام ينظرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 68‏]‏‏.‏</span><span>و«إذا» للمفاجأة وهي حصول مضمون الجملة التي بعدها سريعاً وبدون تهيّؤ‏.‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ما عادت إليه الضمائر السابقة‏.‏ ويجوز أن يعود إلى معلوم من المقام، أي فإذا الناس كلّهم ومنهم المتحدث عنهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأجداث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع جَدَث بالتحريك، وهو القبر‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَنسِلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يمشون مشياً سريعاً‏.‏ وفعله من باب ضَرب وورد من باب نصر قليلاً‏.‏ والمصدر‏:‏ النسَلان، على وزن الغليان لما في معنى الفعل من التقليب والاضطراب، وتقدم في آخر سورة الأنبياء‏.‏ وهذا يقتضي أنهم قُبِروا بعد الصيحة التي أخذتهم فإن كانت الصيحة صيحة الواقعة فالأجداث هي ما يعلوهم من التراب في المدة التي بين الصيحة والنفخة‏.‏ وقد ورد أن بينهما أربعين سنة إذ لا يبقى بعد تلك الصيحة أحد من البشر ليَدفِن من هلَك منهم، وإن كانت الصيحة صيحة الفزع إلى القتل فالأجداث على حقيقتها مثل قليب بدر‏.‏</span><span>ومعنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى ربّهِم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى حكم ربهم وحسابه، وهو متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَنسِلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-52" data-v="36:52">قَالُوا يَا وَيْلَنَا مَنْ بَعَثَنَا مِنْ مَرْقَدِنَا هَذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/52" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.oqV2p">استئناف بياني لأن وصف هذه الحال بعد حكاية إنكارهم البعث وإحالتهم إياه يثير سؤال من يسأل عن مقالهم حينما يرون حقية البعث‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا وَيْلَنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كلمة يقولها الواقع في مصيبة أو المُتحسِّر‏.‏ والويل‏:‏ سوء الحال، وإنما قالوا ذلك لأنهم رأوا ما أُعدّ لهم من العذاب عندما بعثوا‏.‏ وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فويل للذين يكتبون الكتاب بأيديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏79‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.PdqAB">وحكي قولهم بصيغة الماضي اتباعاً لحكاية ما قبله بصيغة المضيّ لتحقيق الوقوع‏.‏</p><span>وحرف النداء الداخل على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتنبيه وتنزيل الويل منزلة من يسمع فيُنادَى ليحضر، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالت يا ويلتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة هود ‏(‏72‏)‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استفهام عن فاعل البعث مستعمل في التعجّب والتحسّر من حصول البعث‏.‏ ولما كان البعث عندهم محالاً كنّوا عن التعجب من حصوله بالتعجب من فاعله لأن الأفعال الغريبة تتوجه العقول إلى معرفة فاعلها لأنهم لما بُعثوا وأزْجي بهم إلى العذاب علموا أنه بعثٌ فعَله من أراد تعذيبهم‏.‏</span><p align="right" id="95.RKolJ">والمَرْقَد‏:‏ مكان الرقاد‏.‏ وحقيقة الرقاد‏:‏ النوم‏.‏ وأطلقوا الرقاد على الموت والاضطجاععِ في القبور تشبيهاً بحالة الراقد‏.‏</p><span>ثم لم يلبثوا أن استحضرت نفوسهم ما كانوا يُنذرون به في الدنيا فاستأنفوا عن تعجبهم قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا ما وَعَدَ الرحمن وصَدَقَ المُرْسَلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذا الكلام خبر مستعمل في لازم الفائدة وهو أنهم علموا سبب ما تعجبوا منه فبطل العجب، فيجوز أن يكونوا يقولون ذلك كما يتكلم المتحسّر بينه وبين نفسه، وأن يقوله بعضهم لبعض كل يظن أن صاحبه لم يتفطن للسبب فيريد أن يعلمه به‏.‏</span><span>وأتوا في التعبير عن اسم الجلالة بصفة الرحمان إكمالاً للتحسر على تكذيبهم بالبعث بذكر ما كان مقارناً للبعث في تكذيبهم وهو إنكار هذا الاسم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قيل لهم اسجدوا للرحمان قالوا وما الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 60‏]‏‏.‏</span><span>والإِشارة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى الحالة المرْئية لِجميعهم وهي حالة خروجهم من الأرض‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وصَدَقَ المُرْسَلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا ما وعَدَ الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو مستعمل في التحسّر على أن كذبوا الرسل‏.‏</span><span>وجَمع المرسلين مع أن المحكي كلامُ المشركين الذين يقولون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 48‏]‏ إمّا لأنهم استحضروا أن تكذيبهم محمداً صلى الله عليه وسلم كان باعثَه إحالتُهم أن يكون الله يرسل بَشراً رسولاً، فكان ذلك لأنهم لا يصدقون أحداً يأتي برسالة من الله كما حكى عنهم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما قدروا الله حق قدره إذ قالوا ما أنزل الله على بشر من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 91‏]‏ فلما تحسروا على خطئهم ذكَروه بما يشمله ويشمل سبَبَه كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذبت قوم نوح المرسلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من سورة الشعراء ‏(‏105‏)‏، وقوله في سورة الفرقان ‏(‏37‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقوم نوح لما كذبوا الرسل أغرقناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإما لأن ذلك القول صدر عن جميع الكفار المبعوثين من جميع الأمم فعلِمت كل أمة خطأها في تكذيب رسولها وخطأ غيرها في تكذيب رسلهم فنطقوا جميعاً بما يفصح عن الخطأيْن، وقد مضى أن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَإذَا هُم جَمِيعٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 53‏]‏ يجوز أن يعود على جميع الناس‏.‏</span><span>ومن المفسرين من جعل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا ما وعد الرحمن وصَدَقَ المُرْسَلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من كلام الملائكة يجيبون به قول الكفار ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَنْ بعَثَنا مِن مَرْقَدِنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهذا جواب يتضمن بيان مَن بعثهم مع تنديمهم على تكذيبهم به في الحياة الدنيا حين أبلغهم الرسل ذلك عن الله تعالى‏.‏ واسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حينئذٍ من كلام الملائكة لزيادة توبيخ الكفار على تجاهلهم به في الدنيا‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-53" data-v="36:53">إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/53" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>فذلكة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ينظرون إلا صيحة واحِدَة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 49‏]‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وصدق المرسلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 52‏]‏ لأن النفخ مرادف للصيحة في إطلاقها المجازي، فاقتران فعل كانت بتاء التأنيث لِتأويل النفي مأخوذ من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونُفِخَ في الصُّورِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 51‏]‏ بمعنى النفخة ينظر إلى الإِخبار عنه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صيحة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ووصفها ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واحِدةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ذلك الوصف هو المقصود من الاسْتِثناء المفرّغ، أي ما كان ذلك النفخ إلاّ صيحة واحدة لا يكرر استدعاؤهم للحضور بل النفخ الواحد يخرجهم من القبور ويسير بهم ويُحضرهم للحساب‏.‏</span><span>وأما قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونفخ في الصور فصعق من في السماوات ومن في الأرض إلا من شاء الله ثم نفخ فيه أخرى فإذا هم قيام ينظرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 68‏]‏ فتلك نفخة سابقة تقع على الناس في الدنيا فيفنى بها الناس وسيأتي ذكرها في سورة الزمر‏.‏</span><span>ولما كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كانت إلا صيحة واحِدَة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوة التكرير والتوكيد لقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونُفِخَ في الصُّورِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 51‏]‏ كان ما تفرع عليه من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذَا هُم جَمِيعٌ لدينا مُحْضَرُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمنزلة العطف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا هم من الأجْدَاثثِ إلى ربّهم يَنسِلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 51‏]‏ فكأنه مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونُفِخَ في الصُّورِ فَإذَا هُم مِنَ الأجْدَاثثِ إلى ربهم يَنسلُون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 51‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا هم جميع لدينا محضرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإعادة حرف المفاجأة إيماء إلى حصول مضمون الجملتين المقترنتين بحرف المفاجأة في مثل لمح البصر حتى كأن كليهما مفاجأ في وقت واحد‏.‏ وتقدم الكلام على نظير هذا التركيب آنفاً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جَمِيعٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نعت للمبتدأ، أي هم جميعهم، فالتنوين في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جميع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عوض المضاف إليه الرابط للنعت بالمنعوت، أي مجتمعون لا يحضرون أفواجاً وزرافات، وقد تقدم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن كُلٌّ لمَا جَميعٌ لدينا مُحْضَرُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 32‏]‏ في هذه السورة‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور بنصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صَيْحَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه أبو جعفر بالرفع على أن «كان» تامة، وتقدم نظيره في أوائل السورة‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-54" data-v="36:54">فَالْيَوْمَ لَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَلَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/54" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>إن كان قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا ما وعَدَ الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 52‏]‏ حكاية لكلام الكفار يوم البعث كان هذا كلاماً من قبل الله تعالى بواسطة الملائكة وكانت الفاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاليوم لا تُظلمُ نفسٌ شَيْئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فاء فصيحة وهي التي تفصح وتنبئ عن كلام مقدّر نشأ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا هم جميع لدينا محضرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 53‏]‏ فهو خطاب للذين قالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعثنا من مرقدنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 52‏]‏‏.‏ والمعنى‏:‏ فقد أيقنتم أن وعد الله حق وأن الرسل صدقوا فاليوم يوم الجزاء كما كان الرسل ينذرونكم‏.‏</span><span>وإن كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا ما وعَدَ الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 52‏]‏ من كلام الملائكة كانت الفاء تفريعاً عليه وكانت جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كانَتْ إلاَّ صيحَةً واحِدَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 53‏]‏ الخ معترضة بين المفرع والمفرع عليه‏.‏</span></p><p align="right" id="95.kk5VG">و«اليوم» ظرف وتعريفه للعهد، وهو عهد حضور يعني يوم الجزاء‏.‏ وفائدة ذكر التنويه بذلك اليوم بأنه يوم العدل‏.‏</p><span>وأشعر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تُظلم نفسٌ شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالتعريض بأنهم سيلقون جزاء قاسياً لكنه عادل لا ظلم فيه لأن نفي الظلم يشعر بأن الجزاء مما يُخال أنه متجاوز معادَلَةَ الجريمة، وهو معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولاَ تُجْزونَ إلاَّ ما كنتم تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي إلا على وفاق ما كنتم تعملون وعلى مقداره‏.‏ وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعول المطلق، أي شيئاً من الظلم‏.‏</span><span>ووقوع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَفْسٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شَيْئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهما نكرتان في سياق النفي يعمّ انتفاء كل ذلك عن كل نفس وانتفاء كل شيء من حقيقة الظلم وذلك يعمّ جميع الأنفس‏.‏‏.‏ ولكن المقصود أنفس المعاقَبين، أي أن جزاءهم على حسب سيّئاتهم جزاء عادل‏.‏ وإذ قد كان تقديره من الله تعالى وهو العليم بكل شيء كانت حقيقة العدل محققة في مقدار جزائهم إذ كلّ عدل غير عدل الله معرض للزيادة والنقصان في نفس الأمر ولكنه يجري على حسب اجتهاد الحاكمين، والله لم يكلف الحاكم إلاّ ببذل جهده في إصابة الحق، ولهذا قال النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ إذا اجتهد الحاكم فأصاب فله أجران، وإذا اجتهد فأخطأ فله أجر واحد ‏"‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:55-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-55" data-v="36:55">إِنَّ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ الْيَوْمَ فِي شُغُلٍ فَاكِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/55" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-56" data-v="36:56">هُمْ وَأَزْوَاجُهُمْ فِي ظِلَالٍ عَلَى الْأَرَائِكِ مُتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/56" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-57" data-v="36:57">لَهُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ وَلَهُمْ مَا يَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/57" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.EDd7l">هذا من الكلام الذي يُلْقى من الملائكة، والجملة مستأنفة، وهذا مما يقال لمن حق عليهم العذاب إعلاماً لهم بنزول مرتبتهم عن مراتب أهل الجنة إعلاناً بالحقائق لأن ذلك عالم الحقائق وإدخالاً للندامة عليهم على ما فرطوا فيه من طلب الفوز في الآخرة‏.‏ وهذا يؤذن بأن أهل الجنة عجل بهم إلى النعيم قبل أن يبعث إلى النار أهلها، وأن أهل الجنة غير حاضرين ذلك المحضر‏.‏</p><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليَوْمَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للعهد كما تقدم‏.‏ وفائدة ذكر الظرف وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليَوْمَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التنويه بذلك اليوم بأنه يوم الفضل على المؤمنين المتقين‏.‏</span><span>والشغل‏:‏ مصدر شغله، إذا ألهاه‏.‏ يقال‏:‏ شغله بكذا عن كذا فاشتغل به‏.‏ والظرفية مجازية؛ جعل تلبسهم بالشغل كأنهم مظروفون فيه، أي أحاط بهم شغل عن مشاهدة موقف أهل العذاب صرفهم الله عن منظر المزعجات لأن مشاهدتها لا تخلو من انقباض النفوس، ولكون هذا هو المقصود عدل عن ذكر ما يشغلهم إذ لا غرض في ذكره، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في شُغُلٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاكِهُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر ثان‏.‏</span><span>وقرأ نافع وابن كثير وأبو عمرو وأبو جعفر ويعقوب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شُغْلٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم فسكون‏.‏ وقرأه الباقون بضمتين وهما لغتان فيه‏.‏</span><span>والفاكِه‏:‏ ذو الفُكاهة بضم الفاء، وهي المزاح بالكلام المُسِرّ والمضحك، وهي اسم مصدر‏:‏ فكِه بكسر الكاف، إذا مَزح وسُرّ‏.‏ وعن بعض أهل اللغة‏:‏ أنه لم يسمع له فعل من الثلاثي، وكأنه يعني قلة استعماله، وأما الأفعال غير الثلاثية من هذه المادة فقد جاء في المثل‏:‏ لا تُفاكه أَمَهْ ولا تَبُل على أكمه، وقال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فظلتم تفكهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 65‏]‏‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاكِهُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة اسم الفاعل‏.‏ وقرأه أبو جعفر بدون ألف بصيغة مثال المبالغة‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هُمْ وأزْواجُهُمْ في ظِلالٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها واقعة موقع البيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّ أصحابَ الجَنَّةِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏ والمراد بأزواجهم‏:‏ الأزواج اللاتي أُعِدّت لهم في الجنة‏.‏ ومنهن من كُنَّ أزواجاً لهم في الدنيا إن كنّ غير ممنوعات من الجنة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنات عدن يدخلونها ومن صلح من آبائهم وأزواجهم وذرياتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرعد‏:‏ 23‏]‏‏.‏</span><span>والظلال قرأه الجمهور بوزن فِعال بكسر أوله على أنه جمع ظلّ، أي ظلّ الجنات‏.‏ وقرأه حمزة والكسائي وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظُلَل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الظاء وفتح اللام جمع ‏(‏ظُلة‏)‏ وهي ما يظل كالقِباب‏.‏ وجمع الظلال على القراءتين لأجل مقابلته بالجمع وهم أصحاب الجنة، فكلّ منهم في ظل أو في ظلة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأرائك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع أريكة، والأريكة‏:‏ اسم لمجموع السرير والحَجَلة، فإذا كان السرير في الحَجَلة سمي الجميع أريكة‏.‏ وهذا من الكلمات الدالة على شيء مركب من شيئين مثل المائدة اسم للخِوان الذي عليه طعام‏.‏</span><p align="right" id="95.RmGER">والاتكاء‏:‏ هيئة بين الاضطجاع والجلوس وهو اضطجاع على جنب دون وضع الرأس والكتف على الفراش‏.‏ وهو افتعال من وكأ المهموز، إذا اعتمد، أبدلت واوه تاء كما أبدلت في تُجاه وتُراث، وأخذ منه فعل اتكأ لأن المتّكئ يشد قعدته ويرسخها بضرب من الاضطجاع‏.‏</p><span>والاسم منه التُّكَأة بوزن هُمَزة، وهو جلوس المتطلب للراحة والإِطالة وهو جلسة أهل الرفاهية، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأعتدت لهن متكأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يوسف ‏(‏31‏)‏‏.‏ وكان المترفهون من الأمم المتحضرة يأكلون متّكئين كان ذلك عادة سادة الفرس والروم ومن يتشبه بهم من العرب ولذا قال النبي صلى الله عليه وسلم «أمَّا أنا فلا آكل متكئاً» وذلك لأن الاتكاء يعين على امتداد المعدة فتقبل زيادة الطعام ولذلك كان الاتكاء في الطعام مكروهاً للإِفراط في الرفاهية‏.‏ وأما الاتكاء في غير حال الأكل فقد اتكأ النبي صلى الله عليه وسلم في مجلسه كما في حديث ضِمام بن ثعلبة وافِد بني سعد بن بكر‏:‏ أنه دخل المسجد فسأل عن النبي صلى الله عليه وسلم فقيل له‏:‏ «هو ذلك الأزهر المتكئ»‏.‏</span><p align="right" id="95.koerP">والفاكهة‏:‏ ما يؤكل للتلذذ لا للشبع كالثمار والنقول وإنما خصت بالذكر لأنها عزيزة النوال للناس في الدنيا ولأنها استجلبها ذكر الاتكاء لأن شأن المتكئين أن يشتغلوا بتناول الفواكه‏.‏</p><span>ثم عَمم ما أعد لهم بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم ما يدَّعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَدَّعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون متصرفاً من الدعاء أو من الادعاء، أي ما يَدْعون إليه أو ما يدَّعون في أنفسهم أنه لهم بإلهام إلهي‏.‏ وصيغ له وزن الافتعال للمبالغة، فوزن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَدَّعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يفتعلون‏.‏ أصله يدتَعيُون نقلت حركة الياء إلى العين طلباً للتخفيف لأن الضم على الياء ثقيل بعد حذف حركة العين فبقيت الياء ساكنة وبعدها واو الجماعة لأنه مفيد معنَى الإِسنادِ إلى الجمع‏.‏</span><p align="right" id="95.47EMd">وهذا الافتعال لك أن تجعله من ‏(‏دعا‏)‏، والافتعال هنا يجعل فعل ‏(‏دعا‏)‏ قاصراً فينبغي تعليق مجرور به‏.‏ والتقدير‏:‏ ما يدعون لأنفسهم، كقول لبيد‏:‏</p><p align="right" id="95.0AE0O">فاشتوى ليلة ريح واجتمل ***</p><p align="right" id="95.ll4q8">اشتوى إذا شوى لنفسه واجتمل إذا جمل لنفسه، أي جمع الجميل وهو الشحم المذاب وهو الإِهالة‏.‏</p><span>وإن جعلته من الادعاء فمعناه‏:‏ أنهم يدعون ذلك حقاً لهم، أي تتحدث أنفسهم بذلك فيؤول إلى معنى‏:‏ ويتمنون في أنفسهم دون احتياج إلى أن يسألوا بالقول فلذلك قيل معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَدَّعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتمنون‏.‏ يقال‏:‏ ادع عليّ ما شئت، أي تمنّ عليّ، وفلان في خير ما ادّعى، أي في خير ما يتمنى، ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكم فيها ما تشتهي أنفسكم ولكم فيها ما تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة فصِّلت ‏(‏31‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-58" data-v="36:58">سَلَامٌ قَوْلًا مِنْ رَبٍّ رَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/58" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف قطع عن أن يعطف على ما قبله للاهتمام بمضمونه، وهو الدلالة على الكرامة والعناية بأهل الجنة من جانب القدس إذ يوجه إليهم سلام الله بكلام يعرفون أنه قول من الله‏:‏ إمّا بواسطة الملائكة، وإما بخلق أصوات يُوقنون بأنها مجعولة لأجل إسماعهم كما سمع موسى كلام الله حين ناداه من جانب الطور من الشجرة فبعد أن أخبر بما حباهم به من النعيم مشيراً إلى أصول أصنافه، أخبر بأن لهم ما هو أسمى وأعلى وهو التكريم بالتسليم عليهم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورضوان من الله أكبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 72‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سَلامٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مرفوع في جميع القراءات المشهورة‏.‏ وهو مبتدأ وتنكيره للتعظيم ورفعه للدلالة على الدوام والتحقق، فإن أصله النصب على المفعولية المطلقة نيابة عن الفعل مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقالوا سلاماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 25‏]‏‏.‏ فلما أريدت الدلالة على الدوام جيء به مرفوعاً مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال سلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 69‏]‏، وقد تقدم بيان ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحَمدُ لله رَبّ العالمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><span>وحذف خبر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سَلامٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لنيابة المفعول المطلق وهو قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَوْلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عن الخبر لأن تقديره‏:‏ سلام يقال لهم قولاً من الله، والذي اقتضى حذف الفعل ونيابة المصدر عنه هو استعداد المصدر لقبول التنوين الدال على التعظيم، والذي اقتضى أن يكون المصدر منصوباً دون أن يؤتى به مرفوعاً هو ما يشعر به النصب من كون المصدر جاء بدلاً عن الفعل‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية‏.‏ وتنوين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رَّبّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعظيم، ولأجل ذلك عدل عن إضافة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ضميرهم، واختير في التعبير عن الذات العلية بوصف الرب لشدة مناسبته للإِكرام والرضى عنهم بذكر أنهم عبدوه في الدنيا فاعترفوا بربوبيته‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-59" data-v="36:59">وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/59" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يجوز أن يكون عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّ أصْحابَ الجَنَّةِ اليوم في شُغُللٍ فاكِهُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 55‏]‏ ويجوز أن يعطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سَلامٌ قَوْلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 58‏]‏، أي ويقال‏:‏ امتازوا اليوم أيها المجرمون، على الضد مما يقال لأصحاب الجنة‏.‏ والتقدير‏:‏ سلام يقال لأهل الجنة قولاً، ويقال للمجرمين‏:‏ امتازوا، فتكون من توزيع الخطابين على مخاطَبيْن في مقام واحد كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوسف أعرض عن هذا واستغفري لذنبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span><span>وامتاز مطاوع مَازه، إذا أفرده عما كان مختلطاً معه، وُجِّه الأمر إليهم بأن يمتازُوا مبالغة في الإِسراع بحصول الميز لأن هذا الأمر أمر تكوين فعبر عن معنى‏.‏ فيكونُ الميز بصوغ الأمر من مادة المطاوعة، فإن قولك‏:‏ لتنكَسِرْ الزجاجةُ أشد في الإِسراع بحصول الكسر فيها من أن تقول‏:‏ اكسروا الزجاجة‏.‏ والمراد‏:‏ امتيازهم بالابتعَاد عن الجنة، وذلك بأن يصيروا إلى النار فيؤول إلى معنى‏:‏ ادخلوا النار‏.‏ وهذا يقتضي أنهم كانوا في المحشر ينتظرون ماذا يفعل بهم كما أشرنا إليه عند قوله تعالى آنفاً‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أصحاب الجنة اليوم في شغل فاكهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 55‏]‏، فلما حُكي ما فيه أصحاب الجنة من النعيم حين يقال لأصحاب النار‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاليوم لا تظلم نفس شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 54‏]‏، حُكي ذلك ثم قيل للمشركين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وامتازوا اليوم أيُّها المُجرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وتكرير كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليَوْمَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ثلاث مرات في هذه الحكاية للتعريض بالمخاطبين فيه وهم الكفار الذين كانوا يجحدون وقوع ذلك اليوم مع تأكيد ذكره على أسماعهم بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاليوم لا تُظلمُ نفسٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 54‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّ أصْحابَ الجَنَّةِ اليومَ في شُغُل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 55‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏امتازوا اليوم أيها المجرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ونداؤهم بعنوان‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المجرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإِيماء إلى علة ميزهم عن أهل الجنة بأنهم مجرمون، فاللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المُجْرِمُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موصولة، أي أيها الذين أجرموا‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:60-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-60" data-v="36:60">أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَا بَنِي آَدَمَ أَنْ لَا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/60" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-61" data-v="36:61">وَأَنِ اعْبُدُونِي هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/61" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-62" data-v="36:62">وَلَقَدْ أَضَلَّ مِنْكُمْ جِبِلًّا كَثِيرًا أَفَلَمْ تَكُونُوا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/62" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.dJm3V">إقبال على جميع البشر الذين جَمَعهم المحشر غير أهل الجنة الذين عُجلوا إلى الجنة، فيشمل هذا جميع أهل الضلالة من مشركين وغيرهم، ولعله شامل لأهل الأعراف، وهو إشهاد على المشركين وتوبيخ لهم‏.‏</p><span>والاستفهام تقريري، وخوطبوا بعنوان ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بني آدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن مقام التوبيخ على عبادتهم الشيطان يقتضي تذكيرهم بأنهم أبناء الذي جعله الشيطان عدوّاً له، كقول النابغة‏:‏</span><p align="right" id="95.m7aBd">لئن كان للقبرين قبرٍ بجلق *** وقبر بصيدا الذي عند حارب</p><p align="right" id="95.eK0RM">وللحارث الجفني سيد قومه *** ليلتمس بالجيش دار المحارب</p><p align="right" id="95.Za6mY">يعني بلاد من حارب أصوله‏.‏</p><p align="right" id="95.MBY6R">والعهد‏:‏ الوصاية، ووصاية الله بني آدم بألا يعبدوا الشيطان هي ما تقرر واشتهر في الأمم بما جاء به الرسل في العصور الماضية فلا يسع إنكاره‏.‏ وبهذا الاعتبار صح الإِنكار عليهم في حالهم الشبيهة بحال من يجحد هذا العهد‏.‏</p><span>واعلم أن في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعْهَدْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ توالي العين والهاء وهما حرفان متقاربا المخرج من حروف الحلق إلاّ أن تواليهما لم يحدث ثقلاً في النطق بالكلمة ينافي الفصاحة بموجب تنافر الحروف لأن انتقال النطق في مخرج العين من وسط الحلق إلى مخرج الهاء من أقصى الحلق خفف النطق بهما، وكذلك الانتقال من سكون إلى حركة زاد ذلك خفة‏.‏ ومثله قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وسبحه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإنسان‏:‏ 26‏]‏ المشتمل على حاء وهي من وسط الحلق وهاء وهي من أقصاه إلا أن الأولى ساكنة والثانية متحركة وهما متقاربا المخرج، ولا يعد هذا من تنافر الحروف، ومثل له بقول أبي تمام‏:‏</span><p align="right" id="95.nAY06">كريم متى أمْدَحْهُ أُمْدَحْهُ والورى *** معي وإذا ما لمته لمته وحدي</p><p align="right" id="95.AawbL">فإن كلمة ‏(‏أمْدَحْه‏)‏ لا تُعَدّ متنافرة الحروف على أن تكريرها أحدث عليها ثقلاً ما فلا يكون ذلك مثل قول امرئ القيس‏:‏</p><p align="right" id="95.QY0Po">غدائرهُ مُسْتَشْزِرَاتٌ إلى العُلى ***</p><p align="right" id="95.50z82">المجعول مثالاً للتنافر فإن تنافر حروفه انجرّ إليه من تعاقب ثلاثة حروف‏:‏ السين والشين والزاي، ولولا الفصل بين السين والشين بالتاء لكان أشد تنافراً‏.‏</p><p align="right" id="95.9NBxw">وموجبات التنافر كثيرة ومرجعها إلى سرعة انتقال اللسان في مخارج حروف شديدة التقارب أو التباعد مع عوارض تعرض لها من صفات الحروف من‏:‏ جهر وهمس، أو شدة ورخو، أو استعلاء واستفال، أو انفتاح وانطباق، أو إصمات وانذلاق‏.‏ ومن حركاتها وسكناتها وليس لذلك ضابط مطرد ولكنه مما يُرجع فيه إلى ذوق الفصحاء‏.‏ وقد حاول ابن سِنان الخفاجي إرجاعه إلى تقارب مخارج الحروف فردّه ابن الأثير عليه بما لا مخلص منه‏.‏</p><p align="right" id="95.B0ZXD">وإذا اقتضى الحال من حقّ البلاغة إيثار كلمة بالذكر إذ لا يعدِلُها غيرها فعرض من تصاريفها عارض ثقل لا يكون حقُّ مقتضى الحال البلاغي موجباً إيرادها‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفسيرية، فسرت إجمال العهد لأن العهد فيه معنى القول دون حروفه ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الواقعة بعده تفسيرية‏.‏</span><p align="right" id="95.62JaM">وعبادة الشيطان‏:‏ عبادة ما يأمر بعبادته من الأصنام ونحوها‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لكُم عدوٌّ مُبِينٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تَعْبُدُوا الشَّيْطانَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد أغنت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عن فاء السببية كما تقدم غير مرة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُبِينٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم فاعل من أبان بمعنى بان للمبالغة، أي عداوته واضحة، ووجه وضوحها أن المرء إذا راقب عواقب الأعمال التي توسوسها له نفسه واتهمها وعرضها على وصايا الأنبياء والحكماء وجدها عواقب نحسة، فوضح له أنها من الشيطان بالوسوسة وأن الذي وسوس بها عدوّ له لأنه لو كان ودوداً لما أوقعه في الكوارث ولا يظن به الإِيقاع في ذلك عن غير بصيرة لأن تكرر أمثال تلك الوساوس للمرء ولأمثاله ممن يبوح له بأحواله يدل ذلك التكرر على أنها وساوس مقصودة للإِيقاع في المهالك فعلم أن المشير بها عدوّ ألد، ولعل هذا المعنى هو المشار إليه بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد أضلَّ مِنكم جِبلاً كثِيراً أفَلَم تكُونوا تَعْقِلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأننِ اعْبُدُوني‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن لا تعْبُدُوا الشَّيْطانَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بإعادة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التفسيرية فهما جملتان مفسرتان لعهدين‏.‏</span><p align="right" id="95.meva9">وعدل عن الإِتيان بصيغة قصر لأن في الإِتيان بهاتين الجملتين زيادة فائدة لأن من أهل الضلالة الدهريين والمعطلين فهم وإن لم يعبدوا الشيطان ولكنهم لم يعبدوا الله فكانوا خاسئين بالعهد‏.‏</p><span>والإِشارة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا صِراطٌ مستقيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للعهد المفهوم من فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعْهَد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو للمذكور في «تفسيره» من جملتي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تعبدوا الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأننِ اعْبُدُوني‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي هذا المذكور صراط مستقيم، أي كالطريق القويم في الإِبلاغ إلى المقصود‏.‏ والتنوين للتعظيم‏.‏</span><span>وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد أضَلَّ مِنكم جِبِلاً كثيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّهُ لكم عدوٌّ مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فعداوته واضحة بدليل التجربة فكانت علة للنهي عن عبادة ما يأمرهم بعبادتهم‏.‏</span><p align="right" id="95.em3j7">والمعنى‏:‏ إن عداوته واضحة وضوح الصراط المستقيم لأنها تقررت بين الناس وشهدت بها العصور والأجيال فإنه لم يزل يُضلّ الناس إضلالاً تواتر أمره وتعذر إنكاره‏.‏</p><p align="right" id="95.QNLlb">والجِبِلّ‏:‏ بكسر الجيم وكسر الموحدة وتشديد اللام كما قرأه نافع وعاصم وأبو جعفر‏.‏ وقرأه ابن كثير وحمزة والكسائي وخلف ورويس عن يعقوب بضم الجيم وضم الباء الموحدة وتخفيف اللام‏.‏ وقرأه ابن عامر وأبو بكر بضم الجيم وسكون الباء‏.‏</p><span>والجبلّ‏:‏ الجمع العظيم، وهو مشتق من الجَبْل بسكون الباء بمعنى الخلق‏.‏ وفرع عليه توبيخهم بقلة العقول بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفَلَم تكونوا تَعْقِلونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فالاستفهام إنكاري عن عدم كونهم يعقلون، أي يدركون، إذ لو كانوا يعقلون لتفطنوا إلى إيقاع الشيطان بهم في مهاوي الهلاك‏.‏ وزيادة فعل الكون للإِيماء إلى أن العقل لم يتكون فيهم ولا هم كائنون به‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:63-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-63" data-v="36:63">هَذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/63" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-64" data-v="36:64">اصْلَوْهَا الْيَوْمَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/64" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>إقبال على خطاب الذين عبدوا معبودات يسوّلها لهم الشيطان، إذ تبدو لهم جهنم بحيث يشار إليها ويعرفون أنها هي جهنّم التي كانوا في الدنيا يُنذرون بها وتُذكر لهم في الوعيد مدة الحياة‏.‏ والأمر بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اصلَوْهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في الإِهانة والتنكير‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اصلوها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أمر من صلي يصلى، إذا استدفأ بحرّ النار، وإطلاق الصلْي على الإِحراق تهكّم‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليومَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد، أي هذا اليوم الحاضر وأريد به جواب ما كانوا يقولون في الحياة الدنيا من استبطاء الوعد والتكذيب إذ يقولون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 48‏]‏‏.‏</span><span>والباء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بِما كنتم تَكْفُرونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ سببية، أي بسبب كفركم في الدنيا‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-65" data-v="36:65">الْيَوْمَ نَخْتِمُ عَلَى أَفْوَاهِهِمْ وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/65" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الجملة مستأنفة استئنافاً ابتدائياً وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليَوْمَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَخْتِمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والقول في لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كالقول في نظائره الثلاثة المتقدمة، وهو تنويه بذكره بحصول هذا الحال العجيب فيه، وهو انتقال النطق من موضعه المعتاد إلى الأيدي والأرجل‏.‏</span><span>وضمائر الغيبة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذه جهنَّمُ التي كُنتم تُوعَدُون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 63‏]‏ على طريقة الالتفات‏.‏ وأصل النظم‏:‏ اليوم نختم على أفواهكم وتكلمنا أيديكم وتشهد أرجلكم بما كنتم تكسبون‏.‏ ومواجهتهم بهذا الإِعلام تأييس لهم بأنهم لا ينفعهم إنكار ما أُطلعوا عليه من صحائف أعمالهم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إقرأ كتابك كفى بنفسك اليوم عليك حسيباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 14‏]‏‏.‏</span><span>وقد طوي في هذه الآية ما ورد تفصيله في آي آخر فقد قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم نحشرهم جميعاً ثم نقول للذين أشركوا أين شركاؤكم الذين كنتم تزعمون ثم لم تكن فتنتهم إلا أن قالوا والله ربنا ما كنا مشركين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 2223‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال شركاؤهم ما كنتم إيانا تعبدون فكفى بالله شهيداً بيننا وبينكم إن كنا عن عبادتكم لغافلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 2829‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.3Bkex">وفي «صحيح مسلم» عن أنس قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏ يخاطب العبد ربّه يقول‏:‏ يا رب ألم تُجرني من الظلم‏؟‏ فيقول‏:‏ بلى، فيقول‏:‏ إني لا أجيز على نفسي إلا شاهداً مني، فيقول الله‏:‏ كفى بنفسك اليوم عليك شهيداً، فيُخْتم على فيه‏.‏ فيقال لأركانه‏:‏ انطقي، فتنطق بأعماله ثم يخلّى بينه وبين الكلام فيقول‏:‏ بعداً لكنَّ وسُحْقاً فعنكُنّ كنتُ أناضل ‏"‏ وإنما طُوِي ذكر الداعي إلى خطابهم بهذا الكلام لأنه لم يتعلق به غرض هنا فاقتصر على المقصود‏.‏</p><span>وقد يخيل تعارض بين هذه الآية وبين قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم تشهد عليهم ألسنتهم وأيديهم وأرجلهم بما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النور‏:‏ 24‏]‏‏.‏ ولا تعارض لأن آية يس في أحوال المشركين وآية سورة النور في أحوال المنافقين‏.‏ والمراد بتكلم الأيدي تكلمها بالشهادة، والمراد بشهادة الأرجل نطقها بالشهادة، ففي كلتا الجملتين احتباك‏.‏ والتقدير‏:‏ وتكلمنا أيديهم فتشهد وتكلمنا أرجلهم فتشهد‏.‏</span><span>ويتعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بِمَا كانُوا يَكْسِبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بكل من فعلي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكلمنا وتشهد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على وجه التنازع‏.‏ وما يكسبونه‏:‏ هو الشرك وفروعه‏.‏ وتكذيبهم الرسول صلى الله عليه وسلم وما ألحقوا به من الأذى‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:66-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-66" data-v="36:66">وَلَوْ نَشَاءُ لَطَمَسْنَا عَلَى أَعْيُنِهِمْ فَاسْتَبَقُوا الصِّرَاطَ فَأَنَّى يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/66" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-67" data-v="36:67">وَلَوْ نَشَاءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَى مَكَانَتِهِمْ فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًّا وَلَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/67" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 48‏]‏‏.‏ وموقع هاتين الآيَتَين من التي قبلهما أنه لما ذكر الله إلجاءهم إلى الاعتراف بالشرك بعد إنكاره يوم القيامة كان ذلك مثيراً لأن يهجس في نفوس المؤمنين أن يتمنوا لو سلك الله بهم في الدنيا مِثل هذا الإِلجاء فألجأهم إلى الإِقرار بوحدانيته وإلى تصديق رسوله واتباع دينه، فأفاد الله أنه لو تعلقت إرادته بذلك في الدنيا لفعل، إيماء إلى أن إرادته تعالى تجري تعلقاتها على وفق علمه تعالى وحكمته‏.‏ فهو قد جعل نظام الدنيا جارياً على حصول الأشياء عن أسبابها التي وكل الله إليها إنتاج مسبباتها وآثارها وتوالداتِها حتى إذا بَدَّل هذا العالم بعالم الحقيقة أجرى الأمور كلها على المهيع الحق الذي لا ينبغي غيره في مجاري العقل والحكمة‏.‏ والمعنى أنّا ألجأناهم إلى الإِقرار في الآخرة بأن ما كانوا عليه في الدنيا شرك وباطل ولو نشاء لأريناهم آياتنا في الدنيا ليرتدعوا ويرجعوا عن كفرهم وسوء إنكارهم‏.‏</span><span>ولما كانت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقتضي امتناعاً لامتناع فهي تقتضي معنى‏:‏ لكنّا لم نشأ ذلك فتركناهم على شأنهم استدراجاً وتمييزاً بين الخبيث والطيّب‏.‏ فهذا كلام موجه إلى المسلمين ومراد منه تبصرة المؤمنين وإرشادهم إلى الصبر على ما يلاقونه من المشركين حتى يأتي نصر الله‏.‏</span></p><p align="right" id="95.dkxLX">فالطمس والمسخ المعلقان على الشرط الامتناعي طمس ومسخ في الدنيا لا في الآخرة‏.‏ والطمس‏:‏ مسخ شواهد العين بإزالة سوادها وبياضها أو اختلاطهما وهو العمى أو العَور، ويقال‏:‏ طريق مطموسة، إذا لم تكن فيها آثار السائرين ليقْفُوَهَا السائر‏.‏ وحرف الاستعلاء للدلالة على تمكن الطمس وإلا فإن طَمسَ يتعدى بنفسه‏.‏</p><p align="right" id="95.eM6eB">والاستباق‏:‏ افتعال من السبق والافتعال دال على التكلف والاجتهاد في الفعل أي فبادروا‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الصراط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الطريق الذي يُمشى فيه، وتعدية فعل الاستباق إليه على حذف ‏(‏إلى‏)‏ بطريقة الحذف والإِيصال، قال الشاعر وهو من شواهد الكتاب‏:‏</span><p align="right" id="95.rK4Nv">تَمرُّون الديار ولم تَعُوجُوا</p><p align="right" id="95.a1Kam">أراد‏:‏ تمرون على الديار‏.‏</p><span>أو على تضمين «استبقوا» معنى ابتدروا، أي ابتدروا الصراط متسابقين، أي مسرعين لِما دهمهم رجاءَ أن يصلوا إلى بيوتهم قبل أن يهلكوا فلم يبصروا الطريق‏.‏ وتقدم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا ذهبنا نستبق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يوسف‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏17‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.94O65">و«أنَّى» استفهام بمعنى ‏(‏كيف‏)‏ وهو مستعمل في الإِنكار، أي لا يبصرون وقد طمست أعينهم، أي لو شئنا لعجلنا لهم عقوبة في الدنيا يرتدعون بها فيقلعوا عن إشراكهم‏.‏</p><span>والمسخ‏:‏ تصيير جسم الإِنسان في صورة جسم من غير نوعه، وقد تقدم القول فيه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقلنا لهما كونوا قِرَدة خاسئين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏65‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.OEB3j">وعن ابن عباس أن الممسوخ لا يعيش أكثر من ثلاثة أيام وعليه فلا شيء من الأشياء الموجودة الآن ببقية مسخ‏.‏</p><p align="right" id="95.ndN6l">والمكانة‏:‏ تأنيث المكان على تأويله بالبقعة كما قالوا‏:‏ مقام ومقامة، ودار ودارة، أي لو نشاء لمسخنا الكافرين في الدنيا في مكانهم الذي أظهروا فيه التكذيب بالرسل فما استطاعوا انصرافاً إلى ما خرجوا إليه ولا رجوعاً إلى ما أتوا منه بل لزموا مكانهم لزوال العقل الإِنساني منهم بسبب المسخ‏.‏</p><span>وكان مقتضى المقابلة أن يقال‏:‏ ولا رجوعاً، ولكن عدل إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يرجِعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لرعاية الفاصلة فجعل قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولاَ يَرْجِعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفاً على جملة «ما استطاعوا» وليس عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُضِيّاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن فعل استطاع لا ينصب الجمل‏.‏ والتقدير‏:‏ فما مضَوْا ولا رجعوا فجعلنا لهم العذاب في الدنيا قبل عذاب الآخرة وأرحنا منهم المؤمنين وتركناهم عبرة وموعظة لمن بعدهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-68" data-v="36:68">وَمَنْ نُعَمِّرْهُ نُنَكِّسْهُ فِي الْخَلْقِ أَفَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/68" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.vn0K7">قد يلوح في بادئ الرأي أن موقع هذه الآية كالغريب عن السياق فيظن ظانّ أنها كلام مستأنف انتقل به من غرض الحديث عن المشركين وأحوالهم والإِملاء لهم إلى التذكير بأمر عجيب من صنع الله حتى يخال أن الذي اقتضى وقوع هذه الآية في هذا الموقع أنها نزلت في تِباع نزول الآيات قبلها لسبب اقتضى نزولها‏.‏</p><p align="right" id="95.LPwgK">فجعل كثير من المفسرين موقعها موقع الاستدلال على أن قدرة الله تعالى لا يستصعب عليها طمس أعينهم ولا مسخهم كما غيّر خلقة المعمرين من قوة إلى ضعف، فيكون قياس تقريب من قبيل ما يسمى في أصول الفقه بالقياس الخَفيّ وبالأدْوَن، فيكون معطوفاً على علة مقدرة في الكلام كأنه قيل‏:‏ لو نشاء لطمسنا الخ لأنا قادرون على قلب الأحوال، ألا يرون كيف نقلب خلق الإِنسان فنجعله على غير ما خلقناه أولاً‏.‏ وبعد هذا كله فموقع واو العطف غير شديد الانتظام‏.‏ وجعلها بعض المفسرين واقعة موقع الاستدلال على المكان البعيد، أي أن الذي قدر على تغيير خلقهم من شباب إلى هرم قادر على أن يبعثهم بعد الموت فهو أيضاً قياس تقريب بالخفيّ وبالأدون‏.‏</p><span>ومنهم من تكلم عليها معرضاً عما قبلها فتكلموا على معناها وما فيها من العبرة ولم يبيّنوا وجه اتصالها بما قبلها‏.‏ ومنهم من جعلها لقطع معذرة المشركين في ذلك اليوم أن يقولوا‏:‏ ما لبثنا في الدنيا إلاّ عمراً قليلاً ولو عُمِّرنا طويلاً لما كان منا تقصير، وهو بعيد عن مقتضى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَنْكُسْهُ في الخَلْقِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وكل هذه التفاسير تحوم حول جعل الخلق بالمعنى المصدري، أي في خلقته أو في أثر خلقه‏.‏</span><span>وكل هذه التفسيرات بعيد عن نظم الكلام، فالذي يظهر أن الذي دفع المفسرين إلى ذلك هو ما ألِفه الناس من إطلاق التعمير على طول عمر المُعمّر، فلما تأولوه بهذا المعنى ألحقوا تأويل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَنْكُسْهُ في الخَلْقِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ما يناسب ذلك‏.‏</span><span>والوجه عندي أن لكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومَن نُعَمِرهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو نشَاءُ لمَسخْناهُم على مكانتِهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 67‏]‏ فهي جملة شرطية عطفت على جملة شرطية، فالمعطوف عليها جملة شرط امتناعي والمعطوفة جملة شرط تعليقي، والجملة الأولى أفادت إمهالهم والإِملاء لهم، والجملة المعطوفة أفادت إنذارهم بعاقبة غير محمودة ووعيدَهم بحلولها بهم، أي إن كنا لم نمسخهم ولم نطمس على عيونهم فقد أبقيناهم ليكونوا مغلوبين أذلة، فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومَن نُّعَمِرْهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من نعمره منهم‏.‏</span><span>فالتعمير بمعنى الإبقاء، أي من نُبْقِيه منهم ولا نستأصله منهم، أي من المشركين فجعله بين الأمم دليلاً، فالتعمير المرادُ هنا كالتعمير الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولم نعمركم ما يتذكر فيه من تذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فاطر‏:‏ 37‏]‏، بأن معناها‏:‏ ألم نبقكم مدة من الحياة تكفي المتأمل وهو المقدر بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يتذكر فيه من تذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وليس المراد من التعمير فيها طول الحياة وإدراك الهرم كالذي في قولهم‏:‏ فلان من المُعَمَّرين، فإن ذلك لم يقع بجميع أهل النار الذين خوطبوا بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولم نعمركم‏.‏ وقد طويت في الكلام جملة تقديرها‏:‏ ولو نشاء لأهلكناهم، يدل عليها قوله‏:‏ ومن نعمره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي نبقه حياً‏.‏</span><span>والنكس‏:‏ حقيقته قلب الأعلى أسفل أو ما يقرب من الأسفل، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ناكسوا رؤوسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏السجدة‏:‏ 12‏]‏‏.‏ ويطلق مجازاً على الرجوع من حال حسنة إلى سيئة، ولذلك يقال‏:‏ فلان نكِس، إذا كان ضعيفاً لا يرجى لنجدة، وهو فَعِل بمعنى مفعول كأنه منكوس في خلائق الرجولة، ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ننكسْهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجاز لا محالة إلا أنا نجعله مجازاً في الإِذلال بعد العزة وسوء الحالة بعد زهرتها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مصدر خلقه، ويطلق على المخلوق كثيراً وعلى الناس‏.‏ وفي حديث عائشة عن الكنيسة التي رأتها أم سلمة وأم حبيبة بالحبشة قال النبي صلى الله عليه وسلم «وأولئك شرار الخلق عند الله يوم القيامة» أي شرار الناس‏.‏</span><span>ووقوع حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا يعين أن الخلق هنا مراد به الناس، أي تجعله دليلاً في الناس وهو أليق بهذا المعنى دون معنى في خلقته لأن الإِنكاس لا يكون في أصل الخلقة وإنما يكون في أطوارها، وقد فسر بذلك قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وزادكم في الخلق بسطة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 69‏]‏ أي زادكم قوة وسعة في الأمم، أي في الأمم المعاصرة لكم، فهو وعيد لهم ووعد للمؤمنين بالنصر على المشركين ووقوعهم تحت نفوذ المسلمين، فإن أولئك الذين كانوا رؤوساً للمشركين في الجاهلية صاروا في أسر المسلمين يوم بدر وفي حكمهم يوم الفتح فكانوا يُدْعَون الطلقاء‏.‏</span><p align="right" id="95.anx90">وقرأ الجمهور‏:‏ ‏{‏نَنْكُسْه بفتح النون الأولى وسكون النون الثانية وضمّ الكاف مخففة وهو مضارع نكس المتعدّي، يقال‏:‏ نكس رأسه‏.‏ وقرأه عاصم وحمزة بضم النون الأولى وفتح النون الثانية وكسر الكاف مشددة مضارع نكس المضاعف‏.‏</p><p align="right" id="95.qGDxK">وفرّع على الجمل الشرطية الثلاث وما تفرع عليها قوله‏:‏ أفَلاَ يَعْقِلُونَ‏}‏ استئنافاً إنكارياً لعدم تأملهم في عظيم قدرة الله تعالى الدالة على أنه لو شاء لطمَس على أعينهم ولو شاء لمسخهم على مكانتهم، وأنه إن لم يفعل ذلك فإنهم لا يسلمون من نصره المسلمين عليهم لأنهم لو قاسوا مقدورات الله تعالى المشاهدة لهم لعلموا أن قدرته على مسخهم فما دونه من إنزال مكروه بهم أيسر من قدرته على إيجاد المخلوقات العظيمة المتقنة وأنه لا حائل بين تعلق قدرته بمسخهم إلا عدم إرادته ذلك لحكمة علمها فإن القدرة إنما تتعلق بالمقدورات على وفق الإرادة‏.‏</p><span>وقرأ نافع وابن ذكوان عن أبي عامر وأبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَفَلا تَعْقلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتاء الخطاب وهو خطاب للذين وجه إليهم قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو نشاء لطمسنا على أعينهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 66‏]‏ الآية‏.‏ وقرأ الباقون بياء الغيبة لأن تلك الجمل الشرطية لا تخلو من مواجهة بالتعريض للمتحدث عنهم فكانوا أحرياء أن يعقلوا مغزاها ويتفهموا معناها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-69" data-v="36:69">وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ وَقُرْآَنٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/69" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-70" data-v="36:70">لِيُنْذِرَ مَنْ كَانَ حَيًّا وَيَحِقَّ الْقَوْلُ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/70" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الآية ترجع إلى ما تضمنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما تأتيهم من آية من آيات ربهم إلا كانوا عنها معرضين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 46‏]‏ فقد بيّنا أن المراد بالآيات آيات القرآن، فإعراضهم عن القرآن له أحوالٌ شتى‏:‏ بعضها بعدم الامتثال لما يأمرهم به من الخير مع الاستهزاء بالمسلمين وهو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قيل لهم أنفقوا مما رزقكم الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 47‏]‏ الآية، وبعضها بالتكذيب لما يُنذِرهم به من الجزاء، وهو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الوعد إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 48‏]‏‏.‏ ومن إعراضهم عنه طعنُهم في آيات القرآن بأقوال شتّى منها قولهم‏:‏ هو قول شاعر، فلما تصدّى القرآن لإِبطال تكذيبهم بوعيد بالجزاء يوم الحشر بما تعاقب من الكلام على ذلك عاد هنا إلى طعنهم في ألفاظ القرآن من قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل افتراه بل هو شاعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 5‏]‏، فقولهم ‏</span><span>فالجملة معطوفة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الوعد إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 38‏]‏، عطف القصة على القصة والغرضضِ على الغرضضِ‏.‏ ويجوز أن تكون مستأنفة استئنافاً ابتدائياً ويكون الواو للاستئناف، ولذلك اقتصر هنا على تنزيه القرآن عن أن يكون شعراً والنبي صلى الله عليه وسلم عن أن يكون شاعراً دون التعرض لتنزيهه عن أن يكون ساحراً، أو أن يكون مجنوناً لأن الغَرض الرد على إعراضهم عن القرآن، ألا ترى أنه لما قصد إبطال مقالات لهم في القرآن قال في الآية الأخرى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما هو بقول شاعر قليلاً ما تؤمنون ولا بقول كاهن قليلاً ما تذكرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحاقة‏:‏ 41، 42‏]‏‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَلَّمْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى معلوم من مقام الردّ وليس عائداً إلى مذكور إذ لم يتقدم له معاد‏.‏</span><span>وبني الرد عليهم على طريقة الكناية بنفي تعليم النبي صلى الله عليه وسلم الشعر لما في ذلك من إفادة أن القرآن معلَّم للنبيء صلى الله عليه وسلم من قِبَل الله تعالى وأنه ليس بشعر وأن النبي صلى الله عليه وسلم ليس بشاعر‏.‏ وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشّعْرَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أن مفعول ثاننٍ لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَلَّمْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهذا الفعل من أفعال العلم، ومُجرَّدُه يتعدّى إلى مفعول واحد غالباً نحو عَلِم المسألةَ‏.‏ ويتعدّى إلى مفعولين أصلهما المبتدأ والخبر، فإذا دخله التضعيف صار متعدياً إلى مفعولين فقط اعتداداً بأن مجرده متعدّ إلى واحد كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ علمتك الكتاب والحكمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 110‏]‏ في سورة العقود، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علَّمناهُ الشعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه السورة يس وهذه تفرقة في الاستعمال موكولة إلى اختيار أهل اللسان نبّه عليه الرضيّ في «شرح الكافية» في باب تعدية أفعال القلوب إلى مفعولين بأن أصله متعدّ إلى واحد‏.‏ فتقدير المعنى‏:‏ نحن علمناه القرآن وما علمناه الشعر، فالقرآن موحىً إليه بتعليم من الله والذي أوحى به إليه ليس بشعر، وإذن فالمعنى‏:‏ أن القرآن ليس من الشعر في شيء، فكانت هاته الجملة ردّاً على قولهم‏:‏ هو شاعر على طريقة الكناية لأنها انتقال من اللازم إلى الملزوم‏.‏</span><span>ودل على أن هذا هو المقصود من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علمناهُ الشعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قوله عقبه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هُوَ إلاَّ ذِكرٌ وقُرءانٌ مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ليس الذي علمناه إياه إلا ذكراً وقرآناً وما هو بشعر‏.‏ والتعليم هنا بمعنى الوحي، أي وما أوحينا إليه الشعر فقد أطلق التعليم على الوحي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هو إلا وحي يوحى علمه شديد القوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النجم‏:‏ 4، 5‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعلمك ما لم تكن تعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 113‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.em9Pg">وكيف يكون القرآن شعراً والشعر كلام موزون مقفّى له معان مناسبة لأغراضه التي أكثرها هزل وفكاهة، فأين الوزن في القرآن، وأين التقفية، وأين المعاني التي ينتجها الشعراء، وأين نظم كلامهم من نظمه، وأساليبهم من أساليبه‏.‏ ومن العجيب في الوقاحة أن يصدر عن أهل اللسان والبلاغة قول مثل هذا ولا شبهة لهم فيه بحال، فما قولهم ذلك إلا بهتان‏.‏</p><p align="right" id="95.6k2VB">وما بني عليه أسلوب القرآن من تساوي الفواصل لا يجعلها موازية للقوافي كما يعلمه أهل الصناعة منهم وكل من زاول مبادئ القافية من المولدين، ولا أحسبهم دَعوهُ شعراً إلا تعجلاً في الإِبطال، أو تمويهاً على الإِغفال، فأشاعوا في العرب أن محمداً صلى الله عليه وسلم شاعر، وأن كلامه شعر‏.‏ وينبَني عن هذا الظن خبر أنيس بن جُنَادة الغفاري أخي أبي ذرّ، فقد روى البخاري عن ابن عباس، ومسلم عن عبد الله بن الصامت، يزيد أحدهما على الآخر قالا‏:‏ «قال أبو ذر لأخيه‏:‏ اركب إلى هذا الوادي فاعلم لي علم هذا الرجل الذي يزعم أنه نبي يأتيه الخبر من السماء واستمع من قوله ثم ائتني، فانطلقَ الأخ حتى قدم وسمع من قوله، ثم رجع إلى أبي ذر فقال له‏:‏ رأيته يأمر بمكارم الأخلاق وكلاماً ما هو بالشعر‏.‏ قال أبو ذر‏:‏ فما يقول الناس‏؟‏ قال‏:‏ يقولون شاعر كاهن، ساحر‏.‏ وكان أُنيس أحد الشعراء، قال أنيس‏:‏ لقد سمعت قول الكهنة فما هو بقولهم، ولقد وضعت قوله على أقراء الشعر فما يلتئم على لسان أحد بعدي أنه شعر والله إنه لصادق وإنهم لكاذبون» ثم اقتص الخبر عن إسلام أبي ذر، ويظهر أن ذلك كان في أول البعثة‏.‏</p><p align="right" id="95.5BLPd">ومثله خبر الوليد بن المغيرة الذي رواه البيهقي وابن إسحاق «أنه جمع قريشاً عند حضور الموسم ليتشاوروا في أمر النبي صلى الله عليه وسلم فقال لهم‏:‏ إن وفود العَرب ترد عليكم فأجمعوا فيه رأياً لا يُكذب بعضكم بعضاً، فقالوا‏:‏ نقول كاهن‏؟‏ فقال‏:‏ والله ما هو بكاهن، ما هو بزمزمته ولا بسجعه، قالوا‏:‏ نقول مجنون‏؟‏ فقال‏:‏ والله ما هو بمجنون ولا بخنقه ولا وسوسته، فذكر ترددهم في وصفه إلى أن قالوا‏:‏ نقول شاعر‏؟‏ قال‏:‏ ما هو بشاعر، قد عرفت الشعر كله رجزَه وهزجَه وقريضه ومبسوطَه ومقبوضه وما هو بشاعر‏.‏ إلى آخر القصة</p><p align="right" id="95.xoP6r">فمعنى ‏(‏وما علمناه الشعر‏)‏‏:‏ وما أوحينا إليه شعرا علمناه إياه</p><p align="right" id="95.mx8zd">وليس المراد أن الله لم يجعل في طبع النبي القدرة على نظم الشعر لأن تلك المقدرة لا تسمى تعليما حتى تنفى وإنما يستفاد هذا المعنى من قوله بعده ‏(‏وما ينبغي له‏)‏ وسنتكلم عليه قريبا</p><p align="right" id="95.ao0yA">وقد اقتضت الآية نفي أن يكون القرآن شعرا وهذا الاقتضاء قد أثار مطاعن للملحدين ومشاكل للمخلصين وإذ وجدت فقرات قرآنية استكملت ميزان بحور من البحور الشعرية بعضها يلتئم منه بيت كامل وبعضها يتقوم منه مصراع واحد ولا تجد أكثر من ذلك فهذا يلزم منه وقوع الشعر‏.‏ في آي القرآن</p><p align="right" id="95.WKO6q">صلى الله عليه وسلم عليه الصلاة والسلام وقد أثار الملاحدة هذا المطعن فلذلك تعرض أبو بكر الباقلاني إلى دحضه في كتابه إعجاز القرآن وتبعه السكاكي وأبو بكر بن العربي فأما الباقلاني فانفرد برد قال فيه‏:‏ إن البيت المفرد لا يسمى شعرا بله المصراع الذي لا يكمل به بيت‏.‏ وأرى هذا غير كاف هنا لأنه لا يستطاع نفي مسمى الشعر عن المصراع وأولى عن وقال السكاكي في آخر مبحث رد المطاعن عن القرآن من كتاب مفتاح العلوم «إنهم يقولون أنتم في دعواكم أن القرآن كلام الله وقد علمه محمدا صلى الله عليه وسلم على أحد أمرين‏:‏ إما أن الله تعالى جاهل لا يعلم ما الشعر وإما أن الدعوى باطلة وذلك أن في قرآنكم ‏(‏وما علمناه الشعر‏)‏ وأنه يستدعي أن لا يكون فيما علمه شعر»</p><p align="right" id="95.39162">ثم إن في القرآن من جميع البحور شعرا‏:‏ فمن الطويل من صحيحه ‏(‏فمن شاء فليؤمن ومن شاء فليكفر‏)‏</p><p align="right" id="95.OzX3x">ومن مخرومه ‏(‏منها خلقناكم وفيها نعيدكم‏)‏</p><p align="right" id="95.OE3LA">ومن بحر المديد ‏(‏واصنع الفلك بأعيننا‏)‏</p><p align="right" id="95.gdk3j">ومن بحر الوافر ‏(‏ويخزهم وينصركم عليهم ويشف صدور قوم مؤمنين‏)‏</p><p align="right" id="95.EKoz1">ومن بحر الكامل‏:‏ ‏(‏والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم‏)‏</p><p align="right" id="95.onPRJ">ومن بحر الهجز من مخرومه‏:‏ ‏(‏تالله لقد آثرك الله علينا‏)‏</p><p align="right" id="95.3mNEn">ومن بحر الرجز ‏(‏دانية عليهم ظلالها وذللت قطوفها تذليلا‏)‏</p><p align="right" id="95.rM10w">ومن بحر الرمل ‏(‏وجفان كالجواري وقدرو راسيات‏)‏ ونظيره ‏(‏ورفعنا عنك وزرك الذي أنقض ظهرك‏)‏</p><p align="right" id="95.ZBom6">ومن بحر المنسرح ‏(‏إنا خلقنا الإنسان من نطفة‏)‏</p><p align="right" id="95.ZYMVv">ومن بحر الخفيف ‏(‏أرأيت الذي يكذب بالدين فذلك الذي يدع اليتيم‏)‏ ومنه ‏(‏لا يكادون يفقهون حديثا‏)‏ ونحوه ‏(‏قال يا قوم هؤلاء بناتي‏)‏</p><p align="right" id="95.vqxzg">ومن بحر المضارع من مخرومه ‏(‏يوم التناد يوم تولون مدبرين‏)‏</p><p align="right" id="95.4lG7P">ومن بحر المقتضب ‏(‏في قلوبهم مرض‏)‏</p><p align="right" id="95.JzJbj">ومن بحر المتقارب ‏(‏وأملي لهم إن كيدي متين‏)‏</p><p align="right" id="95.gznqV">فيقال لهم من قبل النظر فيها أوردوه‏:‏ هل حرفوا بزيادة أو نقصان حركة أو حرفا أم لا‏.‏ وقبل أن ننظر هل راعوا أحكام علم العروض في الأعاريض والضروب التي سبق ذكرها أم لا‏.‏</p><span>ومن قَبل أن ننظر هل عملوا بالمنصور من المذهبين في معنى الشعر على نحو ما سبق أم لا ‏(‏يعني المذهبين مذهب الذين قالوا لا يكون الشعر شعراً إلا إذا قصد قائله أن يكون موزوناً، ومذهب الذين قالوا‏:‏ إن تعمُّد الوزن ليس بواجب بل يكفي أن يلفى موزوناً ولو بدون قصد قائله للوزن وقد نصر المذهب الأول‏)‏ يا سبحان الله قدروا جميع ذلك أشعاراً، أليس يصح بحكم التغليب أن لا يلتفت إلى ما أوردتموه لقلته، ويُجرى ذلك القرآن مُجرى الخالي عن الشعر فيقال بناء على مقتضى البلاغة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علمناه الشعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ا ه‏.‏ كلامه، وقد نحا به نحو أمرين‏:‏</span><p align="right" id="95.99DM3">أحدهما‏:‏ أن ما وقع في القرآن من الكلام المتّزن ليس بمقصود منه الوزن، فلا يكون شعراً على رأي الأكثر من اشتراط القصد إلى الوزن لأن الله تعالى لم يعبأ باتزانه‏.‏</p><p align="right" id="95.EZQ6l">الثاني‏:‏ إن سلمنا عدم اشتراط القصد فإن نفي كون القرآن شعراً جرى على الغالب‏.‏ فلا يعدّ قائله كاذباً ولا جاهلاً فلا ينافي اليقين بأن القرآن من عند الله علمه محمداً صلى الله عليه وسلم</p><p align="right" id="95.kWkAL">ومَال ابن العربي في «أحكام القرآن» إلى أن ما تكلفوه من استخراج فقرات من القرآن على موازين شعرية لا يستقيم إلا بأحد أمور مثل بتر الكلام أو زيادة ساكن أو نقص حرف أو حرفين، وذكر أمثلة لذلك في بعضها ما لا يتم له فراجعْهُ‏.‏</p><p align="right" id="95.xPnD6">ولا محيص من الاعتراف باشتمال القرآن على فقرات متزنة يلتئم منها بيت أو مصراع، فأما ما يقلّ عن بيت فهو كالعدم إذ لا يكون الشعر أقل من بيت، ولا فائدة في الاستكثار من جلب ما يلفى متزناً فإن وقوع ما يساوي بيتاً تاماً من بحر من بحور الشعر العربي ولو نادراً أو مُزَحَّفاً أو مُعَلاّ كاف في بقاء الإِشكال، فلا حاجة إلى ما سلك ابن العربي في رده ولا كفاية لما سلكه السكاكي في كتابه، لأن المردود عليهم في سعة من الأخذ بما يلائم نحلتهم من أضعف المذاهب في حقيقة الشعر وفي زحافِه وعلله‏.‏ وبعد ذلك فإن الباقلاني والسكاكي لم يغوصَا على اقتلاع ما يثيره الجواب الثاني في كلامِهما بعدم القصد إلى الوزن، من لزوم خفاء ذلك على علم الله تعالى فلماذا لا تُجعل في موضع تلك الفقرات المتزنة فقرات سليمة من الاتّزان‏.‏</p><p align="right" id="95.WQemk">ولم أر لأحد من المفسرين والخائضين في وجوه إعجاز القرآن التصدي لاقتلاع هذه الشبهة، وقد مضت عليها من الزمان برهة، وكنت غير مقتنع بتلك الردود ولا أرضاها، وأراها غير بالغة من غاية خيل الحلبة منتهاها‏.‏</p><p align="right" id="95.rlWae">فالذي بدا لي أن نقول‏:‏ إن القرآن نزل بأفصح لغات البشر التي تواضعوا واصطلحوا عليها ولو أن كلاماً كان أفصح من كلام العرب أو أمة كانت أسلم طباعاً من الأمة العربية لاختارها الله لظهور أفضل الشرائع وأشرف الرسل وأعز الكتب الشرعية‏.‏</p><p align="right" id="95.1y1n6">ومعلوم أن القرآن جاء معجزاً لبلغاء العرب فكانت تراكيبه ومعانيها بالغَيْن حدًّا يقصر عنه كل بليغ من بلغائهم على مبلغ ما تتسع له اللغة العربية فصاحةً وبلاغة فإذا كانت نهاية مقتضى الحال في مقام من مقامات الكلام تتطلب لإيفاء حقّ الفصاحة والبلاغة ألفاظاً وتركيباً ونظماً فاتفق أن كان لمجموع حركاتها وسكوناتها ما كان جارياً على ميزان الشعر العربي في أعاريضه وضروبه لم يكن ذَلك الكلام معدوداً من الشعر لوْ وقَعَ مثلُه في كلاممٍ عن غير قصد فوقوعه في كلام البشر قد لا يتفطن إليه قائله ولو تفطن له لم يعسر تغييره لأنه ليس غاية ما يقتضيه الحال، اللهم إلاّ أن يكون قصد به تفنناً في الإِتيان بكلام ظاهره نثر وتفكيكه نظم‏.‏</p><p align="right" id="95.rzDN2">فأما وقوعه في كلام الله تعالى فخارج عن ذلك كله من ثلاثة وجوه‏:‏</p><p align="right" id="95.Re1VW">أحدها‏:‏ أن الله لا يخفى عليه وقوعه في كلام أوحى به إلى رسوله صلى الله عليه وسلم</p><p align="right" id="95.ZbrQV">الثاني‏:‏ أنه لا يجوز تبديل ذلك المجموع من الألفاظ بغيره لأن مجموعها هو جميع ما اقتضاه الحال وبلغ حد الإِعجاز‏.‏</p><p align="right" id="95.3Pzap">الثالث‏:‏ أن الله لا يريد أن يشتمل الكلام الموحَى به من عنده على محسِّن الجمع بين النثر والنظم لأنه أراد تنزيه كلامه عن شائبة الشعر‏.‏</p><p align="right" id="95.XPDkX">واعلم أن الحكمة في أن لا يكون القرآن من الشعر مع أن المتحدَّيْن به بلغاء العرب وجلُّهم شعراء وبلاغتهم مُودَعة في أشعارهم هي الجمع بين الإِعجاز وبين سدّ باب الشبهة التي تعرض لهم لو جاء القرآن على موازين الشعر، وهي شبهة الغلط أو المغالطة بعدِّهم النبي صلى الله عليه وسلم في زمرة الشعراء فيحسب جمهور الناس الذين لا تغوص مدركاتهم على الحقائق أن ما جاء به الرسول ليس بالعجيب، وأن هذا الجائي به ليس بنبيء ولكنه شاعر، فكان القرآن معجزاً لبلغاء العرب بكونه من نوع كلامهم لا يستطيعون جحوداً لذلك، ولكنه ليس من الصنف المسمّى بالشعر بل هو فائق على شعرهم في محاسنه البلاغية وَليس هو في أسلوب الشعر بالأوزان التي ألفوها بل هو في أسلوب الكتب السماوية والذكر‏.‏</p><p align="right" id="95.2Az1K">ولقد ظهرت حكمة علاّم الغيوب في ذلك فإن المشركين لمّا سمعوا القرآن ابتدروا إلى الطعن في كونه منزّلاً من عند الله بقولهم في الرسول‏:‏ هو شاعر، أي أن كلامه شعر حتى أفاقهم من غفلتهم عقلاؤهم مثل الوليد بن المغيرة، وأُنيس بن جُنادة الغفاري، وحتى قرعهم القرآن بهذه الآية‏:‏ ‏{‏وما علمْناهُ الشعر وما ينبغي له إن هُوَ إلاَّ ذِكرٌ وقُرءَانٌ مبينٌ‏.‏</p><p align="right" id="95.Xwyak">وبعد هذا فإن إقامة الشعر لا يَخلو الشاعر فيها من أن يتصرف في ترتيب الكلام تارات بما لا تقضيه الفصاحة مثل ما وقع لبعض الشعراء من التعقيد اللفظي، ومثل تقديم وتأخير على خلاف مقتضى الحال فيعتذر لوقوعه بعذر الضرورة الشعرية، فإذا جاء القرآن شعراً قصَّر في بعض المواضع عن إيفاء جميع مقتضى الحال حقّه‏.‏</p><span>وسنذكر عند تفسير قوله تعالى‏:‏ وما ينبغي له‏</span><span>}</span><span>‏ وجوهاً ينطبق معظمها على ما أشار إليه قوله تعالى هنا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علمناهُ الشِّعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقد قال ابن عطية‏:‏ إن الضمير المجرور باللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما ينبغي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يعود على القرآن كما سيأتي‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما ينبغي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة معترضة بين الجملتين المتعاطفتين قصد منها اتباع نفي أن يكون القرآن الموحَى به للنبيء صلى الله عليه وسلم شعراً بنفي أن يكون النبي صلى الله عليه وسلم شاعراً فيما يقوله من غير ما أوحى به إليه أي فطر الله النبي صلى الله عليه وسلم على النفرة بين ملكته الكلامية والملكة الشاعرية، أي لم يجعل له ملكة أصحاب قرض الشعر لأنه أراد أن يقطع من نفوس المكذّبين دابر أن يكون النبي صلى الله عليه وسلم شاعراً وأن يكون قرآنه شعراً ليتضح بهتانهم عند من له أدنى مسكة من تمييز للكلام وكثير ما هم بين العرب رجالهم وكثير من نسائهم غير زوج عبد الله بن رواحة ونظيراتها، والواو اعتراضية‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينبغي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى الشعر، وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون عائداً إلى ما عاد إليه ضمير الغائب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمناه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو الظاهر‏.‏ وجوّز ابن عطية أن يعود إلى القرآن الذي يتضمنه فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَلَّمْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فجعل جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما ينبغي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمنزلة التعليل لِجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علمْناهُ الشِّعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما ينبغي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما يتأتّى له الشعر، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما ينبغي للرحمان أن يتخذ ولداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 92‏]‏ تفصيل ذلك في سورة مريم، وتقدم قريباً عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا الشمس ينبغي لها أن تدرك القمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 40‏]‏‏.‏ فأصل معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينبغي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يستجيب للبغي، أي الطلب، وهو يُشعر بالطلب الملحّ‏.‏ ثم غلب في معنى يتأتّى ويستقيم فتنوسي منه معنى المطاوعة وصار ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينبغي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى يتأتّى يقال‏:‏ لا ينبغي كذا، أي لا يتأتى‏.‏ قال الطيبي‏:‏ روي عن الزمخشري أنه قال في «كتاب سيبويه» «كل فعل فيه علاج يأتي مطاوعه على الانفعال‏:‏ كضرب وطلب وعَلِم، وما ليس فيه علاج‏:‏ كعَدِم وفقَد لا يأتي في مطاوعه الانفعال البتة» ا ه‏.‏</span><p align="right" id="95.m28n5">ومعنى كون الشعر لا ينبغي له‏:‏ أن قول الشعر لا ينبغي له لأن الشعر صنف من القول له موازين وقواففٍ، فالنبي صلى الله عليه وسلم منزّه عن قرض الشعر وتأليفه، أي ليست مِن طباع ملكته إقامة الموازين الشعرية، وليس المراد أنه لا ينشد الشعر لأن إنشاد الشعر غير تعلّمه، وكم من راوية للأشعار ومن نَقَّادٍ للشعر لا يستطيع قول الشعر وكذلك كان النبي صلى الله عليه وسلم قد انتقد الشعر، ونبه على بعض مزايا فيه، وفضّل بعض الشعراء على بعض وهو مع ذلك لا يقرض شعراً‏.‏</p><p align="right" id="95.RLx6V">وربما أنشد البيت فغفل عن ترتيب كلماته فربما اختلّ وزنه في إنشاده وذلك من تمام المنافرة بين ملكة بلاغته وملكة الشعراء، ألا ترى أنه لم يكن مطّرداً فربما أنشد البيت موزوناً‏.‏</p><span>هذا من جانب نظم الشعر وموازينه، وكذلك أيضاً جانب قوام الشعر ومعانيه فإن للشعر طرائق من الأغراض كالغزل والنسيب والهجاء والمديح والمُلَح، وطرائق من المعاني كالمبالغة البالغة حدّ الإِغراق وكادّعاء الشاعر أحوالاً لنفسه في غرام أو سير أو شجاعة هو خِلوٌ من حقائقها فهو كذب مغتفر في صناعة الشعر‏.‏ وذلك لا يليق بأرفع مقام لكمالات النفس، وهو مقام أعظم الرسل صلوات الله عليه وعليهم فلو أن النبي صلى الله عليه وسلم قرض الشعر ولم يأت في شعره بأفانين الشعراء لعدّ غضاضة في شعره وكانت تلك الغضاضة داعية للتناول من حُرمة كماله في أنفس قومه يستوي فيها العدوّ والصديق‏.‏ على أن الشعراء في ذلك الزمان كانت أحوالهم غير مرضية عند أهل المروءة والشرف لما فيهم من الخلاعة والإِقبال على السُكر والميسر والنساء ونحو ذلك‏.‏ وحسبك ما هو معلوم من قضية خلع حُجر الكِندي ابنه امرأ القيس وقد قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والشعراء يتبعهم الغاوون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشعراء‏:‏ 224‏]‏ الآية‏.‏ فلو جاء الرسول صلى الله عليه وسلم بالشعر أو قاله لرمقه الناس بالعين التي لا يرمق بها قدره الجليل وشرفه النبيل، والمنظور إليه في هذا الشأن هو الغالب الشائع وإلا فقد قال النبي صلى الله عليه وسلم «إن من الشعر لحكمة» وقال‏:‏ «أصدق كلمة قالها شاعر كلمة لبيد»‏:‏</span><p align="right" id="95.QG0A1">ألا كل شيء ما خلا الله باطل ***</p><p align="right" id="95.xeXJD">فتنزيه النبي صلى الله عليه وسلم عن قول الشعر من قبيل حياطة معجزة القرآن وحياطة مقام الرسالة مثل تنزيهه عن معرفة الكتابة‏.‏</p><span>قال أبو بكر بن العربي‏:‏ هذه الآية ليست من عيب الشعر كما لم يكن قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كنت تتْلُو من قبله من كتاب ولا تخطه بيمينك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العنكبوت‏:‏ 48‏]‏ من عيب الخط‏.‏ فلما لم تكن الأمية من عيب الخط كذلك لا يكون نفي النظم عن النبي صلى الله عليه وسلم من عيب الشعر‏.‏</span><p align="right" id="95.jJdo4">ومن أجل ما للشعر من الفائدة والتأثير في شيوع دعوة الإِسلام أن أمر النبي صلى الله عليه وسلم حساناً وعبد الله بن رواحة بقوله، وأظهر استحسانه لكعب بن زهير حين أنشده القصيدة المشهورة‏:‏ بانت سعادُ‏.‏</p><p align="right" id="95.405Vv">والقول في ما صدر عن النبي صلى الله عليه وسلم من كلام موزون مثل قوله يوم أحد‏:‏</p><p align="right" id="95.44oK3">أنا النبيُ لا كَذِبْ *** أنا ابنُ عبد المطلبْ</p><p align="right" id="95.7yr5M">كالقول فيما وقع في القرآن من شبيه ذلك مما بيناه آنفاً‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هو إلا ذِكرٌ وقُرءَانٌ مُبينٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استئناف بياني لأن نفي الشعر عن القرآن يثير سؤال متطلب يقول‏:‏ فما هو هذا الذي أوحي به إلى محمد صلى الله عليه وسلم فكان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هو إلا ذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواباً لطلبته‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هُوَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للقرآن المفهوم من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَلَّمْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ليس الذي عُلِّمه الرسول إلا ذكراً وقرآناً أو للشيء الذي علمناه، أي للشيء المعلّم الذي تضمنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذِكْرٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاَّ ذِكْرٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي هو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُبِينٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذا من مواضع عود الضمير على متأخر لفظاً ورتبة لأن البيان كالبدل‏.‏ وتقدم نظيره في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هي إلا حياتنا الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏المؤمنين‏:‏ 37‏]‏‏.‏</span><span>وجيء بصيغة القصر المفيدة قصر الوحي على الاتصاف بالكون ذكراً وقرآناً قصر قلب، أي ليس شعراً كما زعمتم‏.‏ فحصل بذلك استقصاء الرد عليهم وتأكيدُ قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومَا عَلَّمْناهُ الشِّعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من كون القرآن شعراً‏.‏</span><span>والذكر‏:‏ مصدر وصف به الكتاب المنزل على محمد صلى الله عليه وسلم وصفاً للمبالغة، أي إن هو إلا مُذكّر للناس بما نسوه أو جهلوه‏.‏ وقد تقدم الكلام على الذكر عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا يأيها الذين نزل عليه الذكر إنك لمجنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الحجر‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><span>والقرآن‏:‏ مصدر قرأ، أطلق على اسم المفعول، أي الكلام المقروء، وتقدم بيانه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما تتلو منه من قرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏يونس 61‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.jXoGR">والمبين‏:‏ هو الذي أبان المراد بفصاحة وبلاغة‏.‏</p><span>ويتعلق قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لِتْنذِرَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَلَّمْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار ما اتصل به من نفي كونه شعراً ثم إثباتتِ كونه ذكراً وقرآناً، أي لأن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هو إلا ذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لما قبلها في قوة أن لو قيل‏:‏ وما علمناه إلا ذكراً وقرآناً مبيناً لينذر أو لتنذر‏.‏ وجعلهُ ابن عطية متعلقاً ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُبِينٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وقرأ نافع وابن عامر وأبو جعفر ويعقوب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَتُنذِرَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتاء الخطاب على الالتفات من ضمير الغيبة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَلَّمْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ضمير الخطاب‏.‏ وقرأه الباقون بياء الغائب، أي لينذر النبي الذي علمناه‏.‏</span><p align="right" id="95.X4yqb">والإِنذار‏:‏ الإِعلام بأمر يجب التوقي منه‏.‏</p><p align="right" id="95.Ql7aJ">والحيّ‏:‏ مستعار لكامل العقل وصائب الإِدراك، وهذا تشبيه بليغ، أي مَن كان مثل الحي في الفهم‏.‏</p><span>والمقصود منه‏:‏ التعريض بالمُعرِضين عن دلائل القرآن بأنهم كالأموات لا انتفاع لهم بعقولهم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنك لا تسمع الموتى ولا تسمع الصم الدعاء إذا ولوا مدبرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 80‏]‏‏.‏</span><span>وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويَحِقَّ القولُ على الكافِرِينَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لِتُنذِرَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفَ المجاز على الحقيقة لأن اللام النائب عنه واو العطف ليس لام تعليل ولكنه لام عاقبة كاللام في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فالتقطه آل فرعون ليكون لهم عدواً وحزناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 8‏]‏‏.‏ ففي الواو استعارة تبعية، وهذا قريب من استعمال المشترك في معنييه‏.‏ وفي هذه العاقبة احتباك إذ التقدير‏:‏ لتنذر من كان حيّاً فيزداد حياة بامتثال الذكر فيفوز ومن كان ميتاً فلا ينتفع بالإِنذار فيحق عليه القول، كما قال تعالى في أول السورة</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّما تُنذِرُ مَن اتَّبَعَ الذِّكر وخَشِيَ الرحمن بالغيببِ فبشرْهُ بمغْفِرَةٍ وأجْرٍ كَرِيمٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 11‏]‏، فجمع له بين الإِنذار ابتداء والبشارة آخراً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ هو الكلام الذي جاء بوعيد من لم ينتفعوا بإنذار الرسول صلى الله عليه وسلم</span><p align="right" id="95.050Ql">والمراد بالكافرين‏:‏ المستمرون على كفرهم وإلا فإن الإِنذار ورد للناس أول ما ورد وكلهم من الكافرين‏.‏</p><span>وفي ذكر الإِنذار عوْد إلى ما ابتدئت به السورة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتنذر قوماً ما أُنذِرَ ءَاباؤُهم فهم غافِلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 6‏]‏ فهو كرد العجز على الصدر، وبذلك تمّ مجال الاستدلال عليهم وإبطال شبههم وتخلص إلى الامتنان الآتي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوّلَمْ يَروا أنَّا خلقنا لهم مما عملت أيدينا أنعَاماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 71‏]‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا يشكرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 73‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-71" data-v="36:71">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا خَلَقْنَا لَهُمْ مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا أَنْعَامًا فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/71" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-72" data-v="36:72">وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/72" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-73" data-v="36:73">وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَمَشَارِبُ أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/73" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.G8apb">بعد أن انقضى إبطال معاقد شرك المشركين أخذ الكلام يتطرق غرضَ تذكيرهم بنعم الله تعالى عليهم وكيف قابلوها بكفران النعمة وأعرضوا عن شكر المنعم وعبادته واتخذوا لعبادتهم آلهة زعماً بأنها تنفعهم وتدفع عنهم وأدمج في ذلك التذكير بأن الأنعام مخلوقة بقدرة الله‏.‏ فالجملة معطوفة عطف الغرض على الغرض‏.‏</p><p align="right" id="95.zrZXB">والاستفهام‏:‏ إنكار وتعجيب من عدم رؤيتهم شواهد النعمة، فإن كانت الرؤية قلبية كان الإِنكار جارياً على مقتضى الظاهر، وإن كانت الرؤية بصرية فالإِنكار على خلاف مقتضى الظاهر بتنزيل مشاهدتهم تلك المذكورات منزلةَ عدم الرؤية لعدم جريهم على مقتضى العلم بتلك المشاهدات الذي ينشأ عن رؤيتها ورؤية أحوالها، وعلى الاحتمالين فجملة الفعل المنسبك بالمصدر سادَّة مسدّ المفعولين للرؤية القلبية، أو المصدر المنسبك منها مفعول للرؤية البصرية‏.‏</p><span>وفي خلال هذا الامتنان إدماج شيء من دلائل الانفراد بالتصرف في الخلق المبطلة لإِشراكهم إياه غيره في العبادة وذلك في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّا خلقنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مما عملت أيدينا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذَلَّلْناهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم فيها منافِعُ ومشَارِبُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، لأن معناه‏:‏ أودعنا لهم في أضراعها ألباناً يشربونها وفي أبدانها أوباراً وأشعاراً ينتفعون بها‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو محل الامتنان، أي لأجلهم، فإن جميع المنافع التي على الأرض خلقها الله لأجل انتفاع الإِنسان بها تكرمة له، كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي خلق لكم ما في الأرض جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏29‏)‏‏.‏</span><span>واستعير عمل الأيدي الذي هو المتعارف في الصنع إلى إيجاد أصول الأجناس بدون سابق منشأ من توالد أو نحوه فأسند ذلك إلى أيدي الله تعالى لظهور أن تلك الأصول لم تتولد عن سبب كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والسماء بنيناها بأيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 47‏]‏، ف ‏(‏من‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مما عَمِلتْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية لأن الأنعام التي لهم متولدة من أصول حتى تنتهي إلى أصولها الأصلية التي خلقها الله كما خلق آدم، فعبر عن ذلك الخلق بأنه بيد الله استعارة تمثيلية لتقريب شأن الخلق الخفيّ البديع مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لما خلقت بيدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 75‏]‏‏.‏ وقرينة هذه الاستعارة ما تقرّر من أن ليس كمثله شيء وأنه لا يشبه المخلوقات، فذلك من العقائد القطعية في الإسلام‏.‏ فأما الذين رأوا الإِمساك عن تأويل أمثال هذه الاستعارات فسمّوها المتشابه وإنما أرادوا أننا لم نصل إلى حقيقة ما نعبر عنه بالكنه، وأما الذين تأوّلوها بطريقة المجاز فهم معترفون بأن تأويلها تقريب وإساغة لغصص العبارة‏.‏ فأما الذين أثبتوا وصف الله تعالى بظواهرها فباعثهم فرط الخشية، وكان للسلف في ذلك عذر لا يسع أهل العصُور التي فشَا فيها الإِلحاد والكفر فهم عن إقناع السائلين بمعزل، وقلم التطويل في ذلك مَغْزِل‏.‏</span><p align="right" id="95.dXOaQ">والأنعام‏:‏ الإِبل والبقر والغنم والمعز‏.‏ وفرع على خلقها للناس أنهم لها مالكون قادرون على استعمالها فيما يشاءُون لأن الملك هو أنواع التصرف‏.‏</p><p align="right" id="95.NMvZz">قال الربيع بن ضَبُع الفزاري من شعراء الجاهلية المعمَّرين‏:‏</p><p align="right" id="95.Dv2Na">أصبحت لا أحمل السلاح ولا *** أملِك رأسَ البعير إن نفرا</p><p align="right" id="95.ZDq6J">وهذا إدماج للامتنان في أثناء التذكير‏.‏</p><span>وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مالكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي هو متعلَّقه لزيادة استحضار الأنعام عند السامعين قبل سماع متعلّقه ليقع كلاهما أمكن وَقع بالتقديم وبالتشويق، وقضى بذلك أيضاً رَعي الفاصلة‏.‏</span><span>وعدل عن أن يقال‏:‏ فهُم مالكوها، إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهم لها مالكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليتأتّى التنكير فيفيدَ بتعظيم المالكين للأنعام الكنايةَ عن تعظيم الملك، أي بكثرة الانتفاع وهو ما أشار إليه تفصيلاً وإجمالاً قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذللناها لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم فيها منافِعُ ومشارِبُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وأن إضافة الوصف المُشبه الفعل وإن كانت لا تكسَب المضاف تعريفاً لكنها لا تنسلخ منها خصائص التنكير مثل التنوين‏.‏ وجيء بالجملة الاسمية لإِفادة ثبات هذا الملك ودوامه‏.‏</span><span>والتذليل‏:‏ جعل الشيء ذليلاً، والذليل ضد العزيز وهو الذي لا يدفع عن نفسه ما يكرهه‏.‏ ومعنى تذليل الأنعام خلق مهانتها للإِنسان في جبلتها بحيث لا تُقدم على مدافعة ما يريد منها فإنها ذات قُوات يدفع بعضها بعضاً عن نفسه بها فإذا زجرها الإِنسان أو أمرها ذلّت له وطاعت مع كراهيتها ما يريده منها، من سير أو حمل أو حلب أو أخذ نسل أو ذبح‏.‏ وقد أشار إلى ذلك قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمنها ركوبهم ومنها يأكلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.gYZbX">والرَّكوب بفتح الراء‏:‏ المركوب مثل الحلوب وهو فعول بمعنى مفعول، فلذلك يطابق موصوفه يقال‏:‏ بعير رَكوب وناقةٌ حَلوبة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تبعيضية، أي وبعضها غير ذلك مثل الحرث والقتال كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم فيها منافِعُ ومشَارِبُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والمشارب‏:‏ جمع مشرب، وهو مصدر ميمي بمعنى‏:‏ الشرب، أريد به المفعول، أي مشروبات‏.‏</span><span>وتقديم المجروريْن ب ‏(‏مِن‏)‏ على ما حقهما أن يتأخرا عنهما للوجه الذي ذكر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهم لها مالِكُون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وفرع على هذا التذكير والامتنان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا يَشْكُرونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استفهاماً تعجيبياً لتركهم تكرير الشكر على هذه النعم العِدّة فلذلك جيء بالمضارع المفيد للتجديد والاستمرار لأن تلك النعم متتالية متعاقبة في كل حين، وإذ قد عُجِب من عدم تكريرهم الشكر كانت إفادة التعجيب من عدم الشكر من أصله بالفحوى ولذلك أعقبه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتخذوا من دُوننِ الله ءَالِهَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 74‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:74-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-74" data-v="36:74">وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ آَلِهَةً لَعَلَّهُمْ يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/74" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-75" data-v="36:75">لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ وَهُمْ لَهُمْ جُنْدٌ مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/75" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يروا أنَّا خلقنا لهم مما عملت أيدينا أنعاماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 71‏]‏، أي ألم يروا دلائل الوحدانية ولم يتأملوا جلائل النعمة، واتخذوا آلهة من دون الله المنعِم والمنفرد بالخلق‏.‏ ولك أن تجعله عطفاً على الجملتين المفرعتين، والمقصود من الإِخبار باتخاذهم آلهة من دون الله التعجيب من جريانهم على خلاف حقّ النعمة ثم مخالفةِ مقتضى دليل الوحدانية المدمَج في ذكر النعم‏.‏</span><span>والإِتيان باسم الجلالة العَلَم دون ضميرٍ إظهارٌ في مقام الإِضمار لما يشعر به اسمه العلم من عظمة الإِلهية إيماء إلى أن اتخاذهم آلهة من دونه جراءة عظيمة ليكون ذلك توطئة لقوله بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا يحزنك قولهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 76‏]‏ أي فإنهم قالوا ما هو أشد نكراً‏.‏</span><span>وأما الإِضمار في قوله في سورة الفرقان ‏(‏3‏)‏‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتخذوا من دونه آلهة لا يخلقون شيئاً وهم يخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلأنه تقدم ذكر انفراده بالإِلهية صريحاً من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي له ملك السماوات والأرض ولم يتخذ ولداً ولم يكن له شريك في الملك وخلق كل شيء فقدره تقديراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعلَّهم يُنصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقعت ‏(‏لعلّ‏)‏ فيه موقعاً غير مألوف لأن شأن ‏(‏لعلّ‏)‏ أن تفيد إنشاء رجاء المتكلم بها وذلك غير مستقيم هنا‏.‏ وقد أغفل المفسرون التعرض لتفسيره، وأهمله علماء النحو واللغةِ من استعمال ‏(‏لعلّ‏)‏، فيتعين‏:‏ إما أن تكون ‏(‏لعلّ‏)‏ تمثيلية مكنية بأن شبه شأن الله فيما أخبر عنهم بحال من يرجو من المخبرَ عنهم أن يحصُل لهم خبرُ ‏(‏لعلّ‏)‏، وذكر حرف ‏(‏لعلّ‏)‏ رمز لرديف المشبه به فتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعلهم ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ءَالِهَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين صفته وهي جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون نصرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإما أن يكون الكلام جرى على معنى الاستفهام وهو استفهام إنكاري أو تهكمي والجملة معترضة أيضاً، وإما أن يجعل الرجاء منصرفاً إلى رجاء المخبر عنهم، أي راجين أن تنصرهم تلك الآلهة وعلى تقدير قول محذوف، أي قائلين‏:‏ لعلنا نُنصر، وحكي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُنصَرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالمعنى على أحد وجهين في حكاية الأقوال تقول‏:‏ قال أفعَلُ كذا، وقال يَفعلُ كذا، وتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون نصرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استئنافاً للرد عليهم‏.‏ وإما أن تجعل ‏(‏لعلّ‏)‏ للتعليل على مذهب الكسائي فتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون نصرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استئنافاً‏.‏</span><span>والمقصود‏:‏ الإِشارة إلى أن الكفار يزعمون أن الأصنام تشفع لهم عند الله في أمور الدنيا ويقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هؤلاء شفعاؤنا عند اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 18‏]‏ وهم سالكون في هذا الزعم مسلك ما يألفونه من الاعتزاز بالموالاة والحلف بين القبائل والانتماء إلى قادتهم، فبمقدار كثرة الموالي تكون عزّة القبيلة فقاسوا شؤونهم مع ربهم على شؤونهم الجارية بينهم وقياس أمور الإِلهية على أحوال البشر من أعمق مهاوي الضلالة‏.‏</span><span>وأجري على الأصنام ضمير جمع العقلاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنهم سموهم بأسماء العقلاء وزعموا لهم إدراكاً‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يعود إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ءَالِهَة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تبعاً لضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للمشركين، أي والأصنام للمشركين جند محضَرون، والجند العدد الكثير‏.‏ والمحضر الذي جيء به ليحضر مشهداً‏.‏ والمعنى‏:‏ أنهم لا يستطيعون النصر مع حضورهم في موقف المشركين لمشاهدة تعذيبهم ومع كونهم عدداً كثيراً ولا يقدرون على نصر المتمسكين بهم، أي هم عاجزون عن ذلك، وهذا تأييس للمشركين من نفع أصنامهم‏.‏ ويجوز العكس، أي والمشركون جند لأصنامهم محضرون لخدمتها‏.‏ ويجوز أن يكون هذا إخباراً عن حالهم مع أصنامهم في الدنيا وفي الآخرة‏.‏</span><span>وينبغي أن تكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم لهم جندٌ مُحضرونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال، والواو واو الحال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يستطيعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ليس عدم استطاعتهم نصرهم لبعد مكانهم وتأخر الصريخ لهم ولكنهم لا يستطيعون وهم حاضرون لهم، واللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للأجَل، أي أن الله يحضر الأصنام حين حشر عبدتها إلى النار ليُري المشركين خطَل رأيهم وخيبة أملهم، فهذا وعيد بعذاب لا يجدون منه ملجأ‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-76" data-v="36:76">فَلَا يَحْزُنْكَ قَوْلُهُمْ إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/76" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جُندٌ مٌّحْضَرُونَ * فَلاَ يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ إِنَّا نَعْلَمُ مَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>فرّع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتَّخذوا من دُوننِ الله ءَالِهَةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 74‏]‏ صرفُ أن تحزن أقوالهم النبي صلى الله عليه وسلم أي تحذيره من أن يحزِن لأقوالهم فيه فإنهم قالوا في شأن الله ما هو أفظع‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قولهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من إضافة اسم الجنس فيعم، أي فلا تحزنك أقوالهم في الإِشراك وإنكار البعث والتكذيب والأذى للرسول صلى الله عليه وسلم وللمؤمنين، ولذلك حذف المقول، أي لا يحزنك قولهم الذي من شأنه أن يحزنك‏.‏</span></p><p align="right" id="95.wp8PO">والنهي عن الحزن نهي عن سببه وهو اشتغال بال الرسول بإعراضهم عن قبول الدين الحق، وهو يستلزم الأمر بالأسباب الصارفة للحزن عن نفسه من التسلّي بعناية الله تعالى وعقابه من ناووه وعادوه‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.yJvZO">تعليل للنهي عن الحزن لقولهم‏.‏</p><span>والخبر كناية عن مؤاخذتهم بما يقولون، أي إنا محصون عليهم أقوالهم وما تسرّه أنفسهم مما لا يجهرون به فنؤاخذهم بذلك كله بما يكافئه من عقابهم ونصرِك عليهم ونحو ذلك‏.‏ وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يُسِرُّونَ وما يُعلنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعميم لجعل التعليل تذييلاً أيضاً‏.‏</span><p align="right" id="95.gq6Od">و«إنّ» مغنية عن فاء التسبب في مقام ورودها لمجرد الاهتمام بالتأكيد المخبر بالجملة ليست مستأنفة ولكنها مترتبة‏.‏</p><span>وقرأ نافع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُحزِنكَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الياء وكسر الزاي من أحزنه إذا أدخل عليه حزناً‏.‏ وقرأه الباقون بفتح الياء وضم الزاي من حَزَنه بفتح الزاي بمعنى أحزنه وهما بمعنى واحد‏.‏</span><p align="right" id="95.nGbKO">وقدم الإِسرار للاهتمام به لأنه أشدّ دلالة على إحاطة علم الله بأحوالهم، وذكر بعده الإِعلان لأنه محل الخبر، وللدلالة على استيعاب علم الله تعالى بجزئيات الأمور وكلياتها‏.‏</p><span>والوقف عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يحزنك قولهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع الابتداء بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّا نعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أَحسنُ من الوصل لأنه أوضح للمعنى، وليس بمتعيّن إذ لا يخطر ببال سامع أنهم يقولون‏:‏ إن الله يعلم ما يسرون وما يعلنون، ولو قالوه لما كان مما يحزن النبي صلى الله عليه وسلم فكيف ينهى عن الحزن منه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:77-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-77" data-v="36:77">أَوَلَمْ يَرَ الْإِنْسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِنْ نُطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/77" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-78" data-v="36:78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلًا وَنَسِيَ خَلْقَهُ قَالَ مَنْ يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-altahrir-36-79" data-v="36:79">قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنْشَأَهَا أَوَّلَ مَرَّةٍ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لما أُبطلت شبه المشركين في إشراكهم بعبادة الله وإحالتهم قدرته على البعث وتكذيبهم محمداً صلى الله عليه وسلم في إنبائه بذلك إبطالاً كليّاً، عطف الكلام إلى جانب تسفيه أقوال جزئية لزعماء المكذبين بالبعث توبيخاً لهم على وقاحتهم وكفرهم بنعمة ربهم وهم رجال من أهل مكة أحسب أنهم كانوا يموهون الدلائل ويزينون الجدال للناس ويأتون لهم بأقوال إقناعية جارية على وفق أفهام العامة، فقيل أريد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإِنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أُبيّ بن خلف‏.‏ وقيل أريد به العاصي بنُ وائل، وقيل أبو جهل، وفي ذلك روايات بأسانيد، ولعل ذلك تكرر مرات تولى كلُّ واحد من هؤلاء بعضها‏.‏</span></p><p align="right" id="95.0KyEr">قالوا في الروايات‏:‏ جاء أحد هؤلاء الثلاثة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم في يده عَظْم إنسان رميم ففتّه وذرَاه في الريح وقال‏:‏ يا محمد أتزعم أن الله يُحيي هذا بعد ما أَرَمَّ ‏(‏أي بَلِيَ‏)‏ فقال له النبي صلى الله عليه وسلم نعم يميتك الله ثم يحييك ثم يدخلك جهنم‏.‏</p><span>فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإنْسانُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد وهو الإِنسان المعيّن المعروف بهذه المقالة يومئذٍ‏.‏ وقد تقدم في سورة مريم ‏(‏66‏)‏ أن قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقول الإنسان أإذا ما مت لسوف أخرج حياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نزل في أحدِ هؤلاء، وذُكر معهم الوليد بن المغيرة‏.‏ ونظير هذه الآية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيحسب الإنسان أن لن نجمع عظامه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة القيامة‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏3‏)‏‏.‏</span><span>ووجه حمل التعريف هنا على التعريف العهدي أنه لا يستقيم حملها على غير ذلك لأن جعله للجنس يقتضي أن جنس الإِنسان ينكرون البعث، كيف وفيهم المؤمنون وأهلُ الملل، وحملها على الاستغراق أبعد إلا أن يراد الاستغراق العُرفي وليس مثل هذا المقام من مواقعه‏.‏ فأما قوله تعالى في سورة النحل ‏(‏4‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان من نطفة فإذا هو خصيم مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو تعريف الاستغراق، أي خلق كلَّ إنسان لأن المقام مقام الاستغراق الحقيقي‏.‏</span><span>والمراد بخَصِيمٌ في تلك الآية‏:‏ أنه شديد الشكيمة بعد أن كان أصله نطفة، فالجملة معطوفة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يروا أنَّا خلقنا لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 71‏]‏ الآية‏.‏ والاستفهام كالاستفهام في الجملة المعطوففِ عليها‏.‏ والرؤية هنا قلبية‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَنَّا خَلَقْناهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ سادّة مسدّ المفعولين كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يروا أنَّا خلقنا لهم مما عَمِلت أيدينا أنْعاماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 71‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.zpNqO">و«إذا» للمفاجأة‏.‏ ووجه المفاجأة أن ذلك الإِنسان خلق ليعبد الله ويعلم ما يليق به فإذا لم يجر على ذلك فكأنه فاجأ بما لم يكن مترقباً منه مع إفادة أن الخصومة في شؤون الإِلهية كانت بما بادرَ به حين عقَل‏.‏</p><p align="right" id="95.qokMn">والخصيم فعيل مبالغة في معنى مفاعل، أي مخاصم شديد الخصام‏.‏</p><p align="right" id="95.pRzb1">والمبين‏:‏ من أبان بمعنى بان، أي ظاهر في ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.0oLM8">وضرب المثل‏:‏ إيجاده، كما يقال‏:‏ ضَرب خيمة، وضَرب ديناراً، وتقدم بيانه عند قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن اللَّه لا يستحيي أن يضرب مثلاً ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏26‏)‏‏.‏</span><span>والمَثل‏:‏ تمثيل الحالة، فالمعنى‏:‏ وأظهر للناس وأتى لهم بتشبيه حال قدرتنا بحال عجز الناس إذ أحال إحياءنا العظام بعد أن أرَمَّت فهو كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تضربوا للَّه الأمثال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 74‏]‏، أي لا تُشَبِّهوه بخلقه فتجعلوا له شركاء لوقوعه بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويعبدون من دون اللَّه ما لا يملك لهم رزقاً من السماوات والأرض شيئا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 73‏]‏‏.‏</span><span>والاستفهام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يحي العظام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنكاري‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عامة في كل من يسند إليه الخبر‏.‏ فالمعنى‏:‏ لا أحد يحيي العظام وهي رميم‏.‏ فشمل عمومه إنكارهم أن يكون الله تعالى محيياً للعظام وهي رميم، أي في حال كونها رميماً‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال مَن يُحي العِظامَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ضرب لنا مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوسوس إليه الشيطان قال يا آدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 120‏]‏ الآية، فجملة ‏</span><span>والنسيان في قوله‏:‏ ونَسِيَ خلقه‏</span><span>}</span><span>‏ مستعار لانتفاء العلم من أصله، أي لعدم الاهتداء إلى كيفية الخلق الأول، أي نسي أننا خلقناه من نطفة، أي لم يهتد إلى أن ذلك أعجب من إعادة عظمه كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفعيينا بالخلق الأول بل هم في لَبْس من خلق جديد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span><span>وذكر النطفة هنا تمهيد للمفاجأة بكونه خصيماً مبيناً عقب خلقه، أي ذلك الهيِّنُ المنشأ قد أصبح خصيماً عنيداً، وليبني عليه قوله بعد‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونَسِيَ خَلْقَهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي نسي خلقه الضعيف فتطاول وجاوز، ولأن خلقه من النطفة أعجب من إحيائه وهو عَظْم مجاراة لزعمه في مقدار الإِمكان، وإن كان الله يحيي ما هو أضعف من العظام فيحيي الإِنسان من رَماده، ومن ترابه، ومن عَجْب ذَنَبه، ومن لا شيء باقياً منه‏.‏</span><p align="right" id="95.3KjrX">والرميم‏:‏ البالي، يقال‏:‏ رَمَّ العظمُ وأَرَمَّ، إذا بَلِي فهو فعيل بمعنى المصدر، يقال‏:‏ رمّ العظمُ رميماً، فهو خبر بالمصدر، ولذلك لم يطابق المخبر عنه في الجمعية وهي بِلىً‏.‏</p><span>وأُمر النبي صلى الله عليه وسلم بأن يقول له ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحييها الذي أنشأها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أمر بجواب على طريقة الأسلوب الحكيم بحمل استفهام القائل على خلاف مراده لأنه لما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يُحي العظامَ وهي رميمٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لم يكن قاصداً تطلب تعيين المحيي وإنما أراد الاستحالة، فأجيب جواب مَن هو متطلبٌ علماً‏.‏ فقيل له‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُحييهَا الذي أنشأها أوَّلَ مرةٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ فلذلك بني الجواب على فعل الإِحياء مسنداً للمُحيي، على أن الجواب صالح لأن يكون إبطالاً للنفي المراد من الاستفهام الإِنكاري كأنه قيل‏:‏ بل يحييها الذي أنشأها أول مرة‏.‏ ولم يُبنَ الجواب على بيان إمكان الإِحياء وإنما جعل بيانُ الإِمكان في جعل المسند إليه موصولاً لتدل الصلة على الإِمكان فيحصل الغرضان، فالموصول هنا إيماء إلى وجه بناء الخبر وهو يحييها، أي يحييها لأنه أنشأها أول مرة فهو قادر على إنشائها ثاني مرة كما أنشأها أول مرة‏.‏ قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد علمتم النشأة الأولى فلولا تذكرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 62‏]‏، وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو الذي يبدأ الخلق ثم يعيده وهو أهون عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.a5p3W">‏[‏الروم‏:‏ 27‏]‏‏.‏</p><span>وذيل هذا الاستدلال بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو بكل خلققٍ علِيمٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي واسع العلم محيط بكل وسائل الخلق التي لا نعلمها‏:‏ كالخلق من نطفة، والخلق من ذرة، والخلق من أجزاء النبات المغلقة كسُوس الفول وسُوس الخشب، فتلك أعجب من تكوين الإِنسان من عظامه‏.‏</span><p align="right" id="95.rBb2G">وفي تعليق الإِحياء بالعظام دلالة على أن عظام الحيّ تحلّها الحياة كلحمه ودمه، وليست بمنزلة القصب والخشب وهو قول مالك وأبي حنيفة ولذلك تنجس عظام الحيوان الذي مات دون ذكاة‏.‏ وعن الشافعي‏:‏ أنّ العظم لا تحله الحياة فلا ينجس بالموت‏.‏ قال ابن العربي‏:‏ وقد اضطرب أرباب المذاهب فيه‏.‏ والصحيح ما ذكرناه، يعني أن بعضهم نسب إلى الشافعي موافقة قول مالك وهو قول أحمد فيصير اتفاقاً وعلماء الطب يثبتون الحياة في العظام والإِحساسَ‏.‏ وقال ابن زُهر الحكيم الأندلسي في كتاب «التيسير»‏:‏ إن جالينوس اضطرب كلامه في العظام هل لها إحساساً والذي ظهر لي أن لها إحساساً بطيئاً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-80" data-v="36:80">الَّذِي جَعَلَ لَكُمْ مِنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ نَارًا فَإِذَا أَنْتُمْ مِنْهُ تُوقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/80" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>بدل من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي أنشأها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 79‏]‏ بدلاً مطابقاً، وإنما لم تعطف الصلة على الصلة فيكتفى بالعطف عن إعادة اسم الموصول لأن في إعادة الموصول تأكيداً للأول واهتماماً بالثاني حتى تستشرف نفس السامع لتلقّي ما يرِدُ بعده فيفطن بما في هذا الخلق من الغرابة إذ هو إيجاد الضد وهو نهاية الحرارة من ضده وهو الرطوبة‏.‏ وهذا هو وجه وصف الشجر بالأخضر إذ ليس المراد من الأخضر اللون وإنما المراد لازمه وهو الرطوبة لأن الشجر أخضر اللون ما دام حياً فإذا جفّ وزالت منه الحياة استحال لونه إلى الغُبرة فصارت الخضرة كناية عن رطوبة النبت وحياته‏.‏ قال ذو الرمة‏:‏</span></p><p align="right" id="95.DBPeX">ولما تمنَّتْ تأكل الرِّمَّ لم تَدَعْ *** ذَوابل مما يجمعون ولا خضرا</p><span>ووصف الشجر وهو اسم جمع شجرة وهو مؤنث المعنى ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأخْضَرِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدون تأنيثثٍ مراعاة للفظ الموصوف بخلوّه عن علامة تأنيث وهذه لغة أهل نجد، وأما أهل الحجاز فيقولون‏:‏ شَجَر خضراء على اعتبار معنى الجمع، وقد جاء القرآن بهما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لآكلون من شجر من زقوم فمالئون منها البطون فشاربون عليه من الحميم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 5254‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.3Yabq">والمراد بالشجر هنا‏:‏ شجر المَرْخ ‏(‏بفتح الميم وسكون الراء‏)‏ وشجر العَفَار ‏(‏بفتح العين المهملة وفتح الفاء‏)‏ فهما شجران يقتدح بأغصانهما يؤخذ غصن من هذا وغصن من الآخر بمقدار المِسواك وهما خضْرَاوَاننِ يقطر منهما الماء فيسحق المَرْخ على العَفار فتنقدح النار، قيل‏:‏ يجعل العَفار أعلى والمَرْخ أسفل، وقيل العكس لأن الجوهري وابن السيد في «المخصص» قالا‏:‏ العَفار هو الزّند وهو الذكَر والمَرْخ الأنثى وهو الزندة‏.‏ وقال الزمخشري في «الكشاف»‏:‏ المَرْخ الذكر والعَفَار الأنثى، والنار هي سِقط الزَّنْد، وهو ما يخرج عند الاقتداح مشتعلاً فيوضع تحته شيء قابل للالتهاب من تبن أو ثوب به زيت فتخطف فيه النار‏.‏</p><span>والمفاجأة المستفادة مِن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا أنتم منه تُوقِدُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دالة على عجيب إلهام الله البشر لاستعمال الاقتداح بالشجر الأخضر واهتدائهم إلى خاصيته‏.‏</span><p align="right" id="95.M1vek">والإيقاد‏:‏ إشعال النار يقال‏:‏ أَوقد، ويقال‏:‏ وَقَد بمعنى‏.‏</p><p align="right" id="95.qDyek">وجيء بالمسند فعلاً مضارعاً لإِفادة تكرر ذلك واستمراره‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-81" data-v="36:81">أَوَلَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ بَلَى وَهُوَ الْخَلَّاقُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف هذا التقرير على الاحتجاجات المتقدمة على الإِنسان المعني من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم ير الإنسانُ أنَّا خلقناهُ مِن نُطْفَةٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 77‏]‏، وذلك أنه لما تبيّن الاستدلال بخلق أشياء على إمكان خَلق أمثالها ارتُقِي في هذه الآية إلى الاستدلال بخلق مخلوقات عظيمة على إمكان خلق مَا دونها‏.‏</span></p><p align="right" id="95.pG6dm">وجيء في هذا الدليل بطريقة التقرير الذي دل عليه الاستفهام التقريري لأن هذا الدليل لوضوحه لا يسع المُقِرّ إلا الإِقرار به فإن البديهة قاضية بأن مَن خلق السماوات والأرض هو على خلق نَاس بعد الموت أقدر‏.‏ وإنما وجه التقرير إلى نفي المقرَّر بثبوته توسعة على المقرَّر إن أراد إنكاراً مع تحقق أنه لا يسعه الإِنكار فيكون إقراره بعد توجيه التقرير إليه على نفي المقصود، شاهداً على أنه لا يستطيع إلا أن يقرّ، وأمثال هذا الاستفهام التقريري كثيرة‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بقادر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالباء الموحدة وبألف بعد القاف وجرّ الاسم بالباء المزيدة في النفي لتأكيده‏.‏ وقرأه رويس عن يعقوب بتحتية بصيغة المضارع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَقدر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ولكون ذلك كذلك عقب التقرير بجواب عن المقرر بكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي هي لنقض النفي، أي بلى هو قادر على أن يخلق مثلهم‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِثلَهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإنْسانُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم ير الإنسانُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 77‏]‏ على تأويله بالناس سواء كان المراد بالإِنسان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم ير الإنسانُ أنَّا خلقناهُ من نُطْفة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 77‏]‏ شخصاً معيّناً أم غير شخص، فالمقصود هو وأمثاله من المشايعين له على اعتقاده وهم المشركون بمكة، أي قادر على أن يخلق أمثالهم، أي أجساداً على صورهم وشَبههم لأن الأجسام المخلوقة للبعث هي أمثال الناس الذين كانوا في الدنيا مركبين من أجزائهم فإن إعادة الخلق لا يلزم أن تكون بجمع متفرق الأجسام بل يجوز كونها عن عدمها، ولعل ذلك كيفيات، فالأموات الباقية أجسادها تُبثّ فيها الحياة، والأموات الذين تفرقت أوصالهم وتفسخت يعاد تصويرها، والأجساد التي لم تبق منها باقية تعاد أجساد على صورها لتودع فيها أرواحهم، ألا ترى أن جسد الإِنسان يتغير على حالته عند الولادة ويكبر وتتغير ملامحه، ويجدّد كل يوم من الدم واللحم بقدر ما اضمحلّ وتبخّر ولا يعتبر ذلك التغير تبديلاً لذاته فهو يُحسّ بأنه هو هو والناس يميّزونه عن غيره بسبب عدم تغير الروح‏.‏ وفي آيات القرآن ما يدل على هذه الأحوال للمعاد، ولذلك اختلف علماء السنّة في أن البعث عن عدم أو عن تفريق كما أشار إليه سيف الدين الآمدي في «أبْكار الأفكار» ومودعة فيها أرواحهم التي كانت تدبر أجسامهم فإن الأرواح باقية بعد فناء الأجساد‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهُوَ الخَلّاقُ العَلِيمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مُعترضة في آخر الكلام، والواو اعتراضية، أي هو يخلق خلائق كثيرة وواسع العلم بأحوالها ودقائق ترتيبها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-82" data-v="36:82">إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَنْ يَقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه فذلكة الاستدلال، وفصل المقال، فلذلك فصلت عما قبلها كما تفصل جملة النتيجة عن جملتي القياس، فقد نتج مما تقدم أنه تعالى إذا أراد شيئاً تعلّقت قدرتُه بإيجاده بالأمر التكويني المعبر عن تقريبه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو أخصر كلمة تعبر عن الأمر بالكون، أي الاتصاف بالوجود‏.‏</span><span>والأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّما أمرُهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى الشأن لأنه المناسب لإِنكارهم قدرته على إحياء الرميم، أي لا شأن لله في وقت إرادته تكوين كائن إلا تقديره بأن يوجده، فعبر عن ذلك التقدير الذي ينطاع له المقدور بقول‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليعلم أن لا يباشر صنعه بيد ولا بآلة ولا بعَجن مادة مَا يخلق منه كما يفعل الصنّاع والمهندسون، لأن المشركين نشأ لهم توّهم استحالة المعاد من انعدام المواد فضلاً عن إعدادها وتصويرها، فالقصر إضافي لقلب اعتقادهم أنه يحتاج إلى جمْع مادة وتكييفها ومُضيّ مدة لإِتمامها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف زمان في موضع نصب على المفعول فيه، أي حين إرادته شيئاً‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَيَكُونُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مرفوعاً على تقدير‏:‏ أن يقولَ له كن فهو يكون‏.‏ وقرأه ابن عامر والكسائي بالنصب عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَقُولَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المنصوب‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-36-83" data-v="36:83">فَسُبْحَانَ الَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/83" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.eX6Dq">الفاء فصيحة، أي إذا ظهر كل ما سمعتم من الدلائل على عظيم قدرة الله وتفرده بالإِلهية وأنه يعيدكم بعد الموت فينشأ تنزيهه عن أقوالهم في شأنه المفضية إلى نقص عظمته لأن بيده الملك الأتم لكل موجود‏.‏</p><span>والملكوت‏:‏ مبالغة في الملك ‏(‏بكسر الميم‏)‏ فإن مادة فعلوت وردت بقلة في اللغة العربية‏.‏ من ذلك قولهم‏:‏ رَهبوت ورحَموت، ومن أقوالهم الشبيهة بالأمثال «رَهبوت خير من رحموت» أي لأن يرهبَك الناسُ خير من أن يرحموك، أي لأن تكونَ عزيزاً يُخشى بأسك خير من أن تكون هيّناً يَرقّ لك الناس، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكذلك نري إبراهيم ملكوت السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام‏</span><span>}</span><span>‏ ‏(‏75‏)‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليهِ تُرجعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة التسبيح عطفَ الخبر على الإِنشاء فهو مما شملته الفصيحة‏.‏ والمعنى‏:‏ قد اتضح أنكم صائرون إليه غير خارجين من قبضة ملكه وذلك بإعادة خلقكم بعد الموت‏.‏</span><span>وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تُرْجَعُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام ورعاية الفاصلة لأنهم لم يكونوا يزعمون أن ثمة رجعة إلى غيره ولكنهم ينكرون المعاد من أصل‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>