<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجن" id="ch90"><h1 id="95.lwWAa">سورة الجن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="72:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-1" data-v="72:1">قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِنَ الْجِنِّ فَقَالُوا إِنَّا سَمِعْنَا قُرْآَنًا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/1" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-2" data-v="72:2">يَهْدِي إِلَى الرُّشْدِ فَآَمَنَّا بِهِ وَلَنْ نُشْرِكَ بِرَبِّنَا أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/2" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>افتتاح السورة بالأمر بالقول يشير إلى أن ما سيذكر بعده حدث غريب وخاصة بالنسبة للمشركين الذين هم مظنة التكذيب به كما يقتضيه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كما ظننتم أن لن يبعث الله أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 7‏]‏ حسبما يأتي‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Ww4jA">أمر الله رسوله صلى الله عليه وسلم بأن يُعلم المسلمين وغيرهم بأن الله أوحَى إليه وقوع حدث عظيم في دعوته أقامه الله تكريماً لنبيئه وتنويهاً بالقرآن وهو أن سخر بعضاً من النوع المسمى جنّاً لاستماع القرآن وألهمهم أو علَّمهم فهم ما سمعوه واهتداءهم إلى مقدار إرشاده إلى الحق والتوحيد وتنزيه الله والإِيمان بالبعث والجزاء فكانت دعوة الإسلام في أصولها بالغة إلى عالم من العوالم المغيبة لا علاقة لموجوداته بالتكاليف ولا بالعقائد بل هو عالم مجبول أهله على ما جبلوا عليه من خير أو شر لا يعدُو أحدُهم في مدة الدنيا جِبلتَه فيكون على معيارها مصيرُه الأبدي في الحياة الآخرة ولذلك لم يَبعث إليهم بشرائع‏.‏</p><p align="right" id="95.ZDq6J">وقد كشف الله لهذا الفريق منهم حقائق من عقيدة الإِسلام وهديه ففهموه‏.‏</p><p align="right" id="95.6y5a7">هذا العالَم هو عالم الجنّ وهو بحسب ما يستخلص من ظواهر القرآن ومن صحاح الأخبار النبوية وحَسَنها نوع من المجردات أعني الموجودات اللطيفة غير الكثيفة، الخفية عن حاسة البصر والسمع، منتشرة في أمكنة مجهولة ليست على سطح الأرض ولا في السماوات بل هي في أجواء غير محصورة وهي من مقولة الجوهر من الجواهر المجردات أي ليست أجساماً ولا جسمانيات بل هي موجودات روحانية مخلوقة من عنصر ناري ولها حياة وإرَادة وإدراك خاص بها لا يُدرى مَداه‏.‏ وهذه المجردات النارية جنس من أجناس الجواهر تحتوي على الجن وعلى الشياطين فهما نوعان لجنس المجردات النارية لها إدراكات خاصة وتصرفات محدودة وهي مغيبة عن الأنظار ملحقة بعالم الغيب لا تراها الأبصار ولا تدركها أسماع الناس إلاّ إذا أوصل الله الشعور بحركاتها وإراداتها إلى البشر على وجه المعجزة خرقاً للعادة لأمر قضاه الله وأراده‏.‏</p><p align="right" id="95.JXbel">وبتعاضد هذه الدلائل وتناصرها وإن كان كل واحد منها لا يعدو أنه ظني الدلالة وهي ظواهر القرآن، أو ظني المتن والدلالة وهي الأحاديث الصحيحة، حصل ما يقتضي الاعتقاد بوجود موجودات خفية تسمى الجن فتفسَّر بذلك معاني آيات من القرآن وأخبار من السنة‏.‏</p><p align="right" id="95.dpxGE">وليس ذلك مما يدخل في أصول عقيدة الإِسلام ولذلك لم نكفر منكري وجود موجودات معيّنة من هذا النوع إذ لم تثبت حقيقتها بأدلة قطعية، بخلاف حال من يقول‏:‏ إن ذكر الجن لم يذكر في القرآن بعد عِلْمِه بآيات ذكره‏.‏</p><p align="right" id="95.1BdZ1">وأما ما يروى في الكتب من أخبار جزئية في ظهورهم للناس وإتيانهم بأعمال عجيبة فذلك من الروايات الخيالية‏.‏</p><p align="right" id="95.XvbqX">وإنا لم نلق أحداً من أثبات العلماء الذين لقيناهم من يقول‏:‏ إنه رأى أشكالهم أو آثارهم وما نجد تلك القصص إلاّ على ألسنة الذين يسرعون إلى التصديق بالأخبار أو تغلب عليهم التخيلات‏.‏</p><p align="right" id="95.EdLv3">وإن كان فيهم من لا يتهم بالكذب ولكنه مما يضرب له مثل قول المعري‏:‏</p><p align="right" id="95.V7a3b">ومثلُككِ من تخيل ثم خالا ***</p><p align="right" id="95.JLZz5">فظهور الجن للنبيء صلى الله عليه وسلم تارات كما في حديث الجني الذي تفلت ليفسد عليه صلاته هو من معجزاته مثل رؤيته الملائكة ورؤيته الجنة والنار في حائط القبلة وظهور الشيطان لأبي هريرة في حديث زكاة الفطر‏.‏</p><span>وقد مضى ذكر الجن عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعلوا لله شركاء الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏100‏)‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد ذرأنا لجهنم كثيراً من الجن والإنس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأعراف ‏(‏179‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.7w6bq">والذين أمر الرسول بأن يقول لهم أنه أوحي إليه بخبر الجن‏:‏ هم جميع الناس الذين كان النبي يبلغهم القرآن من المسلمين والمشركين أراد الله إبلاغهم هذا الخبر لما له من دلالة على شرف هذا الدين وشرف كتابه وشرف من جاء به، وفيه إدخال مسرة على المسلمين وتعريض بالمشركين إذ كان الجن قد أدركوا شرف القرآن وفهموا مقاصده وهم لا يعرفون لغته ولا يدركون بلاغته فأقبلوا عليه، والذين جاءهم بلسانهم وأدركوا خصائص بلاغته أنكروه وأعرضوا عنه‏.‏</p><p align="right" id="95.rQGV1">وفي الإِخبار عن استماع الجن للقرآن بأنه أوحي إليه ذلك إيماء إلى أنه ما علم بذلك إلاّ بإخبار الله إياه بوقوع هذا الاستماع، فالآية تقتضي أن الرسول لم يعلم بحضور الجن لاستماع القرآن قبل نزول هذه الآية‏.‏</p><span>وأما آية الأحقاف ‏(‏29‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ صرفنا إليك نفراً من الجن يستمعون القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيات فتذكير بما في هذه الآية أو هي إشارة إلى قصة أخرى رواها عبد الله بن مسعود وهي في صحيح مسلم‏</span><span>}</span><span>‏ في أحاديث القراءة في الصلوات ولا علاقة لها بهذه الآية‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنه استمع نفر من الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع نائب فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوحي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي أوحي إلي استماع نفر‏.‏ وتأكيد الخبر الموحَى بحرف ‏(‏أن‏)‏ للاهتمام به لغرابته‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير الشأن وخبره جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استمع نفر من الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفي ذلك زيادة اهتمام بالخبر الموحى به‏.‏</span><span>ومفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوف دل عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّا سمعنا قرآنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي استمع القرآن نفر من الجن‏.‏</span><span>والنفَر‏:‏ الجماعة من واحد إلى عشرة وأصله في اللغة لجماعة من البشر فأطلق على جماعة من الجن على وجه التشبيه إذ ليس في اللغة لفظ آخر كما أطلق رجال في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعوذون برجال من الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 6‏]‏ على شخوص الجن‏.‏ وقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا سمعنا قرآنا عجباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قالوه لبعض منهم لم يحضر لاستماع القرآن ألهمهم الله أن ينذروهم ويرشدوهم إلى الصلاح قال تعالى في سورة الأحقاف ‏(‏29، 30‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ صرفنا إليك نفراً من الجن يستمعون القرآن فلما حضروه قالوا أنصتوا فلما قضي ولّوا إلى قومهم منذرين قالوا يا قومنا إنا سمعنا كتاباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيات‏.‏</span><p align="right" id="95.y8wzy">ومعنى القَول هنا‏:‏ إبلاغُ مرادهم إلى من يريدون أن يبلِّغوه إليهم من نوعهم بالكيفية التي يتفاهمون بها، إذ ليس للجن ألفاظ تجري على الألسن فيما يظهر، فالقول هنا مستعار للتعبير عما في النفس مثل قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالت نملة يا أيها النمل ادخلوا مساكنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 18‏]‏ فيكون ذلك تكريماً لهذا الدِّين أن جعل الله له دعاة من الثقلين‏.‏</span><p align="right" id="95.xDPd6">ويجوز أن يكون قولاً نفسياً، أي خواطر جالت في مدركاتهم جولان القول الذي ينبعث عن إرادةِ صاحب الإِدراك به إبلاغَ مدركاته لغيره، فإن مثل ذلك يعبر عنه بالقول كما في بيت النابغة يتحدث عن كلب صيد‏:‏</p><p align="right" id="95.maozM">قالتْ له النفسُ إني لا أرى طمعاً *** وإن مولاك لم يَسلم ولم يَصِد</p><span>ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون في أنفسهم لولا يعذبنا الله بما نقول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.xYj8v">وتأكيد الخبر ب ‏(‏أنَّ‏)‏ لأنهم أخبروا به فريقاً منهم يشكون في وقوعه فأتوا في كلامهم بما يفيد تحقيق ما قالوه وهو الذي يعبر عن مثله في العربية بحرف ‏(‏إن‏)‏‏.‏</p><p align="right" id="95.d3wJz">ووصف القرآن بالعجب وصف بالمصدر للمبالغة في قوة المعنى، أي يعجب منه، ومعنى ذلك أنه بديع فائق في مفاده‏.‏</p><p align="right" id="95.EOPMX">وقد حصل لهم العلم بمزايا القرآن بانكشاف وهبهم الله إياه‏.‏ قال المازري في «شرح صحيح مسلم» «لا بد لمن آمن عند سماع القرآن أن يعلم حقيقة الإِعجاز وشروط المعجزة، وبعد ذلك يقع العلم بصدق الرسول؛ فإما أن يكون الجن قد علموا ذلك أو عَلِموا من كتب الرسل المتقدمة ما دلهم على أنه هو النبي الأمّي الصادق المبشر به» اه‏.‏ وأنا أقول‏:‏ حصل للجن علم جديد بذلك بإلهام من الله لأدلة كانوا لا يشعرون بها إذ لم يكونوا مطالبين بمعرفتها، وأن فهمهم للقرآن من قبيل الإِلهام خلقه الله فيهم على وجه خرق العادة كرامة للرسول صلى الله عليه وسلم وللقرآن‏.‏</p><p align="right" id="95.xYQy7">والإِيمان بالقرآن يقتضي الإِيمان بمن جاء به وبمن أنزله ولذلك قالوا ‏{‏ولن نشرك بربنا أحداً‏.‏</p><p align="right" id="95.mgvK5">وقد حصل لهؤلاء النفر من الجن شرف المعرفة بالله وصفاته وصِدق رسوله وصدق القرآن وما احتوى عليه مَا سَمعوه منه فصاروا من خيرة المخلوقات، وأُكرموا بالفوز في الحياة الآخرة فلم يكونوا ممن ذَرْأَ الله لجهنم من الجن والإِنس‏.‏</p><p align="right" id="95.mk07O">ومتعلق استمع‏}‏ محذوف دل عليه قوله بعده ‏{‏فقالوا إنا سمعنا قرآنا عجباً‏.‏</p><p align="right" id="95.eWklZ">والرشْد‏}‏‏:‏ بضم الراء وسكون الشين ‏(‏أو يقال بفتح الراء وفتح الشين‏)‏ هو الخير والصواب والهدى‏.‏ واتفقت القراءات العشر على قراءته بضم فسكون‏.‏</p><span>وقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولن نشرك بربنا أحداً،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ينتفي ذلك في المستقبل‏.‏ وهذا يقتضي أنهم كانوا مشركين ولذلك أكدوا نفي الإِشراك بحرف التأبيد فكما أكد خبرهم عن القرآن والثناء عليه ب ‏(‏إن‏)‏ أكد خبرهم عن إقلاعهم عن الإِشراك ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-3" data-v="72:3">وَأَنَّهُ تَعَالَى جَدُّ رَبِّنَا مَا اتَّخَذَ صَاحِبَةً وَلَا وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/3" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا محكي عن كلام الجن، قرأه الجمهور بكسر همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على اعتباره معطوفاً على قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّا سمعنا قرآنا عجباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏ إذ يجب كسر همزة ‏(‏إنَّ‏)‏ إذا حكيت بالقول‏.‏</span><span>وقرأه ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وأبو جعفر وخلف بفتح الهمزة على أنه معطوف على الضمير المجرور بالباء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فآمنَّا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏ أي وآمنا بأنه تعالى جَد ربنا‏.‏ وعدم إعادة الجار مع المعطوف على المجرور بالحرف مستعمل، وجوزه الكوفيون، على أن حرف الجر كثير حذفه مع ‏(‏أنّ‏)‏ فلا ينبغي أن يختلف في حذفه هنا على هذا التأويل‏.‏</span><span>قال في «الكشاف»‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنه استمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏ بالفتح لأنه فاعل أوحي ‏(‏أي نائب الفاعل‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنَّا سَمِعنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالكسر لأنه مبتدأ محكي بعد القول ثم تحمل عليهما البواقي فما كان من الوحي فُتح وما كان من قول الجن كُسر، وكُلّهن من قولهم، إلاّ الثنتين الأخريين‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن المساجد لله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 18‏]‏، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنه لما قام عبد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 19‏]‏ ومن فتح كُلهن فعطفاً على محل الجار والمجرور في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ءامنا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏ كأنه قيل‏:‏ صدقناه وصدقنا أنه تعالى جَدّ ربنا، وأنه كان يقول سفيهنا، وكذلك البواقي اه‏.‏</span></p><p align="right" id="95.4W3Vn">والتعالي‏:‏ شدة العلوّ، جعل شديد العلوّ كالمتكلف العلوّ لخروج علوّه عن غالب ما تعارفه الناس فأشبه التكلُف‏.‏</p><span>والجَدّ‏:‏ بفتح الجيم العظمة والجلال، وهذا تمهيد وتوطئة لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما اتخذ صاحبة ولا ولَداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، لأن اتخاذ الصاحبة للافتقار إليها لأنسها وعونها والالتذاذ بصحبتها، وكل ذلك من آثار الاحتياج، والله تعالى الغني المطلق، وتعالِي جَدّه بغناه المطلق، والولد يرغب فيه للاستعانة والأنس به، مع ما يقتضيه من انفصاله من أجزاء والديه وكل ذلك من الافتقار والانتقاص‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير شأن وخبره جملة ‏</span><p align="right" id="95.MjZKp">وجملة ما اتخذ صاحبة‏}‏ إلى آخرها بَدل اشتمال من جملة ‏{‏تعالى جد ربنا‏.‏</p><p align="right" id="95.bMwe7">وتأكيد الخبر ب ‏(‏إن‏)‏ سواء كانت مكسورة أو مفتوحة لأنه مسوق إلى فريق يعتقدون خلاف ذلك من الجن‏.‏</p><span>والاقتصار في بيان تَعالِي جدِ الله على انتفاء الصاحبة عنه والولد ينبئ بأنه كان شائعاً في علم الجن ما كان يعتقده المشركون أن الملائكة بنات الله من سروات الجن وما اعتقاد المشركين إلاّ ناشئ عن تلقين الشيطان وهو من الجن، ولأن ذلك مما سمعوه من القرآن مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبحانه أنّى يكون له ولد ولم تكن له صاحبة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏101‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.oe8YE">وإعادة لا‏}‏ النافية مع المعطوف للتأكيد للدلالة على أن المعطوف منفي باستقلاله لدفع توهم نفي المجموع‏.‏</p><span>وضمير الجماعة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى كل متكلم مع تشريك غيره، فعلى تقدير أنه من كلام الجن فهو قول كل واحد منهم عن نفسه ومن معه من بقية النفر‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-4" data-v="72:4">وَأَنَّهُ كَانَ يَقُولُ سَفِيهُنَا عَلَى اللَّهِ شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/72/4" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأه الجمهور بكسرة همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وأبو جعفر وخلف بفتح الهمزة كما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنه تعالى جدّ ربنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 3‏]‏ فقد يكون إيمانهم بتعالي الله عن أن يتخذ صاحبة وولداً ناشئاً على ما سمعوه من القرآن وقد يكون ناشئاً على إدراكهم ذلك بأدلة نظرية‏.‏</span></p><p align="right" id="95.dyprE">والسفيه‏:‏ هنا جنس، وقيل‏:‏ أرادوا به إبليس، أي كان يلقنهم صفات الله بما لا يليق بجلاله، أي كانوا يقولون على الله شططاً قبل نزول القرآن بتسفيههم في ذلك‏.‏</p><span>والشطط‏:‏ مجاوزة الحد وما يخرج عن العدل والصواب، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تشطط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ص ‏(‏22‏)‏‏.‏ والمراد بالشطط إثبات ما نفاه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولن نشرك بربنا أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما اتخذ صاحبة ولا ولداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 3‏]‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير الشأن‏.‏</span><span>والقول فيه وفي التأكيد ب ‏(‏إن‏)‏ مكسورةً أو مفتوحة كالقول في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنه تعالى جد ربنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 3‏]‏ الخ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-5" data-v="72:5">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ تَقُولَ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/5" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالكسر الجمهور وأبو جعفر، وقرأها بالفتح ابن عامر وحفص وحمزة وَالكسائي وخلف‏.‏</span><span>فعلى قراءة كسر ‏(‏إِن‏)‏ هو من المحكي بالقول، ومعناه الاعتذار عما اقتضاه قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فآمنا به ولن نشرك بربنا أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏ من كونهم كانوا مشركين لجهلهم وأخذهم قول سفهائهم يحسبونهم لا يكذبون على الله‏.‏</span><span>والتأكيد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لقصد تحقيق عذرهم فيما سلف من الإِشراك، وتأكيد المظنون ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفيدة لتأييد النفي يفيد أنهم كانوا متوغلين في حسن ظنهم بمن ضللوهم ويدل على أن الظن هنا بمعنى اليقين وهو يقين مخطئ‏.‏</span><span>وعلى قراءة الفتح هو عطف على المجرور بالباء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فآمنا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏ فالمعنى‏:‏ وآمنا فإنما ظننا ذلك فأخطأنا في ظننا‏.‏</span></p><p align="right" id="95.KlmZa">وفي هذه الآية إشارة إلى خطر التقليد في العقيدة، وأنها لا يجوز فيها الأخذ بحسن الظن بالمقلّد بفتح اللام بل يتعين النظر واتهام رأي المقلَّد حتى ينهض دليله‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَقُول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم القاف وسكون الواو‏.‏ وقرأه يعقوب بفتح القاف والواو مشددة، من التقوّل وهو نسبة كلام إلى من لم يقله وهو في معنى الكذب وأصله تتقول بتاءين فعلى هذه القراءة يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصدراً مؤكداً لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَقَوَّلَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه مرادفه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-6" data-v="72:6">وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزَادُوهُمْ رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/6" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ الجمهور همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالكسر‏.‏ وقرأها ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وأبو جعفر وخلف بفتح الهمزة عطفاً على المجرور بالباء، والمقصود منه هو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فزادوهم رهقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وأما قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كان رجال من الإِنس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ، فهو تمهيد لما بعده‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Rz0VE">وإطلاق الرجال على الجن على طريق التشبيه والمشاكلة لوقوعه مع رجال من الإِنس فإن الرجل اسم للذكر البالغ من بني آدم‏.‏</p><p align="right" id="95.Av9z1">والتأكيد ب ‏(‏إن‏)‏ مكسورة أو مفتوحة راجع إلى ما تفرع على خبرها من قولهم ‏{‏فزادوهم رَهَقاً‏.‏</p><span>والعوذ‏:‏ الالتجاء إلى ما ينجي من شيء يضر، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقل رب أعوذ بك من همزات الشياطين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 97‏]‏، فإذا حمل العوذ على حقيقته كان المعنى أنه كان رجال يلتجئون إلى الجن ليدفع الجن عنهم بعض الأضرار فوقع تفسير ذلك بما كان يفعله المشركون في الجاهلية إذا سار أحدهم في مكان قفر ووحش أو تعَزب في الرعي كانوا يتوهمون أن الجن تسكن القفر ويخافون تعرض الجن والغيلان لهم وعبثَها بهم في الليل فكان الخائف يصيح بأعلى صوته‏:‏ يا عَزيز هذا الوادي إني أعوذ بك من السفهاء الذين في طاعتك، فيخال أن الجني الذي بالوادي يمنعه، قالوا‏:‏ وأول من سن ذلك لهم قوم من أهل اليمن ثم بنو حنيفة ثم فشا ذلك في العرب وهي أوهام وتخيلات‏.‏</span><span>وزعم أهل هذا التفسير أن معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فزادوهم رهقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن الجن كانوا يحتقرون الإِنس بهذا الخوف فكانوا يكثرون من التعرض لهم والتخيل إليهم فيزدادون بذلك مخافة‏.‏</span><p align="right" id="95.W1qBD">والرهق‏:‏ الذل‏.‏</p><span>والذي أختاره في معنى الآية أن العوذ هنا هو الالتجاء إلى الشيء والالتفاف حوله‏.‏ وأن المراد أنه كان قوم من المشركين يعبدون الجن اتقاء شرها‏.‏ ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فزادوهم رهقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فزادتهم عبادتهم إياهم ضلالاً‏.‏ والرهق‏:‏ يطلق على الإثم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-7" data-v="72:7">وَأَنَّهُمْ ظَنُّوا كَمَا ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/7" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ الجمهور ووافقهم أبو جعفر بكسر همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتح الهمزة على اعتبار ما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنه تعالى جدّ ربنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.bW5LY">والمعنى‏:‏ أن رجالاً من الإِنس ظنّوا أن الله لا يبعث أحداً، أو وأنا آمنا بأنهم ظنّوا كما ظننتم الخ، أي آمنا بأنهم أخطأوا في ظنهم‏.‏</p><p align="right" id="95.jWz8q">والتأكيد ب ‏(‏إن‏)‏ المكسورة أو المفتوحة للاهتمام بالخبر لغايته‏.‏ والبعث يحتمل بعث الرسل ويحتمل بعث الأموات للحشر، أي حصل لهم مثلما حصل لكم من إنكار الحشر ومن إنكار إرسال الرسل‏.‏</p><p align="right" id="95.nvOmp">والإِخبار عن هذا فيه تعريض بالمشركين بأن فساد اعتقادهم تجاوز عالم الإِنس إلى عالم الجن‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كما ظننتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومعموله، فيجوز أن تكون من القول المحكي يقول الجن بعضهم لبعض يُشبّهون كفارهم بكفار الإِنس‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون من كلام الله تعالى المخاطب به المشركون الذي أمر رسوله بأن يقوله لهم، وهذا الوجه يتعين إذا جعلنا القول في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقالوا إنا سمعنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏ عبارة عما جال في نفوسهم على أحد الوجهين السابقين هنالك‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن لن يبعث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مخففة من الثقيلة واسمها ضمير شأن محذوف‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن يبعث الله أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبره‏.‏ والتعبير بحرف تأبيد النفي للدلالة على أنهم كانوا غير مترددين في إحالة وقوع البعث‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-8" data-v="72:8">وَأَنَّا لَمَسْنَا السَّمَاءَ فَوَجَدْنَاهَا مُلِئَتْ حَرَسًا شَدِيدًا وَشُهُبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/8" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-9" data-v="72:9">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مَقَاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآَنَ يَجِدْ لَهُ شِهَابًا رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/9" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ZY7Pw">قرأ الجمهور ووافقهم أبو جعفر بكسر الهمزة‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتح الهمزة عطفاً على المجرور بالباء فيكون من عطفه على المجرور بالباء هو قوله‏:‏ ‏{‏فمن يستمع الآن يجدْ له شهاباً رصداً</p><span>والتأكيد ب ‏(‏إنَّ‏)‏ في قولهم‏:‏ وإنّا لمسنا السماء‏</span><span>}</span><span>‏ لغرابة الخبر باعتبار ما يليه من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنّا كنا نقعد منها مقاعد للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏</span><p align="right" id="95.KkbVw">واللمس‏:‏ حقيقته الجس باليد، ويطلق مجازاً على اختبار أمر لأن إحساس اليد أقوى إحساس، فشبه به الاختيار على طريق الاستعارة كما أطلق مُرادفه وهو المس على الاختبار في قول يزيد بن الحكم الكلابي‏:‏</p><p align="right" id="95.3R96A">مَسسنا من الآباءِ شَيئاً فكلُّنا *** إلى نَسب في قَومه غير واضع</p><p align="right" id="95.JMN9X">أي اختبرنا نسب آبائنا وآبائكم فكنا جميعاً كرامَ الآباء‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ملئت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مستعمل في معنى كثُر فيها‏.‏ وحقيقة الملء عَمْر فراغ المكان أو الإِناء بما يحل فيه، فأطلق هنا على كثرة الشهب والحُراس على وجه الاستعارة‏.‏</span><p align="right" id="95.Q5XOG">والحَرس‏:‏ اسم جمع للحُرَّاس ولا واحد له من لفظه مثل خدَم، وإنما يعرف الواحد منه بالحَرَسِيِّ‏.‏ ووصف بشديد وهو مفرد نظراً إلى لفظ حرس كما يقال‏:‏ السلف الصالح، ولو نُظر إلى ما يتضمنه من الآحاد لجاز أن يقال‏:‏ شِداد‏.‏ والطوائف من الحَرس أحراس‏.‏</p><p align="right" id="95.2J6V0">والشهب‏:‏ جمع شهاب وهو القطعة التي تنفصل عن بعض النجوم فتسقط في الجو أو في الأرض أو البحر وتكون مُضاءة عند انفصالها ثم يزول ضوؤها ببعدها عن مقابلة شعاع الشمس وتسمى الواحد منها عند علماء الهيئة نَيْزَكاً باسم الرمح القصير، وقد تقدم الكلام عليها في أول سورة الصافات‏.‏</p><p align="right" id="95.L0xDZ">والمعنى‏:‏ إننا اختبرنا حال السماء لاستراق السمع فوجدناها كثيرة الحراس من الملائكة وكثيرة الشهب للرَّجم، فليس في الآية ما يؤخذ منه أن الشهب لم تكن قبل بعث النبي صلى الله عليه وسلم كما ظنه الجاحظ فإن العرب ذكروا تساقط الشهب في بعض شعرهم في الجاهلية‏.‏ كما قال في «الكشاف» وذكر شواهده من الشعر الجاهلي‏.‏</p><span>نعم يؤخذ منها أن الشهب تكاثرت في مدة الرسالة المحمدية حفظاً للقرآن من دسائس الشياطين كما دل عليه قوله عقبه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا كنا نقعد منها مقاعد للسمع فمن يستمع الآن يجد له شهاباً رصداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وسيأتي بيان ذلك‏.‏</span><span>وهذا الكلام توطئة وتمهيد لقولهم بعده‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا كنا نقعد منها مقاعد للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخره، إذ المقصود أن يخبروا من لا خبر عنده من نوعهم بأنهم قد تبينوا سبب شدة حراسة السماء وكثرة الشهب، وأما نفس الحراسة وكثرة الشهب فإن المخبرين ‏(‏بفتح الباء‏)‏ يشاهدونه‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا كنا نقعد منها مقاعد للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ قرأه بكسر الهمزة الذين قرأوا بالكسر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنّا لمسنا السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبفتح الهمزة الذين قرأوا بالفتح وهذا من تمام قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنّا لمسنا السماء فوجدناها ملئت حرساً شديداً وشهباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وإنما أعيد معه كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على أن الخبر الذي تضمنه هو المقصود وأن ما قبله كالتوطئة له فإعادة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ توكيد لفظي‏.‏</span><span>وحقيقة القعود الجلوس وهو ضد القيام، أي هو جعل النصف الأسفل مباشراً للْارض مستقراً عليها وانتصاب النصف الأعلى‏.‏ وهو هنا مجاز في ملازمة المكان زمناً طويلاً لأن ملازمة المكان من لوازم القعود ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واقْعدوا لهم كل مرصد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.XBWjm">والمقاعد‏:‏ جمع مقعد وهو مفعل للمكان الذي يقع فيه القعود، وأطلق هنا على مكان الملازمة فإن القعود يطلق على ملازمة الحصول كما في قول امرئ القيس‏:‏</p><p align="right" id="95.JQWwR">فقلت يمين الله أبرح قاعداً ***</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام العلة أي لأجل السمع، أي لأن نسمع ما يجري في العالم العلوي من تصاريف الملائكة بالتكوين والتصريف، ولعل الجن منساقون إلى ذلك بالجبلة كما تنساق الشياطين إلى الوسوسة، وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للسماء‏.‏</span><span>و ‏(‏من‏)‏ تبعيضية، أي من ساحاتها وهو متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نقعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وليس المجرور حالاً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَقاعَد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقدَّماً على صاحبه لأن السياق في الكلام على حالهم في السماء فالعناية بمتعلق فعل القعود أولى، ونظيره قول كعب‏:‏</span><p align="right" id="95.O8yMX">يمشي القراد عليها ثم يزلقه *** مِنْها لبان وأقرب زهاليل</p><p align="right" id="95.XKxMG">فقوله ‏(‏منها‏)‏ متعلق بفعل ‏(‏يُزلقه‏)‏ وليس حالاً من ‏(‏لَبان‏)‏‏.‏</p><span>وأعلم أنه قد جرى على قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مقاعد للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبحث في مَباحِث فصاحة الكلمات نسبه ابن الأثير في «المثل السائر» إلى ابن سنان الخفاجي فقال‏:‏ إنه قد يجيء من الكلام ما معه قرينُهُ فأوجبَ قبحه كقول الرضي في رثاء الصابي‏:‏</span><p align="right" id="95.Ebzvx">أعزِزْ عليَّ بأن أراك وقد خَلا *** عن جانبيْكَ مَقَاعِدُ العُوَّاد</p><span>فإن إيراد هذه اللفظة ‏(‏أي مقاعد‏)‏ في هذا الموضع صحيح إلاّ أنه يوافق ما يُكره ذكره لا سيما وقد أضافه إلى من يُحتمل إضافته ‏(‏أي ما يكره‏)‏ إليه وهم العُواد‏.‏ ولو انفرد لكان الأمر فيه سهلاً‏.‏ قال ابن الأثير‏:‏ هذه اللفظة المعيبة في شعر الرضي قد جاءت في القرآن فجاءت حسنة مرضية في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تُبوِّئ المؤمنين مقاعد للقتال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 121‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنَّا كنا نقعد منها مقاعد للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ألا ترى أنها في هاتين الآيتين غير مضافة إلى من تقبح إضافتها إليه ولو قال الشاعر بدلاً من مقاعد العُواد مقاعد الزيارة لزالت تلك الهجنة اه‏.‏ وأقول‏:‏ إن لمصطلحات الناس في استعمال الكلمات أثراً في وقع الكلمات عند الأفهام‏.‏</span><span>والفاء التي فرعت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يستمع الآن يَجِدْ له شهاباً رصداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفريع على محذوف دل عليه فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وترتب الشرط وجزائه عليه وتقديرُه‏:‏ كنا نقعد منها ‏(‏أي من السماء‏)‏ مقاعد للسمع فنستمع أشياء فمن يستمعْ الآن لا يتمكَّن من السماع‏.‏</span><span>وكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقابل كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي كان ذلك ثم انقضى‏.‏</span><p align="right" id="95.Pe5AL">وجيء بصيغة الشرط وجوابه في التفريع لأن الغرض تحذير إخوانهم من التعرض للاستماع لأن المستمع يتعرض لأذى الشهب‏.‏</p><p align="right" id="95.JORvj">والجنُّ لا تنكف عن ذلك لأنهم منساقون إليه بالطبع مع ما ينالهم من أذى الرجم والاحتراق، شأنَ انسياق المخلوقات إلى ما خُلقت له مثل تهافت الفَراش على النار، لاحتمال ضعف القوة المفكرة في الجن بحيث يغلب عليها الشهوة، ونحن نرى البشر يقتحمون الأخطار والمهالك تبعاً للهوى مثل مغامرات الهُواة في البحار والجبال والثلوج‏.‏</p><span>ووقع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شهاباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سياق الشرط يفيد العموم لأن سياق الشرط بمنزلة سياق النفي في إفادة عموم النكرة‏.‏</span><span>والرصدَ‏:‏ اسم جمع راصد وهو الحافظ للشيء وهو وصف ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شهاباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي شهباً راصدة، ووصفها بالرصْد استعارة شبهت بالحراس الراصدين‏.‏ وهذا إشارة إلى انقراض الكهانة إذ الكاهن يتلقى من الجني أنباء مجملة بما يتلقفه الجنيّ من خبر الغيب تلقف اختطاف ناقصاً فيكمله الكاهن بحدْسه بما يناسب مجاري أحوال قومه وبلده‏.‏ وفي الحديث «فيزيد على تلك الكلمة مائة كَذْبة»‏.‏</span><p align="right" id="95.kDZQo">وأما اتصال نفوس الكهان بالنفوس الشيطانية فيجوز أن يكون من تناسببٍ بين النفوس، ومعظمُه أوهام‏.‏ وسئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الكهان فقال‏:‏ «ليسوا بشيء»‏.‏</p><span>أخرج البخاري عن ابن عباس قال «كان الجن يستمعون الوحي» ‏(‏أي وحي الله إلى الملائكة بتصاريف الأمور‏)‏ فلما بعث رسول الله صلى الله عليه وسلم مُنعوا، فقالوا‏:‏ ما هذا إلاّ لأمر حدث فضربوا في الأرض يتحسسون السبب فلما وجدوا رسول الله قائماً يصلي بمكة قالوا‏:‏ هذا الذي حدث في الأرض فقالوا لقومهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا سمعنا قرآنا عجباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏ الآية وأنزل على نبيئه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُل أوحي إليه أنه استمع نفر من الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏ وإنما أوحي إليه قول الجن اه‏.‏</span><p align="right" id="95.8b7ox">ولعل كيفية حدوث رجم الجن بالشهب كان بطريقة تصريف الوحي إلى الملائكة في مجارٍ تمُرّ على مواقع انقضاض الشهب حتى إذا اتصلت قوى الوحي بموقع أحد الشهب انفصل الشهاب بقوَّة ما يغطه من الوحي فسقط مع مجرى الوحي ليحرسه من اقتراب المستَرِق حتى يبلغ إلى المَلك الموحى إليه فلا يجد في طريقه قوة شيطانية أو جنية إلاّ أحرقَها وبَخرها فهلكت أو استطيرت وبذلك بطلت الكهانة وكان ذلك من خصائص الرسالة المحمدية‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-10" data-v="72:10">وَأَنَّا لَا نَدْرِي أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَنْ فِي الْأَرْضِ أَمْ أَرَادَ بِهِمْ رَبُّهُمْ رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/10" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأه الجمهور وأبو جعفر بكسر الهمزة وهو ظاهر المعنى، وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتحها عطفاً على المجرور بالباء كما تقدم فيكون المعنى‏:‏ وآمنا بأنا انتفى علمنا بما يراد بالذين في الأرض، أي الناس، أي لأنهم كانوا يسترقون علم ذلك فلما حرست السماء انقطع علمهم بذلك‏.‏ هذا توجيه القراءة بفتح همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومحاولة غير هذا تكلف‏.‏</span><span>وهذه نتيجة ناتجة عن قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا كنا نقعد منها مقاعد للسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 9‏]‏ الخ لأن ذلك السمع كان لمعرفة ما يجري به الأمر من الله للملائكة ومما يُخْبِرُهُمْ به مما يريد إعلامهم به فكانوا على علم من بعض ما يتلقفونه فلما منعوا السمع صاروا لا يعلمون شيئاً من ذلك فأخبروا إخوانهم بهذا عساهم أن يعتبروا بأسباب هذا التغير فيؤمنوا بالوحي الذي حرسه الله من أن يطلع عليه أحد قبل الذي يوحَى به إليه والذي يحمله إليه‏.‏</span></p><p align="right" id="95.vvKyX">فحاصل المعنى‏:‏ إنا الآن لا ندري ماذا أريد بأهل الأرض من شر أو خير بعد أن كنا نتجسس الخبر في السماء‏.‏</p><span>وهذا تمهيد لما سيقولونه من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا منا الصالحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 11‏]‏ ثم قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا ظننا أن لن نعجز الله في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 12‏]‏ ثم قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا لما سمعنا الهدى آمنا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكانوا لجهنم حَطباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 13 15‏]‏‏.‏</span><span>ومفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ندري‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو ما دل عليه الاستفهام بعده من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أشرّ أريد بمن في الأرض أم أراد بهم ربهم رشداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو الذي علَّق فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ندري‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عن العمل، والاستفهام حقيقي وعادة المعربين لمثله أن يقدروا مفعولاً يستخلص من الاستفهام تقديره‏:‏ لا ندري جواب هذا الاستفهام، وذلك تقديرُ معنًى لا تقديرُ إعراب‏.‏ هذا هو تفسير الآية على المعنى الأكمل وهي من قبيل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أدري ما يفعل بي ولا بكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><span>وليس المراد منها فيما نرى أنهم ينفون أن يعلموا ماذا أراد الله بهذه الشهب، فإن ذلك لا يناسب ما تقدم من أنهم آمنوا بالقرآن إذ قالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا سمعنا قرآناً عجباً يهدي إلى الرشد فآمنا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1، 2‏]‏ وقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يستمع الآن يجد له شهاباً رصداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 9‏]‏ فذلك صريح في أنهم يدرون أن الله أراد بمن في الأرض خيراً بهذا الدّين وبصرف الجن عن استراق السمع‏.‏</span><p align="right" id="95.oVm3O">وتكرير ‏(‏إنّ‏)‏ واسمها للتأكيد لكون هذا الخبر معرضاً لشك السامعين من الجن الذين لم يختبروا حراسة السماء‏.‏</p><span>والرشَد‏:‏ إصابة المقصود النافع وهو وسيلة للخير، فلهذا الاعتبار جعل مقابلاً للشر وأسند فعل إرادة الشر إلى المجهول ولم يسند إلى الله تعالى مع أن مقابله أسند إليه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم أراد بهم ربهم رشداً،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جرياً على واجب الأدب مع الله تعالى في تحاشي إسناد الشر إليه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-11" data-v="72:11">وَأَنَّا مِنَّا الصَّالِحُونَ وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ كُنَّا طَرَائِقَ قِدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/11" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.BOgvp">قرأ الجمهور وأبو جعفر بكسر الهمزة‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتحها وهو من قول الجن‏.‏</p><p align="right" id="95.8m9EK">وقراءة فتح الهمزة عطف على المجرور بالباء، أي آمنا بأنا منّا الصالحون، أي أيقنَّا بذلك وكنا في جهالة عن ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.MPE12">ظهرت عليهم آثار التوفيق فعلموا أنهم أصبحوا فريقين فريق صالحون وفريق ليسوا بصالحين، وهم يعنون بالصالحين أنفسهم وبمن دون الصلاح بقية نوعهم، فلما قاموا مقام دعوة إخوانهم إلى اتباع طريق الخير لم يصارحوهم بنسبتهم إلى الإِفساد بل ألهموا وقالوا منا الصالحون، ثم تلطفوا فقالوا‏:‏ ومنا دون ذلك، الصادق بمراتب متفاوتة في الشر والفساد ليتطلب المخاطبون دلائل التمييز بين الفريقين، على أنهم تركوا لهم احتمال أن يُعنَى بالصالحين الكاملون في الصلاح فيكون المعني بمن دون ذلك من هم دون مرتبة الكمال في الصلاح، وهذا من بليغ العبارات في الدعوة والإِرشاد إلى الخير‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اسم بمعنى ‏(‏تحت‏)‏، وهو ضد فوق ولذلك كثر نصبه على الظرفية المكانية، أي في مكان منحط عن الصالحين‏.‏</span><p align="right" id="95.4kPYo">والتقدير‏:‏ ومنا فريق في مرتبة دونهم‏.‏</p><span>وظرفية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجازية‏.‏ ووقع الظرف هنا ظرفاً مستقراً في محل الصفة لموصوف محذوف تقديره‏:‏ فريق، كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما منا إلاّ له مقام معلوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 164‏]‏ ويطَّرد حذف الموصوف إذا كان بعضَ اسم مجرور بحرف ‏(‏مِن‏)‏ مقدممٍ عليه وكانت الصفة ظرفاً كما هنا، أو جملة كقول العرب‏:‏ مِنَّا ظَعَن ومِنَّا أقام‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كنا طرائق قِدَداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تشبيه بليغ، شبه تخالف الأحوال والعقائد بالطرائق تفضي كل واحدة منها إلى مكان لا تفضي إليه الأخرى‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏طرائق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع طريقة، والطريقة هي الطريق، ولعلها تختص بالطريق الواسع الواضح لأنّ التاء للتأكيد مثل دار ودَارة، ومثل مَقام ومقَامة، ولذلك شبه بها أفلاك الكواكب في قوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد خلقنا فوقكم سبع طرائق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 17‏]‏ ووصفت بالمثلى في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويَذْهبَا بطريقتكم المُثلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 63‏]‏‏.‏</span><span>ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏طرائق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قِدداً،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو اسم جمع قِدَّة بكسر القاف وتشديد الدال والقدة‏:‏ القطعة من جلد ونحوه المقطوعة طولاً كالسير، شبهت الطرائق في كثرتها بالقِدد المقتطعة من الجلد يقطعها صانع حبال القِدّ كانوا يقيدون بها الأسرى‏.‏</span><p align="right" id="95.G5vK8">والمعنى‏:‏ أنهم يدعون إخوتهم إلى وحدة الاعتقاد باقتفاء هدى الإِسلام، فالخبر مستعمل في التعريض بذم الاختلاف بين القوم وأن على القوم أن يتحدوا ويتطلبوا الحق ليكون اتحادهم على الحق‏.‏</p><p align="right" id="95.doWVm">وليس المقصود منه فائدة الخبر لأن المخاطبين يعلمون ذلك، والتوكيد ب ‏(‏إنّ‏)‏ متوجه إلى المعنى التعريضي‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-12" data-v="72:12">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ نُعجِزَ اللَّهَ فِي الْأَرْضِ وَلَنْ نُعْجِزَهُ هَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/12" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ الجمهور وأبو جعفر بكسر همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتحها عطفاً على المجرور في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فآمنا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏‏.‏ والتقدير‏:‏ وءامنا بأن لن نعجز الله في الأرض‏.‏ وذكر فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظننا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيد لفظي لفعل «آمنا» المقدر بحرف العطف، لأن الإِيمان يقين وأُطلق الظن هنا على اليقين وهو إطلاق كثير‏.‏</span><span>لما كان شأن الصلاح أن يكون مرضياً عند الله تعالى وشأن ضده بعكس ذلك كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله لا يحب الفساد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 205‏]‏ أعقبوا لتعريض الإِقلاع عن ضد الصلاح بما يقتضي أن الله قد أعد لغير الصالحين عقاباً فأيقنوا أن عقاب الله لا يُفْلِت منه أحدٌ استحقه‏.‏ وقدموه على الأمر بالإِيمان الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنّا لمّا سمعنا الهُدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 13‏]‏ الآية، لأن دَرْءَ المفاسد مقدم على جلب المصالح والتخلية مقدمة على التحْلية، وقد استفادوا علم ذلك مما سمعوا من القرآن ولم يكونوا يعلمون ذلك من قبل إذ لم يكونوا مخاطبين بتعليم في أصول العقائد، فلما ألهمهم الله لاستماع القرآن وعلموا أصول العقائد حذروا إخوانهم اعتقادَ الشرك ووصفَ الله بما لا يليق به لأن الاعتقاد الباطل لا يقره الإِدراك المستقيم بعد تنبيهه لبطلانه، وقد جعل الله هذا النفر من الجن نذيراً لإِخوانهم ومرشداً إلى الحق الذي أرشدهم إليه القرآن، وهذا لا يقتضي أن الجن مكلفون بشرائع الإِسلام‏.‏</span><span>وأما قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد ذرأنا لجهنم كثيراً من الجن والإِنس لهم قلوب لا يفقهون بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 179‏]‏ الآية فقد أشار إلى أن عقابهم على الكفر والإِشراك، أو أريد بالجن الشياطين فإن الشياطين من جنس الجن‏.‏</span></p><p align="right" id="95.8pjob">والإِعجاز‏:‏ جعل الغير عاجزاً أي غير قادر عن أمر بذكر مع ما يدل على العجز وهو هنا كناية عن الإِفلات والنجاة كقول إياس بن قبيصة الطائي‏:‏</p><p align="right" id="95.Rqv8Z">ألم تر أن الأرض رحْب فسيحة *** فهل تُعْجِزَنِّي بُقعة من بِقاعها</p><p align="right" id="95.GJxg3">أي لا تفوتني ولا تخرج عن مُكْنتي‏.‏</p><span>وذِكْر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يؤذن بأن المراد بالهرب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولن نعجزه هرباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الهربُ من الرجم بالشهب، أي لا تطمعوا أن تسترقوا السمع فإن رجم الشهب في السماء لا يخطئكم، فابتدأوا الإِنذار من عذاب الدنيا استنزالاً لقومهم‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نعجز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الأول بمعنى مغالب كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما هم بمعجزين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 46‏]‏ أي لا يغلبون قدرتنا، ويكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقصوداً به تعميم الأمكنة كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أنتم بمعجزين في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشورى‏:‏ 31‏]‏، أي في مكان كنتم‏.‏ والمراد‏:‏ أنا لا نَغلب الله بالقوة‏.‏ ويكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نعجز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الثاني، بمعنى الإِفلات ولذلك بُيّن ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هرباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والهرب مجاز في الانفلات مما أراد الله إلحاقه بهم من الرجم والاحتراق‏.‏</span><span>والظن هنا مستعمل في اليقين بقرينة تأكيد المظنون بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدال على تأبيد النفي وتأكيده‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-13" data-v="72:13">وَأَنَّا لَمَّا سَمِعْنَا الْهُدَى آَمَنَّا بِهِ فَمَنْ يُؤْمِنْ بِرَبِّهِ فَلَا يَخَافُ بَخْسًا وَلَا رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/13" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ الجمهور وأبو جعفر بكسر الهمزة‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتحها عطفاً على المجرور في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فآمنا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><span>والمقصود بالعطف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يؤمن بربه فلا يخاف بخساً ولا رهقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وأما جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لما سمعنا الهدى ءامنَّا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فتوطئة لذلك‏.‏</span></p><p align="right" id="95.52Gx1">بعد أن ذكروا قومهم بعذاب الله في الدنيا أو اطمأنوا بتذكُّر ذلك في نفوسهم، عادوا إلى ترغيبهم في الإِيمان بالله وحده، وتحذيرهم من الكفر بطريق المفهوم‏.‏ وأريد بالهدى القرآن إذ هو المسموع لهم ووصفوه بالهدى للمبالغة في أنه هاد‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يؤمن بربه،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي بوجوده وانفراده بالإِلهية كما يشعر به إحضار اسمه بعنوان الرب إذ الرب هو الخالق فما لا يخلق لا يعبد‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يؤمن بربه فلا يخاف بخساً ولا رهقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون من القول المحكي عن الجن‏.‏ ويجوز أن تكون كلاماً من الله موجهاً للمشركين وهي معترضة بين الجملتين المتعاطفتين‏.‏</span><p align="right" id="95.qG1gp">والبخس‏:‏ الغبن في الأجر ونحوه‏.‏</p><span>والرهَق‏:‏ الإِهانة، أي لا يخشى أن يبخس في الجزاء على إيمانه ولا أن يهان‏.‏ وفهم منه أن من لا يؤمن يُهان بالعذاب‏.‏ والخلاف في كسر همزة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفتحها كالخلاف في التي قبلها‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا يخاف بخساً ولا رهقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب لِشرط ‏(‏مَن‏)‏ جعلت بصورة الجملة الاسمية فقرنت بالفاء مع أن ما بعد الفاء فعل، وشأن جواب الشرط أن لا يقترن بالفاء إلاّ إذا كان غيرَ صالح لأن يكون فعل الشرط فكان اقترانه بالفاء وهو فعل مضارع مشيراً إلى إرادة جعله خبر مبتدأ محذوف بحيث تكون الجملة اسمية، والاسمية تقترن بالفاء إذا وقعت جواب شرط، فكان التقدير هنا‏:‏ فهو لا يخاف ليكون دَالاً على تحقيق سلامته من خوف البخس والرهق، وليدل عل اختصاصه بذلك دون غيره الذي لا يؤمن بربه، فتقدير المسند إليه قبل الخبر الفعلي يقتضي التخصيص تارة والتقوي أخرى وقد يجتمعان كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله يستهزئ بهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 15‏]‏‏.‏ واجتمعا هنا كما أشار إليه في «الكشاف» بقوله‏:‏ فكان دالاً على تحقيق أن المؤمن ناج لا محالة وأنه هو المختص بذلك دون غيره‏.‏ وكلام «الكشاف» اقتصر على بيان مزية الجملة الاسمية وهو يقتضي توجيه العدول عن جزم الفعل لأجل ذلك‏.‏</span><span>وقد نقول‏:‏ إن العدول عن تجريد الفعل من الفاء وعن جزمه لدفع إيهام أن تكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ناهية، فهذا العدول صراحة في إرادة الوعد دون احتمال إرادة النهي‏.‏</span><p align="right" id="95.VaBPL">وفي «شرح الدماميني على التسهيل»‏:‏ أن جواب الشرط إذا كان فعلاً منفياً ب ‏(‏لا‏)‏ يجوز الاقتران بالفاء وتركه‏.‏ ولم أره لغيره وكلام «الكشاف» يقتضي أن الاقتران بالفاء واجب إلاّ إذا قصدت مزية أخرى‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-14" data-v="72:14">وَأَنَّا مِنَّا الْمُسْلِمُونَ وَمِنَّا الْقَاسِطُونَ فَمَنْ أَسْلَمَ فَأُولَئِكَ تَحَرَّوْا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/14" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-15" data-v="72:15">وَأَمَّا الْقَاسِطُونَ فَكَانُوا لِجَهَنَّمَ حَطَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/15" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ الجمهور وأبو جعفر بكسر الهمزة‏.‏ وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وحفص وخلف بفتحها وهو من قول الجن وهو عطف على المجرور بالباء‏.‏ والمقصود بالعطف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن أسلم فأولئك تحَرَّوْا رشداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما قبله توطئة له، أي أصبحنا بعد سماع القرآن منا المسلمون، أي الذين اتبعوا ما جاء به الإِسلام مما يليق بحالهم ومنا القاسطون، أي الكفارون المعرضون وهذا تفصيل لقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا منا الصالحون ومنا دون ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 11‏]‏ لأن فيه تصريحاً بأن دون ذلك هو ضد الصلاح‏.‏</span></p><p align="right" id="95.RR6wX">والظاهر أن من منتهى ما حكي عن الجن من المدرَكات التي عبر عنها بالقول وما عطف عليه‏.‏</p><p align="right" id="95.4OaPv">الظاهر أن هذا خارج عن الكلام المحكي عن الجن، وأنه كلام من جانب الله تعالى لموعظة المشركين من الناس فهو في معنى التذييل‏.‏ وإنما قرن بالفاء لتفريعه على القصة لاستخلاص العبرة منها، فالتفريع تفريع كلام على كلام وليس تفريع معنى الكلام على معنى الكلام الذي قبله‏.‏</p><p align="right" id="95.5BPje">والتحري‏:‏ طلب الحَرَا بفتحتين مقصوراً واويّاً، وهو الشيء الذي ينبغي أن يفعل، يقال‏:‏ بالحرّي أن تفعل كذا، وأحْرى أن تفعل‏.‏</p><p align="right" id="95.ol3g6">والرشَد‏:‏ الهدى والصواب، وتنوينه للتعظيم‏.‏</p><p align="right" id="95.Gv6dk">والمعنى‏:‏ أن من آمن بالله فقد توخى سبب النجاة وما يحصل به الثواب لأن الرشد سبب ذلك‏.‏</p><span>والقاسط‏:‏ اسم فاعل قسط من باب ضَرب قَسْطاً بفتح القاف وقسوطاً بضمها، أي جار فهو كالظلم يراد به ظلم المرء نفسه بالإِشراك‏.‏ وفي «الكشاف»‏:‏ أن الحجاج قال لسعيد بن جبير حين أراد قتله ما تقول فيَّ‏؟‏ قال‏:‏ قَاسط عَادِل، فقال القومُ‏:‏ مَا أحسَنَ ما قالَ حسبوا أنه وصفه بالقِسط ‏(‏بكسر القاف‏)‏ والعدل، فقال الحجاج‏:‏ يا جَهلة إنه سمّاني ظالماً مشركاً وتلا لهم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأما القاسطون فكانوا لجهنم حطباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقولَه تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم الذين كفروا بربّهم يعدلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 1‏]‏ اه‏.‏</span><span>وشبه حلول الكافرين في جهنم بحلول الحطب في النار على طريقة التمليح والتحقير، أي هم لجهلهم كالحطب الذي لا يعقل كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاتقوا النار التي وقودها الناس والحجارة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 24‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.aYD5B">وإقحام فعل ‏(‏كانوا‏)‏ لتحقيق مصيرهم إلى النّار حتى كأنهم كانوا كذلك من زمن مضى‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-16" data-v="72:16">وَأَنْ لَوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ لَأَسْقَيْنَاهُمْ مَاءً غَدَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-17" data-v="72:17">لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ وَمَنْ يُعْرِضْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِ يَسْلُكْهُ عَذَابًا صَعَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/17" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>اتفق القراء العشرة على فتح همزة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن لو استقاموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن لوِ استقاموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنه استمع نفر من الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏، والواو من الحكاية لا من المحكي، فمضمونها شأن ثاننٍ مما أوحي إلى النبي صلى الله عليه وسلم وأمره الله أن يقوله للناس‏.‏ والتقدير‏:‏ وأوحي إليّ أنه لو استقام القاسطون فأسلموا لما أصابهم الله بإمساك الغيث‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مخففة من الثقيلة، وجيء ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفتوحة الهمزة لأن ما بعدها معمول لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوحي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏ فهو في تأويل المصدر، واسمها محذوف وهو ضمير الشأن وخبره ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو استقاموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخر الجملة‏.‏ وسبك الكلام‏:‏ أوحي إليَّ إسقاءُ الله إياهم ماء في فرض استقامتهم‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استقاموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يعود إلى القاسطين بدون اعتبار القيد بأنهم من الجن وهو من عود الضمير إلى اللفظ مجرداً عن مَا صْدَقِه كقولك‏:‏ عندي درهم ونصفه، أي نصف درهم آخر‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون عائداً إلى غير مذكور في الكلام ولكنه معروف من المقام إذ السورة مسوقة للتنبيه على عناد المشركين وطعنهم في القرآن، فضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استقاموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى المشركين، وذلك كثير في ضمائر الغيبة التي في القرآن، وكذلك أسماء الإِشارة كما تنبهنا إليه ونبهنا عليه، ولا يناسب أن يعاد على القاسطين من الجن إذ لا علاقة للجن بشرب الماء‏.‏</span></p><p align="right" id="95.LBbZQ">والاستقامة على الطريقة‏:‏ استقامة السير في الطريق وهي السير على بصير بالطريق دون اعوجاج ولا اغترار ببنيات الطريق‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الطريقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الطريق‏:‏ ولعلها خاصة بالطريق الواسع الواضح كما تقدم آنفاً في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُنَّا طرائق قِدداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><span>والاستقامة على الطريقة تمثيل لهيئة المتصف بالسلوك الصالح والاعتقاد الحق بهيئة السائر سيراً مستقيماً على طريقة، ولذلك فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الطريقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للجنس لا للعهد‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأسقيناهم ماء غدقاً‏:‏‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعد بجزاء على الاستقامة في الدّين جزاءً حسناً في الدنيا يكون عنواناً على رضى الله تعالى وبشارة بثواب الآخرة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من عمل صالحاً من ذكر أو أنثى وهو مؤمن فلنحيينه حياة طيبة ولنجزينهم أجرهم بأحسن ما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 97‏]‏‏.‏</span><span>وفي هذا إنذار بأنه يوشك أن يمسك عنهم المطر فيقعوا في القحط والجوع وهو ما حدث عليهم بعد هجرة النبي صلى الله عليه وسلم إلى المدينة ودعائه عليهم بسنين كَسِنِي يوسف فإنه دعا بذلك في المدينة في القنوت كما في حديث «الصحيحين» عن أبي هريرة وقد بينا ذلك في سورة الدخان‏.‏ وقد كانوا يوم نزول هذه الآية في بحبوحة من العيش وفي نخيل وجنات فكان جَعْل ترتُّببِ الإِسقاء على الاستقامة على الطريقة كما اقتضاه الشرط بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشيراً إلى أن المراد‏:‏ لأدَمْنا عليهم الإِسقاء بالماء الغَذَق، وإلى أنهم ليسوا بسالكين سبيل الاستقامة فيوشك أن يُمسك عنهم الري ففي هذا إنذار بأنهم إن استمروا على اعوجاج الطريقة أمسك عنهم الماء‏.‏</span><span>وبذلك يتناسب التعليل بالإِفتان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لنفتنهم فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع الجملة السابقة إذ يكون تعليلاً لما تضمنَه معنى إدامة الإِسقاء فإنه تعليل للإِسقاء الموجود حين نزول الآية وليس تعليلاً للإِسقاء المفروض في جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منتففٍ فلا يصلح لأن يُعلل به، وإنما هم مفتونون بما هم فيه من النعمة فأراد الله أن يوقظ قلوبهم بأن استمرار النعمة عليهم فتنة لهم فلا تغرنهم‏.‏ فلام التعليل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لنفتنهم فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف مستقر في موضع الحال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ماء غدقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو الماء الجاري لهم في العيون ومن السماء تحت جناتهم وفي زروعهم فهي حال مقارنة‏.‏</span><p align="right" id="95.6Pe5A">وبهذا التفسير تزول الحيرة في استخلاص معنى الآية وتعليلها‏.‏</p><p align="right" id="95.OBYvX">والغدَق‏:‏ بفتح الغين المعجمة وفتح الدال الماء الغزير الكثير‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لِنَفْتِنَهم فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إدماج فهي معترضة بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن لو استقاموا على الطريقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ وبين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يعرض عن ذكر ربّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏</span><span>ثم أكدت الكناية عن الإِنذار المأخوذة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن لو استقاموا على الطريقة لأسقيناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية، بصريح الإِنذار بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يعرض عن ذكر ربّه نسلكه عذاباً صعداً،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي فإن أعرضوا انقلب حالهم إلى العذاب فسلكنا بهم مسالك العذاب‏.‏</span><p align="right" id="95.Pom0Z">والسَّلك‏:‏ حقيقته الإِدخال، وفعله قاصر ومتعد، يقال‏:‏ سلكه فسلك، قال الأعشى‏:‏</p><p align="right" id="95.LGW8A">كما سَلكَ السِّكيَّ في الباب فَيْتق *** أي أدخل المِسمار في الباب نَجَّارٌ‏.‏</p><span>وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذلك نسلكه في قلوب المجرمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الحجر ‏(‏12‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WPZ7m">واستعمل السَلك هنا في معنى شدة وقوع الفعل على طريق الاستعارة وهي استعارة عزيزة‏.‏ والمعنى‏:‏ نعذبه عذاباً لا مصرف عنه‏.‏</p><p align="right" id="95.R7xak">وانتصب عذاباً‏}‏ على نزع الخافض وهو حرف الظرفية، وهي ظرفية مجازية تدل على أن العذاب إذا حلّ به يحيط به إحاطة الظرف بالمظروف‏.‏</p><span>والعدول عن الإِضمار إلى الإِظهار في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن ذكر ربّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون أن يقول‏:‏ عن ذكرنا، أو عن ذكري، لاقتضاء الحال الإِيماءَ إلى وجه بناء الخبر فإن المعرض عن ربّه الذي خلقه وأنشأه ودبره حقيق بأن يسلك عذاباً صعداً‏.‏</span><span>والصّعَد‏:‏ الشاق الغالِبُ، وكأنه جاءٍ من مصدر صَعد، كفرح إذا علا وارتفع، أي صَعِد على مفعوله وغلبه، كما يقال‏:‏ عَلاَه بمعنى تمكن منه، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن لا تعلوا على الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الدخان‏:‏ 19‏]‏‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نسلكه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بنون العظمة ففيه التفات‏.‏ وقرأه عاصم وحمزة والكسائي ويعقوب وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسلكه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بياء الغائب فالضمير المستتر يعود إلى ربّه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-18" data-v="72:18">وَأَنَّ الْمَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلَا تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>اتفق القراء العشرة على فتح الهمزة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن المساجد لله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي معطوفة على مرفوع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوحي إليَّ أنه استمع نفر من الجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏، ومضمونها مما أوحي به إلى النبي صلى الله عليه وسلم وأُمر بأن يقوله‏.‏ والمعنى‏:‏ قل أوحي إلي أن المساجد لله، فالمصدر المنسبك مع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واسمها وخبرها نائب فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أُوحي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.0yBw8">والتقدير‏:‏ أوحي إلي اختصاص المساجد بالله، أي بعبادته لأن بناءها إنما كان ليعبد الله فيها، وهي معالم التوحيد‏.‏</p><p align="right" id="95.ddlx0">وعلى هذا الوجه حمل سيبويه الآية وتبعه أبو علي في «الحُجة»‏.‏</p><span>وذهب الخليل أن الكلام على حذف لام جر قبل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فالمجرور مقدم على متعلَّقه للاهتمام‏.‏ والتقدير‏:‏ ولأن المساجد لله فلا تدعوا مع الله أحداً‏.‏</span><span>واللام في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستحقاق، أي الله مستحقها دون الأصنام والأوثان فمن وضع الأصنام في مساجد الله فقد اعتدى على الله‏.‏</span><span>والمقصود هنا هو المسجد الحرام لأن المشركين كانوا وضعوا فيه الأصنام والأنصاب وجعلوا الصنم ‏(‏هُبَل‏)‏ على سطح الكعبة، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن أظلم ممن منع مساجد الله أن يذكر فيها اسمه وسعى في خرابها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 114‏]‏ يعني بذلك المشركين من قريش‏.‏</span><span>وهذا توبيخ للمشركين على اعتدائهم على حق الله وتصرفهم فيما ليس لهم أن يغيروه قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم يصدون عن المسجد الحرام وما كانوا أولياءه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 34‏]‏، وإنما عبر في هذه الآية وفي آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن أظلم ممن منع مساجد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 114‏]‏ بلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مساجد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليدخل الذين يفعلون مثل فعلهم معهم في هذا الوعيد ممن شاكلهم ممن غيّروا المساجد، أو لتعظيم المسجد الحرام، كما جُمع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسلي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكذبوا رسلي فكيف كان نكير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 45‏]‏، على تقدير أن يكون ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا للحق لما جاءهم إن هذا إلاّ سحر مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 43‏]‏ أي كذبوا رسولي‏.‏</span><span>ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقوم نوح لما كذَّبوا الرسل أغرقناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 37‏]‏ يريد نوحاً، وهو أول رسول فهو المقصود بالجمع‏.‏</span><p align="right" id="95.KvRaX">وفرع على اختصاص كون المساجد بالله النهي عن أن يدعوا مع الله أحداً، وهذا إلزام لهم بالتوحيد بطريق القول بالموجَب لأنهم كانوا يزعمون أنهم أهل بيت الله فعبادتهم غير الله منافية لزعمهم ذلك‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-19" data-v="72:19">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوهُ كَادُوا يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/19" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-20" data-v="72:20">قُلْ إِنَّمَا أَدْعُو رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/20" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.0yE4R">قرأ نافع وحده وأبو بكر عن عاصم بكسر الهمزة‏.‏ وقرأه بقية العشرة في رواياتهم المشهورة بالفتح‏.‏</p><p align="right" id="95.mvwKd">ومآل القراءتين سواء في كون هذا خارجاً عما صدر عن الجن وفي كونه مما أوحى الله به‏.‏</p><span>فكَسْر الهمزة على عطف الجملة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أُوحي إليَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏، والتقدير‏:‏ وقل إِنه لما قام عبد الله يدعوه لأن همزة ‏(‏إِنَّ‏)‏ إذا وقعت في محكي بالقول تكسر، ولا يليق أن يجعل من حكاية مقالة الجن لأن ذلك قد انقضى وتباعد ونُقَل الكلام إلى أغراض أخرى ابتداء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن المساجد لله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 18‏]‏‏.‏</span><span>وأما الفتح فعلى اعتباره معطوفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنه استمع نفر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 1‏]‏، أيْ وأوحي إلي أنه لما قام عبد الله، أي أوحى الله إليَّ اقتراب المشركين من أن يكونوا لُبَداً على عبد الله لما قام يدعو ربَّه‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير الشأن وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لما قام عبد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها خبره‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كادوا يكونون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائدان إلى المشركين المنبئ عنهم المقام غيبة وخطاباً ابتداء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن لو استقاموا على الطريقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 16‏]‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تدعوا مع الله أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 18‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عبد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو محمد صلى الله عليه وسلم وضع الاسم الظاهر موضع المضمر إذ مقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ وأنه لما قمتَ تدعو الله كادوا يكونون عليك، أو لما قمتُ أدعو الله، كادوا يكونون عليَّ‏.‏ ولكن عدل إلى الاسم الظاهر لقصد تكريم النبي صلى الله عليه وسلم بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عبد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما في هذه الإِضافة من التشريف مع وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عبدِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما تقدم غير مرة منها عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبحان الذي أسرى بعبده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولِبَداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بكسر اللام وفتح الموحدة اسم جمع‏:‏ لِبْدة، وهي ما تلبد بعضه على بعض، ومنه لِبْدَة الأسد للشعر المتراكم في رقبته‏.‏</span><p align="right" id="95.EBXLv">والكلام على التشبيه، أي كاد المشركون يكونون مثل اللَبد متراصين مقتربين منه يستمعون قراءته ودعوته إلى توحيد الله‏.‏ وهو التفاف غيظ وغضب وهممٍ بالأذى كما يقال‏:‏ تأَلبوا عليه‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اجتهد في الدعوة إلى الله، كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ قاموا فقالوا ربّنا ربّ السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الكهف ‏(‏14‏)‏، وقال النابغة‏:‏</span><p align="right" id="95.ORYX3">بأن حِصنا وحيّاً من بني أسد *** قَاموا فقالوا حمانا غير مقروب</p><span>وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقيمون الصلاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في أول سورة البقرة ‏(‏3‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.AAN17">ومعنى قيام النبي إعلانه بالدعوة وظهور دعوته قال جَزْءٌ بنُ كليب الفقعسي‏:‏</p><p align="right" id="95.p8GQ7">فلا تبغينها يا بنَ كُوز فإنه *** غذَا الناسُ مُذ قام النبي الجواريا</p><p align="right" id="95.dYxLM">أي قام يعبدُ الله وحده، كما دل عليه بيانه بقوله بعده‏:‏ قال إنما أدعو ربّي ولا أشرك به أحداً‏}‏، فهم لما لم يعتادوا دعاء غير الأصنام تجمعوا لهذا الحدث العظيم عليهم وهو دعاء محمد صلى الله عليه وسلم لله تعالى‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما أدعو ربي ولا أشرك به أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يدعوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة الماضي‏.‏ وقرأه حمزة وعاصم وأبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدون ألف على صيغة الأمر، فتكون الجملة استئنافاً‏.‏ والتقدير‏:‏ أوحي إلي أنه لما قام عبد الله إلى آخره قل إنما أدعو ربي، فهو من تمام ما أوحي به إليه‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما أدعو ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، يفيد قصراً، أي لا أدعو غيره، أي لا أعبد غيره دونه‏.‏</span><span>وعطف عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا أشرك به أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيداً لمفهوم القصر، وأصله أن لا يعطف فعطفه لمجرد التشريك للعناية باستقلاله بالإِبلاغ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-21" data-v="72:21">قُلْ إِنِّي لَا أَمْلِكُ لَكُمْ ضَرًّا وَلَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/21" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-22" data-v="72:22">قُلْ إِنِّي لَنْ يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِنْ دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/22" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-23" data-v="72:23">إِلَّا بَلَاغًا مِنَ اللَّهِ وَرِسَالَاتِهِ وَمَنْ يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/23" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.NJv4q">هذا استئناف ابتدائي‏.‏ وهو انتقال من ذكر ما أوحي به إلى النبي صلى الله عليه وسلم إلى توجيه خطاب مستأنف إليه، فبعد أن حكي في هذه السورة ما أوحى الله إلى رسوله صلى الله عليه وسلم مما خفي عليه من الشؤون المتعلقة به من اتِّباع متابعين وإعراض معرضين، انتقل إلى تلقينه ما يُرد على الذين أظهروا له العناد والتورك‏.‏</p><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إني لا أملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ، تكريراً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما أدعو ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 20‏]‏ على قراءة حمزة وعاصم وأبي جعفر‏.‏</span><p align="right" id="95.nRndv">والضر‏:‏ إشارة إلى ما يتوركون به من طلب إنجاز ما يتوعدهم به من النصر عليهم‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا رشداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تتميم‏.‏</span><p align="right" id="95.lOvBA">وفي الكلام احتباك لأن الضر يقابله النفع، والرشد يقابله الضلال، فالتقدير‏:‏ لا أملك لكم ضراً ولا نفعاً ولا ضلالاً ولا رشداً‏.‏</p><span>والرَّشَد بفتحتين‏:‏ مصدر رشد، والرُّشْد، بضم فسكون‏:‏ الاسم، وهو معرفة الصواب، وقد تقدم قريباً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يهدي إلى الرشد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><span>وتركيب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا أملك لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه لا أقدر قدرة لأجلكم على ضرّ ولا نفع، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أملك لك من الله من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الممتحنة ‏(‏4‏)‏ وتقدم أيضاً في سورة الأعراف‏.‏</span><span>وجملتا قل إني لن يجيرني‏</span><span>}</span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ملتحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضتان بين المستثنى منه والمستثنى، وهو اعتراضُ ردَ لما يحاولونه منه أن يترك ما يؤذيهم فلا يذكر القرآنُ إبطال معتقدهم وتحقير أصنامهم، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا تتلى عليهم آياتنا بينات قال الذين لا يرجون لقاءنا ائتتِ بقرآن غير هذا أو بدله قل ما يكون لي أن أبدله من تلقاء نفسي إن اتبع إلاّ ما يوحى إلي إني أخاف إن عصيت ربي عذاب يوم عظيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.g4MGB">والملتحد‏:‏ اسم مكان الالتحاد، والالتحاد‏:‏ المبالغة في اللحد، وهو العدول إلى مكان غير الذي هو فيه، والأكثر أن يطلق ذلك على اللجأ، أي العياذ بمكان يعصمه‏.‏ والمعنى‏:‏ لَن أجد مكاناً يعصمني‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من دونه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ملتحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ملتحداً كائناً من دون الله أي بعيداً عن الله غير داخل من ملكوته، فإن الملتحد مكان فلما وصف بأنه من دون الله كان المعنى أنه مكان من غير الأمكنة التي في ملك الله، وذلك متعذر، ولهذا جاء لنفي وجدانه حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدال على تأييد النفي‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن دونه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مزيدة جارة للظرف وهو ‏(‏دون‏)‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاّ بلاغاً من الله ورسالاته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استثناء منقطع من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ضرَّاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رشداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وليس متصلاً لأن الضر والرشد المنفيين في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا أملك لكم ضراً ولا رشداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هما الضر والرشد الواقعان في النفس بالإلجاء‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون مع ذلك استثناء من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ملتحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي بتأويل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ملتحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى مخلص أو مأمن‏.‏</span><p align="right" id="95.1VReq">وهذا الاستثناء من أسلوب تأكيد الشيء بما يشبه ضده‏.‏</p><span>والبلاغ‏:‏ اسم مصدر بلغ، أي أوصل الحديث أو الكلام، ويطلق على الكلام المبلغ من إطلاق المصدر على المفعول مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا خلق الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية صفة ‏(‏بلاغ‏)‏، أي بلاغاً كائناً من جانب الله، أي إلاّ كلاماً أبلغه من القرآن الموحى من الله‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسالاته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع رسالة، وهي ما يرسل من كلام أو كتاب فالرسالات بلاغ خاص بألفاظ مخصوصة، فالمراد منها هنا تبليغ القرآن‏.‏</span><span>لما كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال إنما أدعو ربي ولا أشرك به أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 20‏]‏ إلى هنا كلاماً متضمناً أنهم أشركوا وعاندوا الرسول صلى الله عليه وسلم حينَ دعاهم إلى التوحيد واقترحوا عليه ما توهموه تعجيزاً له من ضروب الاقتراح، أعقب ذلك بتهديدهم ووعيدهم بأنهم إن داموا على عصيان الله ورسوله سيلقون نار جهنم لأن كل من يعصي الله ورسوله كانت له نار جهنم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ شرطية وجواب الشرط قوله‏:‏ ‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-24" data-v="72:24">حَتَّى إِذَا رَأَوْا مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ أَضْعَفُ نَاصِرًا وَأَقَلُّ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/24" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>كانوا إذا سمعوا آيات الوعد بنصر الرسول صلى الله عليه وسلم والمسلمين في الدنيا والآخرة، وآيات الوعيد للمشركين بالانهزام وعذاب الآخرة وعذاب الدنيا استسخروا من ذلك وقالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما نحن بمعذبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 35‏]‏، ويقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الفتح إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏السجدة‏:‏ 28‏]‏، ويقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 48‏]‏، وقالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربنا عجل لنا قطنا قبل يوم الحساب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 16‏]‏، فهم مغرورون بالاستدراج والإِمهال فلذلك عقب وعيدهم بالغاية المفادة من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حَتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فالغاية هنا متعلقة بمحذوف يدل عليه الكلام من سخرية الكفار من الوعيد واستضعافهم المسلمين في العَدد والعُدد فإن ذلك يفهم منه أنهم لا يزالون يحسبون أنهم غالبون فائزون حتى إذا رأوا ما يوعدون تحققوا إخفاق آمالهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا ابتدائية وكلما دخلت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في جملة مفتتحة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للابتداء وما بعدها جملة ابتدائية‏.‏ وذهب الأخفش وابن مالك إلى أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في مثله جارة وأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في محل جرّ وليس ببعيد‏.‏</span><span>واعلم أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لا يفارقها معنى الغاية كيفما كان عمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم زمان للمستقبل مضمن معنى الشرط وهو في محل نصب بالفعل الذي في جوابه وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسيعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وعلى رأي الأخفش وابن مالك ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محل جر ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ واقتران جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالفاء دليل على أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضُمّن معنى الشرط، واقتران الجواب بسين الاستقبال يصرف الفعل الماضي بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى زمن الاستقبال‏.‏ وجيء بالجملة المضاف إليها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فعلاً ماضياً للتنبيه على تحقيق وقوعه‏.‏</span><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معلق عن العمل بوقوع الاستفهام بعده وهو استعمال كثير في التعليق لأن الاستفهام بما فيه من الإبهام يكون كناية عن الغرابة بحيث يسأل الناس عن تعيين الشيء بعد البحث عنه‏.‏</span><span>وضعفُ الناصر وهَن لهم من جهة وهَن أنصارهم، وقلة العدد وهَنٌ لهم من جانب أنفسهم، وهذا وعيد لهم بخيبة غرورهم بالأمن من غلب المسلمين في الدنيا فإنهم كانوا يقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نحن جميع منتصر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القمر‏:‏ 44‏]‏‏.‏ وقالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نحن أكثر أموالاً وأولاداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 35‏]‏‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-72-25" data-v="72:25">قُلْ إِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ مَا تُوعَدُونَ أَمْ يَجْعَلُ لَهُ رَبِّي أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/25" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-26" data-v="72:26">عَالِمُ الْغَيْبِ فَلَا يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/26" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-27" data-v="72:27">إِلَّا مَنِ ارْتَضَى مِنْ رَسُولٍ فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/27" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-altahrir-72-28" data-v="72:28">لِيَعْلَمَ أَنْ قَدْ أَبْلَغُوا رِسَالَاتِ رَبِّهِمْ وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/28" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>كان المشركون يكثرون أن يسألوا رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 71‏]‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن الساعة أيان مرساها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 187‏]‏، وتكررت نسبة ذلك إليهم في القرآن، فلما قال الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى إذا رأوا ما يوعدون فسيعلمون من أضعف ناصراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 24‏]‏ الآية علِم أنهم سيعيدون ما اعتادوا قوله من السؤال عن وقت حلول الوعيد فأمر الله رسوله صلى الله عليه وسلم أن يعيد عليهم ما سبق من جوابه‏.‏</span><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إن أدري أقريب ما توعدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة استئنافاً بيانياً لأن القول المأمور بأن يقوله جواب لسؤالهم المقدر‏.‏</span><span>والأمد‏:‏ الغاية وأصله في الأمكنة‏.‏ ومنه قول ابن عمر في حديث «الصحيحين»‏:‏ ‏"‏ أن رسول الله صلى الله عليه وسلم سابقَ بين الخيل التي لم تُضَمَّر وجعل أمدَها ثنيةَ الوداع ‏"‏ ‏(‏أي غاية المسابقة‏)‏‏.‏ ويستعار الأمد لمدة من الزمان معينة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فطال عليهم الأمد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحديد‏:‏ 16‏]‏ وهو كذلك هنا‏.‏ ومقابلته ب«قريب» يفيد أن المعنى أم يجعل له أمداً بعيداً‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عالم الغيب فلا يظهر على غيبه أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع العلة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أدري أقريب ما توعدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عالم الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ خبر مبتدأ محذوف، أي هو عالم الغيب والضمير المحذوف عائد إلى قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذا الحذف من قبيل حذف المسند إليه حذفاً اتُّبع فيه الاستعمال إذا كان الكلام قد اشتمل على ذكر المسند إليه وصفاته كما نبه عليه السكاكي في «المفتاح»‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مصدر غاب إذا استتر وخفي عن الأنظار وتعريفه تعريف الجنس‏.‏</span><span>وإضافة صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عالم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفيد العلم بكل الحقائق المغيبة سواء كانت ماهيات أو أفراداً فيشمل المعنى المصدري للغيب مثل علم الله بذاته وصفاته، ويشمل الأمور الغائبة بذاتها مثل الملائكة والجن‏.‏ ويشمل الذوات المغيبة عن علم الناس مثل الوقائع المستقبلة التي يخبر عنها أو التي لا يخبر عنها، فإيثار المصدر هنا لأنه أشمل لإِحاطة علم الله بجميع ذلك‏.‏</span><span>وتقدم ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين يؤمنون بالغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏3‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ZRN5x">وتعريف المسند مع تعريف المسند إليه المقدر يفيد القصر، أي هو عالم الغيب لا أنا‏.‏</p><p align="right" id="95.r5NLn">وفرع على معنى تخصيص الله تعالى بعلم الغيب جملة فلا يُظْهر على غيبه أحداً‏}‏، فالفاء لتفريع حكم على حكم والحكم المفرع إتمام للتعليل وتفصيل لأحوال عدم الاطلاع على غيبه‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يظهر على غيبه أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ لا يُطلع ولا ينبئ به، وهو أقوى من يطلع لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يظهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جاء من الظهور وهو المشاهدة ولتضمينه معنى‏:‏ يطلع، عدي بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.VkWxj">ووقوع الفعل في حيّز النفي يفيد العموم، وكذلك وقوع مفعوله وهو نكرة في حيّزه يفيد العموم‏.‏</p><span>وحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في التمكن من الاطلاع على الغيب وهو كقوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأظهره الله عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.lrYzP">‏[‏التحريم‏:‏ 3‏]‏ فهو استعلاء مجازي‏.‏</p><p align="right" id="95.Wrx8Z">واستثنى من هذا النفي من ارتضاه ليطلعه على بعض الغيب، أي على غيب أراد الله إظهاره من الوحي فإنه من غيب الله، وكذلك ما أراد الله أن يؤيد به رسوله صلى الله عليه وسلم من إِخبار بما سيحدث أو إطلاع على ضمائر بعض الناس‏.‏</p><span>فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ارتضى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستثنى من عموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والتقدير‏:‏ إلاّ أحداً ارتضاه، أي اختاره للاطلاع على شيء من الغيب لحكمة أرادها الله تعالى‏.‏</span><span>والإِتيان بالموصول والصلة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاّ مَن ارتضَى مِن رسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لقصد ما تؤذن به الصلة من الإِيماء إلى تعليل الخبر، أي يطلع الله بعض رسله لأجل ما أراده الله من الرسالة إلى النّاس، فيُعْلم من هذا الإِيمان أن الغيب الذي يطلع الله عليه الرسل هو من نوع ما له تعلق بالرسالة، وهو غيب ما أراد الله إبلاغه إلى الخلق أن يعتقدوه أو أن يفعلوه، وما له تعلق بذلك من الوعد والوعيد من أمور الآخرة، أو أمور الدنيا، وما يؤيد به الرسل عن الإِخبار بأمور مغيبة كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غلبت الروم في أدنى الأرض وهم من بعد غلبهم سيغلبون في بضع سنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الروم‏:‏ 24‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.rqOJ2">والمراد بهذا الإِطلاعُ المحقق المفيد علماً كعلم المشاهدة‏.‏ فلا تشمل الآية ما قد يحصل لبعض الصالحين من شرح صدر بالرؤيا الصادقة، ففي الحديث‏:‏ «الرؤيا الصالحة من الرجل الصالح جزء من ستة وأربعين جزءاً من النبوءة، أو بالإِلهام» قال النبي صلى الله عليه وسلم «قد كان يكون في الأمم قبلكم محدِّثون فإن يَكُنْ في أمتِي منهم أحد فإن عمر بن الخطاب منهم» رواه مسلم‏.‏ قال مسلم‏:‏ قال ابن وهب‏:‏ تفسير محدثون‏:‏ ملهِمون‏.‏</p><p align="right" id="95.aWnqP">وقد قال مالك في الرؤيا الحسنة‏:‏ أنها تسرُّ ولا تغرُّ، يريد لأنها قد يقع الخطأ في تأويلها‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن رسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لإِبهام ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة، فدل على أن مَا صْدَقَ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جماعةٌ من الرسل، أي إلاّ الرسل الذين ارتضاهم، أي اصطفاهم‏.‏</span><span>وشمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كلّ مرسل من الله تعالى فيشمل الملائكة المرسلين إلى الرسل بإبلاغ وحي إليهم مثل جبريل عليه السلام‏.‏ وشمل الرسل من البشر المرسلين إلى الناس بإبلاغ أمر الله تعالى إليهم من شريعة أو غيرها مما به صلاحهم‏.‏</span><p align="right" id="95.oorQX">وهنا أربعة ضمائر غيبة‏:‏</p><span>الأول ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو عائد إلى الله تعالى‏.‏</span><span>والثاني الضمير المستتِر في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو لا محالة عائد إلى الله تعالى كما عاد إليه ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والثالث والرابع ضميرَا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بين يديه ومن خلفه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهما عائدان إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي فإن الله يسلك أي يرسل للرسول رصَداً من بين يدي الرسول صلى الله عليه وسلم ومن خلفه رصداً، أي ملائكة يحفظون الرسول صلى الله عليه وسلم من إلقاء الشياطين إليه ما يخلط عليه ما أطلعه الله عليه من غيبه‏.‏</span><span>والسّلْك حقيقته‏:‏ الإِدخال كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذلك نسْلكه في قلوب المجرمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الحجر ‏(‏12‏)‏‏.‏</span><span>وأطلق السَّلك على الإِيصال المباشر تشبيهاً له بالدخول في الشيء بحيث لا مصرف له عنه كما تقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يعرض عن ذكر ربه نسلكه عذاباً صعَدَاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 17‏]‏ أي يرسل إليه ملائكة متجهين إليه لا يبتعدون عنه حتى يَبْلُغَ إليه ما أُوحي إليه من الغيب، كأنّهم شبه اتصالهم به وحراستهم إياه بشيء داخل في أجزاء جسم‏.‏ وهذا من جملة الحفظ الذي حفظ الله به ذكره في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا نحن نزلنا الذّكر وإنا له لحافظون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن بين يديه ومن خلفه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الكناية عن جميع الجهات، ومن تلك الكناية ينتقل إلى كناية أخرى عن السلامة من التغيير والتحريف‏.‏</span><span>والرصد‏:‏ اسم جمع كما تقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يجد له شهاباً رصداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 9‏]‏‏.‏ وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رصداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه مفعول به لفعل ‏</span><span>ويتعلق ليعلم‏</span><span>}</span><span>‏ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسلك،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي يفعل الله ذلك ليبلّغ الغيب إلى الرسول كما أرسل إليه لا يخالطه شيء مما يلبس عليه الوحي فيعلم الله أن الرسُل أبلغوا ما أوحي إليه كما بعثَه دون تغيير، فلما كان علم الله بتبليغ الرسول الوحي مفرعاً ومسبباً عن تبليغ الوحي كما أنزل الله، جعل المُسَبب علّة وأقيم مقام السَّبب إيجازاً في الكلام لأن علم الله بذلك لا يكون إلاّ على وفق ما وقع، وهذا كقول إياس بن قبيصة‏:‏</span><p align="right" id="95.Exk9z">وأقبلتُ والخطّيُّ يخطِر بيننَا *** لأعلَمَ مَنْ جَبَانُها مِن شجاعها</p><p align="right" id="95.XdXMx">أي ليظهر من هو شجاع ومن هو جبان فأعلمَ ذلك‏.‏ وهذه العلة هي المقصد الأهم من اطلاع من ارتضى من رسول على الغيب، وذكر هذه العلة لا يقتضي انحصار علل الاطلاع فيها‏.‏</p><span>وجيء بضمير الإِفراد في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بين يديه ومن خلفه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراعاة للفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رَسول،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ثم جيء له بضمير الجمع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن قد أبلغُوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراعاة لمعنى رسول وهو الجنس، أي الرسل على طريقة قوله تعالى السابق آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإن له نار جهنم خالدين فيها أبداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجن‏:‏ 23‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.xz68n">والمراد‏:‏ ليَعلم الله أن قد أبلغوا رسالات الله وأدوا الأمانة علماً يترتب عليه جزاؤهم الجزيل‏.‏</p><span>وفهم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن قد أبلغوا رسالات ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن الغيب المتحدث عنه في هذه الآية هو الغيب المتعلق بالشريعة وأصولها من البعثثِ والجزاء، لأن الكلام المستثنى منه هو نفي علم الرسول صلى الله عليه وسلم بقرب ما يوعدون به أو بعده وذلك من علائق الجزاء والبعث‏.‏</span><p align="right" id="95.xXd6e">ويلحق به ما يوحى به إلى الأنبياء الذين ليسوا رسلاً لأن ما يوحى إليهم لا يخلو من أن يكون تأييداً لشرع سابق كأنبياء بني إسرائيل والحواريين أو أن يكون لإِصلاح أنفسهم وأهليهم مثل آدم وأيوب‏.‏</p><span>واعلم أن الاستثناء من النفي ليس بمقتض أن يثبت للمستثنى جميع نقائض أحوال الحكم الذي للمستثَنى منه، بل قصارى ما يقتضيه أنه كالنقض في المناظرة يحصل بإثبات جزئي من جزئيات ما نفاه الكلام المنقوص، فليس قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاّ من ارتضى من رسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمقتض أن الرسول يطلع على جميع غيب الله، وقد بين النوع المطلع عليه بقوله‏:‏ ‏</span><span>وقرأ رويس عن يعقوب ليُعلم‏</span><span>}</span><span>‏ بضم الياء وفتح اللام مبنياً للمفعول على أنّ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ قد أبلغوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نائب عن الفاعل، والفاعل المحذوف حذف للعلم به، أي ليعلَم الله أن قد أبلغوا‏.‏</span><span>الواو واو الحال أو اعتراضية لأن مضمونها تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليعلم أن قد أبلغوا رسالات ربهم،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي أحاط بجميع ما لدى الرسل من تبليغ وغيره، وأحاط بكل شيء مما عدا ذلك، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأحاط بما لديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعميم بعد تخصيص ما قبله بعلمِه بتبليغهم ما أرسل إليهم، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأحصى كل شيء عدداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعميم أشمل بعد تعميممٍ مَّا‏.‏</span><span>وعبر عن العلم بالإِحصاء على طريق الاستعارة تشبيهاً لعلم الأشياء بمعرفة الأعداد لأن معرفة الأعداد أقوى، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عدداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ترشيح للاستعارة‏.‏</span><span>والعدد‏:‏ بالفك اسم لمعدود وبالإدغام مصدر عَدّ، فالمعنى هنا‏:‏ وأحصى كل شيء معدوداً، وهو نصب على الحال، بخلاف قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعدَّهم عَدَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 94‏]‏‏.‏ وفرق العرب بين المصدر والمفعول لأن المفعول أوغل في الاسمية من المصدر فهو أبعد عن الإِدغام لأن الأصل في الإِدغام للأفعال‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>