<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المجادلة" id="ch76"><h1 id="95.Pv076">سورة المجادلة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="58:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-1" data-v="58:1">قَدْ سَمِعَ اللَّهُ قَوْلَ الَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا وَتَشْتَكِي إِلَى اللَّهِ وَاللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمَا إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/1" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.RlJ9Q">افتتحت آيات أحكام الظهار بذكر سبب نزولها تنويهاً بالمرأة التي وجَّهت شَكواها إلى الله تعالى بأنها لم تقصّر في طلب العدل في حقها وحق بَنِيها‏.‏ ولم ترضَ بعُنجهية زوجها وابتداره إلى ما ينثر عقد عائلته دون تبصّر ولا روية، وتعليماً لنساء الأمة الإِسلامية ورجالها واجب الذود عن مصالحها‏.‏</p><p align="right" id="95.15bX3">تلك هي قضية المرأة خولة أو خُويلة مصغراً أو جميلة بنت مالك بن ثعلبة أو بنت دُلَيْج ‏(‏مصغراً‏)‏ العَوْفية‏.‏ وربما قالوا‏:‏ الخزرجية، وهي من بني عوف بن مالك بن الخزرج، من بطون الأنصار مع زوجها أوس بن الصامت الخزرجي أخي عُبادة بن الصامت‏.‏</p><p align="right" id="95.RVkzb">قيل‏:‏ إن سبب حدوث هذه القضية أن زوجها رآها وهي تصلي وكانت حسنة الجسم، فلما سلمت أرادها فأبت فغضب وكان قد ساء خلقه فقال لها‏:‏ أنتتِ عليّ كظهر أمي‏.‏</p><p align="right" id="95.zgp09">قال ابن عباس‏:‏ وكان هذا في الجاهلية تحريماً للمرأة مؤبَّداً ‏(‏أي وعمل به المسلمون في المدينة بعلم من النبي صلى الله عليه وسلم وإقراره الناس عليه فاستقرّ مشروعاً‏)‏ فجاءت خولة رسول الله صلى الله عليه وسلم وذكرت له ذلك، فقال لها‏:‏ حَرُمتتِ عليه، فقالت للرسول صلى الله عليه وسلم إن لي صبية صغاراً إن ضممتهم إليه ضاعوا وإن ضممتهم إليّ جاعوا، فقال‏:‏ «ما عندي في أمرككِ شيء»، فقالت‏:‏ يا رسول الله ما ذكَر طلاقاً‏.‏ وإنما هو أبو وَلَدِي وأحب الناس إليّ فقال‏:‏ «حَرُمتتِ عليه»‏.‏ فقالت‏:‏ أشكو إلى الله فاقتي ووجدي‏.‏ كلما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم «حَرُمتتِ عليه» هتفت وشكت إلى الله، فأنزل الله هذه الآيات‏.‏</p><p align="right" id="95.AkEQ9">وهذا الحديث رواه داود في كتاب الظهار مجملاً بسند صحيح‏.‏ وأما تفصيل قصته فمن روايات أهل التفسير وأسباب النزول يزيد بعضها على بعض، وقد استقصاها الطبري بأسانيده عن ابن عباس وقتادة وأبي العالية ومحمد بن كعب القرظي وكلها متفقة على أن المرأة المجادِلة خولة أو خويلة أو جميلة، وعلى أن زوجها أَوس بن الصامت‏.‏</p><p align="right" id="95.nVa7j">وروى الترمذي وأبو داود حديثاً في الظهار في قصة أخرى منسوبة إلى سَلمة بن صخر البَيَاضي تشبه قصة خولة أنه ظاهرَ من امرأته ظهاراً موقناً برمضان ثم غلبته نفسهُ فَوطئها واستفتى في ذلك رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى آخر القصة، إلاّ أنهما لم يذكرا أن الآية نزلت في ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.k83Gy">وإنما نسب ابنُ عطية إلى النقاش أن الآية نزلت بسبب قصة سلمة ولا يعرف هذا لغيره‏.‏ وَأحسب أن ذلك اختلاط بين القصتين وكيف يصح ذلك وصريح الآية أن السائلة امرأة والذي في حديث سلمة بن صخر أنه هو السائل‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أصله حرف تحقيق للخبر، فهو من حروف توكيد الخبر ولكن الخطاب هنا للنبيء صلى الله عليه وسلم وهو لا يخامره تردد في أن الله يعلم ما قالته المرأة التي جادلت في زوجها‏.‏</span><span>فتعيّن أن حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا مستعمل في التوقع، أي الإِشعار بحصول ما يتوقعه السامع‏.‏ قال في «الكشاف»‏:‏ لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم والمجادِلة كانا يتوقعان أن يسمع الله لمجادلتها وشكواها وينزل في ذلك ما يفرج عنها ا ه‏.‏</span><span>ومعنى التوقع الذي يؤذن به حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في مثل هذا يؤول إلى تنزيل الذي يَتوقع حصول أمر لشدة استشرافه له منزلةَ المتردد الطالب فتحقيق الخبر من تخريج الكلام على خلاف مقتضى الظاهر لنكتة كما قالوا في تأكيد الخبر ب ‏(‏إنَّ‏)‏ في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تخاطبني في الذين ظلموا إنهم مغرقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 27‏]‏ إنه جُعل غير السائل كالسائل حيث قُدم إليه ما يلوِّح إليه بالخبر فيستشرف له استشراف الطالب المتردد‏.‏ ولهذا جزم الرضيّ في «شرح الكافية» بأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لا بدّ فيها من معنى التحقيق‏.‏ ثم يضاف إليه في بعض المواضع معان أخرى‏.‏</span><span>والسماع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه الاستجابة للمطلوب وقبُوله بقرينة دخول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التوقعية عليه فإن المتوقَّع هو استجابة شكواها‏.‏</span><p align="right" id="95.zbKzw">وقد استُحضرت المرأة بعنوان الصلة تنويهاً بمجادلتها وشكواها لأنها دلت على توكلها الصادق على رحمة ربها بها وبأبنائها وبزوجها‏.‏</p><span>والمجادلة‏:‏ الاحتجاج والاستدلال، وتقدمت في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يجادلونك في الحق بعد ما تبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الأنفال‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.rKw5Q">والاشتكاء‏:‏ مبالغة في الشكوى وهي ذكر ما آذاه، يقال‏:‏ شكا وتشكى واشتكى وأكثرها مبالغة‏.‏ اشتكى، والأكثر أن تكون الشكاية لقصد طلب إزالة الضرّ الذي يشتكي منه بحكم أو نصر أو إشارة بحيلةِ خلاص‏.‏</p><span>وتعلق فعل التجادل بالكون في زوجها على نية مضاف معلوم من المقام في مثل هذا بكثرة‏:‏ أي في شأن زوجها وقضيته كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يجادلنا في قوم لوط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 74‏]‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تخاطبني في الذين ظلموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 27‏]‏ وهو من المسألة الملقبة في «أصول الفقه» بإضافة التحليل والتحريم إلى الأعْيان في نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حرمت عليكم الميتة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WBkAo">والتحاور تفاعل من حار إذا أجاب‏.‏ فالتحاور حصول الجواب من جانبين، فاقتضت مراجعةً بين شخصين‏.‏</p><span>والسماع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يسمع تحاوركما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في معناه الحقيقي المناسب لصفات الله إذ لا صارف يصرف عن الحقيقة‏.‏ وكون الله تعالى عالماً بما جرى من المحاورة معلوم لا يراد من الإِخبار به إفادة الحكم، فتعيّن صرف الخبر إلى إرادة الاعتناء بذلك التحاور والتنويه به وبعظيم منزلته لاشتماله على ترقّب النبي صلى الله عليه وسلم ما ينزله عليه من وحي، وترقب المرأة الرحمةَ، وإلا فإن المسلمين يعلمون أن الله عالم بتحاورهما‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يسمع تحاوركما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تجادلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وجيء بصيغة المضارع لاستحضار حالة مقارنة علم الله لتحاورهما زيادة في التنويه بشأن ذلك التحاور‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله سميع بصير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يسمع تحاوركما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي‏:‏ أن الله عالم بكل صوت وبكل مرئيّ‏.‏ ومن ذلك محاورة المجادلة ووقوعها عند النبي صلى الله عليه وسلم وتكرير اسم الجلالة في موضع إضماره ثلاث مرات لتربية المهابة وإثارة تعظيم منته تعالى ودواعي شكره‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-2" data-v="58:2">الَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنْكُمْ مِنْ نِسَائِهِمْ مَا هُنَّ أُمَّهَاتِهِمْ إِنْ أُمَّهَاتُهُمْ إِلَّا اللَّائِي وَلَدْنَهُمْ وَإِنَّهُمْ لَيَقُولُونَ مُنْكَرًا مِنَ الْقَوْلِ وَزُورًا وَإِنَّ اللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/2" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تتنزل جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين يظّهّرون منكم من نسائهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما يتم أحكامها منزلةَ البيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد سمع الله قول التي تجادلك في زوجها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 1‏]‏ الآية لأن فيها مخرجاً ممَّا لحق بالمجادِلة من ضُر بظهار زوجها، وإبطالاً له، ولها أيضاً موقع الاستئناف البياني لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد سمع الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يثير سؤالاً في النفس أن تقول‏:‏ فماذَا نشأ عن استجابة الله لشكوى المجادلة فيجاب بما فيه المخرج لها منه‏.‏</span><span>وقرأ نافع وابن كثير وأبو عمرو ويعقوب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَظّهّرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الياء وتشديد الظاء والهاء مفتوحتين بدون ألف بعد الظاء على أن أصله‏:‏ يتَظهرون، فأدغمت التاء في الظاء لقرب مخرجيهما، وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي وأبو جعفر وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَظَّاهرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الياء وتشديد الظاء وألف بعدها على أن أصله‏:‏ يتظاهرون، فأدغمت التاء كما تقدم، وقرأ عاصم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُظَاهِرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الياء وتخفيف الظاء وألف وكسر الهاء على أنه مضارع ظَاهَر‏.‏</span></p><p align="right" id="95.vdbZ4">ولم يأت مصدره إلاّ على وزن الفِعال ووزن المفاعلة‏.‏ يقال‏:‏ صدر منه ظِهار ومُظاهرة، ولم يقولوا في مصدره بوزن التظَهر، فقراءة نافع قد استُغني فيها عن مصدره بمصْدر مرادفه‏.‏</p><p align="right" id="95.9v2NG">ومعناه أن يقول الرجل لزوجه‏:‏ أنتتِ عليَّ كظهر أمِّي‏.‏ وكانَ هذا قولاً يقولونه في الجاهلية يريدون به تأبيد تحريم نكاحها وبتّ عصمته‏.‏ وهو مشتق من الظهر ضد البطن لأن الذي يقول لامرأته‏:‏ أنتتِ عليَّ كظهر أمي، يُريد بذلك أنه حرمها على نفسه‏.‏ كما أن أُمه حرام عليه، فإسناد تركيب التشبيه إلى ضمير المرأة على تقدير حالة من حالاتها، وهي حالة الاستمتاع المعروف، سَلكوا في هذا التحريم مسلك الاستعارة المكنية بتشبيه الزوجة حينَ يقربها زوجها بالراحلة، وإثباتُ الظهر لها تخيّل للاستعارة، ثم تشبيهِ ظهر زوجته بظهر أمه، أي في حالة من أحواله، وهي حالة الاستمتاع المعروف‏.‏ وجُعل المشبه ذات الزوجة‏.‏ والمقصود أخصُّ أحوال الزوجة وهو حال قربانها فآل إلى إضافة الأحكام إلى الأعيان‏.‏</p><p align="right" id="95.l8eNq">فالتقدير‏:‏ قربانككِ كقربان ظهرِ أُمي، أي اعتلائها الخاص‏.‏ ففي هذه الصيغة حذف ومجيء حروف لفظ ظهر في صيغة ظهار أو مظاهرة يشير إلى صيغة التحريم التي هي «أنت عليّ كظهر أمّي» إيماء إلى تلك الصيغة على نحو ما يستعمل في النحت وليس هو من التحت لأن النحت يشتمل على حروف من عدة كلمات‏.‏</p><p align="right" id="95.jgGW7">قال المفسرون وأهل اللغة‏:‏ كان الظهار طلاقاً في الجاهلية يقتضي تأبيد التحريم‏.‏</p><p align="right" id="95.kq4XJ">وأحسب أنه كان طلاقاً عند أهل يثرب وما حولها لكثرة مخالطتهم اليهود ولا أحسب أنّه كان معروفاً عند العرب في مكة وتهامة ونجد وغيرها ولم أقف على ذلك في كلامهم‏.‏ وحسبك أن لم يذكر في القرآن إلا في المدني هنا وفي سورة الأحزاب‏.‏</p><p align="right" id="95.yL4ow">والذي يلوح لي أن أهل يثرب ابتدعوا هذه الصيغة للمبالغة في التحريم، فإنهم كانوا قبل الإِسلام ممتزجين باليهود متخلّقين بعوائدهم، وكان اليهود يمنعون أن يأتي الرجل امرأتَه من جهة خلفها كما تقدم في قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأتوا حرثكم أنى شئتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 223‏]‏‏.‏ فلذلك جاء في هذه الصيغة لفظ الظَّهر، فجمعوا في هذه الصيغة تغليظاً من التحريم وهي أنها كأُمّه، بل كظهر أمه‏.‏ فجاءت صيغة شنيعة فظيعة‏.‏</span><p align="right" id="95.RVyAB">وأخذوا من صيغة أنت علي كظهر أمي أصرح ألفاظها وأخصها بغرضها وهو لفظ ظَهر فاشتقّوا منه الفعل بزِنَات متعددة، يقولون‏:‏ ظاهر من امرأته، وظهّر مثل ضاعف وضعَّف، ويدخلون عليهما تاء المطاوعة‏.‏ فيقولون‏:‏ تَظاهر منها وتظَهر، وليس هذا من قبيل النحت نحو‏:‏ بسمل، وهَلّل، لعدم وجود حرف من الكلمات الموجودة في الجملة كلها‏.‏</p><span>والخطاب في قوله‏:‏ منكم‏</span><span>}</span><span>‏ يجوز أن يكون للمسلمين، فيكون ذكر هذا الوصف للتعميم بياناً لمدلول الصلة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين يظّهّرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لئلا يُتوهّم إرادة معيّن بالصلة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيانية كشأنها بعد الأسماء المبهمة فعلم أن هذا الحكم تشريع عام لكل مظاهر‏.‏ وليس خصوصية لخَولة ولا لأمثالها من النساء ذوات الخصاصة وكثرة الأولاَد‏.‏</span><span>وأما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من نسائهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فابتدائية متعلقة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يظّهّرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتضمنه معنى البعد إذ هو قد كان طلاقاً والطلاق يبعد أحد الزوجين من الآخر، فاجتلب له حرف الابتداء‏.‏ كما يقال‏:‏ خرج من البلد‏.‏</span><p align="right" id="95.Erl3A">وقد تبين أن المتعارف في صيغة الظهار أن تشتمل على ما يدل على الزوجة والظهر والأم دون التفات إلى ما يربط هذه الكلمات الثلاث من أدوات الربط من أفعال وحروف نحو‏:‏ أنتتِ عليّ كظهر أمّي، وأنتتِ مِنّي مثل ظهر أمي، أو كوني لي كظهر أمي، أو نحو ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.NwykP">فأما إذا فُقِد بعض الألفاظ الثلاثة أو جميعها‏.‏ نحو‏:‏ وجهُك عليّ كظهر أمي‏.‏ أو كجَنب أمّي، أو كظهر جدتي، أو ابنتي، من كل كلام يفيد تشبيه الزوجة، أو إلحاقها بإحدى النساء من مَحارِمِه بقصد تحريم قربانها، فذلك كله من الظهار في أشهر أقوال مالك وأقواللِ أصحابه وجمهور الفقهاء، ولا ينتقل إلى صيغة الطلاق أو التحريم لأن الله أراد التوسعة على الناس وعدمَ المؤاخذة‏.‏</p><p align="right" id="95.vJ5Zj">ولم يُشِر القرآن إلى اسم الظهر ولا إلى اسم الأم إلا مراعاة للصيغة المتعارفة بين الناس يومئذٍ بحيث لا ينتقل الحكم من الظهار إلى صيغة الطلاق إلا إذا تجرد عن تلك الكلمات الثلاث تجرداً واضحاً‏.‏</p><p align="right" id="95.rWMR0">والصور عديدة وليست الإِحاطة بها مفيدة، وذلك من مجال الفتوى وليس من مهيع التفسير‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما هن أمهاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ليس أزواجهم أمهات لهم بقول أحدهم‏:‏ أنت عليّ كظهر أمّي، أي لا تصير الزوج بذلك أمًّا لقائل تلك المقالة‏.‏</span><p align="right" id="95.9Ozgd">وهذا تمهيد لإِبطال أثر صيغة الظهار في تحريم الزوجة، بما يشير إلى أن الأمومةَ حقيقةٌ ثابتة لا تُصنع بالقول إذ القول لا يبدل حقائق الأشياء، كما قال تعالى في سورة ‏[‏الأحزاب‏:‏ 4‏]‏‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلكم قولكم بأفواهكم ولذلك أعقب هنا بقوله‏:‏ إن أمهاتهم إلا اللائي ولدنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي فليست الزوجاتُ المظاهَرُ منهن بصائرات أمهات بذلك الظهار لانعدام حقيقة الأمومة منهن إذ هن لم يلدن القائلين‏:‏ أنتتِ عليّ كظهر أمي، فلا يحرمْن عليهم، فالقصر في الآية حقيقي، أي فالتحريم بالظهار أمر باطل لا يقتضيه سبب يؤثِّر إيجاده‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أمهاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ واقعة موقع التعليل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما هن أمهاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهو تعليل للمقصود من هذا الكلام‏.‏ أعني إبطال التحريم بلفظ الظهار، إذ كونهن غير أمهاتهم ضروري لا يحتاج إلى التعليل‏.‏</span><span>وزيد صنيعهم ذَمّاً بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنهم ليقولون منكراً من القول وزوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ توبيخاً لهم على صنيعهم، أي هو مع كونه لا يوجب تحريم المرأة هو قول منكر، أي قبيح لما فيه من تعريض حُرمة الأم لتخيُّلات شنيعة تخطر بمخيلة السامع عند ما يسمع قول المظاهر‏:‏ أنتتِ عليّ كظهر أمّي‏.‏ وهي حالة يستلزمها ذكر الظهر في قوله‏:‏ «كظهر أمي»‏.‏</span><span>وأحسب أن الفكر الذي أملى صيغة الظهار على أوّل من نطقَ بها كان مليئاً بالغضب الذي يبعث على بذيء الكلام مثل قولهم‏:‏ امصُصْ بَظْر أمك في المشاتمة، وهو أيضاً قول زور لأنه كذب إذ لم يحرمها الله‏.‏ وقد قال تعالى في سورة ‏[‏الأحزاب‏:‏ 4‏]‏‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما جعل أزواجكم اللائي تظّهّرون منهن أمهاتكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>وتأكيد الخبر بإنّ‏</span><span>}</span><span>‏ واللاممِ، للاهتمام بإيقاظ الناس لشناعته إذ كانوا قد اعتادوه فنُزلوا منزلة من يتردد في كونه منكراً أو زوراً، وفي هذا دلالة على أن الظهار لم يكن مشروعاً في شَرع قديم ولا في شريعة الإِسلام، وأنه شيء وضعَه أهل الجاهلية كما نبه عليه عَدُّه مع تكاذيب الجاهلية في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما جعل الله لرجل من قلبين في جوفه وما جعل أزواجكم اللائي تظّهّرون منهن أمهاتكم وما جعل أدعياءكم أبناءكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد تقدم في سورة ‏[‏الأحزاب‏:‏ 4‏]‏‏.‏</span><span>وبعد هذا التوبيخ عَطف عليه جملة وإن الله لعفو‏</span><span>}</span><span>‏ كناية عن عدم مواخذتهم بما صدر منهم من الظهار قبل هذه الآية، إذ كان عذرهم أن ذلك قول تابعوا فيه أسلافهم وجرَى على ألسنتهم دون تفكر في مدلولاته‏.‏ وأما بعد نزول هذه الآية فمذهب المالكية‏:‏ أن حكم إيقاعه الحُرمة كما صرح به ابن راشد القفصي في «اللُّباب» لقوله بعده‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتلك حدود الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 4‏]‏ أن إيقاع الظهار معصية، ولكونه معصية فسّر ابن عطية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنهم ليقولون منكراً من القول وزوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وبذلك أيضاً فسّر القرطبي قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتلك حدود الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقال ابن الفرس‏:‏ هو حرام لا يحلّ إيقاعه‏.‏ ودَل على تحريمه ثلاثة أشياء‏:‏</span><p align="right" id="95.Q6P1Z">أحدها‏:‏ تكذيب الله تعالى من فعل ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.K2Gkn">الثاني‏:‏ أنه سمّاه منكراً وزوراً، والزور الكذب وهو محرّم بإجماع‏.‏</p><p align="right" id="95.VVkgE">الثالث‏:‏ إخباره تعالى عنه بأنه يعفو عنه ويغفر ولا يُعْفَى ويُغفر إلاّ على المذنبين‏.‏</p><p align="right" id="95.DlEbp">وأقوال فقهاء الحنفية تدل على أن الظهار معصية ولم يصفه أحد من المالكية ولا الحنفية بأنه كبيرة‏.‏ ولا حجة في وصفه في الآية بزور، لأن الكذب لا يكون كبيرة إلا إذا أفضى إلى مضرة‏.‏</p><p align="right" id="95.1Pqx2">وعَدّ السبْكي في «جمع الجوامع» الظهارَ من جملة الكبائر وسلمه المحلي‏.‏ والكاتبون قالوا‏:‏ لأن الله سماه زوراً والزور كبيرة فكون الظهار كبيرة قول الشافعية، وفيه نظر فإنهم لم يَعدوا الكذب على الإِطلاق كبيرة‏.‏ وإنما عدوا شهادة الزور كبيرة‏.‏</p><span>وأعقب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعفو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن الله لعفو غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معنى‏:‏ أن الله عفا عنهم وغفر لهم لأنه عفوّ غفور، يغفر هذا وما هو أشد‏.‏</span><p align="right" id="95.AdBqg">والعفو‏:‏ الكثير العفو، والعفو عدم المؤاخذة بالفعل أي عفو عن قولهم‏:‏ الذي هو منكر وزور‏.‏</p><span>والغفور‏:‏ الكثير الغفران، والغفران الصفح عن فاعل فعل من شأنه أن يعاقبه عليه، فذكر وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد وصف ‏(‏عفوّ‏)‏ تتميم لتمجيد الله إذ لا ذنب في المظاهرة حيث لم يسبق فيها نهي، ومع ما فيه من مقابلة شيئين وهما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منكراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏زوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، بشيْئين هما ‏(‏عفوّ غفور‏)‏‏.‏</span><span>وتأكيد الخبر في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن الله لعفو غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لمشاكلة تأكيد مقابله في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنهم ليقولون منكراً من القول وزوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن الله لعفو غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يدل على أن المظاهرة بعد نزول هذه الآية منهي عنها وسنذكر ذلك‏.‏</span><span>وقد أَومَأ قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن الله لعفو غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى أن مراد الله من هذا الحكم التوسعة على الناس، فعلمنا أن مقصد الشريعة الإِسلامية أن تدور أحكام الظهار على محور التخفيف والتوسعة، فعلى هذا الاعتبار يجب أن يجري الفقهاء فيما يفتون‏.‏ ولذلك لا ينبغي أن تلاحظ فيه قاعدة الأخذ بالأحوط ولا قاعدة سدّ الذريعة، بل يجب أن نسير وراء ما أضاء لنا قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنهم ليقولون منكراً من القول وزوراً وإن الله لعفو غفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.yYExO">وقد قال مالك في «المدونة»‏:‏ لا يقبّل المظاهر ولا يباشر ولا ينظر إلى صدر ولا إلى شعَر‏.‏ قال الباجي في «المنتقى»‏:‏ فمن أصحابنا من حمل ذلك على التحريم، ومنهم من حمله على الكراهة لئلا يدعوه إلى الجماع‏.‏ وبه قال الشافعي وعبد الملك‏.‏</p><p align="right" id="95.A5ZMo">قلت‏:‏ وهذا هو الوجه لأن القرآن ذكر المسيس وهو حقيقة شرعية في الجماع‏.‏ وقال مالك‏:‏ لو تظاهر من أربع نسوة بلفظ واحد في مجلس واحد لم تجب عليه إلا كفارة واحدة عند مالك قولاً واحداً‏.‏ وعند أبي حنيفة والشافعي في أحد قوليهما‏.‏</p><p align="right" id="95.JBAxz">والمقصود من هذه الآية إبطال تحريم المرآة التي يظاهر منها زوجها‏.‏ وتحميق أهل الجاهلية الذين جعلوا الظهار محرّماً على المظاهر زوجَه التي ظاهر منها‏.‏</p><p align="right" id="95.z56qO">وجعل الله الكفارة فدية لذلك وزجراً ليكفّ الناس عن هذا القول‏.‏</p><p align="right" id="95.ypKYq">ومن هذا المعنى قول النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ من قال لصاحبه‏:‏ تعالى أَقامرْك فليتصدقْ ‏"‏ أي من جَرى ذلك على لسانه بعد أن حرم الله الميسر‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-3" data-v="58:3">وَالَّذِينَ يُظَاهِرُونَ مِنْ نِسَائِهِمْ ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا قَالُوا فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَتَمَاسَّا ذَلِكُمْ تُوعَظُونَ بِهِ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/3" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين يظّهّرون منكم من نسائهم ما هن أمهاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 2‏]‏ أعيد المبتدأ فيها للاهتمام بالحكم والتصريح بأصحابه وكان مقتضى الكلام أن يقال‏:‏ فإن يعودوا لما قالوا فتحرير رقبة، فيكون عطفاً على جملة الخبر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما هن أمهاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 2‏.‏‏]‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثمّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عاطفة جملةَ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعودون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يظّهّرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهي للتراخي الرتبي تعريضاً بالتخطئة لهم بأنهم عادوا إلى ما كانوا يفعلونه في الجاهلية بعدَ أن انقطع ذلك بالإِسلام‏.‏ ولذلك علق بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعودون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما يدل على قولهم لفظ الظهار‏.‏</span></p><p align="right" id="95.kxBgA">والعود‏:‏ الرجوع إلى شيء تركه وفارقه صاحبه‏.‏ وأصله‏:‏ الرجوع إلى المكان الذي غادره، وهو هنا عوْد مجازي‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعودون لما قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يحتمل أنهم يعودون لما نطقوا به من الظهار‏.‏ وهذا يقتضي أن المظاهِر لا يَكون مظاهراً إلا إذا صدر منه لفظ الظهار مرة ثانية بعد أُولى‏.‏ وبهذا فسر الفراء‏.‏ وروي عن علي بن طلحة عن ابن عباس‏:‏ بحيث يكون ما يصدر منه مرة أولى معفواً عنه‏.‏ غير أن الحديث الصحيح في قضية المجادِلة يدفع هذا الظاهر لأن النبي صلى الله عليه وسلم قال لأوس بن الصامت‏:‏ «أعتق رقبة» كما سيأتي من حديث أبي داود فتعين أن التكفير واجب على المظاهر من أول مرة ينطلق فيها بلفظ الظهار‏.‏</span><span>ويحتمل أن يراد أنهم يريدون العود إلى أزواجهم، أي لا يحبون الفراق ويرومون العود إلى المعاشرة‏.‏ وهذا تأويل اتفق عليه الفقهاء عدا داود الظاهري وبُكير بن الأشج وأبا العالية‏.‏ وفي «الموطأ» قال مالك في قول الله عز وجل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين يظّهّرون من نسائهم ثم يعودون لما قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال سمعت‏:‏ أن تفسير ذلك أن يُظاهر الرجل من امرأته ثم يُجمع على إصابتها وإمساكها فإن أجمع على ذلك فقد وجبت عليه الكفارة وإن طلقها ولم يجمع بعد تظاهره منها على إمساكها فلا كفارة عليه‏.‏</span><p align="right" id="95.qp7e3">وأقوال أبي حنيفة والشافعي والليثثِ تحوم حول هذا المعنى على اختلاف في التعبير لا نطيل به‏.‏</p><span>وعليه فقد استعمل فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعودون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في إرادة العودة كما استعمل فعل مستعمل في معنى إرادة العود والعزم عليه لا على العود بالفعل لأنه لو كان عوداً بالفعل لم يكن لاشتراط التفكير قبل المسِيس معنى، فانتظم من هذا معنى‏:‏ ثم يريدون العود إلى ما حرموه على أنفسهم فعليهم كفارة قبل أن يعودوا إليه على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا قمتم إلى الصلاة فاغسلوا وجوهكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 6‏]‏ أي إذا أردتم القيام، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا قرأت القرآن فاستعذ بالله من الشيطان الرجيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 98‏]‏، وقول النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ إذا سَألت فاسأل الله وإذا استعَنْت فاستعنْ بالله ‏"‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ApoJl">وتلك هي قضية سبب النزول لأن المرأة ما جاءت مجادلة إلا لأنها علمت أن زوجها المظاهر منها لم يرد فراقها كما يدل عليه الحديث المروي في ذلك في كتاب أبي داود عن خويلة بنت مالك بن ثعلبة قالت‏:‏ ظاهر منّي زوجي أوس بن الصامت فجئت رسول الله صلى الله عليه وسلم أشكو إليه ورسول الله يجادلني ويقول‏:‏ اتقي الله‏.‏</p><p align="right" id="95.LnrWL">فإنه ابن عمك‏؟‏ فما برحتُ حتّى نزل القرآن‏.‏ فقال‏:‏ «يعتق رقبة»‏.‏ قالت‏:‏ لا يجد‏.‏ قال‏:‏ «فيصوم شهرين متتابعين»‏.‏ قالت‏:‏ إنه شيخ كبير ما بِه من صيام‏.‏ قال‏:‏ «فليطعم ستين مسكيناً»‏.‏ قالت‏:‏ ما عنده شيء يتصدق به‏.‏ فأُتي ساعتئذٍ بعَرَق من تمر قلت‏:‏ يا رسول الله فإني أعينه بعرَق آخر‏.‏ قال‏:‏ «قد أحسنتتِ اذهبي فأَطعمي بهما عنه ستّين مسكيناً وارجعي إلى ابننِ عمّك»‏.‏ قال أبو داود في هذا‏:‏ إنها كفرت عنه من غير أن تستأمره‏.‏</p><span>والمراد «بما قالوا» ما قالوا بلفظ الظهار وهو ما حَرموه على أنفسهم من الاستمتاع المفاد من لفظ‏:‏ أنتتِ عليّ كظهر أمي، لأن‏:‏ أنت عليّ‏.‏ في معنى‏:‏ قربانك ونحوه عليّ كمِثله من ظهر أمي‏.‏ ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونرثه ما يقول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 80‏]‏، أي مالاً وولداً في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال لأوتين مالاً وولداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 77‏]‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل قد جاءكم رسل من قبلي بالبينات وبالذي قلتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 183‏]‏ أي قولكم حتى يأتينا بقربان تأكله النار‏.‏ ففعل القول في هذا وأمثاله ناصبُ لمفرد لوقوعه في خلاف جملة مقولة، وإيثار التعبير عن المعنى الذي وقع التحْريم له‏.‏ فلفظ الظهار بالموصول وصلته هذه إيجاز وتنزيه للكلام عن التصريح به‏.‏ فالمعنى‏:‏ ثم يرومون أن يرجعوا للاستمتاع بأزواجهم بعد أن حرموه على أنفسهم‏.‏</span><span>وفهم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم يعودون لما قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن من لم يُرِد العود إلى امرأته لا يخلو حالهُ‏:‏ فإما أن يريد طلاقها فله أن يوقع علَيها طلاقاً آخر لأن الله أبطل أن يكون الظهار طلاقاً، وإما أن لا يريد طلاقاً ولا عوداً‏.‏ فهذا قد صار ممتنعاً من معاشرة زوجه مضِرًّا بها فله حكم الإِيلاء الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للذين يؤلون من نسائهم تربص أربعة أشهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 226‏]‏ الآية‏.‏ وقد كانوا يجعلون الظهار إيلاء كما في قصة سلمة بن صخر البياضي‏.‏ ثم الزرقي في كتاب أبي داود قال‏:‏ «كنت امرأ أُصِيب من النساء ما لا يصيب غيري فلما دخل شهر رمضان خفت أن أصيب من امرأتي شيئاً يُتايع بي ‏(‏بتحتية في أوله مضمومة ثم مثناة فوقية ثم ألف ثم تحتية، والظاهر أنها مكسورة‏.‏ والتتايع الوقوع في الشر فالباء في قوله‏:‏ ‏(‏بي‏)‏ زائدة للتأكيد‏)‏ حتى أُصبح، فظاهرتُ منها حتى ينسلخ شهر رمضان»‏.‏ الحديث‏.‏</span><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لما قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى ‏(‏إلى‏)‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأن ربك أوحى لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزلزلة‏:‏ 5‏]‏ ونظيره قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو ردوا لعادوا لما نهوا عنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 28‏]‏‏.‏ وأحسب أن أصل اللام هو التعليل، وهو أنها في مثل هذه المواضع إن كان الفعل الذي تعلقت به ليس فيه معنى المجيء حملت اللام فيه على معنى التعليل وهو الأصل نحو‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأن ربك أوحى لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزلزلة‏:‏ 5‏]‏، وما يقع فيه حرف ‏(‏إلى‏)‏ من ذلك مجاز بتنزيل من يُفعل الفعل لأجله منزلةَ من يجيء الجائي إليه، وإن كان الفعل الذي تعلقت به اللام فيه معنى المجيء مثل فعل العَوْد فإن تعلق اللام به يشير إلى إرادة معنى في ذلك الفعل بتمجّز أو تضميننٍ يناسبه حرف التعليل نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل يجري لأجل مسمى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرعد‏:‏ 2‏]‏، أي جَرْيُه المستمر لقصده أجلاً يبلغه‏.‏ ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو ردوا لعادوا لما نهوا عنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 28‏]‏ أي عاودوا فعله ومنه ما في هذه الآية‏.‏</span><span>وفي «الكشاف» في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل يجري لأجل مسمى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الزمر‏:‏ 5‏]‏ أنه ليس مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل يجري إلى أجل مسمى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏لقمان‏:‏ 29‏]‏ أي أنه ليس من تعاقب الحرفين ولا يَسلك هذه الطريقة إلا ضيّق العطن، ولكن المعنيين أعني الاستعلاء والتخصيص كلاهما ملائم لصحة الغرض لأن قوله‏:‏ إلى أجل‏</span><span>}</span><span>‏ معناه يبلغه، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأجل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يريد لإِدراك أجل تجعل الجري مختصاً بالإِدراك ا ه‏.‏</span><span>فيكون التقدير على هذا الوجه ثم يريدون العود لأجل ما قالوا، أي لأجل رغبتهم في أزواجهم، فيصير متعلَّق فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعودون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقدّراً يدل عليه الكلام، أي يعودون لما تركوه من العصمة، ويصير الفعل في معنى‏:‏ يندَمون على الفراق‏.‏</span><p align="right" id="95.Mo2RM">وتحصل من هذا أن كفارة الظهار شرعت إذا قصد المظاهر الاستمرار على معاشرة زوجه، تحلةً لما قصده من التحريم، وتأديباً له على هذا القصد الفاسد والقول الشنيع‏.‏</p><span>وبهذا يكون محمل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من قبل أن يتماسا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه من قبل أن يمسّ زوجه مسّ استمتاع قبل أن يكفر وهو كناية عن الجماع في اصطلاح القرآن، كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن طلقتموهن من قبل أن تمسوهن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 237‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ZYXPG">ولذلك جعلت الكفارة عِتق رقبة لأنه يَفتدي بتلك الرقبة رقبةَ زوجه‏.‏</p><span>وقد جعلها الله تعالى موعظة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلكم توعظون به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ واسم الإِشارة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى تحرير رقبة‏.‏ والوعظ‏:‏ التذكير بالخير والتحذير من الشر بترغيب أو ترهيب، أي فرضُ الكفارة تنبيه لكم لتتفَادَوْا مسيس المرأة التي طلقت أو تستمروا على مفارقتها مع الرغبة في العود إلى معاشرتها لئلا تعودوا إلى الظهار‏.‏ ولم يسم الله ذلك كفارة هنا وسمّاها النبي صلى الله عليه وسلم كفارة كما في حديث سلمة بن صخر البياضي في «جامع الترمذي» وإنما الكفارة من نوع العقوبة في أحد قولين عن مالك وهو قول الشافعي حكاه عنه ابن العربي في «الأحكام»‏.‏</span><p align="right" id="95.jP3em">فالمظاهر ممنوع من الاستمتاع بزوجته المظاهَر منها، أي ممنوع من علائق الزوجية، وذلك يقتضي تعطيل العصمة ما لم يكفر لأنه ألزم نفسه ذلك فإن استمتع بها قبل الكفارة كلها فليتُب إلى الله وليستغفر وتتعين عليه الكفارة ولا تتعدد الكفارة بسبب الاستمتاع قبل التكفير لأنه سبب واحد فلا يضرّ تكرر مسببه، وإنما جعلت الكفارة زجراً ولذلك لم يكن وطء المظاهر امرأته قبل الكفارة زناً‏.‏</p><p align="right" id="95.Ve2WB">وقد روى أبو داود والترمذي حديث سلمة بن صخر البياضي أنه ظاهر من امرأته ثم وقع عليها قبل أن يكفر فأمره النبي صلى الله عليه وسلم بكفارة واحدة، وهو قول جمهور العلماء‏.‏ وعن مجاهد وعبد الرحمن بن مهدي أن عليه كفارتين‏.‏</p><p align="right" id="95.kQ36N">وتفاصيل أحكام الظهار في صيغته وغير ذلك مفصلة في كتب الفقه‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله بما تعملون خبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلكم توعظون به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي والله عليم بجميع ما تعملونه من هذا التكفير وغيره‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-4" data-v="58:4">فَمَنْ لَمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَتَمَاسَّا فَمَنْ لَمْ يَسْتَطِعْ فَإِطْعَامُ سِتِّينَ مِسْكِينًا ذَلِكَ لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/4" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَمَن لَّمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ مِن قَبْلِ أَن يَتَمَآسَّا فَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ فَإِطْعَامُ سِتِّينَ مِسْكِيناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.81MNW">رخصة لمن لم يجد عتق رقبة أن ينتقل إلى صيام شهرين متتابعين لأنه لما لم يجد رقبة يعتاض بفكّها عن فكّ عصمة الزوجة نقل إلى كفارة فيها مشقة النفس بالصبر على لذة الطعام والشراب ليدفع ما التزمه بالظهار من مشقة الصبر على ابتعاد حَليلته فكان الصوم درجة ثانية قريبة من درجة تحرير الرقبة في المناسبة‏.‏</p><span>وأعيد قيد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من قبل أن يتماسا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على أنه لا يكون المسّ إلا بعد انقضاء الصيام، فلا يظن أن مجرد شروعه في الصيام كاففٍ في العود إلى الاستمتاع‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن لم يستطع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لعجزه أو ضعفه رخص الله له أن ينتقل إلى إطعام ستين مسكيناً عوضاً عن الصيام فالإِطعام درجة ثالثة يدفع عن ستين مسكيناً ألم الجوع عوضاً عما كان التزمه على نفسه من مشقة الابتعاد عن لذّاته، وإنما حددت بستين مسكيناً إلحاقاً لهذا بكفارة فطر يوم من رمضان عمداً بجامع أن كليهما كفارة عن صيام فكانت الكفارة متناسبة مع المكفر عنه مرتبة ترتيباً مناسباً‏.‏</span><p align="right" id="95.2ZJyV">وقد أجمل مقدار الطعام في الآية اكتفاء بتسميته إطعاماً فيحمل على ما يقصده الناس من الطعام وهو الشبع الواحد كما هو المتعارف في فعل طعم‏.‏ فحمله علماؤنا على ما به شبع الجائع فيقدر في كل قوم بحسب ما به شبع معتاد الجائعين‏.‏ وعن مالك رحمه الله في ذلك روايتان، إحداهما‏:‏ أنه مُدّ واحد لكل مسكين بمدّ النبي صلى الله عليه وسلم والثانية‏:‏ أنه مُدَّان أو مَا يقرب من المدّين وهو مدّ بمدّ هشام ‏(‏بن إسماعيل المخزومي أمير المدينة‏)‏ وقدرُه مدَّان إلا ثلثَ مدّ قال‏:‏ قال أشهب‏:‏ قلت لمالك‏:‏ أيختلف الشبع عندنا وعندكم‏؟‏ قال‏:‏ نعم الشبع عندنا مدّ بمدّ النبي صلى الله عليه وسلم والشبع عندكم أكثر ‏(‏أي لأن النبي صلى الله عليه وسلم دعا لأهل المدينة بالبركة‏)‏‏.‏ وقوله هذا يقتضي أن يكون الإِطعام في المدينة مدًّا بمُدّ النبي صلى الله عليه وسلم مثل كفارة الفطر في رمضان فكيف جعله مالك مقدراً بمدَّين أو بمُدّ وثلثين، وقال‏:‏ لو أطعم مدّاً ونصفَ مدّ أجزأه‏.‏ فتعين أن تضعيف المقدار في الإِطعام مراعىً فيه معنى العقوبة على ما صنع، وإلا فلا دليل عليه من نص ولا قياس‏.‏ قال أبو الحسن القابسي‏:‏ إنما أخذ أهل المدينة بمدّ هشام في كفارة الظهار تغليظاً على المتظاهرين الذين شهد الله عليهم أنهم يقولون منكراً من القول وزوراً فهذا مما ثبت بعمل أهل المدينة‏.‏</p><p align="right" id="95.PR9nv">وقدّر أبو حنيفة الشبع بمدّين بمدّ النبي صلى الله عليه وسلم فلعه راعى الشبع في معظم الأقطار غير المدينة، وقدّره الشافعي بمدّ واحد لكل مسكين قياساً على ما ثبت في السنة في كفارة الإِفطار وكفارة اليمين‏.‏</p><span>ولم يذكر مع الإِطعام قيدُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من قبل أن يتماسا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اكتفاء بذكره مع تحرير الرقبة وصيام الشهرين ولأنه بدل عن الصيام ومجزَّأ لمثل أيام الصيام‏.‏ هذا قول جمهور الفقهاء‏.‏</span><p align="right" id="95.3GPaY">وعن أبي حنيفة أن الإِطعام لا يشترط فيه وقوعه من قبل أن يتماسّا‏.‏</p><p align="right" id="95.1jdnG">ثم إن وقع المسيس قبل الكفارة أو قبل إتمامها لم يترتب على ذلك إلا أنه آثم إذ لا يمكن أن يترتب عليه أثر آخر، وهذا ما بيّنه حديث سلمة بن صخر الذي شكا إلى النبي صلى الله عليه وسلم أنه وقع على امرأته بعد أن ظاهر منها، فأمره بأن لا يعود إلى مثل ذلك حتى يكفّر‏.‏ وهذا قول جمهور الفقهاء، وقال مجاهد‏:‏ عليه كفّارتان‏.‏</p><p align="right" id="95.DvxEp">وصريح الآية أن تتابع الصيام شرط في التكفير، وعليه فلو أفطر في خلاله دون عذر وجب عليه إعادته‏.‏</p><p align="right" id="95.NXJMO">ولا يمَسّ امرأته حتى يتم الشهران متتابعين فإن مسها في خلال الشهرين أثِم ووجب عليه إعادة الشهرين‏.‏ وقال الشافعي‏:‏ إذا كان الوطء ليلاً لم يبطل التتابع لأن الليل ليس محلاً للصوم، وهذا هو الجاري على القياس وعلى مقتضى حديث سلمة بن صخر‏.‏</p><p align="right" id="95.v7o4v">وأما كون آثماً بالمسيس قبل تمام الكفارة فمسألة أخرى، فمن العجب قول أبي بكر ابن العربي في كلام الشافعي أنه كلام من لم يذق طعم الفقه لأن الوطء الواقع في خلال الصوم ليس بالمحل المأذون فيه بالكفارة فإنه وطء تعدَ فلا بدّ من الامتثال للأمر بصوم لا يكون في أثنائه وطء اه‏.‏</p><p align="right" id="95.Wx2P7">والمسكين‏:‏ الشديد الفقر، وتقدّم في سورة براءة‏.‏</p><p align="right" id="95.EZ2Wo">والمظاهر إن كان قادراً على بعض خصال الكفارة وأبى أن يكفّر انقلب ظهارُه إيلاءً‏.‏ فإن لم ترض المرأة بالبقاء على ذلك فله أجل الإِيلاء فإن انقضى الأجل طلقت عليه امرأته إن طلبت الطلاق‏.‏ وإن كان عاجزاً عن خصال الكفارة كلها كان كالعاجز عن الوطء بعد وقوعه منه فتبقى العصمة بين المتظاهر وامرأته ولا يقربها حتى يكفر‏.‏</p><p align="right" id="95.245JK">وقد أمر النبي صلى الله عليه وسلم بكفارة سلمة بن صخر من أموال بيت المال فحقّ على ولاة الأمور أن يدفعوا عن العاجز كفارة ظهاره فإن تعذر ذلك فالظاهر أن الكفارة ساقطة عنه، وأنه يَعود إلى مسيس امرأته، وتبقى الكفارة ذنباً عليه في ذمته لأن الله أبطل طلاق الظهار‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِسْكِيناً ذَلِكَ لِتُؤْمِنُواْ بالله وَرَسُولِهِ وَتِلْكَ حُدُودُ الله وللكافرين عَذَابٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.RR324">الإِشارة إلى ما ذكر من الأحكام، أي ذلك المذكورُ لتؤمنوا بالله ورسوله، أي لتؤمنوا إيماناً كاملاً بالامتثال لما أمركم الله ورسوله فلا تشوبوا أعمال الإِيمان بأعمال أهل الجاهلية، وهذا زيادة في تشنيع الظهار، وتحذير للمسلمين من إيقاعه فيما بعد، أو ذلك النقل من حرج الفراق بسبب قول الظهار إلى الرخصةِ في عدم الاعتداد به وفي الخلاص منه بالكفارة، لتيسير الإِيمان عليكم فهذا في معنى قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما جعل عليكم في الدين من حرج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 78‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتؤمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن اسم الإِشارة، واللام للتعليل‏.‏ ولما كان المشار إليه وهو صيام شهرين أو إطعام ستين مسكيناً عِوضاً عن تحرير رقبة كان من عُلّل به تحريرُ رقبة منسحباً على الصيام والإِطعام، وما علّل به الصيام والإِطعام منسحباً على تحرير رقبة، فأفاد أن كلاّ من تحرير رقبة وصيام شهرين وإطعام ستين مسكيناً مشتمل على كلتا العلّتين وهما‏:‏ الموعظة والإِيمان بالله ورسوله‏.‏</span><span>والإِشارة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتلك حدود الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ما أشير إليه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وجيء له باسم إشارةِ التأنيث نظراً للإخبار عنه بلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حدود‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ هو جمع يجوز تأنيث إشارته كما يجوز تأنيث ضميره ومثله قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تلك حدود الله فلا تعتدوها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 229‏]‏‏.‏</span><span>وجملة وللكافرين عذاب أليم‏</span><span>}</span><span>‏ تتميم لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك لتؤمنوا بالله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي‏:‏ ذلك الحكم وهو إبطال التحريم بالظهار حكم الإِسلام‏.‏ وأما ما كانوا عليه فهو من آثار الجاهلية فهو سنة قوم لهم عذاب أليم على الكفر وما تولد منه من الأباطيل، فالظهار شرع الجاهلية‏.‏ وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما النسيء زيادة في الكفر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 37‏]‏، لأنه وضعه المشركون ولم يكن من الحنيفية‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-5" data-v="58:5">إِنَّ الَّذِينَ يُحَادُّونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ كُبِتُوا كَمَا كُبِتَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَقَدْ أَنْزَلْنَا آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/5" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِنَّ الذين يُحَآدُّونَ الله وَرَسُولَهُ كُبِتُواْ كَمَا كُبِتَ الذين مِن قَبْلِهِمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.w1l9K">لما جرى ذكر الكافرين وجرى ذكر حدود الله وكان في المدينة منافقون من المشركين نقل الكلام إلى تهديدهم وإيقاظ المسلمين للاحتراز منهم‏.‏</p><p align="right" id="95.3Oq8V">والمحادَّة‏:‏ المشاقَّة والمعاداة، وقد أوثر هذا الفعل هنا لوقوع الكلام عقب ذكر حدود الله، فإن المحادة مشتقّة من الحد لأن كل واحد من المتعاديَين كأنّه في حَدّ مخالف لحدّ الآخر، مثل ما قيل أن العداوة مشتقة من عُدْوَة الوادي لأن كلاً من المتعاديَين يشبه من هو من الآخر في عُدوة أخرى‏.‏</p><p align="right" id="95.Xl75m">وقيل‏:‏ اشتقت المشاقّة من الشقة لأن كلاً من المتخالفين كأنه في شقة غير شقة الآخر‏.‏</p><p align="right" id="95.kEyNb">والمراد بهم الذين يُحَادُون رسول الله صلى الله عليه وسلم المرسَلَ بدين الله فمحادته محادة لله‏.‏</p><span>والكبت‏:‏ الخزي والإِذلالُ وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كبتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في الوعيد أي سيكبَتون، فعبّر عنه بالمضيّ تنبيهاً على تحقيق وقوعه لصدوره عمّن لا خلاف في خبره مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتى أمر الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 1‏]‏ ولأنه مُؤيِّدٌ بتنظيره بما وقع لأمثالهم‏.‏ وقرينة ذلك تأكيد الخبر ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الكلام لو كان إخباراً عن كبت وقع لم يكن ثم مقتضى لتأكيد الخبر إذ لا ينازع أحد فيما وقع، ويزيد ذلك وضوحاً قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كما كبت الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يعني الذين حادُّوا الله في غزوة الخندق‏.‏ وتقدم ذكرها في سورة الأحزاب‏.‏ وما كان من المنافقين فيها فالمراد بصلة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من كان من قبلهم من أهل النفاق وهم يعرفونهم‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَبْلِهِمْ وَقَدْ أَنزَلْنَآ ءايات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>معترضة بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يحادون الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وللكافرين عذاب مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لا عذر لهم في محادّة الله ورسوله فإن مع الرسول صلى الله عليه وسلم آيات القرآن بيّنة على صدقه‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بينات وللكافرين عَذَابٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كبتوا كما كبت الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لهم بعد الكبت عذاب مهين في الآخرة‏.‏</span><p align="right" id="95.ln954">وتعريف ‏(‏الكافرين‏)‏ تعريف الجنس ليستغرق كل الكافرين‏.‏</p><p align="right" id="95.GWB9Y">ووصف عذابهم بالمهين لمناسبة وعيدهم بالكبت الذي هو الذل والإِهانة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-6" data-v="58:6">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ جَمِيعًا فَيُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا أَحْصَاهُ اللَّهُ وَنَسُوهُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/6" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفاً متعلقاً بالكون المقدّر في خبر المبتدأ من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للكافرين عذاب مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 5‏.‏‏]‏</span><span>ويجوز أن يكون متعلقاً ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ قال ربك للملائكة أني جاعل في الأرض خليفة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 30‏]‏‏.‏</span><span>وضمير الجمع عائد إلى الذين يحادون الله ورسوله‏</span><span>}</span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 5‏]‏‏.‏ ولذلك أتى بلفظ الشمول وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالاً من الضمير‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فينبئهم بما عملوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تهديد بفضح نفاقهم يوم البعث‏.‏ وفيه كناية عن الجزاء على أعمالهم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحصاه الله ونسوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال من ‏(‏ما عملوا‏)‏‏.‏</span><span>والمقصود من الحال هو ما عطف عليها من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونسوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ذلك محلّ العبرة‏.‏ وبه تكون الحال مؤسسة لا مؤكدة لعاملها، وهو «ينبئهم»، أي علمه الله علماً مفصلاً من الآن، وهم نسوه، وذلك تسجيل عليهم بأنهم متهاونون بعظيم الأمر وذلك من الغرور، أي نسوه في الدنيا بَلْهَ الآخرة فإذا أُنبئوا به عجبوا قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ووضع الكتاب فترى المجرمين مشفقين مما فيه ويقولون يا ويلتنا ما لهذا الكتاب لا يغادر صغيرة ولا كبيرة إلا أحصاها ووجدوا ما عملوا حاضراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الكهف‏:‏ 49‏]‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله على كل شيء شهيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل‏.‏ والشهيد‏:‏ العالم بالأمور المشاهدة‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-7" data-v="58:7">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ مَا يَكُونُ مِنْ نَجْوَى ثَلَاثَةٍ إِلَّا هُوَ رَابِعُهُمْ وَلَا خَمْسَةٍ إِلَّا هُوَ سَادِسُهُمْ وَلَا أَدْنَى مِنْ ذَلِكَ وَلَا أَكْثَرَ إِلَّا هُوَ مَعَهُمْ أَيْنَ مَا كَانُوا ثُمَّ يُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/7" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف ابتدائي هو تخلص من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحصاه الله ونسوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 6‏]‏ إلى ذكر علم الله بأحوال المنافقين وأحلافهم اليهود‏.‏ فكان المنافقون يناجي بعضهم بعضاً ليُرِيَ للمسلمين مودة بعض المنافقين لبعض فإن المنافقين بتناجيهم يظهرون أنهم طائفة أمرها واحد وكلمتها واحدة، وهم وإن كانوا يظهرون الإِسلام يحِبّون أن تكون لهم خيفة في قلوب المسلمين يتقون بها بأسهم إن اتهَموا بعضهم بالنفاق أو بدرت من أحدهم بادرة تنمّ بنفاقه، فلا يُقدم المؤمنون على أذاه لعلمهم بأن له بطانة تدافع عنه‏.‏ وكانوا إذا مرّ بهم المسلمون نظروا إليهم فحسب المارّون لعلّ حدثاً حدث من مصيبة، وكان المسلمون يومئذٍ على توقع حرب مع المشركين في كل حين فيتوهّمون أن مناجاة المتناجين حديث عن قرب العدوّ أو عن هزيمة للمسلمين في السرايَا التي يَخرجون فيها، فنزلت هذه الآيات لإِشعار المنافقين بعلم الله بماذا يتناجون، وأنه مُطلع رسوله على دخيلتهم ليكفُّوا عن الكيد للمسلمين‏.‏</span><span>فهذه الآية تمهيد لقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر إلى الذين نهوا عن النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية ‏[‏المجادلة‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من الرؤية العلمية لأن علم الله لا يُرى وسَدَّ المصدر مسدَّ المفعول‏.‏ والتقدير‏:‏ ألم ترَ الله عالماً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما في السموات وما في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يعمّ المبصرات والمسموعات فهو أعم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله على كل شيء شهيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 6‏]‏ لاختصاصه بعلم المشاهدات لأن الغرض المفتتح به هذه الجملة هو علم المسموعات‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يكون من نجوى ثلاثة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها بدل البعض من الكل فإن معنى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا هو رابعهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا هو سادسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا هو معهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أنه مطلع على ما يتناجون فيه فكأنه تعالى نجيّ معهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نافية‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مضارع ‏(‏كان‏)‏ التامة، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ زائدة في النفي لقصد العموم، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معنى فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بياء الغائب لأن تأنيث ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ غير حقيقي، فيجوز فيه جري فعله على أصل التذكير ولا سيما وقد فصل بينه وبين فاعله بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الزائدة‏.‏ وقرأه أبو جعفر بتاء المؤنث رعياً لصورة تأنيث لفظه‏.‏</span><span>والنجوى‏:‏ اسم مصدر ناجاهُ، إذا سارَّه‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثلاثة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مضاف إليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ أي ما يكون تناجي ثلاثة من الناس إلا الله مطلع عليهم كرابع لهم، ولا خمسة إلا هو كسادس لهم، ولا أدنى ولا أكثر إلاّ هو كواحد منهم‏.‏ وضمائر الغيبة عائدة إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثلاثة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خمسة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أكثر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.PD1gP">والمقصود من هذا الخبر الإِنذار والوعيد وتخصيص عددي الثلاثة والخمسة بالذكر لأن بعض المتناجين الذي نزلت الآية بسببهم كانوا حلفاً بعضها من ثلاثة وبعضها من خمسة‏.‏ وقال الفراء‏:‏ المعنى غير مصمود والعدد غير مقصود‏.‏</p><p align="right" id="95.24wng">وفي «الكشاف» عن ابن عباس‏:‏ نزلت في ربيعة وحبيب ابني عمرو ‏(‏بننِ عمير من ثقيف‏)‏ وصفوان بن أمية ‏(‏السلمي حليف بني أسد‏)‏ كانوا يتحدثون فقال أحدهم‏:‏ أَترى أن الله يعلم ما نقول‏؟‏ فقال الآخر‏:‏ يعلم بعضاً ولا يعلم بعضاً‏.‏</p><span>وقال الثالث‏:‏ إن كان يعلم بعضاً فهو يعلم كله‏.‏ اه‏.‏ ولم أرَ هذا في غير «الكشاف» ولا مناسبة لهذا بالوعيد في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ينبئهم بما عملوا يوم القيامة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن أولئك الثلاثة كانوا مسلمين وعدّوا في الصحابة وكأنَّ هذا تخليط من الراوي بين سبب نزول آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كنتم تستترون أن يشهد عليكم سمعكم ولا أبصاركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏فصلت‏:‏ 22‏]‏‏.‏ كما في صحيح البخاري‏</span><span>}</span><span>‏ وبين هذه الآية‏.‏ وركبت أسماء ثلاثة آخرين كانوا بالمدينة لأن الآية مدنية فآية النجوى إنما هي في تناجي المنافقين أو فيهم وفي اليهود عن ابن عباس‏.‏</span><span>والاستثناء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا هو رابعهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا هو سادسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا هو معهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفرع من أكوان وأحوال دل عليها قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والجمل التي بعد حرف الاستثناء في مواضع أحوال‏.‏ والتقدير‏:‏ ما يكون من نجوى ثلاثة في حال من علم غيرهم بهم واطلاعه عليهم إلا حالة الله مطلع عليهم‏.‏</span><p align="right" id="95.EYaxy">وتكرير حرف النفي في المعطوفات على المنفي أسلوب عربي وخاصة حيث كان مع كل من المعاطيف استثناء‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا أكثر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بنصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أكثر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفاً على لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه يعقوب بالرفع عطفاً على محل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه مجرور بحرف جر زائد‏.‏</span><span>و ‏(‏أينما‏)‏ مركب من ‏(‏أين‏)‏ التي هي ظرف مكان و‏(‏ما‏)‏ الزائدة‏.‏ وأضيف ‏(‏أين‏)‏ إلى جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كانوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي في أي مكان كانوا فيه، ونظيره قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو معكم أينما كنتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الحديد‏:‏ 4‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.xdj4N">‏(‏وثمّ‏}‏ للتراخي الرتبي لأن إنباءهم بما تكلموا وما عملوه في الدنيا في يوم القيامة أدل على سعة علم الله من علمه بحديثهم في الدنيا لأن معظم علم العالِمين يعتريه النسيان في مثل ذلك الزمان من الطول وكثرة تدبير الأمور في الدنيا والآخرة‏.‏</p><p align="right" id="95.QNkqZ">وفي هذا وعيد لهم بأن نجواهم إثم عظيم فنهي عنه ويشمل هذا تحذير من يشاركهم‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله بكل شيء عليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ينبئهم بما عملوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فأغنت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ غناء فاء السببية كقول بشار‏:‏</span><p align="right" id="95.e9GKp">إن ذاك النجاح في التبكير ***</p><span>وتأكيد الجملة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام به وإلا فإن المخاطب لا يتردد في ذلك‏.‏ وهذا التعريض بالوعيد يدلّ على أن النهي عن التناجي كان سابقاً على نزول هذه الآية والآيات بعدها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-8" data-v="58:8">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نُهُوا عَنِ النَّجْوَى ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُوا عَنْهُ وَيَتَنَاجَوْنَ بِالْإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَةِ الرَّسُولِ وَإِذَا جَاءُوكَ حَيَّوْكَ بِمَا لَمْ يُحَيِّكَ بِهِ اللَّهُ وَيَقُولُونَ فِي أَنْفُسِهِمْ لَوْلَا يُعَذِّبُنَا اللَّهُ بِمَا نَقُولُ حَسْبُهُمْ جَهَنَّمُ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/58/8" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَمْ تَرَ إِلَى الذين نُهُواْ عَنِ النجوى ثُمَّ يَعُودُونَ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ ويتناجون بالإثم والعدوان وَمَعْصِيَتِ الرسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>إن كانت هذه الآية والآيتان اللتان بعدها نزلت مع الآية التي قبلها حسبما يقتضيه ظاهر ترتيب التلاوة كان قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نهوا عن النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤذناً بأنه سبق نهي عن النجوى قبل نزول هذه الآيات، وهو ظاهر قول مجاهد وقتادة‏:‏ نزلت في قوم من اليهود والمنافقين نهاهم رسول الله صلى الله عليه وسلم عن التناجي بحضرة المؤمنين فلم ينتهوا، فنزلت، فتكون الآيات الأربع نزلت لتوبيخهم وهو ما اعتمدناه آنفاً‏.‏</span><span>وإن كانت نزلت بعد الآية التي قبلها بفترة كان المراد النهي الذي أشار إليه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ينبئهم بما عملوا يوم القيامة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 7‏]‏ كما تقدم، بأن لم ينتهوا عن النجوى بعد أن سمعوا الوعيد عليها بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ينبئهم بما عملوا يوم القيامة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين نهوا عن النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هم الذين عنوا بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يكون من نجوى ثلاثة إلا هو رابعهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 7‏]‏ الآية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم يعودون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتراخي الرتبي لأن عودتهم إلى النجوى بعد أن نهوا عنها أعظم من ابتداء النجوى لأن ابتداءها كان إثماً لما اشتملت عليه نجواهم من نوايا سيّئة نحو النبي صلى الله عليه وسلم والمسلمين، فأما عودتهم إلى النجوى بعد أن نُهوا عنها فقد زادوا به تمرداً على النبي صلى الله عليه وسلم ومشاقّة للمسلمين‏.‏</span></p><p align="right" id="95.akK3R">فالجملة مُستأنفة استئنافاً ابتدائياً اقتضاه استمرار المنافقين على نجواهم‏.‏</p><span>والاستفهام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر إلى الذين نهوا عن النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تَعجِيبي مراد به توبيخهم حين يسمعونه‏.‏</span><span>والرؤية بصرية بقرينة تعديتها بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد لأن سياق الكلام في نوع خاص من النجوى‏.‏ وهي النجوى التي تحزن الذين آمنوا كما ينبئ عنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما النجوى من الشيطان ليحزن الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 10‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WOj1Z">ويجوز أن يكون النهي عن جنس النجوى في أول الأمر يعمّ كل نجوى بمرأى من الناس سَدًّا للذريعة، قال الباجي في «المنتقى»‏:‏ روي أن النهي عن تناجي اثنين أو أكثر دون واحد أنه كان في بَدء الإِسلام، فلما فشا الإِسلام وآمن الناس زال هذا الحكم لزوال سببه‏.‏</p><span>قال ابن العربي في «أحكام القرآن» عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا خير في كثير من نجواهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية ‏[‏114‏]‏ في سورة النساء‏:‏ إن الله تعالى أمر عباده بأمرين عظيمين‏:‏ أحدهما‏:‏ الإِخلاص وهو أن يستوي ظاهر المرء وباطنه، والثاني‏:‏ النصيحة لكتاب الله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم، فالنجوى خلاف هذين الأصلين وبعدَ هذا فلم يكن بد للخلق من أمر يختصون به في أنفسهم ويَخُص به بعضهم بعضاً فرخص في ذلك بصفة الأمر بالمعروف والصدقة وإصلاح ذات البين اه‏.‏</span><p align="right" id="95.7wba2">وفي الموطأ‏}‏ حديث أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ إذا كان ثلاثة فلا يتناجى اثنان دون واحد ‏"‏ زاد في رواية مسلم ‏"‏ إلا بإذنه فإن ذلك يُحزنه ‏"‏</p><p align="right" id="95.0LRQN">واختلف في محمل هذا النهي على التحريم أو على الكراهة، وجمهور المالكية على أنه للتحريم، قال ابن العربي في «القبس»‏:‏ فإن كان قوله مخافة أن يُحزنه من قول النبي صلى الله عليه وسلم فقد انحسم التأويل، وإن كان من قول الراوي فهو أولى من تأويل غيره‏.‏ وقال ابن القاسم‏:‏ سمعت مالكاً يقول‏:‏ لا يتناجى أربعة دون واحد‏.‏ وأما تناجي الجماعة دون جماعة فإنه أيضاً مكروه أو محرم اه‏.‏ وحكى النّووي الإِجماع على جواز تناجي جماعة دون جماعة واحتج له ابن التِّين بحديث ابن مسعود قال‏:‏ فأتيته ‏(‏يعني النبي صلى الله عليه وسلم وهو في ملأٍ فساررته‏.‏ وحديثُ عائِشة في قصة فاطمة دالّ على الجواز‏.‏</p><p align="right" id="95.wK4Ge">وقال ابن عبد البر‏:‏ لا يجوز لأحد أن يدخل على المتناجيين في حال تناجيهما‏.‏</p><p align="right" id="95.zDg7l">وأُلْحِقَ بالتناجي أن يتكلم رجلان بلغة لا يعرفها ثالث معهما‏.‏</p><span>والقول في استعمال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم يعودون لما نهوا عنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معناه المجازي وتعديته باللام نظير القول في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم يعودون لما قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><span>وكذلك القول في موقع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عاطفة الجملة‏.‏</span><span>وصيغة المضارع في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعودون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دالة على التجدد، أي يكررون العدد بحيث يريدون بذلك العصيان وقلة الاكتراث بالنهي فإنهم لو عادوا إلى النجوى مرة أو مرتين لاحتمل حالهم أنهم نسوا‏.‏</span><p align="right" id="95.0e430">و «ما نهوا عنه» هو النجوى، فعدل عن الإِتيان بضمير النجوى إلى الموصول وصلته لما تؤذن به الصلة من التعليل لما بعدها من الوعيد بقوله‏:‏ ‏{‏حسبهم جهنم على ما في الصلة من التسجيل على سفههم‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور يتناجون‏</span><span>}</span><span>‏ بصيغة التفاعل من نَاجى المزيد‏.‏ وقرأه حمزة ورويس ويعقوب و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَنْتَجُون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة الإِفتعال من نَجا الثلاثي المجرد أي سَارَّ غيره، والافتعال يَرِد بمعنى المفاعلة مثل اختصموا واقتتلوا‏.‏</span><p align="right" id="95.9rBkO">والإِثم‏:‏ المعصية وهو ما يشتمل عليه تناجيهم من كلام الكفر وذم المسلمين‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العدوان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم العين‏:‏ الظلم وهو ما يدبرونه من الكيد للمسلمين‏.‏</span><p align="right" id="95.04VPd">ومعصيةُ الرسول مخالفة ما يأمرهم به ومن جملة ذلك أنه نهاهم عن النجوى وهم يعودون لها‏.‏</p><span>والياء للملابسة، أي يتناجون ملابسين الإِثم والعدوان ومعصية الرسول وهذه الملابسة متفاوتة‏.‏ فملابسة الإِثم والعدوان ملابسة المتناجَى في شأنه لفعل المناجين‏.‏ وملابسة معصية الرسول صلى الله عليه وسلم ملابسة المقارنة للفعل، لأن نجواهم بعد أن نهاهم النبي صلى الله عليه وسلم عنها معصية وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نهوا عن النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومعصيت الرسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دلالة على أنهم منافقون لا يهود لأن النبي صلى الله عليه وسلم ما كان ينهَى اليهود عن أحوالهم‏.‏ وهذا يرد قول من تأول الآية على اليهود وهو قول مجاهد وقتادة، بل الحق ما في ابن عطية عن ابن عباس أنها نزلت في المنافقين‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرسول وَإِذَا جَآءُوكَ حَيَّوْكَ بِمَا لَمْ يُحَيِّكَ بِهِ الله وَيَقُولُونَ فى أَنفُسِهِمْ لَوْلاَ يُعَذِّبُنَا الله بِمَا نَقُولُ حَسْبُهُمْ جَهَنَّمُ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.17Gp4">بعد أن ذكر حالهم في اختلاء بعضهم ببعض ذكر حال نياتهم الخبيثة عند الحضور في مجلس النبي صلى الله عليه وسلم فإنهم يتتبعون سوء نياتهم من كلمات يتبادر منها للسامعين أنها صالحة فكانوا إذا دخلوا على النبي صلى الله عليه وسلم يخفتون لفظ «السلام عليكم» لأنه شعار الإِسلام ولما فيه من جمع معنى السلامة يَعدلون عن ذلك ويقولون‏:‏ أَنْعِم صباحاً، وهي تحية العرب في الجاهلية لأنهم لا يحبون أن يتركوا عوائد الجاهلية‏.‏ نقله ابن عطية عن ابن عباس‏.‏</p><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بما لم يحيك به الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، بغير لفظ السلام، فإن الله حيّاه بذلك بخصوصه في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا صلوا عليه وسلموا تسليماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحزاب‏:‏ 56‏]‏‏.‏ وحيّاه به في عموم الأنبياء بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل الحمد لله وسلام على عباده الذين اصطفى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 59‏]‏ وتحية الله هي التحية الكاملة‏.‏</span><span>وليس المراد من هذه الآية ما ورد في حديث‏:‏ أن اليهود كانوا إذا حيّوا النبي صلى الله عليه وسلم قالوا‏:‏ السّامّ عليك، وأن النبي صلى الله عليه وسلم كان يرد عليهم بقوله‏:‏ «وعليكم»‏.‏ فإن ذلك وارد في قوم معروف أنهم من اليهود‏.‏ وما ذكر أول هذه الآية لا يليق حمله على أحوال اليهود كما علمت آنفاً ولو حمل ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جاءوك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على اليهود لزم عليه تشتيت الضمائر‏.‏</span><span>أما هذه الآية ففي أحوال المنافقين، وهذا مثل ما كان بعضهم يقول للنبي صلى الله عليه وسلم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رَاعِنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 104‏]‏ تعلّموها من اليهود وهم يريدون التوجيه بالرعونة فأنزل الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا لا تقولوا راعنا وقولوا انظرنا واسمعوا وللكافرين عذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 104‏]‏ ولم يُرد منه نهي اليهود‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا دخلتم بيوتاً فسلّموا عن أنفسكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النور‏:‏ 61‏]‏‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظن المؤمنون والمؤمنات بأنفسهم خيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النور‏:‏ 12‏]‏، أي ظن بعضهم ببعض خيراً، أي يقول بعضهم لبعض‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون المراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجامعهم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقل لهم في أنفسهم قولاً بليغاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 63‏]‏، أي قل لهم خالياً بهم ستراً عليهم من الافتضاح‏.‏ وتقدم في سورة النساء ‏[‏63‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتحضيض، أي هلا يعذبنا الله بسبب كلامنا الذي نتناجى به من ذم النبي صلى الله عليه وسلم ونحو ذلك، أي يقولون ما معناه لو كان محمد نبيئاً لعذبنا الله بما نقوله من السوء فيه ومن الذم وهو ما لخصه الله من قولهم بكلمهِ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا يعذبنا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتحْضيض مستعملة كناية عن جحد نبوءة النبي صلى الله عليه وسلم أي لو كان نبيئاً لغضب الله علينا فلعذبنا الآن بسبب قولنا له‏.‏</span><span>وهذا خاطر من خواطر أهل الضلالة المتأصلة فيهم، وهي توهمهم أن شأن الله تعالى كشأن البشر في إسراع الانتقام والاهتزاز مما لا يرضاه ومن المعاندة‏.‏ وفي الحديث‏:‏ «لا أحد أصبر على أذىً يسمعه من الله، يدعون له نِدّاً وهو يرزقهم على أنهم لجحودهم بالبعث والجزاء يحسبون أن عقاب الله تعالى يظهر في الدنيا» وهذا من الغرور قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذلكم ظنكم الذي ظننتم بربكم أرداكم فأصبحتم من الخاسرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 23‏]‏، ولذلك قال تعالى رداً على كلامهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حسبهم جهنم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي كافيهم من العذاب جهنم فإنه عذاب‏.‏</span><span>وأصل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يصْلَون بها، فضمّن معنى يذوقونها أو يحسونها وقد تكرر هذا الاستعمال في القرآن‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبئس المصير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفريع على الوعيد بشأن ذم جهنم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-9" data-v="58:9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا تَنَاجَيْتُمْ فَلَا تَتَنَاجَوْا بِالْإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَمَعْصِيَةِ الرَّسُولِ وَتَنَاجَوْا بِالْبِرِّ وَالتَّقْوَى وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/9" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>خطاب للمنافقين الذين يظهرون الإِيمان فعاملهم الله بما أظهروه وناداهم بوصف الذين آمنوا كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من الذين قالوا آمنا بأفواههم ولم تؤمن قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 41‏]‏ ومنه ما حكاه الله عن المشركين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا يا أيها الذي نزل عليه الذكر إنك لمجنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 6‏]‏ أي يأيها الذي نزل عليه الذكر بزعمه، ونبههم إلى تدارك حالهم بالإِقلاع عن آثار النفاق على عادة القرآن من تعقيب التخويف بالترغيب‏.‏ فالجملة استئناف ابتدائي‏.‏</span><span>ذلك أن المنافقين كانوا يعملون بعمل أهل الإِيمان إذا لَقُوا الذين آمنوا فإذا رجعوا إلى قومهم غلب عليهم الكفر فكانوا في بعض أحوالهم مقاربين الإِيمان بسبب مخالطتهم للمؤمنين‏.‏ ولذلك ضرب الله لهم مثلاً بالنور في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلهم كمثل الذي استوقد ناراً فلما أضاءت ما حوله ذهب الله بنورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 17‏]‏ ثم قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلما أضاء لهم مشوا فيه وإذا أظلم عليهم قاموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 20‏]‏‏.‏ وهذا هو المناسب لقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تتناجوا بالإثم والعدوان ومعصيت الرسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ويكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتناجوا بالبر والتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تنبيهاً على ما يجب عليهم إن كانوا متناجين لا محالة‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون خطاباً للمؤمنين الخلّص بأنْ وجه الله الخطاب إليهم تعليماً لهم بما يحسن من التناجي وما يقبح منه بمناسبة ذم تناجي المنافقين فلذلك ابتدئ بالنهي عن مثل تناجي المنافقين وإن كان لا يصدر مثله من المؤمنين تعريضاً بالمنافقين، مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا لا تكونوا كالذين كفروا وقالوا لإخوانهم إذا ضربوا في الأرض أو كانوا غزى لو كانوا عندنا ما ماتوا وما قتلوا ليجعل الله ذلك حسرة في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 156‏]‏، ويكون المقصود من الكلام هو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتناجوا بالبر والتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليماً للمؤمنين‏.‏</span><span>والتقييد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا تناجيتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يشير إلى أنه لا ينبغي التناجي مطلقاً ولكنهم لما اعتادوا التناجي حُذروا من غوائله، وإلا فإن التقييد مستغنى عنه بقوله‏:‏ «لا تتناجوا بالإِثم والعدوان»‏.‏ وهذا مثل ما وقع في حديث النهي عن الجلوس في الطرقات من قوله صلى الله عليه وسلم «فإن كنتم فاعلين لا محالة فاحفظوا حَق الطريق»‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تتناجوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة التفاعل‏.‏ وقرأه رويس عن يعقوب وحده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنتجُوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بوزن تَنْتَهُوا‏.‏</span><span>والأمر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتناجوا بالبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في الإِباحة كما اقتضاه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا تناجيتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.dy8wJ">والإِثم والعدوان ومعصية الرسول تقدمت‏.‏ وأما البرّ فهو ضد الإِثم والعدوان وهو يعم أفعال الخير المأمور بها في الدين‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏التقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الامتثال، وتقدمت في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هدى للمتقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Z0J5E">وفي قوله‏:‏ الذي إليه تحشرون‏}‏ تذكير بيوم الجزاء‏.‏ فالمعنى‏:‏ الذي إليه تحشرون فيجازيكم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-10" data-v="58:10">إِنَّمَا النَّجْوَى مِنَ الشَّيْطَانِ لِيَحْزُنَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَلَيْسَ بِضَارِّهِمْ شَيْئًا إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/10" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.D0X4N">تسلية للمؤمنين وتأنيس لنفوسهم يزال به ما يلحقهم من الحزن لمشاهدة نجوى المنافقين لاختلاف مذاهب نفوسهم إذا رأوا المتناجين في عديد الظنون والتخوفات كما تقدم‏.‏ فالجملة استئناف ابتدائي اقتضته مناسبة النهي عن النجوى، على أنها قد تكون تعليلاً لتأكيد النهي عن النجوى‏.‏</p><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد لا محالة‏.‏ أي نجوى المنافقين الذين يتناجون بالإِثم والعدوان ومعصية الرسول صلى الله عليه وسلم‏.‏</span><span>والحصر المستفاد من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر موصوف على صفة و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية، أي قصر النجوى على الكون من الشيطان، أي جائية لأن الأغراض التي يتناجون فيها من أكبر ما يوسوس الشيطان لأهل الضلالة بأن يفعلوه ليحزن الذين آمنوا بما يتطرقهم من خواطر الشر بالنجوى‏.‏ وهذه العلة ليست قيداً في الحصر فإن للشيطان عللاً أخرى مثل إلقاء المتناجين في الضلالة، والاستعانة بهم على إلقاء الفتنة، وغير ذلك من الأغراض الشيطانية‏.‏</span><span>وقد خصت هذه العلة بالذكر لأن المقصود تسلية المؤمنين وتصبرهم على أذى المنافقين ولذلك عقب بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وليس بضارهم شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليطمئن المؤمنون بحفظ الله إياهم من ضر الشيطان‏.‏ وهذا نحو من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن عبادي ليس لك عليهم سلطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 42‏]‏</span><span>وقرأ نافع وحده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليُحزن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الياء وكسر الزاي فيكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعولاً‏.‏ وقرأه الباقون بفتح الياء وضم الزاي مضارع حزم فيكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فاعلاً وهما لغتان‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وليس بضارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ معترضة‏.‏</span><span>وضمير الرفع المستتر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بضارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ أن الشيطان لا يضرّ المؤمنين بالنجوى أكثر من أنه يحزنهم‏.‏ فهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن يضروكم إلى أذى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 111‏]‏ أو عائد إلى النجوى بتأويله بالتناجي، أي ليس التناجي بضارّ المؤمنين لأن أكثره ناشئ عن إيهام حصول ما يتقونه في الغزوات‏.‏</span><span>وعلى كلا التقديرين فالاستثناء بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا بإذن الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استثناء من أحوال والباء للسببية، أي إلا في حال أن يكون الله قدّر شيئاً من المضرة من هزيمة أو قتل‏.‏ والمراد بالإِذن أمر التكوين‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعول المطلق، أي شيئاً من الضر‏.‏</span><span>ووقوع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو ذكره في سياق النفي يفيد عموم نفي كل ضرّ من الشيطان، أي انتفى كل شيء من ضر الشيطان عن المؤمنين، فيشمل ضر النجوى وضر غيرها، والاستثناء في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا بإذن الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من عموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الواقع في سياق النفي، أي لا ضراً ملابساً لإِذن الله في أن يسلط عليهم الشيطان ضره فيه، أي ضر وسوسته‏.‏</span><span>واستعير الإِذن لما جعله الله في أصل الخلقة من تأثر النفوس بما يسوّل إليها‏.‏ وهو معنى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن عبادي ليس لك عليهم سلطان إلا من اتبعك من الغاوين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 42‏]‏ فإذا خلى الله بين الوسوسة وبين العبد يكون اقتراب العبد من المعاصي الظاهرة والباطنة في كل حالة يبتعد فيها المؤمن عن مراقبة الأمر والنهي الشرعيين‏.‏</span><span>وهذا الضر هو المعبر عنه بالسلطان في قوله تعالى في شأن الشيطان ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن عبادي ليس لك عليهم سلطان إلاّ من اتّبعك من الغاوين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي فلك عليه سلطان‏.‏ وهذه التصاريف الإلهية جارية على وفق حكمة الله تعالى وما يعلمه من أحوال عباده وسرائرهم وهو يعلم السر وأخفى‏.‏</span><span>ولهذا ذيل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعلى الله فليتوكل المؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنهم إذا توكلوا على الله توكلاً حقاً بأن استفرغوا وسعهم في التحرز من كيد الشيطان واستعانوا بالله على تيسير ذلك لهم فإن الله يحفظهم من كيد الشيطان قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يتوكل على الله فهو حسبه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطلاق‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون عموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراداً به الخصوص، أي ليس بضارّهم شيئاً مما يوهمه تناجي المنافقين من هزيمة أو قتل إلا بتقدير الله حصول هزيمة أو قتل‏.‏</span><p align="right" id="95.oAyM7">والمعنى‏:‏ أن التناجي يوهم الذين آمنوا ما ليس واقعاً فأعلمهم الله أن لا يحزنوا بالنجوى لأن الأمور تجري على ما قدره الله في نفس الآمر حتى تأتيهم الأخبار الصادقة‏.‏</p><span>وتقديم الجار والمجرور في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعلى الله فليتوكل المؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بمدلول هذا المتعلق‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-11" data-v="58:11">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا قِيلَ لَكُمْ تَفَسَّحُوا فِي الْمَجَالِسِ فَافْسَحُوا يَفْسَحِ اللَّهُ لَكُمْ وَإِذَا قِيلَ انْشُزُوا فَانْشُزُوا يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ دَرَجَاتٍ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/11" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.OyM8Q">فصل بين آيات الأحكام المتعلقة بالنجوى بهذه الآية مراعاة لاتحاد الموضوع بين مضمون هذه الآية ومضمون التي بعدها في أنهما يجمعهما غرض التأدب مع الرسول صلى الله عليه وسلم وتلك المراعاة أولى من مراعاة اتحاد سياق الأحكام‏.‏</p><p align="right" id="95.WlJwx">ففي هذه الآية أدب في مجلس الرسول صلى الله عليه وسلم والآية التي بعدها تتعلق بالأدب في مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم وأخرت تلك عن آيات النجوى العامة إيذاناً بفضلها دون النجوى التي تضمنتها الآيات السابقة، فاتحاد الجنس في النجوى هو مسوغ الانتقال من النوع الأول إلى النوع الثاني، والإِيماءُ إلى تميزها بالفضل هو الذي اقتضى الفصل بين النوعين بآية أدب المجلس النبوي‏.‏</p><p align="right" id="95.9OV2d">وأيضاً قد كان للمنافقين نية مكر في قضية المجلس كما كان لهم نية مكر في النجوى، وهذا مما أنشأ مناسبة الانتقال من الكلام على النجوى إلى ذكر التفسح في المجلس النبوي الشريف‏.‏</p><span>روي عن مقاتل أنه قال‏:‏ كان النبي صلى الله عليه وسلم في الصُفّة، وكان في المكان ضيق في يوم الجمعة فجاء ناس من أهل بدر فيهم ثابت بن قيس بن شَماس قد سُبقوا في المجلس فقاموا على أرجلهم ينتظرون أن يفسح لهم وكان النبي صلى الله عليه وسلم يكرم أهل بدر فقال لمن حوله‏:‏ قم يا فلان بعَدد الواقفين من أهل بدر فشقّ ذلك على الذين أقيموا، وغمز المنافقون وقالوا‏:‏ ما أُنْصِف هؤلاء، وقد أحبّوا القرب من نبيئهم فسَبَقوا إلى مجلسه فأنزل الله هذه الآية تطييباً لخاطر الذين أقيموا، وتعليماً للأمة بواجب رعي فضيلة أصحاب الفضيلة منها، وواجببِ الاعتراف بمزية أهل المزايا، قال الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تتمنوا ما فضل الله به بعضكم على بعض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 32‏]‏، وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح وقاتل أولئك أعظم درجة من الذين أنفقوا من بعد وقاتلوا وكلاً وعد الله الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحديد‏:‏ 10‏]‏‏.‏</span><span>والخطاب ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خطاب لجميع المؤمنين يعم من حضروا المجلس الذي وقعت فيه حادثة سبب النزول وغيرَهم ممن عسى أن يحضر مجلس الرسول صلى الله عليه وسلم</span><p align="right" id="95.mJbGd">وابتدئت الآية بالأمر بالتفسح لأن إقامة الذين أقيموا إنما كانت لطلب التفسيح فإناطة الحكم إيماء إلى علة الحكم‏.‏</p><p align="right" id="95.WwKAR">والتفسح‏:‏ التوسع وهو تفعل من فسح له بفتح السين مخففة إذا أوجد له فُسحة في مكان، وفسُح المكان من باب كرُم إذا صار فسيحاً‏.‏ ومادة التفعل هنا للتكلف، أي يكلف أن يجعل فسحة في المكان وذلك بمضايقة مع الجُلاّس‏.‏</p><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المجلس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون تعريف العهد، وهو مجلس النبي صلى الله عليه وسلم أي إذا قال النبي صلى الله عليه وسلم لكم ذلك لأن أمره لا يكون إلا لمراعاة حق راجح على غيره والمجلس مكان الجلوس‏.‏</span><p align="right" id="95.Q9Dre">وكان مجلس النبي صلى الله عليه وسلم بمسجده والأكثر أن يكون جلوسه المكان المسمّى بالروضة وهو ما بين منبر النبي صلى الله عليه وسلم وبيته‏.‏</p><span>ويجوز أن يكون تعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المجلس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يفسح الله لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجزوم في جواب قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فافسحوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهو وعد بالجزاء على الامتثال لأمر التفسح من جنس الفعل إذ جعلت توسعة الله على الممتثل جزاءً على امتثاله الذي هو إفساحه لغيره فضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار أن الذين يفسحون هم من جملة المؤمنين لأن الحكم مشاع بين جميع الأمة وإنما الجزاء للذين تعلق بهم الأمر تعلقاً إلزامياً‏.‏</span><span>وحذف متعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يفسح الله لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليعم كل ما يتطلب الناس الإِفساح فيه بحقيقته ومجازه في الدنيا والآخرة من مكان ورزق أو جنة عرضها السماوات والأرض على حسب النيات، وتقديرُه الجزاء موكول إلى إرادة الله تعالى‏.‏</span><p align="right" id="95.9geE2">وحذف فاعل القول لظهوره، أي إذا قال لكم الرسول‏:‏ تفسحوا فافسحوا، فإن الله يثيبكم على ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.9Vw1m">فالآية لا تدلّ إلاّ على الأمر بالتفسح إذا أمر به النبي صلى الله عليه وسلم ولكن يستفاد منها أن تفسح المسلمين بعضهم لبعض في المجالس محمود مأمور به وجوباً أو ندباً لأنه من المكارمة والإِرفاق‏.‏ فهو من مكملات واجب التحابّ بين المسلمين وإن كان فيه كلفة على صاحب البقعة يُضايقه فيها غيره‏.‏ فهي كلفة غير معتبرة إذا قوبلت بمصلحة التحابّ وفوائده، وذلك ما لم يفض إلى شدة مضايقة ومضرة أو إلى تفويت مصلحة من سماع أو نحوه مثل مجالس العلم والحديث وصفوففِ الصلاة‏.‏ وذلك قياس على مجلس النبي صلى الله عليه وسلم في أنه مجلس خير‏.‏ وروي عن النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ أحبكم إليّ ألْيَنُكم مناكب في الصلاة ‏"‏ قال مالك‏:‏ ما أرى الحكم إلا يطرد في مجالس العلم ونحوها غابرَ الدهر‏.‏ يريد أن هذا الحكم وإن نزل في مجلس النبي صلى الله عليه وسلم فهو شامل لمجالس المسلمين من مجالس الخير لأن هذا أدب ومؤاساة، فليس فيه قرينة الخصوصية بالمجالس النبوية، وأراد مالك ب«نحوها» كل مجلس فيه أمر مهمّ في شؤون الدين فمن حق المسلمين أن يحرصوا على إعانة بعضهم بعضاً على حضوره‏.‏ وهذا قياس على مجلس النبي صلى الله عليه وسلم وعلته هي التعاون على المصالح‏.‏</p><p align="right" id="95.1Jojr">وأفهم لفظ التفسح أنه تجنب للمضايقة والمراصة بحيث يفوت المقصود من حضور ذلك المجلس أو يحصل ألم للجالسين‏.‏</p><p align="right" id="95.lyE46">وقد أرخص مالك في التخلف عن دعوة الوليمة إذا كثر الزحام فيها‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في المجلس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقرأه عاصم بصيغة الجمع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في المجالس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعلى كلتا القراءتين يجوز كون اللام للعهد وكونها للجنس وأن يكون المقصود مجالس النبي صلى الله عليه وسلم كلما تكررت أو ما يشمل جميع مجالس المسلمين، وعلى كلتا القراءتين يصح أن يكون الأمر في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فافسحوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للوجوب أو للندب‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قيل انشزوا فانشزوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا قيل لكم تفسحوا في المجلس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏انشزوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أمر من نَشَز إذا نهض من مكانه يقال‏:‏ نَشُزَ يَنشِزُ من باب قَعد وضرَب إذا ارتفع لأن النهوض ارتفاع من المكان الذي استقرّ فيه ومنه نشوز المرأة من زوجها مجازاً عن بعدها عن مضجعها‏.‏ والنشوز‏:‏ أخص من التفسيح من وجه فهو من عطف الأخص‏:‏ من وجهٍ على الأعم منه للاهتمام بالمعطوف لأن القيام من المجلس أقوى من التفسيح من قعود‏.‏ فذكر النشوز لئلا يتوهم وأن التفسيح المأمور به تفسيح من قعود لا سيما وقد كان سبب النزول بنشوز، وهو المقصود من نزول الآية على ذلك القول‏.‏ ومن المفسرين من فسر النشوز بمطلق القيام من مجلس الرسول صلى الله عليه وسلم سواء كان لأجل التفسيح أو لغير ذلك مما يؤمر بالقيام لأجله‏.‏ روي عن ابن عباس وقتادة والحسن «إذا قيل انشزوا إلى الخير وإلى الصلاة فانشزوا»‏.‏</span><p align="right" id="95.1qWXd">وقال ابن زيد‏:‏ إذا قيل انشزوا عن بيت رسول الله صلى الله عليه وسلم فارتفعوا فإن للنبيء صلى الله عليه وسلم حوائج، وكانوا إذا كانوا في بيته أحبّ كل واحد منهم أن يكون آخر عهده برسول الله صلى الله عليه وسلم وسبب النزول لا يخصص العام ولا يقيد المطلق‏.‏</p><p align="right" id="95.Vb9XY">وهذا الحكم إذا عسر التفسيح واشتد الزحام والتراصّ فإن لأصحاب المقاعد الحقّ المستقر في أن يستمرّوا قاعدين لا يقام أحد لغيره وذلك إذا كان المقوّم لأجله أولى بالمكان من الذي أقيم له بسبب من أسباب الأوّلية كما فعل النبي صلى الله عليه وسلم في إقامة نفر لإِعطاء مقاعدهم للبدريين‏.‏ ومنه أولوية طلبة العلم بمجالس الدرس، وأولوية الناس في مقاعد المساجد بالسبق، ونحو ذلك، فإن لم يكن أحد أولى من غيره فقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن أن يقيم الرجل من مجلسه ثم يجلس فيه‏.‏</p><p align="right" id="95.oa2md">وللرجل أن يرسل إلى المسجد ببساطه أو طنفسته أو سجادته لتبسط له في مكان من المسجد حتى يأتي فيجلس عليها فإن ذلك حوز لذلك المكان في ذلك الوقت‏.‏ وكان ابن سيرين يرسل غلامه إلى المسجد يوم الجمعة فيجلس له فيه فإذا جاء ابن سرين قام الغلام له منه‏.‏</p><p align="right" id="95.rE3Yq">وفي «الموطأ» عن مالك بن أبي عامر قال‏:‏ كنت أرى طنفسة لعقيل بن أبي طالب يوم الجمعة تطرح إلى جدار المسجد الغربي فإذا غشي الطنفسة كلها ظِلُّ الجدار خرج عمر بن الخطاب فصلّى الجمعة‏.‏ فالطنفسة ونحوها حوز المكان لصاحب البساط‏.‏</p><p align="right" id="95.Zq946">فيجوز لأحد أن يأمر أحداً يبكر إلى المسجد فيأخذ مكاناً يقعد فيه حتى إذا جاء الذي أرسل ترك له البقعة لأن ذلك من قبيل النيابة في حوز الحق‏.‏</p><span>وقرأ نافع وابن عامر وعاصم وأبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏انشزوا فانشزوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الشين فيهما‏.‏ وقرأه الباقون بكسر الشين‏.‏ وهما لغتان في مضارع نشز‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرفع الله الذين آمنوا منكم والذين أوتوا العلم درجات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب الأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فانشزوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقد أجمع القراء على جزم فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرفعْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو جواب الأمر بهذا‏.‏ وعد بالجزاء على الامتثال للأمر الشرعي فيما فيه أمر أو لما يقتضي الأمر من علّة يقاس بها على المأمور به أمثالُه مما فيه علة الحكم كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فافسحوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.W6P90">ولما كان النشوز ارتفاعاً عن المكان الذي كان به كان جزاؤه من جنسه‏.‏</p><span>وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏درجات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإِشارة إلى أنواعها من درجات الدنيا ودرجات الآخرة‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خطاب للذين نودوا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏(‏من‏)‏ تبعيضية، أي يرفع الله درجات الذين امتثلوا‏.‏ وقرينة هذا التقدير هي جعل الفعل جزاء للأمر فإن الجزاء مسبب عما رتب عليه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة للذين آمنوا‏.‏ أي الذين آمنوا من المؤمنين والتغايُر بين معنى الوصف ومعنى الموصوف بتغاير المقدَّر وإن كان لفظ الوصف ولفظ الموصوف مترادفين في الظاهر‏.‏ فآل الكلام إلى تقدير‏:‏ يرفع الله الذين استجابوا للأمر بالنشوز إذا كانوا من المؤمنين، أي دون من يضمه المجلس من المنافقين‏.‏ فكان مقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ يرفع الله الناشزين منكم فاستحضروا بالموصول بصلة الإِيمان لما تؤذن به الصلة من الإِيماء إلى علة رفع الدرجات لأجل امتثالهم أمرَ القائل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏انشزوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو الرسول صلى الله عليه وسلم إن كان لإِيمانهم وأن ذلك الامتثال من إيمانهم ليس لنفاق أو لصاحبه امتعاض‏.‏</span><p align="right" id="95.jb1Yq">وعطف «الذين أوتوا العلم منهم» عطف الخاص على العام لأن غشيان مجلس الرسول صلى الله عليه وسلم إنما هو لطلب العلم من مواعظه وتعليمه، أي والذين أوتوا العلم منكم أيها المؤمنون، لأن الذين أوتوا العلم قد يكون الأمر لأحد بالقيام من المجلس لأجلهم، أي لأجل إجلاسهم، وذلك رفع لدرجاتهم في الدنيا، ولأنهم إذا تمكنوا من مجلس الرسول صلى الله عليه وسلم كان تمكنهم أجمع للفهم وأنفى للملل، وذلك أدعى لإطالتهم الجلوس وازديادهم التلقي وتوفير مستنبطات أفهامهم فيما يلقى إليهم من العلم، فإقامة الجالسين في المجلس لأجل إجلاس الذين أوتوا العلم من رفع درجاتهم في الدنيا‏.‏</p><p align="right" id="95.68JDX">ولعل البدريين الذين نزلت الآية بسبب قصتهم كانوا من الصحابة الذين أوتوا العلم‏.‏</p><p align="right" id="95.eq6nA">ويجوز أن بعضاً من الذين أمروا بالقيام كان من أهل العلم فأقيم لأجل رجحان فضيلة البدريين عليه، فيكون في الوعد للذي أقيم من مكانه برفع الدرجات استئناس له بأن الله رافع درجته‏.‏</p><p align="right" id="95.4n15p">هذا تأويل نظم الآية الذي اقتضاه قوة إيجازه‏.‏ وقد ذهب المفسرون في الإفصاح عن استفادة المعنى من هذا النظم البديع مذاهب كثيرة وما سلكناه أوضح منها‏.‏</p><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏درجات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، على أنه ظرف مكان يتعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرفع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي‏:‏ يرفع الله الذين آمنوا رفعاً كائناً في درجات‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون نائباً عن المفعول المطلق ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرفع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنها درجات من الرفع، أي مرافع‏.‏</span><span>والدرجات مستعارة للكرامة فإن الرفع في الآية رفعاً مجازياً، وهو التفضيل والكرامة وجيء للاستعارة بترشيحها بكون الرفع درجات‏.‏ وهذا الترشيح هو أيضاً استعارة مثل الترشيح في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينقضون عهد الله من بعد ميثاقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرعد‏:‏ 25‏]‏ وهذا أحسن الترشيح‏.‏ وقد تقدم نظيره في قوله تعالى في سورة ‏[‏الأنعام‏:‏ 83‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نرفع درجات من نشاء‏.‏‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقال عبد الله بن مسعود وجماعة من أهل التفسير‏:‏ إن قوله‏:‏ والذين أوتوا العلم درجات‏</span><span>}</span><span>‏ كلام مستأنف وتَم الكلام عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال ابن عطية‏:‏ ونصب بفعل مُضمر ولعله يعني‏:‏ نُصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏درجات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفعل هو الخبر عن المبتدأ، والتقدير‏:‏ جعلهم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله بما تعملون خبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل، أي الله عليم بأعمالكم ومختلف نياتكم من الامتثال كقول النبي صلى الله عليه وسلم «لا يُكلَمُ أحد في سبيل الله‏.‏ والله أعلم بمن يكلَم في سبيله» الحديث‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-12" data-v="58:12">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا نَاجَيْتُمُ الرَّسُولَ فَقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَةً ذَلِكَ خَيْرٌ لَكُمْ وَأَطْهَرُ فَإِنْ لَمْ تَجِدُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/12" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف ابتدائي عاد به إلى ذكر بعض أحوال النجوى وهو من أحوالها المحمودة‏.‏ والمناسبة هي قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتناجوا بالبر والتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 9‏]‏‏.‏ فهذه الصدقة شرعها الله تعالى وجعل سببها مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم فذكرت عقب آي النجوى لاسْتيفاء أنواع النجوى من محمود ومذموم‏.‏ وقد اختلف المتقدمون في سبب نزول هذه الآية، وحكمة مشروعية صدقة المناجاة‏.‏ فنقلت عن ابن عباس وقتادة وجابر بن زياد وزيد بن أسلم ومقاتل أقوال في سبب نزولها متخالفة، ولا أحسبهم يريدون منها إلا حكاية أحوال للنجوى كانت شائعة، فلما نزل حكم صدقة النجوى أقلّ الناس من النجوى‏.‏ وكانت عبارات الأقدمين تجري على التسامح فيطلقون على أمثلة الأحكام وجزئيات الكليات اسمَ أسباب النزول، كما ذكرناها في المقدمة الخامسة من مقدمات هذا التفسير، وأمسك مجاهد فلم يذكر لهذه الآية سبباً واقتصر على قوله‏:‏ نهوا عن مناجاة الرسول حتى يتصدّقُوا‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Dpzj2">والذي يظهر لي‏:‏ أن هذه الصدقة شرعها الله وفرضها على من يجد ما يتصدق به قبل مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم وأسقطها عن الذين لا يجدون ما يتصدقون به، وجعل سببها ووقتَها هو وقت توجههم إلى مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم وكان المسلمون حريصين على سؤال رسول الله صلى الله عليه وسلم عن أمور الدين كل يوم فشرع الله لهم هذه الصدقة كل يوم لنفع الفقراء نفعاً يومياً، وكان الفقراء أيامئذٍ كثيرين بالمدينة منهم أهل الصُفّة ومعظم المهاجرين الذين أُخرجوا من ديارهم وأموالهم‏.‏</p><p align="right" id="95.k1dwa">والأظهر أن هذه الصدقة شرعت بعد الزكاة فتكون لحكمة إغناء الفقراء يوماً فيوماً لأن الزكاة تدفع في رؤوس السنين وفي مُعيَّن الفصول، فلعل ما يصل إلى الفقراء منها يستنفدونه قبل حلول وقت الزكاة القابلة‏.‏</p><span>وعن ابن عباس‏:‏ أن صدقة المناجاة شرعت قبل شرع الزكاة ونسخت بوجوب الزكاة، وظاهر قوله في الآية التي بعدها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأقيموا الصلاة وآتوا الزكاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 13‏]‏ أن الزكاة حينئذٍ شَرْع مفرد معلوم، ولعل ما نقل عن ابن عباس إن صح عنه أراد أنها نسخت بالاكتفاء بالزكاة‏.‏</span><p align="right" id="95.2AvBY">وقد تعددت أخبار مختلفة الأسانيد تتضمن أن هذه الآية لم يدم العمل بها إلا زمناً قليلاً، قيل‏:‏ إنه عشرة أيام‏.‏ وعن الكلبي قال‏:‏ كان ساعة من نهار، أي أنها لم يدم العمل بها طويلاً إن كان الأمر مراداً به الوجوب وإلا فإن ندب ذلك لم ينقطع في حياة النبي صلى الله عليه وسلم لتكون نفس المؤمن أزكى عند ملاقاة النبي مثل استحباب تجديد الوضوء لكل صلاة‏.‏</p><span>وتضافرت كلمات المتقدمين على أن حكم الأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقدموا بين يدي نجواكم صدقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قد نسخه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذ لم تفعلوا وتاب الله عليكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 13‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وهذا مؤذن بأن الأمر فيها للوجوب‏.‏ وفي تفسير القرطبي وأحكام ابن الفرس حكاية أقوال في سبب نزول هذه الآية تحوم حول كون هذه الصدقة شرعت لصرف أصناف من الناس عن مناجاة النبي صلى الله عليه وسلم إذ كانوا قد ألحَفُوا في مناجاته دون داع يدعوهم فلا ينثلج لها صدر العالم لضعفها سنداً ومعنى، ومنافاتها مقصد الشريعة‏.‏ وأقرب ما روي عن خبر تقرير هذه الصدقة ما في «جامع الترمذي» عن علي بن علقمة الأنماري عن علي بن أبي طالب قال‏:‏ لما نزلت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا إذا ناجيتم الرسول فقدموا بين يدي نجواكم صدقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال لي النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ ما ترى ديناراً‏؟‏ قلت‏:‏ لا يطيقونه، قال فنصف دينار‏؟‏ قلت‏:‏ لا يطيقونه‏.‏ قال‏:‏ فكم‏؟‏ قلت‏:‏ شعيرة ‏"‏ قال الترمذي‏:‏ أي وزن شعيرة من ذهب‏.‏ قال‏:‏ إنك لزهيد فنزلت‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأشفقتم أن تقدموا بين يدي نجواكم صدقات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 13‏]‏ الآية‏.‏ قال‏:‏ «فبي خفف الله عن هذه الأمة»‏.‏ قال الترمذي‏:‏ هذا حديث حسن غريب، إنما نعرفه من هذا الوجه اه‏.‏</span><p align="right" id="95.nOkGK">قلت‏:‏ علي بن علقمة الأنماري قال البخاري‏:‏ في حديثه نظر، ووثقه ابن حبان‏.‏ وقال ابن الفرس‏:‏ صححوا عن علي أنه قال‏:‏ «ما عمل بها أحد غيري»‏.‏ وساق حديثاً‏.‏</p><p align="right" id="95.xL3YO">ومحمل قول علي «فبي خفف الله عن هذه الأمة»، أنه أراد التخفيف في مقدار الصدقة من دينار إلى زنة شعيرة من ذهب وهي جزء من اثنين وسبعين جزءاً من أجزاء الدينار‏.‏</p><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ناجيتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في معنى إرادة الفعل كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا إذا قمتم إلى الصلاة فاغسلوا وجوهكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 6‏]‏ الآية‏.‏ وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا قرأت القرآن فاستعذ بالله من الشيطان الرجيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 98‏]‏‏.‏</span><span>والقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقدموا بين يدي نجواكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والجمهور على أن الأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقدموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للوجوب، واختاره الفخر ورجحه بأنه الأصل في صيغة الأمر، وبقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإن لم تجدوا فإن الله غفور رحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن ذلك لا يقال إلا فيما بفقده يزول الوجوب‏.‏ ويناسب أن يكون هذا هو قول من قال‏:‏ إن هذه الصدقة نسخت بفرض الزكاة، وهو عن ابن عباس‏.‏ وقال فريق‏:‏ الأمر للندب وهو يناسب قول من قال‏:‏ إن فرض الزكاة كان سابقاً على نزول هذه الآية فإن شرع الزكاة أبطَل كلَّ حقّ كان واجباً في المال‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بين يدي نجواكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه‏:‏ قبل نجواكم بقليل، وهي استعارة تمثيلية جرت مجرى المثل للقرب من الشيء قبيل الوصول إليه‏.‏ شبهت هيئة قرب الشيء من آخر بهيئة وصول الشخص بين يدي من يرد هو عليه تشبيه معقول بمحسوس‏.‏</span><span>ويستعمل في قرب الزمان بتشبيه الزمان بالمكان كما هنا وهو كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم ما بين أيديهم وما خلفهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد تقدم في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 255‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.AAxZD">والإِشارة بذلك خير لكم‏}‏ إلى التقديم المفهوم من «قدموا» على طريقة قوله‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اعدلوا هو أقرب للتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك خير لكم وأطهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف بحكمة الأمر بالصدقة قبل نجوى الرسول صلى الله عليه وسلم ليرغب فيها الراغبون‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون اسم تفضيل، أصله‏:‏ أَخْير وهو المزاوج لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأطهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ذلك أشد خيرية لكم من أن تناجوا الرسول صلى الله عليه وسلم بدون تقديم صدقة، وإن كان في كلّ خير‏.‏ كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تخفوها وتؤتوها الفقراء فهو خير لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 271‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.zK08M">ويجوز أن يكون اسماً على وزن فَعْل وهو مقابل الشَّر، أي تقديم الصدقة قبل النجوى فيه خير لكم وهو تحصيل رضى الله تعالى في حين إقبالهم على رسوله صلى الله عليه وسلم فيحصل من الانتفاع بالمناجاة ما لا يحصل مثله بدون تقديم الصدقة‏.‏</p><span>وأما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أطهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو اسم تفضيل لا محالة، أي أطْهر لكم بمعنى‏:‏ أشد طهراً، والطهر هنا معنوي، وهو طهر النفس وزكاؤها لأن المتصدق تتوجه إليه أنوار ربانية من رضى الله عنه فتكون نفسه زكية كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تطهرهم وتزكيهم بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 103‏]‏‏.‏ ومنه سميت الصدقة زكاة‏.‏</span><p align="right" id="95.zW34R">وصفة هذه الصدقة أنها كانت تعطى للفقير حين يعمد المسلم إلى الذهاب إلى النبي صلى الله عليه وسلم ليناجيه‏.‏</p><span>وعذَر الله العاجزين عن تقديم الصدقة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإن لم تجدوا فإن الله غفور رحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي فإن لم تجدوا ما تتصدقون به قبل النجوى غفر الله لكم المغفرةَ التي كانت تحصل لكم لو تصدقتم لأن من نوى أن يفعل الخير لو قدر عليه كان له أجر على نيته‏.‏</span><p align="right" id="95.AZ8R0">وأما استفادة أن غير الواجد لا حرج عليه في النجوى بدون صدقة فحاصلة بدلالة الفحوى لأنه لا يترك مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم فإن إرادة مناجاته الرسول صلى الله عليه وسلم ليست عبثاً بل لتحصيل علم من أمور الدين‏.‏</p><span>وأما قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو في مقابلة ما فات غير الواجد ما يتصدق به من تزكية النفس إشعاراً له بأن رحمة الله تنفعه‏.‏</span><p align="right" id="95.1L0ae">واتفق العلماء على أن حكم هذه الآية منسوخ‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-13" data-v="58:13">أَأَشْفَقْتُمْ أَنْ تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَاتٍ فَإِذْ لَمْ تَفْعَلُوا وَتَابَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ فَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآَتُوا الزَّكَاةَ وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/13" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.mKm1e">نزلت هذه الآية عقب التي قبلها‏:‏ والمشهور عند جمع من سلف المفسرين أنها نزلت بعد عشرة أيام من التي قبلها‏.‏ وذلك أن بعض المسلمين القادرين على تقديم الصدقة قبل النجوى شق عليهم ذلك فأمسكوا عن مناجاة النبي صلى الله عليه وسلم فأسقط الله وجوب هذه الصدقة، وقد قيل‏:‏ لم يعمل بهذه الآية غير علي بن أبي طالب رضي الله عنه‏.‏ ولعل غيره لم يحتج إلى نجوى الرسول صلى الله عليه وسلم واقتصد مما كان يناجيه لأدنى موجب‏.‏</p><p align="right" id="95.14wOm">فالخطاب لطائفة من المؤمنين قادرين على تقديم الصدقة قبل المناجاة وشقّ عليهم ذلك أو ثقل عليهم‏.‏</p><span>والإِشفاق توقع حصول مالا يبتغيه ومفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأشفقتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تقدموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي من أن تقدموا، أي أأشفقتم عاقبة ذلك وهو الفقر‏.‏</span><p align="right" id="95.zMjzm">قال المفسرون على أن هذه الآية ناسخة للتي قبلها فسقط وجوب تقديم الصدقة لمن يريد مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم وروي ذلك عن ابن عباس واستبعده ابن عطية‏.‏</p><p align="right" id="95.Nk8oK">والاستفهام مستعمل في اللوم على تجهم تلك الصدقة مع ما فيها من فوائد لنفع الفقراء‏.‏</p><span>ثم تجاوز الله عنهم رحمة بهم بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذ لم تفعلوا وتاب الله عليكم فأقيموا الصلاة وآتوا الزكاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏ وقد علم من الاستفهام التوبيخي أي بعضاً لم يفعل ذلك‏.‏</span><p align="right" id="95.X4Obq">و ‏(‏إذ‏)‏ ظرفية مفيدة للتعليل، أي فحين لم تفعلوا فأقيموا الصلاة‏.‏</p><span>وفاء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذ لم تفعلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتفريع ما بعدها على الاستفهام التوبيخي‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتاب الله عليكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة، والواو اعتراضية‏.‏ وما تتعلق به ‏(‏إذ‏)‏ محذوف دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتاب الله عليكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقديره‏:‏ خففنا عنكم وأعفيناكم من أن تقدموا صدقة قبل مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم وفاء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأقيموا الصلاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عاطفة على الكلام المقدر وحافظوا على التكاليف الأخرى وإقامة الصلاة وإيتاء الزكاة وطاعة الله ورسوله‏.‏ أي فذلك لا تسامح فيه، قيل لهم ذلك لئلا يحسبوا أنهم كلما ثقل عليهم فعل مما كلفوا به يعفون منه‏.‏</span><span>وإذ قد كانت الزكاة المفروضة سابقة على الأمر بصدقة النجوى على الأصح كان فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في طلب الدوام مثل فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأقيموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>واعلم أنه يكثر وقوع الفاء بعد ‏(‏إذْ‏)‏ ومتعلَّقها كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ لم يهتدوا به فيسقولون هذا إفك قديم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الأحقاف‏:‏ 11‏]‏‏.‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏و إذ اعتزلتموهم وما يعبدون إلا الله فأووا إلى الكهف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الكهف‏:‏ 16‏]‏‏.‏</span><span>وجملة والله خبير بما تعملون‏</span><span>}</span><span>‏ تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأقيموا الصلاة وآتوا الزكاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو كناية عن التحذير من التفريط في طاعة الله ورسوله‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-14" data-v="58:14">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ تَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ مَا هُمْ مِنْكُمْ وَلَا مِنْهُمْ وَيَحْلِفُونَ عَلَى الْكَذِبِ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/14" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" id="qr-altahrir-58-15" data-v="58:15">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/15" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.1gdl4">هذه حالة أخرى من أحوال أهل النفاق هي تولّيهم اليهود مع أنهم ليسوا من أهل ملتهم لأن المنافقين من أهل الشرك‏.‏</p><span>والجملة مستأنفة استئنافاً ابتدائياً لأنها عود إلى الغرض الذي سبقت فيه آيات ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يحادون الله ورسوله كبتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 5‏]‏ بعد أن فصل بمستطردات كثيرة بعده‏.‏</span><span>والقوم الذين غضب الله عليهم هم اليهود وقد عرفوا بما يرادف هذا الوصف في القرآن في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غير المغضوب عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 7‏]‏‏.‏</span><span>والاستفهام تعجيبي مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر إلى الذين نهوا عن النجوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.1RWpg">ووجه التعجيب من حالهم أنهم تولَّوْا قوماً من غير جنسهم وليسوا في دينهم ما حملهم على توليهم إلا اشتراك الفريقين في عداوة الإِسلام والمسلمين‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما هم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يحتمل أن يعود إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين تولوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهم المنافقون فيكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما هم منكم ولا منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالاً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين تولوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ما هم مسلمون ولا يهود‏.‏ ويجوز أن يعود الضمير إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قوماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهم اليهود‏.‏ فتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما هم منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قوماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قوماً ليسوا مسلمين ولا مشركين بل هم يهود‏.‏</span><span>وكذلك ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يحتمل الأمرين على التعاكس وكلا الاحتمالين واقع‏.‏ ومراد على طريقة الكلام الموجه تكثيراً للمعاني مع الإِيجاز فيفيد التعجيب من حال المنافقين أن يتولوا قوماً أجانب عنهم على قوم هم أيضاً أجانب عنهم، على أنهم إن كان يفرق بينهم وبين المسلمين اختلاف الدّين فإن الذي يفرق بينهم وبين اليهود اختلاف الدين واختلاف النسب لأن المنافقين من أهل يثرب عرب ويفيد بالاحتمال الآخر الإخبار عن المنافقين بأن إسلامهم ليس صادقاً، أي ما هم منكم أيها المسلمون، وهو المقصود‏.‏ ويكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا الاحتمال احتراساً وتتميماً لحكاية حالهم، وعلى هذا الاحتمال يكون ذم المنافقين أشد لأنه يدل على حماقتهم إذ جعلوا لهم أولياء مَن ليسوا على دينهم فهم لا يوثق بولايتهم وأضمروا بغض المسلمين فلم يصادفوا الدين الحق‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويحلفون على الكذب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تولوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وجيء به مضارعاً للدلالة على تجدده ولاستحضار الحالة العجيبة في حين حلفهم على الكذب للتنصل مما فعلوه‏.‏ والكذب الخبر المخالف للواقع وهي الأخبار التي يخبرون بها عن أنفسهم في نفي ما يصدر منهم في جانب المسلمين‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم يعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة في موضع الحال، وذلك أدخل في التعجيب لأنه أشنع من الحلف على الكذب لعدم التثبت في المحلوف عليه‏.‏</span><span>وأشار هذا إلى ما كان يحلفه المنافقون للنبيء صلى الله عليه وسلم وللمسلمين إذَا كشف لهم بعض مكائدهم، ومن ذلك قول الله تعالى فيهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويحلفون بالله إنهم لمنكم وما هم منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 56‏]‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحلفون بالله لكم ليرضوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 62‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحلفون بالله ما قالوا ولقد قالوا كلمة الكفر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 74‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.rGrVz">قال السدِّي ومقاتل‏:‏ نزلت في عبد الله بن أبي وعبد الله بن نبتل ‏(‏بنون فباء موحدة فمثناة فوقية‏)‏ كان أحدهما وهو عبد الله بن نبتل يجالس النبي صلى الله عليه وسلم ويرفع أخباره إلى اليهود ويسبّ النبي صلى الله عليه وسلم فإذا بلغ خبره أو أطلعه الله عليه جاء فاعتذر وأقسم إنه ما فعل‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنهم ساء ما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل لإِعداد العذاب الشديد لهم، أي أنهم عملوا فيما مضى أعمالاً سيئة متطاولة متكررة كما يؤذن به المضارع من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وبين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الجناس المقلوب قَلْب بعض‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-16" data-v="58:16">اتَّخَذُوا أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ فَلَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/16" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>جملة مستأنفة استئنافاً بيانياً عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويحلفون على الكذب وهم يعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 14‏]‏، لأن ذلك يثير سؤال سائل أن يقول‏:‏ ما ألجأهم إلى الحلف على الكذب، فأجيب بأن ذلك لقضاء مآربهم وزيادة مكرهم‏.‏ ويجوز أن تجعل الجملة خبراً ثانياً لأن في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنهم ساء ما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 15‏]‏ وتكون داخلة في التعليل‏.‏</span><span>والجُنّة‏:‏ الوقاية والسترة، من جَنّ، إذا استتر، أي وقاية من شعور المسلمين بهم ليتمكنوا من صدّ كثير ممن يريد الدخول في الإِسلام عن الدخول فيه لأنهم يختلقون أكذوبات ينسبونها إلى الإِسلام والمسلمين وذلك معنى التفريع بالفاء في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فصدوا عن سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و «صدُّوا» يجوز أن يكون متعدّياً، وحذف مفعوله لظهوره، أي فصدُّوا الناسَ عن سبيل الله، أي الإِسلام بالتثبيط وإلصاق التهم والنقائص بالدين‏.‏ ويجوز أن يكون الفعل قاصراً، أي فصدّوا هُم عن سبيل الله ومجيء فعل «صدوا عن سبيل الله» ماضياً مفرعاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتخذوا أيمانهم جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع أن أيمانهم حصلت بعد أن صدوا عن سبيل الله على كلا المعنيين مراعى فيه التفريع الثاني وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلهم عذاب مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وفُرع عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلهم عذاب مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليعلم أن ما اتخذوا من أيمانهم جُنّة سبب من أسباب العذاب يقتضي مضاعفة العذاب‏.‏ وقد وصف العذاب أول مرة بشديد وهو الذي يجازون به على تولّيهم قوماً غَضِب الله عليهم وحلفهم على الكذب‏.‏</span><span>ووصف عذابهم ثانياً ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه جزاء على صَدّهم النّاس عن سبيل الله‏.‏ وهذا معنى شديد العذاب لأجل عظيم الجرم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا وصدّوا عن سبيل الله زدناهم عذاباً فوق العذاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 88‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.arRgZ">فكان العذاب مناسباً للمقصدين في كفرهم وهو عذاب واحد فيه الوصفان‏.‏ وكرر ذكره إبلاغاً في الإِنذار والوعيد فإنه مقام تكرير مع تحسينه باختلاف الوصفين‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-17" data-v="58:17">لَنْ تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُمْ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا أُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/17" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>مناسب لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتخذوا أيمانهم جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 16‏]‏ فكما لم تَقِهم أيمانهم العذابَ لم تُغن عنهم أموالهم ولا أنصارهم شيئاً يوم القيامة‏.‏</span><span>وكان المنافقون من أهل الثراء بالمدينة، وكان ثراؤهم من أسباب إعراضهم عن قبول الإِسلام لأنهم كانوا أهل سيادة فلم يرضوا أن يصيروا في طبقة عموم الناس‏.‏ وكان عبد الله بنُ أُبيّ ابن سلول مهيّأً لأن يملكوه على المدينة قبيل إسلام الأنصار، فكانوا يفخرون على المسلمين بوفرة الأموال وكثرة العشائر وذلك في السنة الأولى من الهجرة، ومن ذلك قول عبدِ الله بن أُبيّ ابن سلول «لئن رجعنا إلى المدينة ليُخرجن الأعزّ منها الأذل» يريد بالأعز فريقه وبالأذل فريق المسلمين فآذنهم الله بأن أموالهم وأولادهم لا تغني عنهم مما توعدهم الله به من المذلة في الدنيا والعذاب في الآخرة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن لم ينته المنافقون والذين في قلوبهم مرض والمرجفون في المدينة لنغرينك بهم ثم لا يجاورونك فيها إلا قليلاً ملعونين أينما ثقفوا أخذوا وقتلوا تقتيلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحزاب‏:‏ 60، 61‏]‏‏.‏ وإذا لم تغن عنهم من الله في الدنيا فإنها أجدر بأن لا تغني عنهم من عذاب الآخرة شيئاً، أي شيئاً قليلاً من الإِغناء‏.‏</span></p><p align="right" id="95.RGpe6">وعن مقاتل‏:‏ أنهم قالوا‏:‏ إن محمداً يزعم أنه ينصر يوم القيامة لقد شقينا إذن‏.‏ فوالله لنُنْصَرَنّ يوم القيامة بأنفسنا وأولادنا وأموالنا إن كانت قيامة‏.‏ فنزلت هذه الآية‏.‏</p><p align="right" id="95.dmAeY">وإقحام حرف النفي في المعطوف على المنفي لتوكيد انتفاء الإِغناء‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من بأس الله أو من عذابه‏.‏ وحذفُ مثل هذا كثير في الكلام‏.‏ وتقديره ظاهر‏.‏ ويلقب هذا الاستعمال عند علماء أصول الفقه بإضافة الحكم إلى الأعيان على إرادة أشهر أحوالها نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حرمت عليكم الميتة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 3‏]‏، أي أكلها‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن تغني عنهم أموالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ خبر ثالث أو ثان عن ‏(‏إنّ‏)‏ في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنهم ساء ما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك أصحاب النار هم فيها خالدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع العلة لِجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن تغني عنهم أموالهم ولا أولادهم من الله شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لأنهم أصحاب النار، أي حق عليهم أنهم أصحاب النار‏.‏ وصاحب الشيء ملازمه فلا يفارقه‏.‏ إذ قد تقرر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعد الله لهم عذاباً شديداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 15‏]‏ ومن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلهم عذاب مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 16‏]‏ أنهم لا محيص لهم عن النار، فكيف تغني عنهم أموالهم وأولادهم شيئاً من عذاب النار‏.‏ وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن حق عليه كلمة العذاب أفأنت تنقذ من في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 19‏]‏ أي ما أنت تنقذه من النار‏.‏ فإن اسم الإِشارة في مثل هذا الموقع ينبه على أن المشار إليه صار جديراً بما يرد بعد اسم الإِشارة من أجل الأخبار التي أخبر بها عنه قبل اسم الإِشارة كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-18" data-v="58:18">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ جَمِيعًا فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَمَا يَحْلِفُونَ لَكُمْ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ عَلَى شَيْءٍ أَلَا إِنَّهُمْ هُمُ الْكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/18" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا متصل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويحلفون على الكذب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتخذوا أيمانهم جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 14- 16‏]‏ وتقدم الكلام على نظير قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم يبعثهم الله جميعاً فينبئهم بما عملوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 6‏]‏‏.‏ كما سبق آنفاً في هذه السورة، أي اذكر يوم يبعثهم الله‏.‏</span><span>وحلفهم لله في الآخرة إشارة إلى ما حكاه الله عنهم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم لم تكن فتنتهم إلا أن قالوا والله ربنا ما كنا مشركين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 23‏]‏‏.‏</span><span>والتشبيه في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كما يحلفون لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في صفة الحلف، وهي قولهم‏:‏ إنهم غير مشركين، وفي كونه حلفاً على الكذب، وهم يعلمون، ولذلك سماه تعالى فتنة في آية ‏[‏الأنعام‏:‏ 23‏]‏ بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم لم تكن فتنتهم إلا أن قالوا والله ربنا ما كنا مشركين‏.‏‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومعنى ويحسبون أنهم على شيء‏</span><span>}</span><span>‏ يظنون يومئذٍ أن حلفهم يفيدهم تصديقَهم عند الله فيحسبون أنهم حصّلوا شيئاً عظيماً، أي نافعاً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستعلاء المجازي وهو شدة التلبس بالوصف ونحوِه كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>وحذفت صفة شيء‏</span><span>}</span><span>‏ لظهور معناها من المقام، أي على شيء نافع، كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل يا أهل الكتاب لستم على شيء حتى تقيموا التوراة والإنجيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 68‏]‏‏.‏ وقول النبي صلى الله عليه وسلم لَمّا سُئِل عن الكُهّان «ليسوا بشيء»‏.‏</span><span>وهذا يقتضي توغّلَهم في النفاق ومرونتهم عليه وأنه باققٍ في أرواحهم بعد بعثهم لأن نفوسهم خرجت من عالم الدنيا متخلّقة به، فإن النفوس إنما تكتسب تزكية أو خبثاً في عالم التكليف‏.‏ وحكمة إيجاد النفوس في الدنيا هي تزكيتها وتصفية أكدارها لتخلص إلى عالم الخلود طاهرة، فإن هي سلكت مسلك التزكية تخلصت إلى عالم الخلود زكية ويزيدها الله زكاء وارتياضاً يوم البعث‏.‏ وإن انغمست مدة الحياة في حمأة النقائص وصلصال الرذائل جاءت يوم القيامة على ما كانت عليه تشويهاً لحالها لتكون مهزلة لأهل المحشر‏.‏ وقد تبقى في النفوس الزكية خَلائق لا تنافي الفضيلة ولا تناقض عالم الحقيقة مثل الشهوات المباحة ولقاء الأحبة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأخلاء يومئذٍ بعضهم لبعض عدو إلا المتقين يا عبادي لا خوف عليكم ولا أنتم تحزنون الذين آمنوا بآياتنا وكانوا مسلمين ادخلوا الجنة أنتم وأزواجكم تحبرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 67 70‏]‏‏.‏ وفي الحديث‏:‏ أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ إن رجلاً من أهل الجنة يستأذن ربه أن يزرع، فيقول الله‏:‏ أو لستَ فيما شئتَ قال‏:‏ بلى ولكن أحب أن أزرع، فأسْرع وبذر فيبادر الطرفَ نباتُه واستواؤه واستحصاده وتكويره أمثالَ الجبال‏.‏ وكان رجل من أهل البادية عند النبي صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ يا رسول الله لا نجد هذا إلا قرشياً أو أنصارياً فإنهم أصحاب زَرع فأما نحن فلسنا بأصحاب زرع، فضحك النبي صلى الله عليه وسلم إقراراً لما فهمه الأعرابي ‏"‏</span></p><p align="right" id="95.b5yAp">وفي حديث جابر بن عبد الله عن مسلم أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ يُبعَث كل عبد على ما مَات عليه ‏"‏ قال عياض في «الإِكمال»‏:‏ هو عام في كل حالة مات عليها المرء‏.‏ قال السيوطي‏:‏ يبعث الزمار بمزماره‏.‏ وشارب الخمر بقدحه ا ه‏.‏ قلت‏:‏ ثم تتجلى لهم الحقائق على ما هي عليه إذ تصير العلوم على الحقيقة‏.‏</p><span>وختم هذا الكلام بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا إنهم هم الكاذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو تذييل جامع لحال كذبهم الذي ذكره الله بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويحلفون على الكذب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 14‏]‏‏.‏ فالمراد أن كذبهم عليكم لا يماثله كذب، حتى قُصرت صفة الكاذب عليهم بضمير الفصل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنهم هم الكاذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو قصر ادعائي للمبالغة لعدم الاعتداد بكذب غيرهم‏.‏ وأكد ذلك بحرف التوكيد توكيداً لمفاد الحصر الادعائي، وهو أن كذب غيرهم كلا كذب في جانب كذبهم، وبأداة الاستفتاح المقتضية استمالة السمع لخبرهم لتحقيق تمكن صفة الكذب منهم حتى أنهم يلازمهم يوم البعث‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-19" data-v="58:19">اسْتَحْوَذَ عَلَيْهِمُ الشَّيْطَانُ فَأَنْسَاهُمْ ذِكْرَ اللَّهِ أُولَئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ أَلَا إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/19" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.e6EbQ">استئناف بياني لأن ما سيق من وصفهم بانحصار صفة الكذب فيهم يثير سؤال السامع أن يطلب السبب الذي بلغ بهم إلى هذا الحال الفظيع فيجاب بأنه استحواذ الشيطان عليهم وامتلاكه زمام أنفسهم يصرِّفها كيف يريد وهل يرضى الشيطان إلا بأشد الفساد والغواية‏.‏</p><p align="right" id="95.NbyXG">والاستحواذ‏:‏ الاستيلاء والغلب، وهو استفعال من حَاذ حَوذاً، إذا حاط شيئاً وصرَّفه كيف يريد‏.‏ يقال‏:‏ حَاذ العِير إذا جمعها وسَاقَها غالباً لها‏.‏ فاشتقُّوا منه استفعل للذي يستولي بتدبير ومعالجة، ولذلك لا يقال‏:‏ استحوذ إلا في استيلاء العاقل لأنّه يتطلب وسائل استيلاء‏.‏ ومثله استولَى‏.‏ والسين والتاء للمبالغة في الغلب مثلها في‏:‏ استجاب‏.‏</p><p align="right" id="95.Z6lNV">والأحوذي‏:‏ القاهر للأمور الصعبة‏.‏ وقالت عائشة‏:‏ «كان عمر أحْوذياً نسيج وَحْدِهِ»‏.‏</p><span>وكان حق استحوذ أن يقلب عينه ألفاً لأن أصلها واو متحركة إثر ساكن صحيح وهو غير اسم تعجب ولا مضاعف اللام ولا معتل اللام فحقها أن تنقل حركتها إلى الساكن الصحيح قبلها فراراً من ثقل الحركة على حرف العلة مع إمكان الاحتفاظ بتلك الحركة بنقلها إلى الحرف قبلها الخالي من الحركة فيبقى حرف العلة ساكناً سكوناً ميتاً إثر حركة فيقلب مَدّة مجانسة للحركة التي قبلها مثل يَقوم ويَبين وأَقام، فحق استحوذ أن يقال فيه‏:‏ استحَاذ ولكن الفصيح فيه تصحيحه على خلاف غالب بابه وهو تصحيح سماعي، وله نظائر قليلة منها‏:‏ استنْوَق الجمل، وأَعْول، إذ رفع صوته‏.‏ وأَغْيَمَت السماء واستَغْيَل الصبيّ، إذا شرب الغَيْل وهو لبن الحامل‏.‏ وقال أبو زيد‏:‏ التصحيح هو لغة لبعض العرب مطردة في هذا الباب كله‏.‏ وحكى المفسرون أن عمر بن الخطاب قرأ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استحاذ عليهم الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقال الجوهري‏:‏ تصحيح هذا الباب كله مطرد‏.‏ وقال في «التسهيل»‏:‏ يطرد تصحيح هذا الباب في كل فعل أهمل ثلاثيه مثل‏:‏ استنوق الجَمل واستتيست الشاة إذا صارت كالتيس‏.‏</span><span>وتقدم الكلام على الاستحواذ عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا ألم نستحوذ عليكم ونمنعكم من المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏النساء‏:‏ 141‏]‏، فضُم هذا إلى ذاك‏.‏</span><span>والنسيان مراد منه لازمه وهو الإِضاعة وتركُ المنسي، لقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذلك أتتك آياتنا فنسيتها وكذلك اليوم تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 126‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.58NGm">والذكر يطلق على نطق اللسان باسم أو كلام ويطلق على التذكر بالعقل‏.‏ وقد يخص هذا الثاني بضم الذال وهو هنا مستعمل في صريحه وكنايته، أي مستعمل في لازمه وهو العبادة والطاعة لأن المعنى أنه أنساهم توحيد الله بكلمة الشهادة والتوجه إليه بالعبادة‏.‏ والذي لا يَتذكر شيئاً لا يتوجه إلى واجباته‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك حزب الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نتيجة وفذلكة لقول‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استحوذ عليهم الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن الاستحواذ يقتضي أنه صيرهم من أتباعه‏.‏</span><p align="right" id="95.J1YAv">واسم الإِشارة لزيادة تمييزهم لئلا يتردد في أنهم حزب الشيطان‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا إن حزب الشيطان هم الخاسرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واقعة موقع التفرع والتسبب على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك حزب الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فكان مقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ فإن حزب الشيطان هم الخاسرون، ولذلك عُدل عن ذلك إلى حرف الاستفتاح تنبيهاً على أهمية مضمونها وأنه مما يحق العناية باستحضاره في الأذهان مبالغة في التحذير من الاندماج فيهم، والتلبس بمثل أحوالهم المذكورة آنفاً‏.‏</span><span>وزيد هذا التحذير اهتماماً بتأكيد الخبر بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبصيغة القصر، إذ لا يتردد أحد في أن حزب الشيطان خاسرون فإن ذلك من القضايا المسلمة بين البشر، فلذلك لم تكن هذه المؤكدات لرد الإِنكار لتحذير المسلمين أن تغرهم حبائل الشيطان وتروق في أنظارهم بزة المنافقين وتخدعهم أيمانهم الكاذبة‏.‏</span><span>وإظهار كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حزب الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون ضميرهم لزيادة التصريح ولتكون الجملة صالحة للتمثل به مستقلة بدلالتها‏.‏</span><p align="right" id="95.MAvVP">وضمير الفصل أفاد القصر، وهو قصر ادعائي للمبالغة في مقدار خسرانهم وأنه لا خسران أشد منه فكأن كل خسران غيره عدم فيدعى أن وصف الخاسر مقصور عليهم‏.‏</p><p align="right" id="95.oMkbJ">وحزب المرء‏:‏ أنصاره وجنده ومن يواليهِ‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-20" data-v="58:20">إِنَّ الَّذِينَ يُحَادُّونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ فِي الْأَذَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/58/20" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="v" id="qr-altahrir-58-21" data-v="58:21">كَتَبَ اللَّهُ لَأَغْلِبَنَّ أَنَا وَرُسُلِي إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>موقع هذه الآية بعد ما ذكر من أحوال المنافقين يشبه موقع آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يحادون الله ورسوله كبتوا كما كبت الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 5‏]‏‏.‏ فالذين يحادون الله ورسوله المتقدم ذكرهم المشركون المعلنون بالمحادّة‏.‏ وأما المحادّون المذكورون في هذه الآية فهم المُسرُّون للمحادّة المتظاهرون بالمُوالاة، وهم المنافقون، فالجملة استئناف بياني بينت شيئاً من الخسران الذي قضى به على حزب الشيطان الذي هم في مقدمته‏.‏ وبهذا تكتسب هذه الجملة معنى بدل البعض من مضمون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا إن حزب الشيطان هم الخاسرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 19‏]‏، لأن الخسران يكون في الدنيا والآخرة، وخسران الدنيا أنواع أشدُّها على الناس المذلة والهزيمة، والمعنى‏:‏ أن حزب الشيطان في الأذَلّين والمغلوبين‏.‏</span><span>واستحضارهم بصلة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يحادون الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إظهار في مقام الإِضمار فمقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ إنهم في الأذلين فأخرج الكلام على خلاف مقتضى الظاهر إلى الموصولية لإِفادة مدلول الصلة أنهم أعداء لله تعالى ورسوله صلى الله عليه وسلم وإفادة الموصول تعليل الحكم الوارد بعده وهو كونهم أذلِّين لأنهم أعداء رسول الله صلى الله عليه وسلم فهم أعداء الله القادر على كل شيء فَعدوُّه لا يكون عزيزاً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.1EZmG">ومفاد حرف الظرفية أنهم كائنون في زمرة القوم الموصوفين بأنهم أذلُّون، أي شديدو المذلة ليتصورهم السامع في كل جماعة يرى أنهم أذلُّون، فيكون هذا النظم أبلغ من أن يقال‏:‏ أولئك هم الأذّلون‏.‏</p><span>واسم الإِشارة تنبيه على أن المشار إليهم جديرون بما بعد اسم الإِشارة من الحكم بسبب الوصف الذي قبل اسم الإِشارة مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>وتقدم الكلام على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحادون الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في أوائل هذه السورة ‏[‏5‏]‏‏.‏</span><span>وجملة كتب الله لأغلبن‏</span><span>}</span><span>‏ علة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك في الأذلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لأن الله أراد أن يكون رسوله صلى الله عليه وسلم غالباً لأعدائه وذلك من آثار قدرة الله التي لا يغلبها شيء وقد كتب لجميع رسله الغلبة على أعدائهم، فغلبتهم من غلبة الله إذ قدرة الله تتعلق بالأشياء على وفق إرادته وإرادة الله لا يغيّرها شيء، والإِرادة تجري على وفق العلم ومجموع توارد العلم والإِرادة والقدرة على الموجود هو المسمى بالقضاء‏.‏ وهو المعبر عنه هنا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كتب الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الكتابة استعيرت لمعنى‏:‏ قضى الله ذلك وأراد وقوعه في الوقت الذي علمه وأراده فهو محقق الوقوع لا يتخلف مثل الأمر الذي يراد ضبطه وعدم الإِخلال به فإنه يكتب لكِي لا ينسى ولا ينقص منه شيء ولا يجحد التراضي عليه‏.‏</span><p align="right" id="95.ORj7X">فثبت لرسوله صلى الله عليه وسلم الغلبة لشمول ما كتبه الله لرسله إياه وهذا إثبات لغلبة رسوله أقواماً يحادُّونه بطريق برهاني‏.‏</p><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأغلبن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصوغة صيغة القول ترشيحاً لاستعارة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كتب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى معنى قضى وقدر‏.‏ والمعنى‏:‏ قضى مدلول هذه الجملة، أي قضى بالغلبة لله ورسوله صلى الله عليه وسلم فكأن هذه الجملة هي المكتوبة من الله‏.‏ والمراد‏:‏ الغلبة بالقوة لأن الكلام مسوق مساق التهديد‏.‏ وأما الغلبة بالحجة فأمر معلوم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله قوي عزيز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأغلبن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الذي يغالب الغالب مغلوب‏.‏ قال حسان‏:‏</span><p align="right" id="95.qJ23R">زعمت سَخينةُ أنْ ستغلبُ ربّها *** وليُغْلَبَنّ مُغالب الغلاّب</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="58:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-58-22" data-v="58:22">لَا تَجِدُ قَوْمًا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ يُوَادُّونَ مَنْ حَادَّ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَوْ كَانُوا آَبَاءَهُمْ أَوْ أَبْنَاءَهُمْ أَوْ إِخْوَانَهُمْ أَوْ عَشِيرَتَهُمْ أُولَئِكَ كَتَبَ فِي قُلُوبِهِمُ الْإِيمَانَ وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مِنْهُ وَيُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ أُولَئِكَ حِزْبُ اللَّهِ أَلَا إِنَّ حِزْبَ اللَّهِ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لاَّ تَجِدُ قَوْماً يُؤْمِنُونَ بالله واليوم الاخر يُوَآدُّونَ مَنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.J3wQW">كان للمنافقين قرابة بكثير من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وكان نفاقهم لا يخفى على بعضهم، فحذر الله المؤمنين الخالصين من موادّة من يعادي الله ورسوله صلى الله عليه وسلم</p><p align="right" id="95.VmPO3">ورُويت ثمانية أقوال متفاوتة قوة أسانيد استقصاها القرطبي في نزول هذه الآية وليس يلزم أن يكون للآية سبب نزول فإن ظاهرها أنها متصلة المعنى بما قبلها وما بعدها من ذم المنافقين وموالاتهم اليهود، فما ذكر فيها من قصص لسبب نزولها فإنما هو أمثلة لمقتضى حكمها‏.‏</p><span>وافتتاح الكلام ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تجد قوماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يثير تشويقاً إلى معرفة حال هؤلاء القوم وما سيساق في شأنهم من حكم‏.‏</span><p align="right" id="95.7EDVM">والخطاب للنبيء صلى الله عليه وسلم والمقصود منه أمره بإبلاغ المسلمين أن موادّة من يعلم أنه محادّ الله ورسوله هي مما ينافي الإِيمان ليكف عنها من عسى أن يكون متلبساً بها‏.‏ فالكلام من قبل الكناية عن السعي في نفي وجدان قوم هذه صفتهم، من قبيل قولهم‏:‏ لا أَرَيَنَّك هاهنا، أي لا تحضر هنا‏.‏</p><span>ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل أتنبئون الله بما لا يعلم في السماوات ولا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 18‏]‏ أراد بما لا يكون، لأن ما لا يعلمه الله لا يجوز أن يكون موجوداً، وكانت هذه عادة المؤمنين قبل الهجرة أيام كانوا بمكة‏.‏ وقد نقلت أخبار من شواهد ذلك متفاوتة القوة ولكن كان الكفر أيامئذٍ مكشوفاً والعداوة بين المؤمنين والمشركين واضحة‏.‏ فلما انتقل المسلمون إلى المدينة كان الكفر مستوراً في المنافقين فكان التحرز من موادّتهم أجدر وأحذر‏.‏</span><p align="right" id="95.garxG">والمُوادّة أصلها‏:‏ حصول المودّة في جانبين‏.‏ والنهي هنا إنما هو عن مودة المؤمن الكافرين لا عن مقابلة الكافر المؤمنين بالمودّة، وإنما جيء بصيغة المفاعلة هنا اعتباراً بأن شأن الودّ أن يجلب وُدًّا من المودود للوادّ‏.‏</p><span>وإما أن تكون المفاعلة كناية عن كون الودّ صادقاً لأن الوادَّ الصادق يقابله المودود بمثله‏.‏ ويعرف ذلك بشواهد المعاملة، وقرينة الكناية توجيه نفي وجدان الموصوف بذلك إلى القوم الذين يؤمنون بالله ورسوله صلى الله عليه وسلم ولذلك لم يقل الله هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا أن تتقوا منهم تقاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 28‏]‏، لأن المودة من أحوال القلب فلا تُتَصور معها التقية، بخلاف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا أن تتقوا منهم تقاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 28‏]‏‏.‏</span><span>وقولُه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو كانوا آباءهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخره مبالغة في نهاية الأحوال التي قد يقدم فيها المرء على الترخص فيما نهي عنه بعلة قرب القرابة‏.‏</span><p align="right" id="95.b2EkB">ثم إن الذي يُحَادُّ الله ورسوله صلى الله عليه وسلم إن كان متجاهراً بذلك معلناً به، أو متجاهراً بسوء معاملة المسلمين لأجل إسلامهم لا لموجب عداوةٍ دنيوية، فالواجب على المسلمين إظهار عداوته قال تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما ينهاكم الله عن الذين قاتلوكم في الدين وأخرجوكم من دياركم وظاهروا على إخراجكم أن تولوهم ومن يتولهم فأولئك هم الظالمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الممتحنة‏:‏ 9‏]‏ ولم يرخَّص في معاملتهم بالحسنى إلا لاتّقاء شرّهم إن كان لهم بأس قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يتخذ المؤمنون الكافرين أولياء من دون المؤمنين ومن يفعل ذلك فليس من الله في شيء إلا أن تتقوا منهم تقاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 28‏]‏‏.‏</span><span>وأما من عدا هذا الصنف فهو الكافر الممسك شَرّه عن المسلمين، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا ينهاكم الله عن الذين لم يقاتلوكم في الدين ولم يخرجوكم من دياركم أن تبرُّوهم وتقسطوا إليهم إن الله يحب المقسطين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الممتحنة‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><span>ومن هذا الصنف أهل الذمة وقد بيّن شهاب الدين القرافي في الفرق التاسع عشر بعد المائة مسائل الفرق بين البرّ والمودة وبهذا تعلم أن هذه الآية ليست منسوخة بآية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا ينهاكم الله عن الذين لم يقاتلوكم في الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الممتحنة‏:‏ 8‏]‏ وأن لكل منهما حالتها‏.‏</span><span>ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصلية وتقدم بيان معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الوصلية عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلن يقبل من أحدهم ملء الأرض ذهباً ولو افتدى به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏آل عمران‏:‏ 91‏]‏ ورتبت أصناف القرابة في هذه الآية على طريقة التدلّي من الأقوى إلى من دونه لئلا يتوهم أن النهي خاص بمن تقوى فيه ظنة النصيحة له والائتمار بأمره‏.‏</span><p align="right" id="95.AGPjq">وعشيرة الرجل قبيلته الذين يجتمع معهم في جد غير بعيد وقد أخذ العلماء من هذه الآية أن أهل الإِيمان الكامل لا يوادُّون من فيه معنى من محادّة الله ورسوله بخرق سياج شريعته عمداً والاستخفاف بحرمات الإِسلام، وهؤلاء مثل أهل الظلم والعدوان في الأعمال من كل ما يؤذن بقلة اكتراث مرتكبه بالدّين وينبئ عن ضُعف احترامه للدين مثل المتجاهرين بالكبائر والفواحش الساخرين من الزواجر والمواعظ، ومثل أهل الزيغ والضلال في الاعتقاد ممن يؤذن حالهم بالإِعراض عن أدلة الاعتقاد الحق، وإيثار الهوى النفسي والعصبية على أدلة الاعتقاد الإِسلامي الحق‏.‏ فعن الثوري أنه قال‏:‏ كانوا يرون تنزيل هذه الآية على من يصحب سلاطين الجَور‏.‏ وعن مالك‏:‏ لا تجالِسْ القدرية وعَادِهم في الله لقوله تعالى‏:‏ لا تجد قوماً يؤمنون بالله واليوم الآخر يوادون من حاد الله ورسوله‏}‏‏.‏</p><p align="right" id="95.VDLzM">وقال فقهاؤنا‏:‏ يجوز أو يجب هجران ذي البدعة الضالّة أو الانغماس في الكبائر إذا لم يقبل الموعظة‏.‏</p><p align="right" id="95.NwLKQ">وهذا كله من إعطاء بعض أحكام المعنى الذي فيه حكم شرعي أو وعيد لمعنى آخر فيه وصفٌ من نوع المعنى ذي الحكم الثابت‏.‏ وهذا يرجع إلى أنواع من الشبَه في مسالك العلة للقياس فإن الأشياء متفاوتة في الشبه‏.‏</p><span>وقد استدل أيمة الأصول على حُجِّيّة الإِجماع بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يشاقق الرسول من بعد ما تبين له الهدى ويتبعْ غير سبيل المؤمنين نولّه ما تولّى ونصله جهنم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.ODeax">‏[‏النساء‏:‏ 115‏]‏ مع أن مهيع الآية المحْتج بها إنما هو الخروج عن الإِسلام ولكنهم رأوا الخروجَ مراتب متفاوتة فمخالفة إجماع المسلمين كلِّهم فيه شَبه اتّباع غير سبيل المؤمنين‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَشِيرَتَهُمْ أولئك كَتَبَ فِى قُلُوبِهِمُ الإيمان وَأَيَّدَهُمْ بِرُوحٍ مِّنْهُ وَيُدْخِلُهُمْ جنات تَجْرِى مِن تَحْتِهَا الانهار خالدين فِيهَا رَضِىَ الله عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ أولئك حِزْبُ الله أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الله هُمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>الإِشارة إلى القوم الموصوفين بأنهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يؤمنون بالله واليوم الآخر يوادون من حاد الله ورسوله ولو كانوا آباءهم أو أبناءهم أو إخوانهم أو عشيرتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.gNJOk">والجملة مُستأنفة استئنافاً بيانياً لأن الأوصاف السابقة ووقوعها عقب ما وصف به المنافقون من محادّة الله ورسوله صلى الله عليه وسلم سابقاً وآنفاً، وما توعدهم الله به أنه أعدّ لهم عذاباً شديداً ولهم عذاب مهين، وأنهم حزب الشيطان، وأنهم الخاسرون، مما يَستشرِف بعده السامع إلى ما سيخبر به عن المتصفين بضد ذلك‏.‏ وهم المؤمنون الذين لا يوادُّون من حادّ الله ورسوله صلى الله عليه وسلم</p><span>وكتابة الإِيمان في القلوب نظير قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كتب الله لأغلبن أنا ورسلي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 21‏]‏‏.‏ وهي التقدير الثابت الذي لا تتخلف آثاره، أي هم المؤمنون حقاً الذين زين الله الإِيمان في قلوبهم فاتّبعوا كمالَه وسلكوا شُعبه‏.‏</span><span>والتأييد‏:‏ التقوية والنصر‏.‏ وتقدم بيانه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأيدناه بروح القدس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 87‏]‏، أي أن تأييد الله إياهم قد حصل وتقرّر بالإِتيان بفعل المضيّ للدلالة على الحصول وعلى التحقق والدوام فهو مستعمل في معنييه‏.‏</span><span>والروح هنا‏:‏ ما به كمال نوع الشيء من عمل أو غيره، وروحٌ من الله‏:‏ عنايته ولطفه‏.‏ ومعاني الروح في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويسألونك عن الروح‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الإِسراء‏:‏ 85‏]‏، ووعدهم بأنه يدخلهم في المستقبل الجنات خالدين فيها‏.‏</span><p align="right" id="95.mo098">ورضَى الله عنهم حاصل من الماضي ومحقّق الدوام فهو مِثل الماضي في قوله‏:‏ وأيدهم‏}‏، ورضاهم عن ربهم كذلك حاصل في الدنيا بثباتهم على الدين ومعاداة أعدائه، وحاصل في المستقبل بنوال رضى الله عنهم ونوال نعيم الخلود‏.‏</p><span>وأما تحويل التعبير إلى المضارع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويدخلهم جنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلأنه الأصل في الاستقبال‏.‏ وقد استغني عن إفادة التحقيق بما تقدمه من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك كتب في قلوبهم الإيمان وأيدهم بروح منه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك حزب الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخره كالقول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك حزب الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 19‏]‏‏.‏ وحرف التنبيه يحصل منه تنبيه المسلمين إلى فضلهم‏.‏ وتنبيه من يسمع ذلك من المنافقين إلى ما حبا الله به المسلمين من خير الدنيا والآخرة لعل المنافقين يغبطونهم فيخلصون الإِسلام‏.‏</span><p align="right" id="95.eeNdm">وشتان بين الحزبين‏.‏ فالخسران لحزب الشيطان، والفلاح لحزب الله تعالى‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>