<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch77"><h1 id="95.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Rz1KY">افتتاح السورة بالإخبار عن تسبيح ما في السماوات والأرض لله تعالى تذكيرٌ للمؤمنين بتسبيحهم لله تسبيح شكر على ما أنالهم من فتح بلاد بني النضير فكأنه قال سبحوا لله كما سَبح له ما في السماوات والأرض‏.‏</p><p align="right" id="95.ojkMV">وتعريض بأولئك الذين نزلت السورة فيهم بأنهم أصابهم ما أصابهم لتكبرهم عن تسبيح الله حق تسبيحه بتصديق رسوله صلى الله عليه وسلم إذ أعرضوا عن النظر في دلائل رسالته أو كابروا في معرفتها‏.‏</p><span>والقول في لفظ هذه الآية كالقول في نظيرها في أول سورة الحديد ‏(‏1‏)‏، إلا أن التي في أول سورة الحديد فيها‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما في السماوات والأرض وها هنا قال‏:‏ ما في السموات وما في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن فاتحة سورة الحديد تضمنت الاستدلال على عظمة الله تعالى وصفاته وانفراده بخلق السماوات والأرض فكان دليل ذلك هو مجموع ما احتوت عليه السماوات والأرض من أصناف الموجودات فجمع ذلك كله في اسم واحد هو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة التي صلتها قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في السماوات والأرض‏.‏ وأما فاتحة سورة الحشر فقد سيقت للتذكير بمنة الله تعالى على المسلمين في حادثة أرضية وهي خذلان بني النضير فناسب فيها أن يخص أهل الأرض باسم موصول خاص بهم، وهي ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة الثانية التي صلتها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وعلى هذا المنوال جاءت فواتح سور الصف والجمعة والتغابن كما سيأتي في مواضعها‏.‏ وأوثر الأخبار عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح لله ما في السموات وما في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفعل المضي لأن المخبر عنه تسبيح شكر عن نعمة مضت قبل نزول السورة وهي نعمة إخراج أهل النضير‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-2">هُوَ الَّذِي أَخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِنْ دِيَارِهِمْ لِأَوَّلِ الْحَشْرِ مَا ظَنَنْتُمْ أَنْ يَخْرُجُوا وَظَنُّوا أَنَّهُمْ مَانِعَتُهُمْ حُصُونُهُمْ مِنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُمْ بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هُوَ الذى أَخْرَجَ الذين كَفَرُواْ مِنْ أَهْلِ الكتاب مِن ديارهم لاَِوَّلِ الحَشْرِ مَا ظَنَنتُمْ أَن يَخرُجُواْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>يجوز أن تجعل جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أخرج الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها استئنافاً ابتدائياً لقصد إجراء هذا التمجيد على اسم الجلالة لما يتضمنه من باهر تقديره، ولِمَا يؤذن به ذلك من التعريض بوجوب شكره على ذلك الإِخراج العجيب‏.‏</span></p><p align="right" id="95.V8arp">ويجوز أن تجعل علة لما تضمنه الخبر عن تسبيح ما في السماوات وما في الأرض من التذكير للمؤمنين والتعريض بأهل الكتاب والمنافقين الذين هم فريقان مما في الأرض فإن القصة التي تضمنتها فاتحة السورة من أهل أحوالهما‏.‏</p><span>ويجوز أن تجعل مبينة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو العزيز الحكيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 1‏]‏ لأن هذا التسخير العظيم من آثار عزّه وحكمته‏.‏</span><p align="right" id="95.byXlk">وعلى كل الوجوه فهو تذكير بنعمة الله على المسلمين وإيماء إلى أن يشكروا الله على ذلك وتمهيد للمقصود من السورة وهو قسمة أموال بني النضير‏.‏</p><p align="right" id="95.nKRkm">وتعريف جزأي الجملة بالضمير والموصول يفيد قصر صفة إخراج الذين كفروا من ديارهم عليه تعالى وهو قصر ادعائي لعدم الاعتداد بسعي المؤمنين في ذلك الإِخراج ومعالجتهم بعض أسبابه كتخريب ديار بني النضير‏.‏</p><span>ولذلك فَجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ظننتم أن يخرجوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تتنزل منزلة التعليل لجملة القصر‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وظنوا أنهم مانعتهم حصونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على العلة، أي وهم ظنوا أن المسلمين لا يغلبونهم‏.‏ وإنما لم يقل‏:‏ وظنوا أن لا يُخرَجوا‏.‏ مع أن الكلام على خروجهم، من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أخرج الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فعدل عنه إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وظنوا أنهم مانعتهم حصونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي مانعتهم من إخراجهم استغناء عن ذكر المظنون بذكر علة الظن‏.‏ والتقدير‏:‏ وظنوا أن لا يخرجوا لأنهم تمنعهم حصونهم، أي ظنوا ظناً قوياً معتمدين على حصونهم‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بنو النضير ‏(‏بوزن أمير‏)‏ وهم قبيلة من اليهود استوطنوا بلاد العرب هم وبنو عمهم قُريظة، ويهودُ خَيبر، وكلهم من ذرية هَارون عليْه السلام وكان يقال لبني النضير وبني قريظة‏:‏ الكاهنان لأن كل فريق منهما من ذرية هارون وهو كاهن الملة الإسرائيلية، والكهانة‏:‏ حفظ أمور الديانة بيده ويد أعقابه‏.‏</span><p align="right" id="95.WgbJ4">وقصة استيطانهم بلاد العرب أن موسى عليه السلام كان أرسل طائفة من أسلافهم لقتال العماليق المجاورين للشام وأرض العرب فقصَّروا في قتالهم وتوفي موسى قريباً من ذلك‏.‏ فلما علموا بوفاة موسى رجعوا على أعقابهم إلى ديار إسرائيل في أريحَا فقال لهم قومهم‏:‏ أنتم عصيتم أمر موسى فلا تدخلوا بلادنا، فخرجوا إلى جزيرة العرب وأقاموا لأنفسهم قُرى حول يثرب ‏(‏المدينة‏)‏ وبنوا لأنفسهم حصُوناً وقرية سَموها الزَّهرة‏.‏ وكانت حصونهم خمسة سيأتي ذكر أسمائها في آخر تفسير الآية، وصاروا أهل زرع وأموال‏.‏ وكان فيهم أهل الثراء مثل السموأل بن عَادِيا، وكَعب بن الأشرف، وابن أبي الحُقَيق، وكان بينهم وبين الأوس والخزرج حِلف ومعاملة، فكان من بطون أولئك اليهود بنو النضير وقريظة وخيبر‏.‏</p><span>ووسموا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنهم كفروا بمحمد صلى الله عليه وسلم تسجيلاً عليهم بهذا الوصف الذميم وقد وُصفوا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولما جاءهم كتاب من عند الله مصدق لما معهم وكانوا من قبل يستفتحون على الذين كفروا فلما جاءهم ما عرفوا كفروا به فلعنة الله على الكافرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 89‏]‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عذاب مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 90‏]‏‏.‏</span><span>وعليه فحرف من‏</span><span>}</span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيانية لأن المراد بأهل الكتاب هنا خصوص اليهود أي الذين كفروا برسالة محمد صلى الله عليه وسلم وهم أهل الكتاب وأراد بهم اليهود، فوصفوا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لئلا يظن أن المراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المشركون بمكة أو بقية المشركين بالمدينة فيُظنّ أن الكلام وعيد‏.‏</span><p align="right" id="95.g7m5k">وتفصيل القصة التي أشارت إليها الآية على ما ذكره جمهور أهل التفسير‏.‏ أن بني النضير لما هاجر المسلمون إلى المدينة جاؤوا فصالحوا النبي صلى الله عليه وسلم على أن لا يكونوا عليه ولا له، ويقال‏:‏ إن مصالحتهم كانت عقبَ وقعة بَدر لمَّا غلَب المسلمون المشركين لأنهم توسّموا أنه لا تهزم لهم راية، فلما غُلب المسلمون يوم أُحد نكثوا عهدهم وراموا مصالحة المشركين بمكة، إذ كانوا قد قعدوا عن نصرتهم يوم بدر ‏(‏كدأب اليهود في موالاة القوي‏)‏ فخرج كعب بن الأشرف وهو سيد بني النضير في أربعين راكباً إلى مكة فحَالفوا المشركين عند الكعبة على أن يكونوا عوناً لهم على مقاتلة المسلمين، فلما أُوحي إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم بذلك أمرَ محمدَ بن مسلمة أن يقتل كعب بن الأشرف فقتله غيلة في حصنه في قصة مذكورة في كتب السنة والسير‏.‏</p><p align="right" id="95.8a3yk">وذكر ابن إسحاق سبباً آخر وهو أنه لما انقضت وقعة بئر معونة في صفر سنة أربع كان عَمرو بن أمية الضَّمْري أسيراً عند المشركين فأطلقه عامر بن الطفيل‏.‏ فلما كان راجعاً إلى المدينة أقبل رجلان من بني عامر وكان لقومهما عقد مع رسول الله صلى الله عليه وسلم ونزلا مع عمرو بن أمية، فلما ناما عدا عليهما فقتلهما وهو يحسب أنه يثأر بهما من بني عامر الذين قتلوا أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم ببئر معونة، ولما قدم عمرو بن أمية أخبر رسولَ الله صلى الله عليه وسلم بما فعل فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم «لقد قتلت قتيلين ولآدِيَنَّهُمَا»، وخرج رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى بني النضير يستعينهم في دية ذينك القتيلين إذ كان بين بني النضير وبين بني عامر حِلف، وأضمر بنو النضير الغدر برسول الله صلى الله عليه وسلم وأطلعه الله عليه فأمر رسول الله صلى الله عليه وسلم المسلمين بالتهيّؤ لحربهم‏.‏</p><p align="right" id="95.VX95k">ثم أمر النبي صلى الله عليه وسلم المسلمين بالسيْر إليهم في ربيع الأول سنة أربع من الهجرة فسار إليهم هو والمسلمون وأمرهم بأن يَخرجوا من قريتهم فامتنعوا وتنادوا إلى الحرب ودسّ إليهم عبد الله بنُ أُبيّ ابنُ سلول أن لا يخرجوا من قريتهم وقال‏:‏ إنْ قاتلَكم المسلمون فنحن معكم ولننصُرنَّكم وإن أخرجتم لَنَخُرجَنّ معكم فَدَرِّبُوا على الأزقة ‏(‏أي سُدُّوا منافذ بعضها لبعض ليكون كلّ درب منها صالحاً للمدافعة‏)‏ وحصِّنوها، ووعدهم أن معه ألفين من قومه وغيرهم، وأن معهم قريظة وحلفاءهم من غطفان من العرب فحاصرهم النبي صلى الله عليه وسلم وانتظروا عبد الله بن أُبيّ ابن سلول وقريظة وغطفان أن يقدموا إليهم ليردوا عنهم جيش المسلمين فلما رأوا أنهم لم ينجدوهم قذف الله في قلوبهم الرعب فطلبوا من النبي صلى الله عليه وسلم الصلح فأبى إلا الجلاء عن ديارهم وتشارطوا على أن يخرجوا ويَحملَ كلّ ثلاثة أبيات منهم حِمْل بعير مما شاؤوا من متاعهم، فجعلوا يخرّبون بيوتهم ليحملوا معهم ما ينتفعون به من الخشب والأبواب‏.‏</p><p align="right" id="95.VjdOQ">فخرجوا فمنهم من لحق بخيبر، وقليل منهم لحقوا ببلاد الشام في مدن ‏(‏أريحا‏)‏ وأذرعات من أرض الشام وخرج قليل منهم إلى الحِيرة‏.‏</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأول الحشر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام التوقيت وهي التي تدخل على أول الزمان المجعول ظرفاً لعمللٍ مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يقول يا ليتني قدمت لحياتي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفجر‏:‏ 24‏]‏ أي من وقت حياتي‏.‏ وقولهم‏:‏ كتب ليوم كذا‏.‏ وهي بمعنى ‏(‏عند‏)‏‏.‏ فالمعنى أنه أخرجهم عند مبدأ الحشر المقدر لهم، وهذا إيماء إلى أن الله قَدر أن يخرجوا من جميع ديارهم في بلاد العرب‏.‏ وهذا التقدير أمر به النبي صلى الله عليه وسلم كما سيأتي‏.‏ فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحشر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد‏.‏</span><span>والحشر‏:‏ جمع ناس في مكان قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وابعث في المدائن حاشرين يأتوك بكل سحّار عليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشعراء‏:‏ 36- 37‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6ZbGq">والمراد به هنا‏:‏ حشر يهود جزيرة العرب إلى أرض غيرها، أي جمْعهم للخروج، وهو بهذا المعنى يرادف الجلاء إذا كان الجلاء لجماعة عظيمة تُجمع من متفرق ديار البلاد‏.‏</p><p align="right" id="95.ne6Ak">وليس المراد به‏:‏ حشر يوم القيامة إذ لا مناسبة له هنا ولا يلائم ذكر لفظ «أول» لأن أول كل شيء إنما يكون متحد النوع مع ما أضيف هو إليه‏.‏</p><p align="right" id="95.d3BwY">وعن الحسن‏:‏ أنه حمل الآية على حشر القيامة وركّبوا على ذلك أوهاماً في أن حشر القيامة يكون بأرض الشام وقد سبق أن ابن عباس احترز من هذا حين سمى هذه السورة «سورة بني النضير» وفي جعل هذا الإِخراج وقتاً لأوّل الحشر إيذان بأن حشرهم يتعاقب حتى يكمل إخراج جميع اليهود وذلك ما أوصى به النبي صلى الله عليه وسلم قُبيل وفاته إذ قال‏:‏</p><p align="right" id="95.vmnjw">«لا يبقى دينان في جزيرة العرب» وقد أنفذه عمر بن الخطاب حين أجلى اليهود من جميع بلاد العرب‏.‏ وقيل‏:‏ وُصف الحشر بالأول لأنه أول جلاء أصاب بني النضير، فإن اليهود أُجْلُوا من فلسطين مرتين مرة في زمن ‏(‏بختنصر‏)‏ ومرة في زمن ‏(‏طيطس‏)‏ سلطان الروم وسَلِم بنو النضير ومن معهم من الجلاء لأنهم كانوا في بلاد العرب‏.‏ فكان أول جلاء أصابهم جلاء بني النضير‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَخْرُجُواْ وظنوا أَنَّهُمْ مَّانِعَتُهُمْ حُصُونُهُم مِّنَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.yDO0B">أي كان ظن المسلمين وظن أهل الكتاب متواردين على تعذر إخراج بني النضير من قريتهم بسبب حصانة حصونهم‏.‏</p><p align="right" id="95.yl9d3">وكان اليهود يتخذون حصوناً يأوون إليها عندما يغزوهم العدوّ مثل حصون خيبر‏.‏</p><p align="right" id="95.P0vY8">وكانت لبني النضير ستة حصون أسماؤها‏:‏ الكُتيبة ‏(‏بضم الكاف وفتح المثناة الفوقية‏)‏ والوَطِيح ‏(‏بفتح الواو وكسر الطاء‏)‏ والسُّلاَلم ‏(‏بضم السين‏)‏ والنَّطَاةُ ‏(‏بفتح النون وفتح الطاء بعدها ألف وبهاء تأنيث آخرَه‏)‏ والوَخْدَة ‏(‏بفتح الواو وسكون الخاء المعجمة ودال مهملة‏)‏ وشَقّ ‏(‏بفتح الشين المعجمة وتشديد القاف‏)‏‏.‏</p><span>ونظم جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وظنوا أنهم مانعتهم حصونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا النظم دون أن يقال‏:‏ وظَنُّوا أن حصونهم مانعتُهم ليكون الابتداء بضميرهم لأنه سيعقبه إسناد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مانعتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إليه فيكون الابتداء بضميرهم مشيراً إلى اغترارهم بأنفسهم أنهم في عزة ومَنَعة، وأن مَنَعة حصونهم هي من شؤون عزتهم‏.‏</span><span>وفي تقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مانعتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو وصف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حصونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو اسم والاسم بحسب الظاهر أولى بأن يجعل في مرتبة المبتدأ ويجعل الوصف خبراً عنه، فعدل عن ذلك إشارة إلى أهمية منَعة الحصون عند ظنهم فهي بمحل التقديم في استحضار ظنهم، ولا عبرة بجواز جعل حصونهم فاعلاً باسم الفاعل وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مانعتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بناء على أنه معتمد على مسند إليه لأن محامل الكلام البليغ تجري على وجوه التصرف في دقائق المعاني فيصير الجائز مرجوحاً‏.‏ قال المرزوقي في شرح ‏(‏باب النسب‏)‏ قول الشاعر وهو منسوب إلى ذي الرمة في غير ديوان الحماسة‏:‏</span><p align="right" id="95.qxdpV">فإن لم يكن إلا مُعَرَّج ساعة *** قليلاً فإني نافع لي قليلها</p><p align="right" id="95.85Zm9">يجوز أن يكون ‏(‏قليلها‏)‏ مبتدأ و‏(‏نافع‏)‏ خبر مقدم عليه أي لقصد الاهتمام‏.‏ والجملة في موضع خبر ‏(‏إنّ‏)‏ والتقدير‏:‏ إني قليلها نافع لي‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله فأتاهم الله مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُواْ وَقَذَفَ فِى قُلُوبِهِمُ الرعب يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُمْ بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِى المؤمنين فاعتبروا ياأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>تفريع على مجموع جملتي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ظننتم أن يخرجوا وظنوا أنهم مانعتهم حصونهم من الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اللتين هما تعليل للقصر في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أخرج الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.J9d4G">وتركيب ‏(‏أتاهم الله من حيث لم يحتسبوا‏)‏ تمثيل، مُثِّل شأنُ الله حين يسّر أسباب استسلامهم بعد أن صمموا على الدفاع وكانوا أهل عِدة وعُدة ولم يطل حصارهم بحال من أخذ حذره من عدوّه وأحكم حراسته من جهاته فأتاه عدوه من جهة لم يكن قد أقام حراسة فيها‏.‏</p><span>وهذا يشبه التمثيل الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين كفروا أعمالهم كسراب بقيعة يحسبه الظمآن ماء حتى إذا جاءه لم يجده شيئاً ووجد الله عنده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النور‏:‏ 39‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.vrWDO">والاحتساب‏:‏ مبالغة في الحسبان، أي الظنّ أي من مكان لم يظنوه لأنهم قصروا استعدادهم على التحصّن والمنَعة ولم يعلموا أن قوة الله فوق قوتهم‏.‏</p><span>والقذف‏:‏ الرمي باليد بقوة‏.‏ واستعير للحصول العاجل، أي حصل الرعب في قلوبهم دفعة دون سابق تأمل ولا حصول سبب للرعب ولذلك لم يؤت بفعل القذف في آية ‏[‏آل عمران‏:‏ 151‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنلقي في قلوب الذين كفروا الرعب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.kKYWO">والمعنى‏:‏ وجعل الله الرعب في قلوبهم فأسرعوا بالاستسلام‏.‏ وقَذْفُ الرعب في قلوبهم هو من أحوال إتيان الله إياهم من حيث لم يحتسبوا فتخصيصه بالذكر للتعجيب من صنع الله، وعطفُه على أتاهم الله من حيث لم يحتسبوا عطف خاص على عام للاهتمام‏.‏</p><p align="right" id="95.zBd3n">والرعب‏}‏‏:‏ شدة الخوف والفزع‏.‏ وهذا معنى قول النبي صلى الله عليه وسلم «نصرت بالرعب»، أي برعب أعداء الدين‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخربون بيوتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من الضمير المضاف إليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن المضاف جزء من المضاف إليه فلا يمنع مجيء الحال منه‏.‏</span><p align="right" id="95.nm5wJ">والمقصود التعجيب من اختلال أمورهم فإنهم وإن خربوا بيوتهم باختيارهم لكن داعي التخريب قهري‏.‏</p><p align="right" id="95.xZBW0">والإِخراب والتخريب‏:‏ إسقاط البناء ونقضه‏.‏ والخراب‏:‏ تهدم البناء‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخربون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بسكون الخاء وتخفيف الراء المكسورة مضارع‏:‏ أَخرب‏.‏ وقرأه أبو عمرو وحْده بفتح الخاء وتشديد الراء المكسورة مضارع‏:‏ خَرَّب‏.‏ وهما بمعنى واحد‏.‏ قال سيبويه‏:‏ إن أفعلت وفَعَّلت يتعاقبان نحْو أخربته وخَرّبته، وأفرحته وفرّحته‏.‏ يريد في أصل المعنى‏.‏ وقد تقدم ما ذكر من الفرق بين‏:‏ أَنزل ونَزّل في المقدمة الأولى من مقدمات هذا التفسير‏.‏</span><p align="right" id="95.VdVqW">وأشارت الآية إلى ما كان من تخريب بني النضير بيوتهم ليأخذوا منها ما يصلح من أخشاب وأبواب مما يحملونه معهم ليبنوا به منازلهم في مهاجرهم، وما كان من تخريب المؤمنين بقية تلك البيوت كلما حلّوا بقعة تركها بنو النضير‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأيديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو تخريبهم البيوت بأيديهم، حقيقةٌ في الفعل وفي ما تعلق به، وأما تخريبهم بيوتهم بأيدي المؤمنين فهو مجاز عقلي في إسناد التخريب الذي خربه المؤمنون إلى بني النضير باعتبار أنهم سبَّبوا تخريب المؤمنين لما تركه بنو النضير‏.‏</span><span>فعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيدي المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأيديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بحيث يصير متعلّقاً بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخربون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استعمال دقيق لأن تخريب المؤمنين ديار بني النضير لمّا وجدوها خاوية تخريب حقيقي يتعلق المجرور به حقيقة‏.‏</span><span>فالمعنى‏:‏ ويسببون خراب بيوتهم بأيدي المؤمنين فوقع إسناد فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخربون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الحقيقة ووقع تعلق وتعليق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأيدي المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ به على اعتبار المجاز العقلي، فالمجاز في التعليق الثاني‏.‏</span><span>وأما معنى التخريب فهو حقيقي بالنسبة لكلا المتعلقين فإن المعنى الحقيقي فيهما هو العبرة التي نبه عليها قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاعتبروا يا أولي الأبصار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي اعتبروا بأن كان تخريب بيوتهم بفعلهم وكانت آلات التخريب من آلاتهم وآلات عدوهم‏.‏</span><p align="right" id="95.qeYVM">والاعتبار‏:‏ النظر في دلالة الأشياء على لوازمها وعواقبها وأسبابها‏.‏ وهو افتعال من العبرة، وهي الموعظة‏.‏ وقول «القاموس»‏:‏ هي العجب قصور‏.‏</p><span>وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد كان في قصصهم عبرة لأولي الألباب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏يوسف‏:‏ 111‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.XZVxy">والخطاب في قوله‏:‏ يا أولي الأبصار‏}‏ موجّه إلى غير معين‏.‏ ونودي أولو الأبصار بهذه الصلة ليشير إلى أن العبرة بحال بني النضير واضحة مكشوفة لكل ذي بَصر مما شاهد ذلك، ولكل ذي بصر يرى مواقع ديارهم بعدهم، فتكون له عبرة قدرة الله على إخراجهم وتسليط المسلمين عليهم من غير قتال‏.‏ وفي انتصار الحق على الباطل وانتصار أهل اليقين على المذبذبين‏.‏</p><p align="right" id="95.VyZKP">وقد احتج بهذه الآية بعض علماء الأصول لإِثبات حجّيّة القياس بناء على أنه من الاعتبار‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-3">وَلَوْلَا أَنْ كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْجَلَاءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي الدُّنْيَا وَلَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ عَذَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَلَوْلاَ أَن كَتَبَ الله عَلَيْهِمُ الجلاء لَعَذَّبَهُمْ فِى الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>جملة معترضة ناشئة عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أخرج الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 2‏]‏‏.‏ فالواو اعتراضية، أي أخرجهم الله من قريتهم عقاباً لهم على كفرهم وتكذيبهم للرسول صلى الله عليه وسلم كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأنهم شاقّوا الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 4‏]‏ ولو لم يعاقبهم الله بالجلاء لعاقبهم بالقَتل والأسر لأنهم استحقّوا العقاب‏.‏ فلو لم يقذف في قلوبهم الرعب حتى استسلموا لعاقبهم بجوع الحصار وفتح ديارهم عنوة فعذبوا قتلاً وأسراً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ayX2O">والمراد بالتعذيب‏:‏ الألم المحسوس بالأبدان بالقتل والجرح والأسر والإِهانة وإلاّ فإن الإِخراج من الديار نكبة ومصيبة لكنها لا تدرك بالحس وإنما تدرك بالوجدان‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف امتناع لوجود، تفيد امتناع جوابها لأجل وجود شرطها، أي وجود تقدير الله جلاءهم سبب لانتفاء تعذيب الله إياهم في الدنيا بعذاب آخر‏.‏</span><p align="right" id="95.wg8D9">وإنما قدر الله لهم الجلاء دون التعذيب في الدنيا لمصلحة اقتضتها حكمته، وهي أن يأخذ المسلمون أرضهم وديارهم وحوائطهم دون إتلاف من نفوس المسلمين مما لا يخلو منه القتال لأن الله أراد استبقاء قوة المسلمين لما يستقبل من الفتوح، فليس تقدير الجلاء لهم لقصد اللطف بهم وكرامتهم وإن كانوا قد آثروه على الحرب‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كتب الله عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قَدّر لهم تقديراً كالكتابة في تحقق مضمونه وكان مظهر هذا التقدير الإِلهي ما تلاحق بهم من النكبات من جلاء النضير ثم فتح قريظة ثم فتح خيبر‏.‏</span><p align="right" id="95.zJjnB">والجلاء‏:‏ الخروج من الوطن بنية عدم العود، قال زهير‏:‏</p><p align="right" id="95.5OnJq">فإن الحق مقطعه ثلاث *** يمين أو نفارٌ أو جَلاء</p><span>وأعلم أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الواقعة بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا مصدريةٌ لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الساكنة النون إذا لم تقع بعد فعل عِلم يقين أو ظن ولا بعد ما فيه معنى القول، فهي مصدرية وليست مخففة من الثقيلة‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الدنيا وَلَهُمْ فِى الاخرة عَذَابُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولولا أن كتب الله عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية، أو على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أخرج الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 2‏]‏، وليس عطفاً على جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن عذاب النار حاقّ عليهم وليس منتفياً‏.‏ والمقصود الاحتراس من توهم أنَّ الجلاء بَدل من عذاب الدنيا ومن عذاب الآخرة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-4">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَنْ يُشَاقِّ اللَّهَ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.gODkL">الإِشارة إلى جميع ما ذكر من إخراج الذين كفروا من ديارهم، وقذف الرعب في قلوبهم، وتخريب بيوتهم، وإعداد العذاب لهم في الآخرة‏.‏</p><p align="right" id="95.859R2">والباء للسببية وهي جَارَّة للمصدر المنسبك من ‏(‏أنَّ‏)‏ وجملتها‏.‏</p><span>والمشاقَّة‏:‏ المخاصمة والعداوة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقول أين شركائي الذين كنتم تشاقون فيهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 27‏]‏ وقد تقدم نظيره في أول الأنفال‏.‏</span><span>والمشاقّة كالمحادّة مشتقة من الاسم‏.‏ وهو الشِقّ، كما اشتقت المحادّة من الحدّ، كما تقدم في أول سورة المجادلة‏.‏ وتقدم في سورة النساء ‏(‏35‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن خفتم شقاق بينهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.kjeAg">وقد كان بنو النضير ناصبوا المسلمين العِدَاء بعد أن سكنوا المدينة وأَضْرَوْا المنافقين وعاهدوا مشركي أهل مكة كما علمت آنفاً‏.‏</p><p align="right" id="95.2yWpa">وجملة ومن يشاق الله فإن الله شديد العقاب‏}‏ تذييل، أي شديد العقاب لكل من يشاققه من هؤلاء وغيرهم‏.‏</p><p align="right" id="95.MkpZo">وعطف اسم الرسول صلى الله عليه وسلم على اسم الجلالة في الجملة الأولى لقصر تعظيم شأن الرسول صلى الله عليه وسلم ليعلموا أن طاعته طاعة لله لأنه إنما يدعو إلى ما أمره الله بتبليغه ولم يعطف اسم الرسول صلى الله عليه وسلم في الجملة الثانية استغناء بما علم من الجملة الأولى‏.‏</p><span>وأدغم القافان في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يشاق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الإِدغام والإِظهار في مثله جائزان في العربية‏.‏ وقرئ بهما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يرتدد منكم عن دينه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏217‏)‏‏.‏ والفكّ لغة الحجاز، والإِدغام لغة بقية العرب‏.‏</span><span>وجملة فإن الله شديد العقاب‏</span><span>}</span><span>‏ دليل جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الشرطية إذ التقدير‏:‏ ومن يشاقِق الله فالله معاقبهم إنه شديد العقاب‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-5">مَا قَطَعْتُمْ مِنْ لِينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَائِمَةً عَلَى أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيُخْزِيَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.LGNgX">استئناف ابتدائي أفضى به إلى المقصد من السورة عن أحكام أموال بني النضير وإشارة الآية إلى ما حدث في حصار بني النضير وذلك أنهم قبل أن يستسلموا اعتصموا بحصونهم فحاصرهم المسلمون وكانت حوائطهم خارج قريتهم وكانت الحوائط تسمى البُويرة ‏(‏بضم الباء الموحدة وفتح الواو وهي تصغير بؤر بهمزة مضمومة بعد الباء فخففت واواً‏)‏ عمد بعض المسلمين إلى قطع بعض نخيل النضير قيل بأمر من النبي صلى الله عليه وسلم وقيل بدون أمره ولكنه لم يغيره عليهم‏.‏ فقيل كان ذلك ليوسعوا مكاناً لمُعسكرهم، وقيل لتخويف بني النضير ونكايتهم، وأمسك بعض الجيش عن قطع النخيل وقالوا‏:‏ لا تقطعوا مما أفاء الله علينا‏.‏ وقد ذكر أن النخلات التي قطعت ست نخلات أو نخلتان‏.‏ فقالت اليهود‏:‏ يا محمد ألست تزعم أنك نبي تريد الصلاح أفمن الصلاح قطع النخل وحرق الشجر، وهل وجدت فيما أنزل عليك إباحة الفساد في الأرض فأنزل الله هذه الآية‏.‏</p><p align="right" id="95.g7Y1x">والمعنى‏:‏ أن ما قطعوا من النخل أريد به مصلحة إلجاء العدوّ إلى الاستسلام وإلقاء الرعب في قلوبهم وإذلالِهم بأن يروا أكرم أموالهم عرضة للإِتلاف بأيدي المسلمين، وأن ما أبقي لم يقطع في بقائه مصلحة لأنه آيل إلى المسلمين فيما أفاء الله عليهم فكان في كلا القطع والإِبقاء مصلحة فتعارض المصلحتان فكان حكم الله تخيير المسلمين‏.‏ والتصرف في وجوه المصالح يكون تابعاً لاختلاف الأحوال، فجعل الله القطع والإِبقاء كليهما بإذنه، أي مرضياً عنده، فأطلق الإِذن على الرضى على سبيل الكناية، أو أطلق إذن الله على إذن رسوله صلى الله عليه وسلم إن ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم أذن بذلك ابتداء، ثم أمر بالكف عنه‏.‏</p><p align="right" id="95.xGyoV">وكلام الأيمة غير واضح في إذن النبي صلى الله عليه وسلم فيه ابتداء وأظهر أقوالهم قول مجاهد‏:‏ إن القطع والامتناع منه كان اختلافاً بين المسلمين، وأن الآية نزلت بتصديق من نهي عن قطعه، وتحليل من قطعه من الإِثم‏.‏ وفي ذلك قال حسان بن ثابت يتورك على المشركين بمكة إذ غلب المسلمون بني النضير أحلافهم ويتورك على بني النضير إذ لم ينصرهم أحلافهم المشركون من قريش‏:‏</p><p align="right" id="95.EONLA">تفاقد معشر نصرُوا قريشاً</p><p align="right" id="95.1zGv4">وليس لهم ببلدتهم نصير *** وهان على سَراة بني لُؤيّ</p><p align="right" id="95.26ex5">حريقٌ بالبُوَيْرة مستطيرُ ***</p><p align="right" id="95.xoyEX">يريد سراة أهل مكة وكلهم من بني لؤيّ بن غالب بن فهر، وفهر هو قريش أي لم ينقذوا أحلافهم لهوانهم عليهم‏.‏</p><p align="right" id="95.yaZnw">وأجابه أبو سفيان بن الحارث بن عبد المطلب وهو يومئذٍ مشرك‏:‏</p><p align="right" id="95.RQRJn">أدام الله ذلك من صنيع *** وحَرَّق في نواحيها السعير</p><p align="right" id="95.eYD19">ستعلم أيُّنا منها بنزْه *** وتعلم أيَّ أرضينا تضير</p><p align="right" id="95.6J9wx">يريد أن التحريق وقع بنواحي مدينتكم فلا يضير إلا أرضكم ولا يضير أرضنا، فقوله‏:‏ أدام الله ذلك من صنيع، تهكم‏.‏</p><span>ومن هذه الآية أخذ المحققون من الفقهاء أن تحريق دار العدوّ وتخريبها وقطع ثمارها جائز إذا دعت إليه المصلحة المتعينة وهو قول مالك‏.‏ وإتلافُ بعض المال لإِنقاذ باقيه مصلحة وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من لينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما قطعتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.51XO7">واللِّينة‏:‏ النخلة ذات الثمر الطيّب تُطلق اسم اللينة على كل نخلة غيرِ العجوةِ والبرنيِّ في قول جمهور أهل المدينة وأيمة اللغة‏.‏ وتمر اللِّينة يسمى اللَّوْن‏.‏</p><span>وإيثار ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على نخلة لأنه أخف ولذلك لم يرد لفظ نخلة مفرداً في القرآن، وإنما ورد النخل اسم جمع‏.‏</span><p align="right" id="95.g3ARL">قال أهل اللغة‏:‏ ياء لينة أصلها واوٌ انقلبت ياء لوقوعها إثر كسرة ولم يذكروا سبب كسر أوله ويقال‏:‏ لِونة وهو ظاهر‏.‏</p><p align="right" id="95.napAd">وفي كتب السيرة يذكر أن بعض نخل بني النضير أحرقه المسلمون وقد تضمن ذلك شعر حسان ولم يذكر القرآن الحرق فلعل خبر الحرق مما أُرجف به فتناقله بعض الرواة، وجرى عليه شعر حسّان وشعر أبي سفيان بن الحارث، أو أن النخلات التي قطعت أحرقها الجيش للطبخ أو للدفء‏.‏</p><span>وجيء بالحال في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قائمة على أصولها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتصوير هيئتها وحسنها‏.‏ وفيه إيماء إلى أن ترك القطع أولى‏.‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أصولها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما قطعتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن مدلول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا جمع وليس عائداً إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن اللّينة ليس لها عدة أصول بل لكل ليّنة أصل واحد‏.‏</span><span>وتعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على أصولها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قائمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمقصود‏:‏ زيادة تصوير حسنها‏.‏ والأصول‏:‏ القواعد‏.‏ والمراد هنا‏:‏ سوق النخل قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أصلها ثابت وفرعها في السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏إبراهيم‏:‏ 24‏]‏‏.‏ ووصفها بأنها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قائمة على أصولها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو بتقدير‏:‏ قائمة فروعها على أصولها لظهور أن أصل النخلة بعضها‏.‏</span><span>والفاء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبإذن الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مزيدة في خبر المبتدأ لأنه اسم موصول، واسم الموصول يعامل معاملة الشرط كثيراً إذا ضُمن معنى التسبب، وقد قرئ بالفاء وبدونها قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أصابكم من مصيبة بما كسبت أيديكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الشورى‏:‏ 30‏]‏‏.‏</span><span>وعطف وليخزي الفاسقين‏</span><span>}</span><span>‏ من عطف العلة على السبب وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبإذن الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن السبب في معنى العلة، ونظيره قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أصابكم يوم التقى الجمعان فبإذن الله وليعلم المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية في ‏[‏آل عمران‏:‏ 166‏]‏‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ فقطعُ ما قطعتم من النخل وترك ما تركتم لأن الله أذن للمسلمين به لصلاح لهم فيه، وليخزي الفاسقين‏</span><span>}</span><span>‏، أي ليهين بني النضير فيروا كرائم أموالهم بعضها مخضود وبعضها بأيدي أعدائهم‏.‏ فذلك عزة للمؤمنين وخزي للكافرين والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفاسقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا‏:‏ يهود النضير‏.‏</span><span>وعُدل عن الإتيان بضميرهم كما أتي بضمائرهم من قبل ومن بعد إلى التعبير عنهم بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفاسقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الوصف المشتق يؤذن بسبب ما اشتق منه في ثبوت الحكم، أي ليجزيهم لأجل الفسق‏.‏</span><p align="right" id="95.lYJj6">والفسق‏:‏ الكفر‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-6">وَمَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلَا رِكَابٍ وَلَكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يجوز أن يكون عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما قطعتم من لينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 5‏]‏ الآية فتكون امتناناً وتكملة لمصارف أموال بني النضير‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون عطفاً على مجموع ما تقدم عطفَ القصة على القصة والغرض على الغرض للانتقال إلى التعريف بمصير أموال بني النضير لئلا يختلف رجال المسلمين في قسمته‏.‏ ولبيان أن ما فعله الرسول صلى الله عليه وسلم في قسمة أموال بني النضير هو عدلٌ إن كانت الآية نزلت بعد القسمة وَمَا صْدَقُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو ما تركوه من الأرض والنخل والنقض والحطب‏.‏</span></p><p align="right" id="95.aP0eB">والفَيء معروف في اصطلاح الغزاة، ففعل أفاء أعطَى الفيء، فالفيء في الحروب والغارات ما يظفر به الجيْشُ من متاع عدوّهم وهو أعم من الغنيمة ولم يتحقق أيمة اللغة في أصل اشتقاقه فيكون الفيء بقتال ويكون بدون قتال، وأما الغنيمة فهي ما أخذ بقتال‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي أخرج الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 2‏]‏ الواقع في أول السورة وهم بنو النضير‏.‏ وقيل‏:‏ أريد به الكفار، وأنه نزَّلَ في فيء فدك فهذا بعيد ومخالف للآثار‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما أوجفتم عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن ‏(‏ما‏)‏ الموصولة قرن بالفاء لأن الموصول كالشرط لتضمنه معنى التسبب كما تقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبإذن الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>وهو بصريحه امتنان على المسلمين بأن الله ساق لهم أموال بني النضير دون قتال، مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكفى الله المؤمنين القتال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحزاب‏:‏ 25‏]‏، ويفيد مع ذلك كناية بأن يقصد بالإِخبار عنه بأنهم لم يُوجفوا عليه لازمُ الخبر وهو أنه ليس لهم سبب حقَ فيه‏.‏ والمعنى‏:‏ فما هو من حقّكم، أو لا تسألوا قسمته لأنكم لم تنالوه بقتالكم ولكن الله أعطاه رسوله صلى الله عليه وسلم نعمة منه بلا مشقة ولا نصَب‏.‏</span><p align="right" id="95.2ao90">والإِيجاف‏:‏ نوع من سَير الخيل‏.‏ وهو سَير سريع بإِيقاع وأريد به الركض للإِغارة لأنه يكون سريعاً‏.‏</p><p align="right" id="95.1ENRj">والركابُ‏:‏ اسم جمع للإِبل التي تُرْكبُ‏.‏ والمعنى‏:‏ ما أغرتم عليه بخيل ولا إبل‏.‏</p><span>وحرف ‏(‏على‏)‏ في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما أوجفتم عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعليل، وليس لتعدية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوجفتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن معنى الإِيجاف لا يتعدى إلى الفيء بحرف الجر، أو متعلقٌ بمحذوف هو مصدر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوجفتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي إيجافاً لأجله‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من خيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ زائدة داخلة على النكرة في سياق النفي ومدخول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معنى المفعول به ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوجفتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ما سقتم خيلاً ولا ركاباً‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكن الله يسلط رسله على من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استدراك على النفي الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما أوجفتم عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لرفع توهم أنه لا حقّ فيه لأحد‏.‏ والمراد‏:‏ أن الله سلط عليه رسوله صلى الله عليه وسلم فالرسول أحق به‏.‏ وهذا التركيب يفيد قصراً معنوياً كأنه قيل‏:‏ فما سلطكم الله عليهم ولكن سلط عليهم رسوله صلى الله عليه وسلم</span><span>وفي قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكن الله يسلط رسله على من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيجاز حذف لأن التقدير‏:‏ ولكن الله سلط عليهم رسوله صلى الله عليه وسلم والله يسلط رُسله على من يشاء وكان هذا بمنزلة التذييل لعمومه وهو دال على المقدر‏.‏</span><span>وعموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لشمول أنه يسلط رسله على مقاتلين ويسلطهم على غير المقاتلين‏.‏</span><p align="right" id="95.Wxjwd">والمعنى‏:‏ وما أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم إنما هو بتسليط الله رسوله صلى الله عليه وسلم عليهم، وإلقاء الرعب في قلوبهم والله يسلط رسله على من يشاء‏.‏ فأغنى التذييل عن المحذوف، أي فلا حقّ لكم فيه فيكون من مال الله يتصرّف فيه رسوله صلى الله عليه وسلم وولاة الأمور من بعده‏.‏</p><p align="right" id="95.4V2Pa">فتكون الآية تبييناً لما وقع في قسمة فيء بني النضير‏.‏ ذلك أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يقسمه على جميع الغُزاة ولكن قسمه على المهاجرين سواء كانوا مِمَّن غزوا معهُ أم لم يغزوا إذ لم يكن للمهاجرين أموالٌ‏.‏ فأراد أن يكفيهم ويكفي الأنصار ما مَنحوه المهاجرين من النخيل‏.‏ ولم يعط منه الأنصار إلا ثلاثة لشدة حاجتهم وهم أبو دَجانة ‏(‏سِماك بن خزينة‏)‏، وسَهلُ بن حنيف، والحارث بن الصِّمَّة‏.‏ وأعطى سعد بنَ معاذ سيفَ أبي الحُقيق، وكل ذلك تصرّف باجتهاد الرسول صلى الله عليه وسلم لأن الله جعل تلك الأموال له‏.‏</p><p align="right" id="95.wayMX">فإن كانت الآية نزلت بعد أن قسمت أموال النضير كانت بياناً بأن ما فعله الرسول صلى الله عليه وسلم حقٌّ، أمره الله به، أو جعله إليه، وإن كانت نزلت قبل القسمة، إذ روي أن سبب نزولها أن الجيش سألوا رسول الله صلى الله عليه وسلم تخميس أموال بني النضير مثل غنائم بدر فنزلت هذه الآية، كانت الآية تشريعاً لاستحقاق هذه الأموال‏.‏</p><p align="right" id="95.WkAj6">قال أبو بكر ابن العربي‏:‏ «لا خلاف بين العلماء أن الآية الأولى خاصة لرسول الله صلى الله عليه وسلم أي هذه الآية الأولى من الآيتين المذكورتين في هذه السورة خاصة بأموال بني النضير، وعلى أنها خاصة لرسول الله صلى الله عليه وسلم يضعها حيث يشاء‏.‏ وبذلك قال عمر بن الخطاب بمحضر عثمان، وعبد الرحمان بن عوف، والزبير، وسعد، وهو قول مالك فيما روَى عنه ابن القاسم وابن وهب‏.‏ قال‏:‏ كانت أموال بني النضير صافية لرسول الله صلى الله عليه وسلم واتفقوا على أن النبي صلى الله عليه وسلم لم يخمسها‏.‏ واختُلف في القياس عليها كل مال لم يوجف عليه‏.‏ قال ابن عطية‏:‏ قال بعض العلماء وكذلك كل ما فتح الله على الأيمة مما لم يوجف عليه فهو لهم خاصة ا ه‏.‏ وسيأتي تفسير ذلك في الآية بعدها‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-7">مَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ الْقُرَى فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ كَيْ لَا يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الْأَغْنِيَاءِ مِنْكُمْ وَمَا آَتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانْتَهُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَّآ أَفَآءَ الله على رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ القرى فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِى القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل كَى لاَ يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الاغنيآء مِنكُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>جمهور العلماء جعلوا هذه الآية ابتداء كلام، أي على الاستئناف الابتدائي، وأنها قصد منها حكم غير الحكم الذي تضمنته الآية التي قبلها‏.‏ ومن هؤلاء مالك وهو قول الحنفية فجعلوا مضمون الآية التي قبلها أموالَ بني النضير خاصة، وجعلوا الآية الثانية هذه إخباراً عن حكم الأَفيَاء التي حصلت عند فتح قرىً أخرى بعد غزوة بني النضير‏.‏ مثل قريظة سنة خمس، وفَدككٍ سنة سبع، ونحوهما فعيّنته هذه الآية للأصناف المذكورة فيها، ولا حق في ذلك لأهل الجيش أيضاً وهذا الذي يجري على وفاق كلام عمر بن الخطاب في قضائه بين العباس وعلي فيما بأيديهما من أموال بني النضير على احتمال فيه، وهو الذي يقتضيه تغيير أسلوب التعْبير بقوله هنا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد أن قال في التي قبلها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أفاء الله على رسوله منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 6‏]‏ فإن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ راجع ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 2‏]‏ وهم بنو النضير لا محالة‏.‏ وعلى هذا القول يجوز أن تكون هذه الآية نزلت عقب الآية الأولى، ويجوز أن تكون نزلت بعد مدة فإن فتح القُرى وقع بعد فتح النضير بنحو سنتين‏.‏</span><span>ومن العلماء من جعل هذه الآية كلمة وبياناً للآية التي قبلها، أي بياناً للإِجمال الواقع في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما أوجفتم عليه من خيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية ‏[‏الحشر‏:‏ 6‏]‏، لأن الآية التي قبلها اقتصرت على الإِعلام بأن أهل الجيْش لا حقّ لهم فيه، ولم تبين مستحقَّه وأشعر قولُه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكن الله يسلط رسله على من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 6‏]‏ أنه مَالٌ لله تعالى يضعه حيث شاء على يد رسوله صلى الله عليه وسلم فقد بيّن الله له مستحقّيه من غير أهل الجيش‏.‏ فموقع هذه الآية من التي قبلها موقع عطف البيان‏.‏ ولذلك فصلت‏.‏</span></p><p align="right" id="95.DAlXv">وممن قال بهذا الشافعيّ وعليه جرى تفسير صاحب «الكشاف»‏.‏ ومقتضى هذا أن تكون أموال بني النضير مما يُخَمّس ولم يرو أحد أن رسول الله صلى الله عليه وسلم خمّسها بل ثبت ضدُّه، وعلى هذا يكون حكم أموال بني النضير حكماً خاصاً، أو تكون هذه الآية ناسخة للآية التي قبلها إن كانت نزلت بعدها بمدة‏.‏</p><span>قال ابن الفرس‏:‏ آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذه الآية من المشكلات إذا نُظرت مع الآية التي قبلها ومع آية الغنيمة من سورة الأنفال‏.‏ ولا خلاف في أن قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أفاء الله على رسوله منهم الآية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 6‏]‏ إنما نزلت فيما صار لرسول الله صلى الله عليه وسلم من أموال الكفار بغير إيجاف، وبذلك فسّرها عُمر ولم يخالفه أحد‏.‏</span><p align="right" id="95.zezg0">وأما آية الأنفال فلا خلاف أنها نزلت فيما صار من أموال الكفار بإيجاف، وأما الآية الثانية من الحشر فاختلف أهل العلم فيها فمنهم من أضافها إلى التي قبلها، ومنهم من أضافها إلى آية الأنفال وأنهما نزلتا بحكمين مختلفين في الغنيمة الموجف عليها، وأن آية الأنفال نسخت آية الحشر‏.‏</p><p align="right" id="95.lJlaw">ومنهم من قال‏:‏ إنها نزلت في معنى ثالث غير المعنيين المذكورين في الآيتين‏:‏ واختلف الذاهبون إلى هذا‏:‏ فقيل نزلت في خراج الأرض والجزية دون بقية الأموال، وقيل نزلت في حكم الأرض خاصة دون سائر أموال الكفار ‏(‏فتكون تخصيصاً لآية الأنفال‏)‏ وإلى هذا ذهب مالك‏.‏ والآية عند أهل هذه المقالة غير منسوخة‏.‏ ومنهم من ذهب إلى تخيير الإمام اه‏.‏</p><span>والتعريف في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد وهي قرى معروفة عُدّت منها‏:‏ قريظة، وفَدَك، وقرى عُرينة، واليُنْبُع، ووادي القُرى، والصفراء، فتحت في عهد النبي صلى الله عليه وسلم واختلف الناس في فتحها أكان عنوة أو صلحاً أو فَيئاً‏.‏ والأكثر على أن فَدَك كانت مثل النضير‏.‏</span><p align="right" id="95.ej6Oy">ولا يختص جعله للرسول بخصوص ذات الرسول صلى الله عليه وسلم بل مثله فيه أيمة المسلمين‏.‏</p><span>وتقييد الفيء بفيء القرى جَرى على الغالب لأن الغالب أن لا تفتح إلا القرى لأن أهلها يحاصَرون فيستسلمون ويعطُون بأيديهم إذا اشتد عليهم الحصار، فأما النازلون بالبوادي فلا يُغلبون إلا بعد إيجاف وقتال فليس لقيد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفهوم عندنا، وقد اختلف الفقهاء في حكم الفيء الذي يحصل للمسلمين بدون إيجاف‏.‏ فمذهب مالك أنه لا يخمَّس وإنما تخمس الغنائم وهي ما غنمه المسلمون بإيجاف وقتال‏.‏</span><p align="right" id="95.OyLOW">وذهب أبو حنيفة إلى التفصيل بين الأموال غير الأرضين وبين الأرضين‏.‏ فأما غير الأرضين فهو مخمّس، وأما الأرضون فالخيار فيها للإِمام بما يراه أصلح إن شاء قسّمها وخمس أهلها فهم أرقاء، وإن شاء تركها على ملك أهلها وجعل خراجاً عليها وعلى أنفسهم‏.‏</p><p align="right" id="95.dz3R1">وذهب الشافعي إلى أن جميع أموال الحرب مخمّسة وحمل حكم هاته الآية على حكم آية سورة الأنفال بالتخصيص أو بالنسخ‏.‏</p><p align="right" id="95.1aYrP">وذهب أبو حنيفة إلى التفصيل بين الأموال غير الأرضين وبين الأرضين‏.‏ فأما غير الأرضين فهو مخمّس، وأما الأرضون فالتفويض فيها للإِمام بما يراه أصلح إن شاء قسّمها وخمس أهلها فهم أرقاء، وإن شاء أقرّ أهلها بها وجعل خراجاً عليها وعلى أنفسهم‏.‏</p><p align="right" id="95.1Qw4n">وهذه الآية اقتضت أن صنفاً مما أفاء الله على المسلمين لم يجعل الله فيه نصيباً للغزاة وبذلك تحصل معارضة بين مقتضاها وبين قصر آية الأنفال التي لم تجعل لمن ذكروا في هذه الآية إلا الخمس، فقال جمع من العلماء‏:‏ إن آية الأنفال نسخت حكم هذه الآية‏.‏ وقال جمع‏:‏ هذه الآية نسخت آيةَ الأنفال‏.‏</p><p align="right" id="95.G10d3">وقال قتادة‏:‏ كانت الغنائم في صدر الإِسلام لهؤلاء الأصناف الخمسة ثم نسخ ذلك بآية الأنفال، وبذلك قال زيد بن رومان‏:‏ قال القرطبي ونحوه عن مالك ا ه‏.‏ على أن سورة الأنفال سابقة في النزول على سورة الحشر لأن الأنفال نزلت في غنائم بدر وسورة الحشر نزلت بعدها بسنتين‏.‏</p><p align="right" id="95.9DO2g">إلا أن يقول قائل‏:‏ إن آية الأنفال نزلت بعد آية الحشر تجديداً لما شرعه الله من التخميس في غنائم بدر، أي فتكون آية الحشر ناسخة لما فعله رسول الله صلى الله عليه وسلم في قسمة مغانم بدر، ثم نسخت آية الأنفال آية الحشر‏.‏ فيكون إلحاقها بسورة الأنفال بتوقيف من النبي صلى الله عليه وسلم وقال القرطبي‏:‏ قيل إن سورة الحشر نزلت بعد الأنفال، واتفقوا على أن تخميس الغنائم هو الذي استقر عليه العمل، أي بفعل النبي صلى الله عليه وسلم وبالإِجماع‏.‏</p><span>وليس يبعد عندي أن تكون القرى التي عنتها آية الحشر فتحت بحالة مترددة بين مجرد الفيء وبين الغنيمة، فشُرع لها حكم خاص بها، وإذ قد كانت حالتها غير منضبطة تعذر أن نقيس عليها ونُسخ حكمها واستقرّ الأمر على انحصار الفتوح في حالتين‏:‏ حالة الفيء المجرد وما ليس مجردَ فيء‏.‏ وسقط حكم آية الحشر بالنسخ أو بالإِجماع‏.‏ والإِجماع على مخالفة حكم النص يعتبر ناسخاً لأنه يتضمن ناسخاً‏.‏ وعن معمر أنه قال‏:‏ بلغني أن هذه الآية أي آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نزلت في أرض الخراج والجزْية‏.‏</span><span>ومن العلماء من حملها على أرض الكفار إذا أخذت عنوة مثل سواد العراق دون ما كان من أموالهم غير أرض‏.‏ كل ذلك من الحيرة في الجمع بين هذه الآية وآية سورة الأنفال مع أنها متقدمة على هذه مع ما روي عن عمر في قضية حكمه بين العباس وعلي، ومع ما فعله عُمر في سواد العراق، وقد عرفت موقع كل‏.‏ وستعرف وجه ما فعله عمر في سواد العراق عند الكلام على قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين جاؤوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 10‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.KOrQp">ومن العلماء من جعل محمل هذه الآية على الغنائم كلها بناء على تفسيرهم الفيء بما يرادف الغنيمة‏.‏ وزعموا أنها منسوخة بآية الأنفال‏.‏ وتقدم ما هو المراد من ذكر اسم الله تعالى في عداد من لهم المغانم والفيءُ والأصناف المذكورة في هذه الآية تقدم بيانها في سورة الأنفال‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كي لا يكون دولة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ تعليل لما اقتضاه لام التمليك من جعله ملكاً لأصناف كثيرة الأفراد، أي جعلناه مقسوماً على هؤلاء لأجل أن لا يكون الفيء دُولة بين الأغنياء من المسلمين، أي لئلا يتداوله الأغنياء ولا ينال أهلَ الحاجة نصيب منه‏.‏</span><p align="right" id="95.2rV7b">والمقصود من ذلك‏.‏ إبطال ما كان معتاداً في العرب قبل الإِسلام من استئثار قائد الجيش بأمور من المغانم وهي‏:‏ المرباع، والصفايا، وما صالح عليه عدوّه دون قتال، والنشيطة، والفضول‏.‏</p><p align="right" id="95.lqj70">قال عبد الله بن عَنمة الضبّيّ يخاطب بِسطام بنَ قيس سيد بني شيبان وقائدَهم في أيامهم‏:‏</p><p align="right" id="95.V0Wbv">لك المِرباع منها والصفايا *** وحُكْمك والنشيطَةُ والفُضُول</p><p align="right" id="95.Vy1zl">فالمرباع‏:‏ ربُع المغانم كان يستأثر به قائد الجيش‏.‏</p><p align="right" id="95.1vEGA">والصفايا‏:‏ النفيس من المغانم الذي لا نظير له فتتعذر قسمته، كان يستأثر به قائد الجيش، وأما حُكمه فهو ما أعطاه العدوُّ من المال إذا نزلوا على حكم أمير الجيش‏.‏</p><p align="right" id="95.eM05w">والنشيطة‏:‏ ما يصيبه الجيش في طريقه من مال عدوّهم قبل أن يصلوا إلى موضع القتال‏.‏</p><p align="right" id="95.dGjMq">والفُضُول‏:‏ ما يبْقى بعد قسمة المغانم مما لا يقبل القسمة على رؤوس الغُزاة مثل بعيرٍ وفرس‏.‏</p><p align="right" id="95.rwbBR">وقد أبطل الإِسلام ذلك كله فجعل الفيء مصروفاً إلى ستة مصارف راجعة فوائدها إلى عموم المسلمين لسدّ حاجاتهم العامة والخاصة، فإن ما هو لله وللرسول صلى الله عليه وسلم إنما يجعله الله لما يأمر به رسوله صلى الله عليه وسلم وجعل الخمس من المغانم كذلك لتلك المصارف‏.‏</p><p align="right" id="95.Nnp0V">وقد بدا من هذا التعليل أن من مقاصد الشريعة أن يكون المال دُولة بين الأمة الإِسلامية على نظام محكم في انتقاله من كل مال لم يسبق عليه ملك لأحد مثل المَوات، والفيء، واللقطات، والركاز، أو كان جزءاً معيناً مثل‏:‏ الزكاة، والكفارات، وتخميس المغانم، والخراج، والمواريث، وعقود المعاملات التي بين جانبي مال وعمل مثل‏:‏ القراض والمغارسة، والمساقاة، وفي الأموال التي يظفر بها الظافر بدون عمل وسعي مثل‏:‏ الفيء والرّكاز، وما ألقاه البحر، وقد بينت ذلك في الكتاب الذي سميتُه «مقاصد الشريعة الإِسلامية»‏.‏</p><p align="right" id="95.1YPy1">والدُولة بضم الدال‏:‏ ما يتداوله المتداولون‏.‏ والتداول‏:‏ التعاقب في التصرف في شيء‏.‏ وخصها الاستعمال بتداول الأموال‏.‏</p><p align="right" id="95.l17WY">والدَولة بفتح الدال‏:‏ النوبة في الغلبة والملك‏.‏ ولذلك أجمع القراء المشهورون على قراءتها في هذه الآية بضم الدال‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كي لا يكون دولة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بنصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دولةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه خبر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ واسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير عائد إلى ما أفاء الله، وقرأه هشام عن ابن عامر، وأبو جعفر برفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دولةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنَّ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تامة و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دولةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فاعله‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتحتية في أوله‏.‏ وقرأه أبو جعفر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمثناة فوقية جرياً على تأنيث فاعله‏.‏ واختلف الرواة عن هشام فبعضهم روى عنه موافقة ‏(‏أي جعفر‏)‏ في تاء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبعضهم روى عنه موافقة الجمهور في الياء‏.‏</span><span>والخطاب في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بين الأغنياء منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للمسلمين لأنهم الذين خوطبوا في ابتداء السورة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ظننتم أن يخرجوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 2‏]‏ ثم قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما قطعتم من لينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 5‏]‏ وما بعده‏.‏ وجعله ابن عطية خطاباً للأنصار لأن المهاجرين لم يكن لهم في ذلك الوقت غنى‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأغنياء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذين هم مظنة الغنى، وهم الغُزاة لأنهم أغنياء بالمغانم والأنفال‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِنكُمْ وَمَآ ءاتاكم الرسول فَخُذُوهُ وَمَا نهاكم عَنْهُ فانتهوا واتقوا الله إِنَّ الله شَدِيدُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.wZPEq">اعتراض ذيّل به حكم فَيْء بني النضير إذ هو أمر بالأخذ بكل ما جاء به الرسول صلى الله عليه وسلم ومما جاءت به هذه الآيات في شأن فيْء النضير، والواو اعتراضية، والقصد من هذا التذييل إزالة ما في نفوس بعض الجيش من حزازة حرمانهم مما أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم من أرض النضير‏.‏</p><span>والإِيتاء مستعار لتبليغ الأمر إليهم، جعل تشريعه وتبليغه كإيتاء شيء بأيديهم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خذوا ما آتيناكم بقوة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 63 و93‏]‏ واستعير الأخذ أيضاً لقبول الأمر والرضى به والعمل‏.‏</span><span>وقرينة ذلك مقابلته بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما نهاكم عنه فانتهوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو تتميم لنوعي التشريع‏.‏ وهذه الآية جامعة للأمر باتباع ما يصدر من النبي صلى الله عليه وسلم من قول وفعل فيندرج فيها جميع أدلة السنة‏.‏ وفي «الصحيحين» عن ابن مسعود‏:‏ أنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏ لعن الله الواشمات والمستوشمات ‏"‏‏.‏ الحديث‏.‏ فبلغ ذلك امرأة من بني أسد يقال لها‏:‏ أم يعقوب فجاءته فقالت‏:‏ بلغني أنك لعنت كيت وكيت فقال لها‏:‏ وما لي لا ألعن من لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو في كتاب الله‏؟‏ فقالت‏:‏ لقد قرأت ما بين اللوحين فما وجدت فيه ما تقول‏.‏ فقال‏:‏ لئن كنت قرأتيه لقد وجدتيه، أما قرأتِ‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما آتاكم الرسول فخذوه وما نهاكم عنه فانتهوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.VJWyv">وعطف على هذا الأمر تحذير من المخالفة فأمرهم بتقوى الله فيما أمر به على لسان رسوله صلى الله عليه وسلم وعطف الأمر بالتقوى على الأمر بالأخذ بالأوامر وترك المنهيات يدل على أن التقوى هي امتثال الأمر واجتناب النهي‏.‏</p><p align="right" id="95.xP6pR">والمعنى‏:‏ واتقوا عقاب الله لأن الله شديد العقاب، أي لمن خالف أمره واقتحم نهيه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-8">لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا وَيَنْصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>بدل مما يصلح أن يكون بدلاً منه من أسماء الأصناف المتقدمة التي دخلت عليها اللام مباشرة وعطفاً قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولذي القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 7‏]‏ بدل بعض من كل‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ogaxv">وأول فائدة في هذا البدل التنبيه على أن ما أفاء الله على المسلمين من أهل القرى المعْنية في الآية لا يجري قسمه على ما جرى عليه قسم أموال بني النضير التي اقتُصر في قسمها على المهاجرين وثلاثة من الأنصار ورابع منهم، فكأنه قيل‏:‏ ولذي القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل لِلفقراء منهم لا مطلقاً، يدخل في ذلك المهاجرون والأنصار والذين آمنوا بعدهم‏.‏</p><p align="right" id="95.2NEkO">وأعيد اللام مع البدل لربطه بالمبدل منه لانفصال ما بينهما بطول الكلام من تعليل وتذييل وتحذير‏.‏ ولإِفادة التأكيد‏.‏</p><span>وكثيراً ما يقترن البدل بمثل العامل في المبدل منه على وجه التأكيد اللفظي، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكون لنا عيداً لأولنا وآخرنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏العقود‏:‏ 114‏]‏‏.‏ فبقي احتمال أن يكون قيداً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لذى القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 7‏]‏، فيتعين أن يكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للفقراء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخره مسوقاً لتقييد استحقاق هؤلاء الأصناف وشأن القيود الواردة بعد مفردات أن ترجع إلى جميع ما قبلها، فيقتضي هذا أن يُشترط الفقر في كل صنف من هذه الأصناف الأربعة، لأن مطلقها قد قُيّد بقيد عَقب إطلاق، والكلام بأواخره فليس يجري هنا الاختلاف في حمل المطلق على المقيد، ولا تجري الصور الأربع في حمل المطلق على المقيد من اتحاد حكمهما وجنسهما‏.‏ ولذلك قال مالك وأبو حنيفة‏:‏ لا يعطى ذوو القربى إلا إذا كانوا فقراء لأنه عوض لهم عما حرموه من الزكاة‏.‏ وقال الشافعي وكثير من الفقهاء‏:‏ يشترط الفقر فيما عدا ذوي القربى لأنه حق لهم لأجل القرابة للنبيء صلى الله عليه وسلم قال إمام الحرمين‏:‏ أغلظ الشافعي الرد على مذهب أبي حنيفة بأن الله علق الاستحقاق بالقرابة ولم يشترط الحاجة، فاشتراطُها وعدمُ اعتبار القرابة يضارّه ويحَادّه‏.‏</span><p align="right" id="95.Z8OrA">قلت‏:‏ هذا محل النزاع فإن الله ذكر وصف اليتامى ووصف ابن السبيل ولم يشترط الحاجة‏.‏</p><p align="right" id="95.PvXbx">واعتذر إمام الحرمين للحنفية بأن الصدقات لما حُرمت على ذوي القربى كانت فائدة ذكرهم في خمس الفيْء والمغانم أنه لا يمتنع صرفه إليهم امتناعَ صرف الصدقات، ثم قال‏:‏ لا تغترَّ بالاعتذار فإن الآية نص على ثبوت الاستحقاق تشريفاً لهم فمن علّله بالحاجة فَوّت هذا المعنى اه‏.‏</p><p align="right" id="95.Lypbm">وعند التأمل تجد أن هذا الرد مدخول، والبحث فيه يطول‏.‏ ومحله مسائل الفقه والأصول‏.‏</p><span>ومن العلماء والمفسرين من جعل جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للفقراء المهاجرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية على حذف المبتدأ‏.‏ والتقدير‏:‏ ما أفاء الله على رسوله للمهاجرين الفقراء إلى آخر ما عطف عليه فتكون هذه مصارف أخرى للفيء، ومنهم من جعلها معطوفة بحذف حرف العطف على طريقة التعداد كأنه قيل‏:‏ فلله وللرسول، إلى آخره، ثم قيل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للفقراء المهاجرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WevQA">فعلى هذين القولين ينتفي كونها قيداً للجملة التي قبلها، وتنفتح طرائق أخرى في حمل المطلق على المقيد، والاختلاف في شروط الحمل، وهي طرائق واضحة للمتأمل، وعلى الوجه الأول يكون المعوّل‏.‏</p><span>ووُصِف المهاجرون بالذين أخرجوا من ديارهم وأموالهم تنبيهاً على أن إعطاءهم مراعىً جبر مَا نكبوا به من ضياع الأموال والديار، ومراعىً فيه إخلاصهم الإيمان وأنهم مكرّرُون نصرَ دين الله ورسوله صلى الله عليه وسلم فذيل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم الصادقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.lv7eL">واسم الإِشارة لتعظيم شأنهم وللتنبيه على أن استحقاقهم وصف الصادقين لأجل ما سبق اسمَ الإِشارة مِن الصفات وهي أنهم أخرجوا من ديارهم وأموالهم وابتغاؤهم فضلاً من الله ورضواناً ونصرهم الله ورسوله فإن الأعمال الخالصة فيما عملت لأجله يَشهد للإِخلاص فيها ما يلحق عاملها من مشاقّ وأذى وإضرار، فيستطيع أن يخلص منها لو ترك ما عمله لأجلها أو قصر فيه‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم الصادقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفيدة القصر لأجل ضمير الفصل وهو قصر ادعائي للمبالغة في وصفهم بالصدق الكامل كأنَّ صدق غيرهم ليس صدقاً في جانب صدقهم‏.‏</span><span>وموقع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم الصادقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كموقع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأولئك هم المفلحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-9">وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالْإِيمَانَ مِنْ قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ وَمَنْ يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الأظهر أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهاجرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 8‏]‏ أي والذين تبوّؤا الدار‏.‏ والذين تبوّؤا الدار هم الأنصار‏.‏</span><span>والدّار تطلق على البلاد، وأصلُها مَوضع القبيلة من الأرض‏.‏ وأطلقت على القرية قال تعالى في ذكر ثمود ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأصبحوا في دَارهم جاثمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 78‏]‏، أي في مدينتهم وهي حجر ثمود‏.‏</span><span>والتعريف هنا للعهد لأن المراد بالدار‏:‏ يثرب، والمعنى الذين هم أصحاب الدار‏.‏ هذا توطئة لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحبون من هاجر إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والتبوُّء‏:‏ اتخاذ المباءة وهي البُقعة التي يَبوء إليها صاحبها، أي يرجع إليها بعد انتشاره في أعماله‏.‏ وفي موقع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والإيمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ غموض إذ لا يصح أن يكون مفعولاً لفعل تبوَّءوا، فتأوله المفسرون على وجهين‏:‏ أحدهما أن يجعل الكلام استعارة مكنية بتشبيه الإِيمان بالمَنْزل وجعْل إثبات التَّبَوُّءِ تخييلاً فيكون فعل تبوأوا مستعملاً في حقيقته ومجازه‏.‏</span></p><p align="right" id="95.5w18W">وجمهور المفسرين جعلوا المعطوف عاملاً مقدراً يدلّ عليه الكلام، تقديره‏:‏ وأخلصوا الإِيمان على نحو قول الراجز الذي لا يعرف‏:‏</p><p align="right" id="95.pqxzk">علفتها تبناً وماءً بارداً ***</p><p align="right" id="95.20bJp">وقول عبد الله بن الزِّبَعْرَى‏:‏</p><p align="right" id="95.33lqn">يا ليت زوجَككِ قد غدا *** متقلداً سيفاً ورمحاً</p><span>أي وممسكاً رمحاً وهو الذي درج عليه في «الكشاف»‏.‏ وقيل الواو للمعية‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإِيمانَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعول معه‏.‏</span><span>وعندي أن هذا أحسن الوجوه، وإن قلّ قائلوه‏.‏ والجمهور يجعلون النصب على المفعول معه سماعياً فهو عندهم قليل الاستعمال فتجنبوا تخريج آيات القرآن عليه حتى ادعى ابن هشام في «مُغني اللبيب» أنه غير واقع في القرآن بيقين‏.‏ وتأول قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأَجمِعُوا أمرَكم وشركاءَكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 71‏]‏، ذلك لأن جمهور البصريين يشترطون أن يكون العامل في المفعول معه هو العاملَ في الاسم الذي صاحَبَه ولا يرون واو المعية ناصبة المفعول معه خلافاً للكوفيين والأخفش فإن الواو عندهم بمعنى ‏(‏مع‏)‏‏.‏ وقال عبد القاهر‏:‏ منصوب بالواو‏.‏</span><p align="right" id="95.oRVOB">والحق عدم التزام أن يكون المفعول معه معمولاً للفعل، ألا ترى صحة قول القائل‏:‏ استوى الماء والخشبةَ‏.‏ وقولهم‏:‏ سرْتُ والنيلَ، وهو يفيد الثناء عليهم بأن دار الهجرة دارُهم آووا إليها المهاجرين لأنها دار مؤمنين لا يماثلها يومئذٍ غيرها‏.‏</p><span>وبذلك يتضح أن متعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبوؤا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمفرده، وأن المجرور المتعلق به قيدٌ فِيه دون ما ذكر بعد الواو لأن الواو ليست واو عطف فلذلك لا تكون قائمة مقام الفعل السابق لأن واو المعية في معنى ظرف فلا يعلق بها مجرور‏.‏</span><span>وفي ذكر الدار ‏(‏وهي المدينة‏)‏ مع ذكر الإِيمان إيماء إلى فضيلة المدينة بحيث جعل تبوّءهم المدينة قرين الثناء عليهم بالإِيمان ولعل هذا هو الذي عناه مالك رحمه الله فيما رواه عنه ابن وهب قال‏:‏ سمعت مالكاً يذكر فضل المدينة على غيرها من الآفاق‏.‏ فقال‏:‏ إن المدينة تبوّئت بالإِيمان والهجرة وإن غيرها من القرى افتتحت بالسيف ثم قرأ‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوؤا الدار والإيمان من قبلهم يحبون من هاجر إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحبون من هاجر إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من الذين تَبَوَّؤُوا الدار، وهذا ثناء عليهم بما تقرر في نفوسهم من أخوة الإِسلام إذ أحبوا المهاجرين، وشأن القبائل أن يتحرجوا من الذين يهاجرون إلى ديارهم لمضايقتهم‏.‏</span><p align="right" id="95.djBz5">ومن آثار هذه المحبة ما ثبت في «الصحيح» من خبر سعد بن الربيع مع عبد الرحمان بن عوف إذ عرض سعد عليه أن يقاسمه ماله وأن يَنزل له عن إحدى زوجتيه، وقد أسكنوا المهاجرين معهم في بيوتهم ومنحوهم من نخيلهم، وحسبك الأخوة التي آخى النبي صلى الله عليه وسلم بين المهاجرين والأنصار‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يجدون في صدورهم حاجة مما أوتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أريد بالوجدان الإِدراك العقلي، وكنى بانتفاء وجدان الحاجة عن انتفاء وجودها لأنها لو كانت موجودة لأدركوها في نفوسهم وهذا من باب قول الشاعر‏:‏</span><p align="right" id="95.evJPY">ولا ترى الضبّ بها ينجحر ***</p><span>والحاجة في الأصل‏:‏ اسم مَصدرِ الحَوْج وهو الاحتياج، أي الافتقار إلى شيء، وتطلق على الأمر المحتاج إليه من إطلاق المصدر على اسم المفعول، وهي هنا مجاز في المأْرب والمرادِ، وإطلاق الحاجة إلى المأرب مجاز مشهور ساوى الحقيقة كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتبلغوا عليها حاجة في صدوركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏غافر‏:‏ 80‏]‏، أي لتبلغوا في السفر عليها المأْرب الذي تسافرون لأجله، وكقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا حاجة في نفس يعقوب قضاها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 68‏]‏ أي مأربا مُهمّا وقول النابغة‏:‏</span><p align="right" id="95.dGNZW">أيامَ تخبرني نُعْمٌ وأَخْبِرُها *** ما أكتُم الناسَ من حاجِي وإسراري</p><span>وعليه فتكون ‏(‏مِن‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مما أوتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية، أي مأرباً أو رغبة ناشئة من فَيْء أُعْطِيهُ المهاجرون‏.‏ والصدور مراد بها النفوس جمع الصدر وهو الباطن الذي فيه الحواس الباطنة وذلك كإطلاق القلب على ذلك‏.‏</span><p align="right" id="95.ry6wz">و ‏(‏ما أوتوا‏)‏ هو فيء بني النضير‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين تَبَوَّؤُا الدار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من هاجر إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، لأن من هاجر جماعة من المهاجرين فروعي في ضمير معنى ‏(‏مَنْ‏)‏ بدون لفظها‏.‏ وهذان الضميران وإن كانا ضميري غيبة وكانا مقتربَين فالسامع يرد كل ضمير إلى معاده بحسب السياق مثل ‏(‏ما‏)‏ في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعمروها أكثر مما عمروها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الروم‏:‏ 9‏]‏‏.‏ وقول عباس بن مرداس يذكر انتصار المسلمين مع قومه بني سُليم على هَوازن‏:‏</span><p align="right" id="95.6mYRq">عُدنا ولولا نَحنُ أحدَق جمعهم</p><p align="right" id="95.8jREN">بالمسلمين وأحرزوا ما جمَّعوا</p><p align="right" id="95.jMeqn">‏(‏أي أحرز جيش هوازن ما جمّعه جيش المسلمين‏)‏‏.‏</p><p align="right" id="95.gnq4z">والمعنى‏:‏ أنهم لا يخامر نفوسهم تشوف إلى أخذ شيء مما أوتيه المهاجرون من فيْء بني النضير‏.‏</p><p align="right" id="95.pD47O">ويجوز وجه آخر بأن يحمل لفظ حاجة على استعماله الحقيقي اسم مصدر الاحتياج فإن الحاجة بهذا المعنى يصح وقوعها في الصدور لأنها من الوجدانيات والانفعالات‏.‏ ومعنى نفي وجدان الاحتياج في صدورهم أنهم لفرط حبهم للمهاجرين صاروا لا يخامر نفوسهم أنهم مفتقرون إلى شيء مما يُؤتاه المهاجرون، أي فهم أغنياء عما يؤتاه المهاجرون فلا تستشرف نفوسهم إلى شيء مما يؤتاه المهاجرون بَلْهَ أن يتطلبوه‏.‏</p><p align="right" id="95.jKeBN">وتكون ‏(‏مِن‏)‏ في قوله تعالى‏:‏ مما أوتوا‏}‏ للتعليل، أي حاجة لأجل ما أوتيه المهاجرون، أو ابتدائية، أي حاجة ناشئة عما أوتيه المهاجرون فيفيد انتفاء وجدان الحاجة في نفوسهم وانتفاء أسباب ذلك الوجدان ومناشئِه المعتادة في الناس تبعاً للمنافسة والغبطة، وقد دل انتفاء أسباب الحاجة على متعلق حاجة المحذوف إذ التقدير‏:‏ ولا يجدون في نفوسهم حاجة لشيء أوتيه المهاجرون‏.‏</p><p align="right" id="95.XG6yP">والإيثار‏:‏ ترجيح شيء على غيره بمكرمة أو منفعة‏.‏</p><span>والمعنى‏:‏ يُؤثرونَ على أنفسهم في ذلك اختياراً منهم وهذا أعلى درجة مما أفاده قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يجدون في صدورهم حاجة مما أوتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلذلك عقب به ولم يُذكر مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُؤثِرونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لدلالة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مما أوتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عليه‏.‏</span><p align="right" id="95.y6d5Y">ومن إيثارهم المهاجرين ما روي في «الصحيح» أن النبي صلى الله عليه وسلم دعا الأنصار ليقطع لهم قطائع بنخل البحرين فقالوا‏:‏ لا إلا أن تقطع لإِخواننا من المهاجرين مثلها‏.‏</p><p align="right" id="95.jOqLQ">وإما إيثار الواحد منهم على غيره منهم فما رواه البخاري عن أبي هريرة قال‏:‏ «أتى رجل رسولَ الله صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ يا رسول الله أصابني الجهد‏.‏ فأرسل في نسائه فلم يجد عندهنّ شيئاً فقال النبي صلى الله عليه وسلم ألاَ رجل يُضيف هذا الليلةَ رحمه الله، فقام رجل من الأنصار ‏(‏هو أبو طلحة‏)‏ فقال‏:‏ أنا يا رسول الله، فذهب إلى أهله فقال لامرأته‏:‏ هذا ضيف رسول الله لا تدَّخريه شيئاً، فقالت‏:‏ والله ما عندي إلا قُوتُ الصِبية‏.‏ قال‏:‏ فإذا أراد الصبية العَشاء فنوِّميهم وتعالَي فأطفئي السراج ونطوي بطوننا الليلة‏.‏ فإذا دخل الضيف فإذا أهوى ليأكل فقومي إلى السراج تُري أنككِ تصلحينه فأطفئيه وأَرِيه أنَّا نأكل‏.‏ فقعدوا وأكل الضيف‏.‏</p><p align="right" id="95.mDB2p">وذكرت قصص من هذا القبيل في التفاسير، قيل‏:‏ نزلت هذه الآية في قصة أبي طلحة وقيل غير ذلك‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو كان بهم خصاصة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصلية وهي التي تدل على مجرد تعليق جوابها بشرط يفيد حالة لا يُظنّ حصول الجواب عند حصولها‏.‏ والتقدير‏:‏ لو كان بهم خصاصة لآثروا على أنفسهم فيُعلم أن إيثارهم في الأحوال التي دون ذلك بالأحرى دون إفادة الامتناع‏.‏ وقد بينا ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلن يقبل من أحدهم ملء الأرض ذهباً ولو افتدى به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏آل عمران‏:‏ 91‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.129LN">والخصاصة‏:‏ شدة الاحتياج‏.‏</p><span>وتذكير فعل كان‏</span><span>}</span><span>‏ لأجل كون تأنيث الخصاصة ليس حقيقياً، ولأنه فُصل بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واسمها بالمجرور‏.‏ والباء للملابسة‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يوق شح نفسه فأولئك هم المفلحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل، والواو اعتراضية، فإن التذييل من قبيل الاعتراض في آخر الكلام على الرأي الصحيح‏.‏ وتذييل الكلام بذكر فضل من يوقون شح أنفسهم بعد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويؤثرون على أنفسهم ولو كان بهم خصاصة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يشير إلى أن إيثارهم على أنفسهم حتى في حالة الخصاصة هو سلامة من شح الأنفس فكأنه قيل لسلامتهم من شح الأنفس ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يوق شح نفسه فأولئك هم المفلحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والشح بضم الشين وكسرها‏:‏ غريزة في النفس بمَنْع ما هو لها، وهو قريب من معنى البخل‏.‏ وقال الطيبي‏:‏ الفرق بين الشح والبخل عسير جداً وقد أشار في «الكشاف» إلى الفرق بينهما بما يقتضي أن البخل أثر الشح وهو أن يمنع أحد ما يراد منه بَذْلُه وقد قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأحضرت الأنفس الشح‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 128‏]‏ أي جعل الشح حاضراً معها لا يفارقها، وأضيف في هذه الآية إلى النفس لذلك فهو غريزة لا تسلم منها نفس‏.‏</span><p align="right" id="95.vBNZ3">وفي الحديث في بيان أفضل الصدقة «أن تصَّدَّق وأنت صحيح شحيح تخشى الفقر وتأمُل الغِنى» ولكن النفوس تتفاوت في هذا المقدار فإذا غلب عليها بمنع المعروف والخير فذلك مذموم ويتفاوت ذمه بتفاوت ما يمنعه‏.‏ قال وقد أحسن وصفه من قال، لم أقف على قائله‏:‏</p><p align="right" id="95.M3Yjb">يمارس نفساً بين جَنْبَيْه كَزَّةً *** إذا هَمَّ بالمعروف قالت له مهلاً</p><p align="right" id="95.Q91bP">فمن وقي شح نفسه، أي وُقي من أن يكون الشح المذموم خُلقاً له، لأنه إذا وُقي هذا الخُلقَ سلِم من كل مواقع ذمه‏.‏ فإن وقي من بعضه كان له من الفلاح بمقدار ما وُقيه‏.‏</p><p align="right" id="95.EVON9">واسم الإِشارة لتعظيم هذا الصنف من الناس‏.‏</p><p align="right" id="95.oDQL6">وصيغة القصر المؤداة بضمير الفصل للمبالغة لكثرة الفلاح الذي يترتب على وقاية شح النفس حتى كأن جنس المفلح مقصور على ذلك المُوقَى‏.‏</p><span>ومن المفسرين من جعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوؤا الدار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتداء كلام للثناء على الأنصار بمناسبة الثناء على المهاجرين وهؤلاء لم يجعلوا للأنصار حظاً في ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى وقصروا قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 7‏]‏ على قرى خاصة هي‏:‏ قريظة‏.‏ وفَدَك، وخيبر‏.‏ والنفع، وعُرينة، ووادي القُرى، ورووا أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لما أفاء الله عليه فيئَها قال للأنصار‏:‏ ‏"‏ إن شئتم قاسمتم المهاجرين من أموالكم ودياركم وشاركتموهم في هذه الغنيمة، وإن شئتم أمسكتم أموالكم وتركتم لهم هذا ‏"‏‏؟‏ فقالوا‏:‏ بل نقسم لهم من أموالنا ونترك لهم هذه الغنيمة، فنزلت آيةُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية ‏[‏الحشر‏:‏ 7‏]‏‏.‏</span><span>ومنهم من قصر هذه الآية على فَيء بني النضير وكل ذلك خروج عن مهيع انتظام آي هذه السورة بعضها مع بعض وتفكيك لنظم الكلام وتناسبه مع وهن الأخبار التي رووها في ذلك فلا ينبغي التعويل عليه‏.‏ وعلى هذا التفسير يكون عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوؤا الدار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفَ جملةٍ على جملة، واسم الموصول مبتدأ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحبون من هاجر إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبراً عن المبتدأ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-10">وَالَّذِينَ جَاءُوا مِنْ بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِلَّذِينَ آَمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوؤا الدار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 9‏]‏ على التفسيرين المتقدمين؛ فأما على رأي من جعلوا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوءوا الدار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 9‏]‏ معطوفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للفقراء المهاجرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 8‏]‏ جعلوا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين جاؤوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فريقاً من أهل القُرى، وهو غير المهاجرين والأنصار بلْ هو من جاء إلى الإِسلام بعد المهاجرين والأنصار، فضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى مجموع الفريقين‏.‏</span><span>والمجيء مستعمل للطروِّ والمصير إلى حالة تماثل حالهم، وهي حالة الإِسلام، فكأنهم أتوا إلى مكان لإِقامتهم، وهذا فريق ثالث وهؤلاء هم الذين ذُكروا في قوله تعالى بعدَ ذكر المهاجرين والأنصار ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين اتَّبعوهم بإحسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 100‏]‏ أي اتبعوهم في الإِيمان‏.‏</span><span>وإنما صيغ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جاءوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة الماضي تغليباً لأن من العرب وغيرهم من أسلموا بعد الهجرة مثل غِفارة، ومُزينة، وأسلم، ومثل عبد الله بن سَلاَم، وسلمان الفارسي، فكأنه قيل‏:‏ الذين جاؤوا ويجيئون، بدلالة لحن الخطاب‏.‏ والمقصود من هذا‏:‏ زيادة دفع إيهام أن يختص المهاجرون بما أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم من أهل القرى كما اختصهم النبي صلى الله عليه وسلم بفيْء بني النضير‏.‏</span></p><p align="right" id="95.wlmVv">وقد شملت هذه الآية كل من يوجد من المسلمين أبد الدهر، وعلى هذا جرى فهم عمر بن الخطاب رضي الله عنه‏.‏ روى البخاري من طريق مالك عن زيد بن أسلم عن أبيه قال‏:‏ قال عمر‏:‏ لولا آخر المسلمين ما فتحت قرية إلا قسمتها بين أهلها ‏(‏أي الفاتحين‏)‏ كما قسم النبي صلى الله عليه وسلم خيبر‏.‏</p><span>وذكر القرطبي‏:‏ أن عمر دعا المهاجرين والأنصار واستشارهم فيما فتح الله عليه وقال لهم‏:‏ تثبتوا الأمر وتدبروه ثم اغدوا عليَّ فلما غدَوا عليه قال‏:‏ قد مررت بالآيات التي في سورة الحشر وتلا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم الصادقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏(‏7، 8‏)‏‏.‏ قال‏:‏ ما هي لهؤلاء فقط وتلا قوله‏:‏ والذين جاءوا من بعدهم‏</span><span>}</span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رؤوف رحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ثم قال‏:‏ ما بقي أحد من أهل الإِسلام إلا وقد دخل في ذلك اه‏.‏</span><p align="right" id="95.xm1KD">وهذا ظاهر في الفيء، وأما ما فُتح عنوة فمسألة أخرى ولعمر بن الخطاب في عدم قسمته سوادَ العراق بين الجيش الفاتحين له عمل آخر، وهو ليس من غرضنا‏.‏ ومحله كتب الفقه والحديث‏.‏</p><span>والفريق من المفسرين الذين جعلوا قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوءوا الدار والإيمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 9‏]‏ كلاماً مستأنفاً، وجعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحبون من هاجر إليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 9‏]‏ خبراً عن اسم الموصول، جعلوا قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين جاءوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كذلك مستأنفاً‏.‏</span><span>ومن الذين جعلوا قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تبوءوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 9‏]‏ معطوفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للفقراء المهاجرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 8‏]‏ من جعل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين جاءوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفاً‏.‏ ونسبه ابن الفرس في «أحكام القرآن» إلى الشافعي‏.‏ ورأى أن الفيء إذا كان أرضاً فهو إلى تخيير الإِمام وليس يتعين صرفه للأصناف المذكورة في فيء بني النضير‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يقولون ربنا اغفر لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على التفسير المختار في موضع الحال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين جاؤوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.dvRDr">والغلّ بكسر الغين‏:‏ الحسد والبغض، أي سألوا الله أن يطَهر نفوسهم من الغلّ والحسد للمؤمنين السابقين على ما أعطُوه من فضيلة صحبة النبي صلى الله عليه وسلم وما فُضّل به بعضهم من الهجرة وبعضهم من النصرة، فبيّن الله للذين جاؤا من بعدهم ما يكسبهم فضيلة ليست للمهاجرين والأنصار، وهي فضيلة الدعاء لهم بالمغفرة وانطواء ضمائرهم على محبتهم وانتفاء البغض لهم‏.‏</p><p align="right" id="95.NGvZ2">والمراد أنهم يضمرون ما يدعون الله به لهم في نفوسهم ويرضوا أنفسهم عليه‏.‏</p><span>وقد دلت الآية على أن حقاً على المسلمين أن يَذكروا سلفهم بخير، وأن حقاً عليهم محبة المهاجرين والأنصار وتعظيمهم، قال مالك‏:‏ من كان يبغض أحداً من أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم أو كان قلبه عليه غل فليس له حق في فيْء المسلمين، ثم قرأ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين جاءوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>فلعله أخذ بمفهوم الحال من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يقولون ربنا اغفر لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية، فإن المقصد من الثناء عليهم بذلك أن يضمروا مضمونه في نفوسهم فإذا أضمروا خلافه وأعلنوا بما ينافي ذلك فقد تخلف فيهم هذا الوصف، فإن الفيء عطية أعطاها الله تلك الأصناف ولم يكتسبوها بحق قتال، فاشترط الله عليهم في استحقاقها أن يكونوا محبين لسلفهم غير حاسدين لهم‏.‏</span><p align="right" id="95.Vl7Mj">وهو يعني إلا ما كان من شنآن بين شخصين لأسباب عادية أو شرعية مثل ما كان بين العباس وعليّ حين تحاكما إلى عمر، فقال العباس‏:‏ اقض بيني وبين هذا الظالم الخائن الغادر‏.‏ ومثل إقامة عمر حدّ القذف على أبي بَكرة‏.‏</p><p align="right" id="95.a18Xq">وأما ما جرى بين عائشة وعليّ من النزاع والقتال وبين عليّ ومعاوية من القتال فإنما كان انتصاراً للحق في كلا رأيَي الجانبين وليس ذلك لغلّ أو تنقص، فهو كضرب القاضي أحداً تأديباً له فوجب إمساك غيرهم من التحَزب لهم بعدهم فإنه وإن ساغ ذلك لآحادِهم لتكافئ درجاتهم أو تقاربها‏.‏ والظنِّ بهم زوال الحزازات من قلوبهم بانقضاء تلك الحوادث، لا يسوغ ذلك للأذناب من بعدهم الذين ليسوا منهم في عير ولا نفير، وإنما هي مسحَة من حمية الجاهلية نَخرت عضد الأمة المحمدية‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لِإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلَا نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَدًا أَبَدًا وَإِنْ قُوتِلْتُمْ لَنَنْصُرَنَّكُمْ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.q94eM">أعقب ذكر ما حلّ ببني النضير وما اتصل به من بيان أسبابه، ثم بياننِ مصارف فيْئهم وفَيْء ما يُفتح من القرى بعد ذلك، بذكر أحوال المنافقين مع بني النضير وتغريرهم بالوعود الكاذبة ليعلم المسلمون أن النفاق سجية في أولئك لا يتخلون عنه ولو في جانب قوم هم الذين يودُّون أن يظهروا على المسلمين‏.‏</p><span>والجملة استئناف ابتدائي والاستفهام مستعمل في التعجيب من حال المنافقين فبني على نفي العلم بحالهم كناية عن التحريض على إيقاع هذا العلم كأنه يقول‏:‏ تأمَّل الذين نافقوا في حال مقالتهم لإِخوانهم ولا تترك النظر في ذلك فإنه حال عجيب، وقد تقدم تفصيل معنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى كذا عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر إلى الذين خرجوا من ديارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 243‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.GMZ47">وجملة يقولون‏}‏ في موضع المفعول الثاني‏.‏ والتقدير‏:‏ ألم تَرَهم قائلين‏.‏ وجيء بالفعل المضارع لقصد تكرر ذلك منهم، أي يقولون ذلك مؤكّدينه ومكرِّرينه لا على سبيل البداء أو الخاطر المعدول عنه‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين نافقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المخبر عنهم هنا هم فريق من بني عوف من الخزرج من المنافقين سمي منهم عبد الله بنُ أُبيّ ابنُ سلول، وعبد الله بن نبتَل، ورفاعة بن زيد، ورافعة بن تابوت، وأوس بن قيظي، ووديعة بن أبي قوتل، أو ابن قوقل، وسويد ‏(‏لم يُنسب‏)‏ وداعس ‏(‏لم ينسب‏)‏، بَعثوا إلى بني النضير حين حاصر جيش المسلمين بني النضير يقولون لهم‏:‏ اثبتوا في معاقلكم فإنَّا معكم‏.‏</span><p align="right" id="95.2MRmE">والمراد بإخوانهم بنو النضير وإنما وصفهم بالإِخوة لهم لأنهم كانوا متّحدين في الكفر برسالة محمد صلى الله عليه وسلم وليست هذه أخوة النسب فإن بني النضير من اليهود، والمنافقين الذين بَعثوا إليهم من بني عوف من عرب المدينة وأصلهم من الأزد‏.‏</p><span>وفي وصف إخوانهم ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيماء إلى أن جانب الأخوة بينهم هو الكفر إلا أن كفر المنافقين كفرُ الشرك وكفر إخوانهم كفر أهل الكتاب وهو الكفر برسالة محمد صلى الله عليه وسلم</span><span>ولام ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن أخرجتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موطئة للقسم، أي قالوا لهم كلاماً مؤكداً بالقسم‏.‏</span><p align="right" id="95.j5zE0">وإنما وعدوهم بالخروج معهم ليطمئنُّوا لنصرتهم فهو كناية عن النصر وإلاَّ فإنهم لا يرضون أن يفارقوا بلادهم‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا نطيع فيكم أحداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن أخرجتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي من المقول لا من المقسَم عليه، وقد أُعريت عن المؤكد لأن بني النضير يعلمون أن المنافقين لا يطيعون الرسول صلى الله عليه وسلم والمسلمين فكان المنافقون في غنية عن تحقيق هذا الخبر‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في شأنكم، ويعرف هذا بقرينة المقام، أي في ضركم إذ لا يخطر بالبال أنهم لا يطيعُون من يَدعوهم إلى موالاة إخوانهم، ويقدر المضاف في مثل هذا بما يناسب المقام‏.‏ ونظيره قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فترى الذين في قلوبهم مرض يسارعون فيهم،‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 52‏]‏ أي في الموالاة لهم‏.‏ ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لننصرنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لنعيننكم في القتال‏.‏ والنصر يطلق على الإِعانة على المعادي‏.‏ وقد أعلم الله رسوله صلى الله عليه وسلم بأنهم كاذبون في ذلك بعد ما أعلمه بما أقسموا عليه تطميناً لخاطره لأن الآية نزلت بعد إجْلاء بني النضير وقبل غزو قريظة لئلا يتوجس الرسول صلى الله عليه وسلم خِيفة من بأس المنافقين، وسمى الله الخبر شهادة لأنه خبر عن يقين بمنزلة الشهادة التي لا يتجازف المخبر في شأنها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-12">لَئِنْ أُخْرِجُوا لَا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِنْ قُوتِلُوا لَا يَنْصُرُونَهُمْ وَلَئِنْ نَصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَئِنْ أُخْرِجُواْ لاَ يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِن قُوتِلُواْ لاَ يَنصُرُونَهُمْ وَلَئِن نَّصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الادبار ثُمَّ لاَ يُنصَرُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يشهد إنهم لكاذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.gpkJ2">واللام موطئة للقسم وهذا تأكيد من الله تعالى لرسوله صلى الله عليه وسلم أنهم لن يضرّوه شيئاً لكيلا يعبأ بما بلغه من مقالتهم‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرجوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قوتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائدان إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏، أي الذين لم يخرجوا ولما يقاتلوا وهم قريظة وخيبر، أما بنو النضير فقد أُخْرِجُوا قبل نزول هذه السورة فهم غير معنيين بهذا الخبر المستقبل‏.‏ والمعنى‏:‏ لئن أخرج بقية اليهود في المستقبل لا يخرجون معهم ولئن قوتلوا في المستقبل لا ينصرونهم‏.‏ وقد سلك في هذا البيان طريق الإِطناب‏.‏ فإن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يشهد إنهم لكاذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏ جمع ما في هاتين الجملتين فجاء بيانه بطريقة الإِطناب لزيادة تقرير كذبهم‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَنصُرُونَهُمْ وَلَئِن نَّصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الادبار ثُمَّ لاَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.PXGRb">ارتقاء في تكذيبهم على ما وعدوا به إخوانهم، والواو واو الحال وليست واو العطف‏.‏</p><span>وفعل نصروهم إرادة وقوع الفعل بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليولن الأدبار ثم لا ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيكون إطلاق الفعل على إرادته مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا قمتم إلى الصلاة فاغسلوا وجوهكم الآية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 6‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا قرأت القرآن فاستعذ بالله من الشيطان الرجيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 98‏]‏‏.‏</span><span>وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للذين يؤلون من نسائهم تربص أربعة أشهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 226‏]‏، أي يريدون العود إلى ما امتنعوا منه بالإِيلاء‏.‏ والمعنى‏:‏ أنه لو فرض أنهم أرادوا نصرهم فإن أمثالهم لا يترقب منهم الثبات في الوغَى فلو أرادوا نصرهم وتجهّزوا معهم لفرّوا عند الكريهة وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو خرجوا فيكم ما زادوكم إلا خبالاً ولأوضعوا خلالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 47‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.NM9dP">ويجوز أن يكون أطلق النصر على الإِعانة بالرجال والعتاد وهو من معاني النصر‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثمّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم لا ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتراخي الرتبي كما هو شأنها في عطف الجمل فإن انتفاء النصر أعظم رتبة في تأييس أهل الكتاب من الانتفاع بإعانة المنافقين فهو أقوى من انهزام المنافقين إذا جاؤوا لإِعانة أهل الكتاب في القتال‏.‏</span><p align="right" id="95.BdDyL">والنصر هنا بمعنى‏:‏ الغلب‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى الذين كفروا من أهل الكتاب إذ الكلام جارٍ على وعد المنافقين بنصر أهل الكتاب‏.‏</span><p align="right" id="95.Rn435">والمقصود تثبيت رسول الله صلى الله عليه وسلم والمسلمين وتأمينهم من بأس أعدائهم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-13">لَأَنْتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِمْ مِنَ اللَّهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.l7mrG">لما كان المقصود من ذكر وهن المنافقين في القتال تشديد نفس النبي صلى الله عليه وسلم وأنفُسسِ المؤمنين حتى لا يرهبوهم ولا يخشوا مساندتهم لأهل حرب المسلمين أحلاف المنافقين قريظة وخيبر أعقب ذلك بإعلام المؤمنين بأن المنافقين وأحلافهم يخشون المسلمين خشية شديدة وُصفت شدتها بأنها أشد من خشيتهم الله تعالى، فإن خشية جميع الخلق من الله أعظم خشية فإذا بلغت الخشية في قلب أحد أن تكون أعظم من خشية الله فذلك منتهى الخشية‏.‏</p><p align="right" id="95.yBKyW">والمقصود تشديد نفوس المسلمين ليعلموا أن عدوّهم مُرهَب منهم، وذلك مما يزيد المسلمين إقداماً في محاربتهم إذ ليس سياق الكلام للتسجيل على المنافقين واليهود قلة رهبتهم لله بل إعلام المسلمين بأنهم أرهب لهم من كل أعظم الرهبات‏.‏</p><p align="right" id="95.oKvbd">والخطاب للنبيء صلى الله عليه وسلم ومن معه من المسلمين‏.‏</p><p align="right" id="95.odEkN">والصدور مراد بها‏:‏ النفوس والضمائر لأن محل أجهزتها في الصدور‏.‏</p><p align="right" id="95.LzalE">والرَّهبة‏:‏ مصدر رهب، أي خاف‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في صدورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رهبة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي رهبة أولئك‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين نافقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏ إذ ليس اسم أحد الفريقين أولى بعود الضمير إليه مع صلاحية الضمير لكليهما، ولأن المقصودِين بالقتال هم يهود قريظة وخيبر وأما المنافقون فكانوا أعواناً لهم‏.‏</span><span>وإسناد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أشَدّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ضمير المسلمين المخاطبين إسناد سببيّ كأنه قيل‏:‏ لرهبتكم في صدورهم أشد من رهبة فيها‏.‏ فالرهبة في معنى المصدر المضاف إلى مفعوله، وكل مصدر لفعل متعدّ يحتمل أن يضاف إلى فاعله أو إلى مفعوله، ولذلك فسره الزمخشري بأشد مرهوبية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو المفضل عليه، وهو على حذف مضاف، أي من رهبة الله، أي من رهبتهم الله كما قال النابغة‏:‏</span><p align="right" id="95.zLbor">وقد خفت حتى ما تزيد مخافتي *** على وَعِللٍ في ذي المطارة عاقل</p><p align="right" id="95.6WlVP">أي على مخافة وَعل‏.‏</p><span>وهذا تركيب غريب النسج بديعه‏.‏ والمألوف في أداء مثل هذا المعنى أن يقال‏:‏ لَرهبتهم منكم في صدورهم أشد من رهبتهم من الله، فحُوّل عن هذا النسج إلى النسج الذي حبك عليه في الآية، ليتأتّى الابتداء بضمير المسلمين اهتماماً به وليكون متعلّق الرهبة ذوات المسلمين لتوقع بطشهم وليأتي التمييز المحول عن الفاعل لما فيه من خصوصية الإِجمال مع التفصيل كما تقرر في خصوصية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واشتعل الرأس شيباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 4‏]‏ دون‏:‏ واشتعل شيبُ رأسي‏.‏ وليتأتى حذف المضاف في تركيب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، إذ التقدير‏:‏ من رهبة الله لأن حذفه لا يحسن إلا إذا كان موقعه متصلاً بلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رهبة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، إذ لا يحسن أن يقال‏:‏ لرهبتهم أشد من الله‏.‏ وانظر ما تقدم عند تفسير قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا فريق منهم يخشون الناس كخشية الله أو أشدّ خشية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏النساء‏:‏ 77‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.pzJ2Y">فاليهود والمنافقون من شأنهم أن يخشوا الله‏.‏</p><p align="right" id="95.QBboM">أما اليهود فلأنهم أهل دين فَهُم يخافون الله ويحذرون عقاب الدنيا وعقاب الآخرة‏.‏ وأما المنافقون فهم مشركون وهم يعترفون بأن الله تعالى هو الإله الأعظم، وأنه أولى الموجودات بأن يخشى لأنه ربّ الجميع وهم لا يثبتون البعث والجزاءَ فخشيتهم الله قاصرة على خشية عذاب الدنيا من خسف وقحط واستئصال ونحو ذلك وليس وراء ذلك خشية‏.‏ وهذا بشارة للنبيء والمسلمين بأن الله أوقع الرعب منهم في نفوس عدوّهم كما قال النبي‏:‏ نُصِرت بالرعب مسيرة شهر‏.‏</p><p align="right" id="95.rEaKM">ووجه وصف الرهبة بأنها في صدورهم الإِشارة إلى أنها رهبة جدُّ خفيّة، أي أنهم يتظاهرون بالاستعداد لحرب المسلمين ويتطاولون بالشجاعة ليرهبهم المسلمون وما هم بتلك المثابة فأطلع الله رسوله على دخيلتهم فليس قوله‏:‏ في صدورهم‏}‏ وصفاً كاشفاً‏.‏</p><p align="right" id="95.oJPEV">وإذ قد حصلت البشارة من الخبر عن الرعب الذي في قلوبهم ثُنّي عنان الكلام إلى مذمّة هؤلاء الأعداء من جراء كونهم أخوفَ للناس منهم لله تعالى بأن ذلك من قلة فقه نفوسهم، ولو فقهوا لكانوا أخوف لله منهم للناس فنظروا فيما يخلصهم من عقاب التفريط في النظر في دعوة الرسول صلى الله عليه وسلم فعلموا صدقهُ فنجَوا من عواقب كفرهم به في الدنيا والآخرة فكانت رهبتهم من المسلمين هذه الرهبة مصيبة عليهم وفائدة للمسلمين‏.‏</p><p align="right" id="95.vr9Va">فالجملة معترضة بين البيان ومبيّنه‏.‏</p><span>والإِشارة بذلك إلى المذكور من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأنتم أشد رهبة في صدورهم من الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واجتلاب اسم الإِشارة ليتميز الأمر المحكوم عليه أتم تمييز لغرابته‏.‏</span><p align="right" id="95.DgXno">والباء للسببية والمجرورُ خبر عن اسم الإِشارة، أي سبب ذلك المذكور وهو انتفاء فقاهتهم‏.‏</p><span>وإقحام لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما يؤذن به من أن عدم فقه أنفسهم أمر عرفوا به جميعاً وصار من مقومات قَوميتهم لا يخلو عنه أحد منهم، وقد تقدم بيان ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لآيات لقوم يعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 164‏]‏‏.‏</span><span>والفقه‏:‏ فهم المعاني الخفية، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما لهؤلاء القوم لا يكادون يفقهون حديثاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏النساء‏:‏ 78‏]‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏انظر كيف نصرّف الآيات لعلّهم يفقهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الأنعام‏:‏ 65‏]‏، ذلك أنهم تَبِعوا دواعي الخوف المشاهد وذهلوا عن الخوف المغيب عن أبصارهم، وهو خوف الله فكان ذلك من قلة فهمهم للخفيّات‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-14">لَا يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعًا إِلَّا فِي قُرًى مُحَصَّنَةٍ أَوْ مِنْ وَرَاءِ جُدُرٍ بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعًا وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لاَ يقاتلونكم جَمِيعاً إِلاَّ فِى قُرًى مُّحَصَّنَةٍ أَوْ مِن وَرَآءِ جُدُرٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>هذه الجملة بدل اشتمال من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأنتم أشد رهبة في صدورهم من الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 13‏]‏، لأن شدة الرهبة من المسلمين تشتمل على شدة التحصّن لقتالهم إياهم، أي لا يقدرون على قتالكم إلاّ في هاته الأحوال والضمير المرفوع في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يقاتلونكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون بمعنى كلهم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى الله مرجعكم جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 48‏]‏ فيكون للشمول، أي كلهم لا يقاتلونكم اليهود والمنافقون إلا في قرى محصنّة الخ‏.‏</span></p><p align="right" id="95.PAWPz">ويجوز أن يكون بمعنى مجتمعين، أي لا يقاتلونكم جيوشاً كشأن جيوش المتحالفين فإن ذلك قتال من لا يقبعون في قُراهم فيكون النفي منصّباً إلى هذا القيد، أي لا يجتمعون على قتالكم اجتماع الجيوش، أي لا يهاجمونكم ولكن يقاتلون قتال دفاع في قراهم‏.‏</p><span>واستثناء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا في قرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجه الأول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استثناء حقيقي من عموم الأحوال، أي لا يقاتلونكم كلهم في حال من الأحوال إلا في حال الكون في قرى محصّنة الخ‏.‏ وهو على الوجه الثاني في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استثناء منقطع لأن القتال في القرى ووراء الجدر ليس من أحوال قتال الجيوش المتساندين‏.‏</span><p align="right" id="95.E9zPj">وعلى كلا الاحتمالين فالكلام يفيد أنهم لا يقاتلون إلا متفرقين كل فريق في قريتهم، وإلا خائفين متَترِّسِينَ‏.‏</p><p align="right" id="95.mDp5l">والمعنى‏:‏ لا يهاجمونكم، وإن هاجمتموهم لا يبرزون إليكم ولكنهم يدافعونكم في قرى محصنة أو يقاتلونكم من وراء جُدر، أي في الحصون والمعاقل ومن وراء الأسوار، وهذا كناية عن مصيرهم إلى الهزيمة إذ ما حورب قوم في عُقر دارهم إلا ذلُّوا كما قال عَلِيّ رضي الله عنه‏:‏ وهذا إطلاع لهم على تطمين للرسول صلى الله عليه وسلم والمؤمنين ودخائل الأعداء‏.‏</p><span>و «الجُدُر» بضمتين في قراءة الجمهور جمع جدار‏.‏ وقرأه ابن كثير وأبو عمرو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جِدار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الإِفراد، والمراد الجنس تساوي الجمع‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محصنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ممنوعة ممن يريد أخذها بأسوار أو خنادق‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُرىً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالقصر جمع قرية، ووزنه وقصره على غير قياس لأن ما كان على زنة فَعْلَة معتل اللام مثل قرية يجمع على فِعال بكسر الفاء ممدوداً مثل‏:‏ ركوة وركاء، وشَكوة وشِكاء‏.‏ ولم يسمع القصر إلا في كَوة بفتح الكاف لغة وكوى، وقَرية وقُرى ولذلك قال الفراء‏:‏ قُرىً شاذ، يريد خارج عن القياس‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جُدُرٍ بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شتى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.nZvmE">استئناف بياني لأن الإِخبار عن أهل الكتاب وأنصارهم بأنهم لا يقاتلون المسلمين إلا في قرى محصنة المفيد أنهم لا يتفقون على جيش واحد متساندين فيه مما يثير في نفس السامع أن يسأل عن موجب ذلك مع أنهم متفقون على عداوة المسلمين‏.‏</p><p align="right" id="95.XdA3N">فيجاب بأن بينهم بأساً شديداً وتدابراً، فهم لا يتفقون‏.‏</p><span>وافتتحت الجملة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بالإخبار عنه بأنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بينهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي متسلط من بعضهم على بعض وليس بأسهم على المسلمين، وفي تهكم‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بينهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن مجال البأس في محيطهم فما في بأسهم من إضرار فهو منعكس إليهم، وهذا التركيب نظير قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رحماء بينهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تحسبهم جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها استئناف عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأسهم بينهم شديد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ لأنه قد يسأل السائل‏:‏ كيف ذلك ونحن نراهم متفقين‏؟‏ فأجيب بأن ظاهر حالهم حال اجتماع واتحاد وهم في بواطنهم مختلفون فآراؤهم غير متفقة إلا إلفة بينهم لأن بينهم إحَناً وعداوات فلا يتعاضدون‏.‏</span><p align="right" id="95.WWxAk">والخطاب لغير معيّن لأن النبي صلى الله عليه وسلم لا يحسب ذلك‏.‏ وهذا تشجيع للمسلمين على قتالهم والاستخفاف بجماعتهم‏.‏ وفي الآية تربية للمسلمين ليحذروا من التخالف والتدابر ويعلموا أن الأمة لا تكون ذات بأس على أعدائها إلا إذا كانت متفقة الضمائر يرون رأياً متماثلاً في أصول مصالحهما المشتركة، وإن اختلفت في خصوصياتها التي لا تنقض أصول مصالحها، ولا تفرِّق جامعتها، وأنه لا يكفي في الاتحاد توافق الأقوال ولا التوافق على الأغراض إلا أن تكون الضمائر خالصة من الإِحن والعداوات‏.‏</p><p align="right" id="95.J2j86">والقلوب‏:‏ العقول والأفكار، وإطلاق القلب على العقل كثير في اللغة‏.‏</p><p align="right" id="95.V7VL4">وشتَّى‏:‏ جمع شتيت بمعنى مفارق بوزن فَعْلَى مثل قتيل وقَتلى، شبهت العقول المختلفة مقاصدها بالجماعات المتفرقين في جهات في أنها لا تتلاقى في مكان واحد، والمعنى‏:‏ أنهم لا يتفقون على حرب المسلمين‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى ما ذكر من أن بأسهم بينهم ومن تشتت قلوبهم أي ذلك مسبب على عدم عقلهم إذ انساقوا إلى إرضاء خواطر الأحقاد والتشفي بين أفرادهم وأهملوا النظر في عواقب الأمور واتباع المصالح فأضاعوا مصالح قومهم‏.‏</span><span>ولذلك أقحم لفظ القوم في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأنهم قوم لا يعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيماء إلى أن ذلك من آثار ضعف عقولهم حتى صارت عقولهم كالمعدومة فالمراد‏:‏ أنهم لا يعقلون المعقل الصحيح‏.‏</span><span>وأوثر هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وفي الآية التي قبلها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يفقهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 13‏]‏ لأن معرفة مآل التشتت في الرأي وصرف البأس إلى المشارك في المصلحة من الوَهن والفتّ في ساعد الأمة معرفة «مشهورة» بين العقلاء‏.‏ قال أحد بني نبهان يخاطب قومه إذ أزمعوا على حرب بعضهم‏:‏</span><p align="right" id="95.eGDB3">وأن الحزامة أن تصرفوا *** لحَي سِوانا صدورَ الأسل</p><p align="right" id="95.9zk1m">فإهمالهم سلوك ذلك جعلهم سواء مع من لا عقول لهم فكانت هذه الحالة شقوة لهم حصلت منها سعادة للمسلمين‏.‏</p><p align="right" id="95.q1dwG">وقد تقدم غير مرة أن إسناد الحكم إلى عنوان قوم يؤذن بأن ذلك الحكم كالجبلّة المقومة للقومية وقد ذكرته آنفاً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-15">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ قَرِيبًا ذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Lnkqo">خبر مبتدأ محذوف دلّ عليه هذا الخبر، فالتقدير‏:‏ مثلهم كمثل الذين من قبلهم قريباً، أي حال أهل الكتاب الموعود بنصر المنافقين كحال الذين مِن قبلهم قريباً‏.‏</p><p align="right" id="95.O8nkO">والمراد‏:‏ أن حالهم المركبة من التظاهر بالبأس مع إضمار الخوف من المسلمين، ومن التفرق بينهم وبين إخوانهم من أهل الكتاب، ومن خذلان المنافقين إياهم عند الحاجة، ومن أنهم لا يقاتلون المسلمين إلا في قرى محصنة أو من وراء جدر، كَحال الذين كانوا من قبلهم في زمن قريب وهم بنو النضير فإنهم أظهروا الاستعداد للحرب وأبَوا الجلاء، فلم يحاربوا إلا في قريتهم إذ حصنوها وقبعوا فيها حتى أعياهم الحصار فاضطُرّوا إلى الجلاء ولم ينفعهم المنافقون ولا إخوانهم من أهل الكتاب‏.‏</p><span>وعن مجاهد أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المشركون يوم بدر‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ زائدة لتأكيد ارتباط الظرف بعامله‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قريباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الظرفية متعلقاً بالكون المضمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمثل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي كحاللِ كائن قريب، أو انتصب على الحال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي القوم القريب منهم، كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما قوم لوط منكم بِبَعيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 89‏]‏‏.‏</span><span>والوبال أصله‏:‏ وخامة المرعى المستلذ به للماشية يقال‏:‏ كلأ وبيل، إذا كان مَرعى خَضِراً «حلواً» تهشّ إليه الإِبل فيحبطها ويمرضها أو يقتلها، فشبهوا في إقدامهم على حرب المسلمين مع الجهل بعاقبة تلك الحرب بإبل ترامت على مرعى وبِيل فهلكت وأُثبت الذوق على طريقة المكنية وتخييلها، فكان ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذاقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى هذه الاستعارة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ شأنُهم وما دبّروه وحسبوا له حسابه وذلك أنهم أوقعوا أنفسهم في الجلاء وترك الديار وما فيها، أي ذاقوا سوء أعمالهم في الدنيا‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم عذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي زيادة على ما ذاقوه من عذاب الدنيا بالجلاء وما فيه من مشقة على الأنفس والأجساد لهم عذاب أليم في الآخرة على الكفر‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-16">كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلْإِنْسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:16"></a><span class="v" id="qr-altahrir-59-17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَا أَنَّهُمَا فِي النَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَاءُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا مثل آخر لمُمَثَّل آخر، وليس مثلاً منْضمًّا إلى المثل الذي قبله لأنه لو كان ذلك لكان معطوفاً عليه بالواو، أو ب ‏(‏أو‏)‏ كقوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو كصيّب من السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 19‏]‏‏.‏</span><span>والوجه‏:‏ أن هذا المثل متصل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم عذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 15‏]‏ كما يفصح عنه قوله في آخره‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكان عاقبتهما أنهما في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية، أي مثلهم في تسبيبهم لأنفسهم عذاب الآخرة كمثل الشيطان إذ يوسوس للإنسان بأن يكفر ثم يتركه ويتبرأ منه فلا ينتفع أحدهما بصاحبه ويقعان معاً في النار‏.‏</span><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمثل الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولهم عذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 15‏]‏ أي في الآخرة‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس وكذلك تعريف «الإنسان»‏.‏ والمراد به الإنسان الكافر‏.‏</span><span>ولم تُرد في الآخرة حادثة معيَّنة من وسوسة الشيطان لإِنسان معيَّن في الدنيا، وكيف يكون ذلك والله تعالى يقول‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلمّا كَفَرَ قال إني بريء منك إني أخاف الله رب العالمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهل يتكلم الشيطان مع الناس في الدنيا فإن ظاهرة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال إني بريء منك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أنه يقوله للإِنسان، وإما احتمال أن يقوله في نفسه فهو احتمال بعيد‏.‏ فالحق‏:‏ أن قول الشيطان هذا هو ما في آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الشيطان لما قضي الأمر إن الله وعدكم وعد الحق ووعدتكم فأخلفتكم وما كان لي عليكم من سلطان إلا أن دعوتكم فاستجبتم لي فلا تلوموني ولوموا أنفسكم ما أنا بمصرخكم وما أنتم بمصرخي إني كفرت بما أشركتمون من قبل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏إبراهيم‏:‏ 22‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Xz2bK">وقد حكى ابن عباس وغيرهما من السلف في هذه الآية قصة راهب بحكاية مختلفة جعلت كأنها المراد من الإنسان في هذه الآية‏.‏ ذكرها ابن جرير والقرطبي وضَعَّف ابن عطية أسانيدها فلئن كانوا ذكروا القصة فإنما أرادوا أنها تصلح مثالاً لما يقع من الشيطان للإِنسان كما مال إليه ابنُ كثير‏.‏</p><span>فالمعنى‏:‏ إذ قال للإِنسان في الدنيا‏:‏ اكفر، فلما كفر ووافى القيامة على الكفر قال الشيطان يوم القيامة‏:‏ إني بريء منك‏</span><span>}</span><span>‏، أي قال كل شيطان لقرينه من الإِنس‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنّي بريء منك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ طمعاً في أن يكون ذلك منجيه من العذاب‏.‏</span><span>ففي الآية إيجاز حذف حُذف فيها معطوفات مقدرة بعد شرط ‏(‏لَمَّا‏)‏ هي داخلة في الشرط إذ التقدير‏:‏ فلما كفر واستمر على الكفر وجاء يوم الحشر واعتذر بأن الشيطان أضله قال الشيطان‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إني بريء منك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏ وهذه المقدرات مأخوذة من آيات أخرى مثل آية سورة إبراهيم وآية سورة ‏[‏ق‏:‏ 27‏]‏‏.‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال قرينه ربّنا ما أطغيته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏ وظاهر أن هذه المحاجة لا تقع إلا في يوم الجزاء وبعد موت الكافر على الكفر دون من أسلموا‏.‏</span><p align="right" id="95.p7rk5">وقول‏:‏ فكان عاقبتهما أنهما في النار خالدين فيها‏}‏ من تمام المثل‏.‏ أي كان عاقبة الممثل بهما خسرانهما معاً‏.‏ وكذلك تكون عاقبة الفريقين الممثلين أنهما خائبان فيما دبّرا وكادا للمسلمين‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذلك جزاء الظالمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل، والإِشارة إلى ما يدل عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكان عاقبتهما أنهما في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من معنى، فكانت عاقبتهما سوأى والعاقبة السّوأى جزاء جميع الظّالمين المعتدين على الله والمسلمين، فكما كانت عاقبة الكافر وشيطانه عاقبة سوء كذلك تكون عاقبة الممثلين بهما وقد اشتركا في ظلم أهل الخير والهدى‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-18">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَلْتَنْظُرْ نَفْسٌ مَا قَدَّمَتْ لِغَدٍ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.AN4MO">انتقال من الامتنان على المسلمين بما يسرّ الله من فتح قرية بني النضير بدون قتال، وما أفاء الله على رسوله صلى الله عليه وسلم منهم، ووصف ما جرى من خيبتهم وخيبة أملهم في نصرة المنافقين، ومن الإِيذان بأن عاقبة أهل القرى الباقية كعاقبة أسلافهم‏.‏ وكذلك موقف أنصارهم معهم، إلى الأمر بتقوى الله شكراً له على ما منح وما وعد من صادق الوعد فإن الشكر جزاء العبد عن نعمة ربه إذ لا يستطيع جزاء غير ذلك فأقبل على خطاب الذين آمنوا بالأمر بتقوى الله‏.‏</p><span>ولما كان ما تضمنته السورة من تأييد الله إياهم وفَيض نعمه عليهم كان من منافع الدنيا، أعقبه بتذكيرهم بالإِعداد للآخرة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتنظر نفس ما قدمت لغدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لتتأمل كل نفس فيما قدمته للآخرة‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتنظر نفس ما قدمت لغدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، عطف أمر على أمر آخر‏.‏ وهي معترضة بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله خبير بما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وذِكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نفس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إظهار في مقام الإِضمار لأن مقتضى الظاهر‏:‏ وانظروا ما قدمتم، فعُدل عن الإِظهار لقصد العموم أي لتنظروا وتنظر كل نفس‏.‏</span><span>وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نفس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يفيد العموم في سياق الأمر، أي لتنظر كل نفس، فإن الأمر والدعاء ونحوهما كالشرط تكون النكرة في سياقها مثل ما هي في سياق النفي كقوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن أحد من المشركين استجارك فأجره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 6‏]‏ وكقول الحريري‏:‏</span><p align="right" id="95.OGobq">يا أهلَ ذا المَغْنَى وُقيتم ضُرّا ***</p><p align="right" id="95.RZVO3">‏(‏أي كل ضر‏)‏‏.‏</p><p align="right" id="95.8zVAb">وإنما لم يعرَّف بلام التعريف تنصيصاً على العموم لئلا يتوهم نفسٌ معهودة</p><p align="right" id="95.4xvZE">وأطلق «غد» على الزمن المستقبل مجازاً لتقريب الزمن المستقبل من البعيد لملازمة اقتراب الزمن لمفهوم الغَد، لأن الغد هو اليوم الموالي لليوم الذي فيه المتكلم فهو أقرب أزمنة المستقبل كما قال قرّاد بن أجدع‏:‏</p><p align="right" id="95.l84Mn">فإن يَكُ صدْرُ هذا اليوم ولّى *** فإن غداً لناظره قريب</p><p align="right" id="95.LgAb2">وهذا المجاز شائع في كلام العرب في لفظ ‏(‏غد‏)‏ وأخواته قال زهير‏:‏</p><p align="right" id="95.GB7gE">وأعْلَمُ عِلْم اليوممِ والأمسسِ قبلَه *** ولكنني عن علم ما في غدٍ عَمِ</p><p align="right" id="95.rzJg8">يريد باليوم الزمن الحاضر، وبالأمس الزمن الماضي، وبالغد الزمن المستقبل‏.‏</p><p align="right" id="95.QgN7n">وتنكير «غد» للتعظيم والتهويل، أي لغدٍ لا يعرف كنهه‏.‏</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لغدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام العلة، أي ما قدمتْه لأجل يوم القيامة، أي لأجل الانتفاع به‏.‏</span><span>والتقديم‏:‏ مستعار للعمل الذي يُعمل لتحصيل فائدته في زمن آت شبه قصد الانتفاع به في المستقبل بتقديم من يَحلّ في المنزل قبل ورود السائرين إليه من جيش أو سَفر ليهيّء لهم ما يصلح أمرهم، ومنه مقدمة الجيش وتقديم الرائد قبل القافلة‏.‏ قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما تقدموا لأنفسكم من خير تجدوه عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 110‏]‏ ويقال في ضده‏:‏ أَخَّر، إذا ترك عمل شيء قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمت نفس ما قدمت وأخرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.OB2pR">‏[‏الأنفطار‏:‏ 5‏]‏‏.‏</p><span>وإعادة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليبنَى عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله خبير بما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيحصل الربط بين التعليل والمعلل إذ وقع بينهما فصل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتنظر نفس ما قدمت لغدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وإنما أعيد بطريق العطف لزيادة التأكيد فإن التوكيد اللفظي يؤتى به تارة معطوفاً كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولى لك فأولى ثم أولى لك فأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القيامة‏:‏ 34، 35‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلا سوف تعلمون ثم كلا سوف تعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التكاثر‏:‏ 3 4‏]‏‏.‏ وقول عدي بن زيد‏:‏ «وألفَى قولها كذباً ومَيناً»‏.‏</span><p align="right" id="95.b9QMZ">وذلك أن في العطف إيهام أن يكون التوكيد يجعل كالتأسيس لزيادة الاهتمام بالمؤكد‏.‏</p><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله خبير بما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل للحث على تقوى الله وموقع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيها موقع التعليل‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المذكور أولاً مراداً به التقوى بمعنى الخوف من الله وهي الباعثة على العمل ولذلك أردف بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتنظر نفس ما قدمت لغدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ويكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اتقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المذكور ثانياً مراداً به الدوام على التقوى الأولى، أي ودوموا على التقوى على حد قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا آمنوا بالله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 136‏]‏ ولذلك أردف بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله خبير بما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي بمقدار اجتهادكم في التقوى، وأردف بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تكونوا كالذين نسوا الله فأنساهم أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 19‏]‏ أي أهملوا التقوى بعد أن تقلّدوها كما سيأتي أنهم المنافقون فإنهم تقلّدوا الإِسلام وأضاعوه قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نسوا الله فنسيهم إن المنافقين هم الفاسقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 67‏]‏‏.‏ وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله خبير بما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إظهار اسم الجلالة في مقام الإِضمار، فتكون الجملة مستقلة بدلالتها أتمّ استقلال فتجري مجرى الأمثال ولتربية المهابة في نفس المخاطبين‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-19">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ فَأَنْسَاهُمْ أَنْفُسَهُمْ أُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Xbg39">بعد أن أمر المؤمنين بتقوى الله وإعداد العُدة للآخرة أعقبه بهذا النهي تحذيراً عن الإِعراض عن الدين والتغافل عن التقوى، وذلك يفضي إلى الفسوق‏.‏ وجيء في النهي بنهيهم عن حالة قوم تحققت فيهم هذه الصلة ليكون النهي عن إضاعة التقوى مصوراً في صورة محسوسة هي صورة قوم تحققت فيهم تلك الصلة وهم الذين أعرضوا عن التقوى‏.‏</p><span>وهذا الإِعراض مراتب قد تنتهي إلى الكفر الذي تلبس به اليهود وإلى النفاق الذي تلبس به فريق ممن أظهروا الإِسلام في أول سنيّ الهجرة، وظاهر الموصول أنه لطائفة معهودة فيحتمل أن يُراد ب«الذين نسوا الله» المنافقين لأنهم كانوا مشركين ولم يهتدوا للتوحيد بهدي الإِسلام فعبر عن النفاق بنسيان الله لأنه جهل بصفات الله من التوحيد والكمال‏.‏ وعبّر عنهم بالفاسقين قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نسوا الله فنسيهم إن المنافقين هم الفاسقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏براءة‏:‏ 67‏]‏، فتكون هذه الآية ناظرة إلى تلك‏.‏</span><p align="right" id="95.LxkDY">ويحتمل أن يكون المراد بهم اليهود لأنهم أضاعوا دينهم ولم يقبلوا رسالة عيسى عليه السلام وكفروا بحمد‏.‏</p><span>فالمعنى‏:‏ نسوا دين الله وميثاقه الذي واثقهم به، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأوفوا بعهدي أوف بعهدكم وإياي فارهبون وآمنوا بما أنزلت مصدقاً لما معكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 40- 41‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6P6vz">وقد أطلق نسيانهم على الترك والإِعراض عن عمد أي فنسوا دلائل توحيد الله ودلائلَ صفاته ودلائلَ صدق رسوله صلى الله عليه وسلم وفهم كتابه فالكلام بتقدير حذف مضاف أو مضافين‏.‏</p><p align="right" id="95.a58b2">ومعنى «أنساهم أنفسهم» أن الله لم يخلق في مداركهم التفطن لفهم الهدي الإِسلامي فيعملوا بما ينجيهم من عذاب الآخرة ولما فيه صَلاحهم في الدنيا، إذ خذلهم بذبذبة آرائهم فأصبح اليهود في قبضة المسلمين يخرجونهم من ديارهم، وأصبح المنافقون ملموزين بين اليهود بالغدر ونقض العهد وبين المسلمين بالاحتقار واللعن‏.‏</p><p align="right" id="95.rrNO4">وأشعر فاء التسبب بأن إِنسَاء الله إياهم أنفسهم مسبب على نسيانهم دين الله، أي لمَّا أعرضوا عن الهدى بكسبهم وإرادتهم عاقبهم الله بأن خلق فيهم نسيان أنفسهم‏.‏</p><span>وإظهار اسم الجلالة في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كالذين نسوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون أن يقال‏:‏ نسُوهُ لاستفظاع هذا النسيان فعلق باسم الله الذي خلقهم وأرشدهم‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من ضمير الفصل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم الفاسقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر ادعائي للمبالغة في وصفهم بشدة الفسق حتى كأنّ فسق غيرهم ليس بفسق في جانب فسقهم‏.‏</span><p align="right" id="95.dw9GM">واسم الإِشارة للتشهير بهم بهذا الوصف‏.‏</p><p align="right" id="95.DmAWl">والفسق‏:‏ الخروج من المكان الموضوع للشيء فهو صفة ذم غالباً لأنه مفارقة للمكان اللائق بالشيء، ومنه قيل‏:‏ فسقت الرطبة إذا خرجت من قشرها، فالفاسقون هم الآتون بفواحش السيئات ومساوئ الأعمال وأعظمها الإِشراك‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم الفاسقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة استئنافاً بيانيّاً لبيان الإِبهام الذي أفاده قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنساهم أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كأن السامع سأل‏:‏ ماذا كان أثر إنساء الله إياهم أنفسهم‏؟‏ فأجيب بأنهم بلغوا بسبب ذلك منتهى الفسق في الأعمال السيئة حتى حقّ عليهم أن يقال‏:‏ إنه لا فسق بعد فسقهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله ولتنظر نفس ما قدمت لغدٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 18‏]‏ الخ‏.‏ لأنّه جامع لخلاصة عاقبة الحالين‏:‏ حال التقوى والاستعداد للآخرة، وحال نسيان ذلك وإهماله، ولكلا الفريقين عاقبة عمله‏.‏ ويشمل الفريقين وأمثالهم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.BqYg9">والجملة أيضاً فذلكة لما قبلها من حال المتقين والذين نَسُوا الله ونُسُّوا أنفسهم لأن ذكر مثل هذا الكلام بعد ذكر أحوال المتحدَّث عنه يكون في الغالب للتعريض بذلك المتحدَّث عنه كقولك عندما ترى أحداً يؤذي الناس‏:‏ «المسلم من سلم المسلمون من لسانه ويده»، فمعنى الآية كناية عن كون المؤمنين هم أصحاب الجنة، وكون الذين نَسُوا الله هم أهل النار فتضمنت الآية وعداً للمتقين ووعيداً للفاسقين‏.‏</p><p align="right" id="95.QY7bB">والمراد من نفي الاستواء في مثل هذا الكناية عن البون بين الشيئين‏.‏</p><p align="right" id="95.MXypB">وتعيين المفضل من الشيئين موكول إلى فهم السامع من قرينة المقام كما في قول السموأل‏:‏</p><p align="right" id="95.rJzWg">فليس سواءً عالم وجهول ***</p><p align="right" id="95.QmOBy">وقول أبي حزام غالب بن الحارث العكلي‏:‏</p><p align="right" id="95.Ra2Xj">وأعلم أن تسليماً وتركاً *** للاَ متشابهان ولا سواء</p><span>ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليسوا سواء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو آمن أهل الكتاب لكان خيراً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 110‏]‏ الآية‏.‏ وقَبل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أهل الكتاب أمة قائمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 113‏]‏‏.‏ وقد يردف بما يدل على جهة التفضيل كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح وقاتل أولئك أعظم درجة من الذين أنفقوا من بعدُ وقاتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحديد‏:‏ 10‏]‏‏.‏ وقوله هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أصحاب الجنة هم الفائزون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستوي القاعدون من المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية ‏(‏95‏)‏ في سورة النساء‏.‏</span><span>وأما من ذهب من علماء الأصول إلى تعميم نحو لا يستوون من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن كان مؤمناً كمن كان فاسقاً لا يستوون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏السجدة‏:‏ 18‏]‏ فاستدلُّوا به على أن الفاسق لا يلِي ولاية النكاح، وهو استدلال الشافعية فليس ذلك بمرضي، وقد أباه الحنفية ووافقهم تاج الدين السبكي في غير «جمع الجوامع»‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من ضمير الفصل في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أصحاب الجنة هم الفائزون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر ادعائي لأن فوزهم أبدِيّ فاعتبر فوز غيرهم ببعض أمور الدنيا كالعدم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-21">لَوْ أَنْزَلْنَا هَذَا الْقُرْآَنَ عَلَى جَبَلٍ لَرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُتَصَدِّعًا مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.BwYrJ">لما حذّر المسلمين من الوقوع في مهواة نسيان الله التي وقع فيها الفاسقون، وتوعد الدين نَسُوا الله بالنار، وبيّن حالهم بأن الشيطان سوّل لهم الكفر‏.‏ وكان القرآن دالاً على مسالك الخير ومحذّراً من مسالك الشر، وما وقع الفاسقون في الهلكة إلا من جراء إهمالهم التدبر فيه، وذلك من نسيانهم الله تعالى انتقل الكلام إلى التنويه بالقرآن وهديه البيّن الذي لا يصرف الناسَ عنه إلا أهواؤهم ومكابرتهم، وكان إعراضهم عنه أصل استمرار ضلالهم وشركهم، ضَرب لهم هذا المثل تعجيباً من تصلبهم في الضلال‏.‏</p><p align="right" id="95.BXZbY">وفي هذا الانتقال إيذان بانتهاء السورة لأنه انتقال بعد طول الكلام في غرضضِ فَتح قُرى اليهود وما ينال المنافقين من جَرَّائِه من خسران في الدنيا والآخرة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى المقدار الذي نَزل منه، وهو ما عرفوه وتلَوه وسمعوا تلاوته‏.‏</span><p align="right" id="95.7wade">وفائدة الإِتيان باسم إشارة القريب التعريض لهم بأن القرآن غير بعيد عنهم‏.‏ وأنه في متناولهم ولا كلفة عليهم في تدبره ولكنهم قصدوا الإِعراض عنه‏.‏</p><span>وهذا مثَلٌ ساقه الله تعالى كما دلّ عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتلك الأمثال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏ وقد ضرب هذا مثلاً لقسوة الذين نَسُوا الله وانتفاء تأثرهم بقوارع القرآن‏.‏</span><span>والمراد بالجبل‏:‏ حقيقته، لأن الكلام فرض وتقدير كما هو مقتضى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن تجيء في الشروط المفروضة‏.‏</span><p align="right" id="95.XrkLq">فالجبل‏:‏ مثال لأشد الأشياء صلابة وقلة تأثر بما يقرعه‏.‏ وإنزال القرآن مستعار للخطاب به‏.‏ عبر عنه بالإِنزال على طريقة التبعية تشبيهاً لشرف الشيء بعلوّ المكان، ولإِبلاغه للغير بإنزال الشيء من علوّ‏.‏</p><p align="right" id="95.0lv90">والمعنى‏:‏ لو كان المخاطب بالقرآن جَبلاً، وكان الجبل يفهم الخطاب لتأثر بخطاب القرآن تأثراً ناشئاً من خشية لله خشية تؤثرها فيه معاني القرآن‏.‏</p><p align="right" id="95.kLmNP">والمعنى‏:‏ لو كان الجبل في موضع هؤلاء الذين نسُوا الله وأعرضوا عن فهم القرآن ولم يتّعظوا بمواعظه لاتَّعظ الجبل وتصدّع صخرهُ وتربه من شدة تأثره بخشية الله‏.‏</p><p align="right" id="95.71Ven">وضرَب التصدع مثلاً لشدة الانفعال والتأثر لأن منتهى تأثر الأجسام الصلبة أن تنْشَقَّ وتتصدع إذ لا يحصل ذلك لها بسهولة‏.‏</p><p align="right" id="95.Lp046">والخشوع‏:‏ التطأطؤ والركوع، أي لرأيته ينزل أعلاه إلى الأرض‏.‏</p><p align="right" id="95.R7e2k">والتصدع‏:‏ التشقق، أي لتزلزل وتشقق من خوفه الله تعالى‏.‏</p><span>والخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لرأيته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لغير معيّن فيعمّ كل من يسمع هذا الكلام والرؤية بصرية، وهي منفية لوقوعها جواباً لحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الامتناعية‏.‏</span><p align="right" id="95.Rg3rl">والمعنى‏:‏ لو كان كذلك لرأيت الجبل في حالة الخشوع والتصدع‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتلك الأمثال نضربها للناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل لأن ما قبلها سيق مساق المثل فذُيّل بأن الأمثال التي يضربها الله في كلامه مثلَ المثل أراد منها أن يتفكروا فإن لم يتفكروا بها فقد سُجّل عليهم عنادُهم ومكابرتهم، فالإِشارة بتلك إلى مجموع ما مرّ على أسماعهم من الأمثال الكثيرة، وتقديرُ الكلام‏:‏ ضربنا هذا مثلاً، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتلك الأمثال نضربها للناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وضرب المثل سَوقه، أطلق عليه الضرب بمعنى الوضع كما يقال‏:‏ ضرب بيتاً، وقد تقدم بيان ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله لا يستحي أن يضرب مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما في سورة ‏[‏البقرة‏:‏ 26‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-22">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.A25XR">لما تكرر في هذه السورة ذكر اسم الله وضمائره وصفاته أربعين مرة منها أربع وعشرون بذكر اسم الجلالة وست عشرة مرة بذكر ضميره الظاهرِ، أو صفاته العلية‏.‏ وكان ما تضمنته السورة دلائل على عظيم قدرة الله وبديع تصرفه وحكمته‏.‏</p><p align="right" id="95.vmzpR">وكان مما حوته السورة الاعتبارُ بعظيم قدرة الله إذْ أيد النبي صلى الله عليه وسلم والمسلمين ونصرَهم على بني النضير ذلك النصرَ الخارق للعادة، وذِكر ما حل بالمنافقين أنصارهم وأن ذلك لأنهم شاقُّوا الله ورسوله وقوبل ذلك بالثناء على المؤمنين بالله ورسوله صلى الله عليه وسلم الذين نصروا الدّين، ثم الأمر بطاعة الله والاستعداد ليوم الجزاء، والتحذير من الذين أعرضوا عن كتاب الله ومن سوء عاقبتهم، وختم ذلك بالتذكير بالقرآن الدال على الخير، والمعرّف بعظمة الله المقتضية شدة خشيته، عقب ذلك بذكر طائفة من عظيم صفات الله ذات الآثار العديدة في تصرفاته المناسبة لغرض السورة زيادة في تعريف المؤمنين بعظمته المقتضية للمزيد من خشيته‏.‏ وبالصفات الحسنى الموجبة لمحبته، وزيادةً في إرهاب المعاندين المعرضين من صفات بطشه وجبروته، ولذلك ذُكر في هذه الآيات الخواتم للسورة من صفاته تعالى ما هو مختلف التعلق والآثار للفريقين حظ مَا يليق به منها‏.‏</p><p align="right" id="95.vdO9M">وفي غضون ذلك كله دلائل على بطلان إشراكهم به أصنامهم‏.‏ وسنذكر مراجع هذه الأسماء إلى ما اشتملت عليه السورة فيما يأتي‏.‏</p><span>فضمير الغيبة الواقع في أول الجملة عائد إلى اسم الجلالة في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الذين آمنوا اتقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 18‏]‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ واسم الجلالة خبر عنه و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لاسم الجلالة‏.‏</span><span>وكان مقتضى الظاهر الاقتصار على الضمير دون ذكر اسم الجلالة لأن المقصود الإِخبار عن الضمير ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي لا إله إلا هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبما بعد ذلك من الصفات العلية، فالجمع بين الضمير وما يساوي معادَة اعتبار بأن اسم الجلالة يجمع صفات الكمال لأن أصله الإله ومدلول الإله يقتضي جميع صفات الكمال‏.‏</span><span>ويجوز أن يجعل الضمير ضمير الشأن ويكون الكلام استئنافاً قُصد منه تعليم المسلمين هذه الصفات ليتبَصَّرُوا فيها وللردّ على المشركين إشراكهم بصاحب هذه الصفات معه أصنافاً ليس لواحد منها شيء من مثل هذه الصفات، ولذلك ختمت طائفة منها بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبحان الله عما يشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 23‏]‏، لتكون ختاماً لهذه السورة الجليلة التي تضمنت منة عظيمة، وهي منة الفتح الواقع والفتح الميسّر في المستقبل، لا جرم أنه حقيق بأن يعرفوا جلائل صفاته التي لتعلقاتها آثار في الأحوال الحاصلة والتي ستحصل من هذه الفتوح وليعلمَ المشركون والكافرون من اليهود أنهم ما تعاقبت هزائمهم إلاّ من جرّاء كفرهم‏.‏ ولما كان شأن هذه الصفات عظيماً ناسب أن تفتتح الجملة بضمير الشأن، فيكون اسم الجلالة مبتدأ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي لا إله إلا هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر‏.‏</span><span>والجملة خبر عن ضمير الشأن فيكون اسم الجلالة مبتدأ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي لا إله إلا هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبراً والجملة خبراً عن ضمير الشأن‏.‏</span><span>وابتدئ في هذه الصفات العلية بصفة الوحدانية وهي مدلول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي لا إله إلا هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهي الأصل فيما يتبعها من الصفات‏.‏ ولذلك كثر في القرآن ذكرها عقب اسم الجلالة كما في آية الكرسي، وفاتحة آل عمران‏.‏</span><span>وثني بصفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عالم الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنها الصفة التي تقتضيها صفة الإلهية إذ علم الله هو العلم الواجب وهي تقتضي جميع الصفات إذ لا تتقوّم حقيقة العلم الواجب إلا بالصفات السَّلبية، وإذْ هو يقتضي الصفات المعنوية، وإنما ذكر من متعلقات علمه أمور الغيب لأنه الذي فارق به علمُ الله تعالى علمَ غيره، وذكر معه علم الشهادة للاحتراس تَوهُّم أنه يعلم الحقائق العالية الكلية فقط كما ذهب إليه فريق من الفلاسفة الأقدمين ولأن التعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغيب والشهادة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستغراق‏.‏ أي كل غيب وشهادة، وذلك مما لا يشاركه فيه غيره‏.‏ وهو علم الغيب والشهادة، أي الغائب عن إحساس الناس والمشاهد لهم‏.‏ فالمقصود فيهما بمعنى اسم الفاعل، أي عالم ما ظهر للناس وما غاب عنهم من كل غائب يتعلق به العلم على ما هو عليه‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغيب والشهادة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستغراق الحقيقي‏.‏</span><span>وفي ذكر الغيب إيماء إلى ضلال الذين قصَروا أنفسهم على المشاهدات وكفروا بالمغيبات من البعث والجزاء وإرسال الرسل، أمّا ذكر علم الشهادة فتتميم على أن المشركين يتوهمون الله لا يطلع على ما يخفونه‏.‏ قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كنتم تستترون أن يشهد عليكم سمعكم ولا أبصاركم إلى قوله‏:‏ من الخاسرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 22- 23‏]‏‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الرحمن الرحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير فصل يفيد قصر الرحمة عليه تعالى لعدم الاعتداد برحمة غيره لقصورها قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورحمتي وسعت كل شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 156‏]‏‏.‏ وقال النبي صلى الله عليه وسلم «جعل الله الرحمة في مائة جزء فأمسك عنده تسعة وتسعين جزءاً وأنزل في الأرض جزءاً واحداً‏.‏ فمن ذلك الجُزء يتراحم الخلق حتى ترفع الفرس حافرها عن ولدها خشيةَ أن تصيبه» وقد تقدم الكلام على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن الرحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الفاتحة‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Lakrv">ووجه تعقيب صفة عموم العلم بصفة الرحمة أن عموم العلم يقتضي أن لا يغيب عن علمه شيء من أحوال خلقه وحاجتهم إليه، فهو يرحم المحْتاجين إلى رحمته ويُهْمِل المعاندين إلى عقاب الآخرة، فهو رحمان بهم في الدنيا، وقد كثر إتباع اسم الجلالة بصفتي الرحمن الرحيم في القرآن كما في الفاتحة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-23">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلَامُ الْمُؤْمِنُ الْمُهَيْمِنُ الْعَزِيزُ الْجَبَّارُ الْمُتَكَبِّرُ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هُوَ الله الذى لاَ إله إِلاَّ هُوَ الملك القدوس السلام المؤمن المهيمن العزيز الجَبّارُ المتُتَكَبِرُّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>القول في ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كالقول في نظيره في الجملة الأولى‏.‏ وهذا تكرير للاستئناف لأن المقام مقام تعظيم وهو من مقامات التكرير، وفيه اهتمام بصفة الوحدانية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الحاكِم في الناس، ولا مَلِك على الإِطلاق إلاّ الله تعالى وأما وصف غيره بالمَلِك فهو بالإِضافة إلى طائفة معيَّنة من الناس‏.‏ وعُقب وصفا الرحمة بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإِشارة إلى أن رحمته فضل وأنه مطلق التصرف كما وقع في سورة الفاتحة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القدوس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم القاف في الأفصح، وقد تفتح القاف قال ابن جنّي‏:‏ فَعُّول في الصفة قليل، وإنما هو في الأسماء مثل تَنُّور وسَفُّود وعَبُّود‏.‏ وذكر سيبويه السَّبُّوح والقَدوس بالفتح، وقال ثعلب‏:‏ لم يَرد فَعُّول بضم أوله إلا القُدوس والسُّبوح‏.‏ وزاد غيره الذُّرُّوح، وهو ذُباب أحمر متقطع الحمرة بسواد يشبه الزنبور‏.‏ ويسمى في اصطلاح الأطباء ذباب الهند‏.‏ وما عداهما مفتوح مثل سَفُّود وكَلُّوب‏.‏ وتَنُّور وسَمُّور وشَبُّوط ‏(‏صنف من الحوت‏)‏ وكأنه يريد أن سبوح وقدوس صارا اسمين‏.‏</span><span>وعقب ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القدوس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاحتراس إشارة إلى أنه مُنزه عن نقائص الملوك المعروفة من الغرور، والاسترسال في الشهوات ونحو ذلك من نقائص النفوس‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصدر بمعنى المسالَمَة وُصف الله تعالى به على طريقة الوصف بالمصدر للمبالغة في الوصف، أي ذو السلام، أي السلامة، وهي أنه تعالى سالَمَ الخلقَ من الظلم والجور‏.‏ وفي الحديث «إن الله هو السلام ومنه السّلام» وبهذا ظهر تعقيب وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإنه بعد أن عُقب ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القدوس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على نزاهة ذاته، عُقب ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على العدل في معاملته الخلق، وهذا احتراس أيضاً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم فاعل من آمن الذي همزته للتعدية، أي جعل غيره آمناً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.lVe0J">فالله هو الذي جعل الأمان في غالب أحوال الموجودات، إذ خلق نظام المخلوقات بعيداً عن الأخطار والمصائب، وإنما تَعْرِض للمخلوقات للمصائب بعوارض تتركب من تقارن أو تضاد أو تعارض مصالح، فيرجَع أقواها ويَدحض أدناها، وقد تأتي من جرّاء أفعال الناس‏.‏</p><span>وذكر وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عقب الأوصاف التي قبله إتمام للاحتراس من توهّم وصفه تعالى ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أنه كالملوك المعروفين بالنقائص‏.‏ فأفيد أولاً نزاهة ذاته بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القدوس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ونزاهة تصرفاته المغيَّبة عن الغدر والكَيد بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ونزاهةُ تصرفاته الظاهرةِ عن الجور والظلم بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهيمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الرقيب بلغة قريش، والحافظ في لغة بقية العرب‏.‏</span><p align="right" id="95.yNJPw">واختلف في اشتقاقه فقيل‏:‏ مشتق من أمَنَ الداخل عليه همزة التعدية فصار آمَن وأن وزن الوصففِ مُؤَيْمِن قلبت همزته هاء، ولعل موجب القلب إرادة نقله من الوصف إلى الاسمية بقطع النظر عن معنى الأمن، بحيث صار كالاسم الجامد‏.‏ وصار معناه‏:‏ رقب‏:‏ ‏(‏ألا ترى أنه لم يبق فيه معنى إلا من الذين في المؤمن لمّا صار اسماً للرقيب والشاهد‏)‏، وهو قلب نادر مثل قلب همزة‏:‏ أراق إلى الهاء فقالوا‏:‏ هَراق، وقد وضعه الجوهري في فصل الهمزة من باب النون ووزنه مفَعْلِل اسم فاعل من آمن مثل مُدحرج، فتصريفه مُؤَأْمِن بهمزتين بعد الميم الأولى المزيدة، فأبدلت الهمزة الأولى هاء كما أبدلت همزة آراق فقالوا‏:‏ هراق‏.‏</p><p align="right" id="95.4Ne98">وقيل‏:‏ أصله هَيْمن بمعنى‏:‏ رَقب، كذا في «لسان العرب» وعليه فالهاء أصلية ووزنه مُفَيْعل‏.‏ وذَكره صاحب «القاموس» في فصل الهاء من باب النون ولم يذكره في فصل الهمزة منه‏.‏ وذكره الجوهري في فصل الهمزة وفصل الهاء من باب النون مصرحاً بأن هاءه أصلها همزة‏.‏ وعدل الراغب وصاحب «الأساس» عن ذكر‏.‏ وذلك يشعر بأنهما يريان هاءه مبدلة من الهمزة وأنه مندرج في معاني الأمن‏.‏</p><span>وفي «المقصد الأسنى في شرح الأسماء الحسنى» للغزالي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهيمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في حق الله‏:‏ القائم على خلقه بأعمالهم وأرزاقهم وآجالهم، وإنما قيامه عليهم باطلاعه واستيلائه وحفظه‏.‏ والإِشرافُ، ‏(‏أي الذي هو الإطلاع‏)‏ يرجع إلى العلم، والاستيلاءُ يرجع إلى كمال القدرة، والحفظُ يرجع إلى الفعل‏.‏ والجامعُ بين هذه المعاني اسمه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهيمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولن يجتمع عَلَى ذلك الكمال والإِطلاققِ إلا الله تعالى، ولذلك قيل‏:‏ إنه من أسماء الله تعالى في الكتب القديمة ا ه‏.‏ وفي هذا التعريف بهذا التفصيل نظر ولعله جرى من حجة الإِسلام مجرى الاعتبار بالصفة لا تفسير مدلولها‏.‏</span><span>وتعقيب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهيمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لدفع توهم أن تأمينه عن ضعف أو عن مخافة غيره، فأُعلموا أن تأمينه لحكمته مع أنه رقيب مطلع على أحوال خلقه فتأمينه إياهم رحمة بهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العزيز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي لا يُغلب ولا يُذلّه أحد، ولذلك فسر بالغالب‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الجبار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ القاهر المُكرِه غيره على الانفعال بفعله، فالله جبار كل مخلوق على الانفعال لما كوّنه عليه لا يستطيع مخلوق اجتياز ما حدّه له في خلقته فلا يستطيع الإِنسان الطيران ولا يستطيع ذوات الأربع المشي على رجلين فقط، وكذلك هو جبّار للموجودات على قبول ما أراده بها وما تعلقت به قدرته عليها‏.‏</span><span>وإذا وصف الإِنسان بالجبار كان وصف ذمّ لأنه يشعر بأنه يحمل غيره على هواه ولذلك قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن تريد إلا أن تكون جباراً في الأرض وما تريد أن تكون من المصلحين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 19‏]‏‏.‏ فالجبار من أمثلة المبالغة لأنه مشتق من أجبره، وأمثلة المبالغة تشتق من المزيد بقلة مثل الحكيم بمعنى المحكم‏.‏ قال الفراء‏:‏ لم أسمع فَعَّالاً في أفعَلَ إلا جبّاراً ودَرَّاكاً‏.‏ وكان القياس أن يقال‏:‏ المجبر والمُدرك، وقيل‏:‏ الجبار معناه المصلح من جبر الكَسر، إذَا أصلحه، فاشتقاقه لا نذرة فيه‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المتكبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الشديد الكبرياء، أي العظمة والجلالة‏.‏ وأصل صيغة التفعل أن تدل على التكلف لكنها استعملت هنا في لازم التكلف وهو القوة لأن الفعل الصادر عن تأنق وتكلف يكون أتقن‏.‏</span><p align="right" id="95.pZbo7">ويقال‏:‏ فلان يتظلم على الناس، أي يكثر ظلمهم‏.‏</p><span>ووجه ذكر هذه الصفات الثلاث عقب صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهيمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن جميع ما ذكره آنفاً من الصفات لا يؤذن إلا باطمئنان العباد لعناية ربهم بهم وإصلاح أمورهم وأن صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المهيمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تؤذن بأمر مشترك فعقبت بصفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العزيز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليعلم الناس أن الله غالب لا يعجزه شيء‏.‏ وأتبعت بصفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الجبار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدالة على أنّه مسخر المخلوقات لإِرادته ثم صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المتكبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدالة على أنه ذو الكبرياء يصغر كل شيء دون كبريائه فكانت هذه الصفات في جانب التخويف كما كانت الصفات قبلها في جانب الإِطماع‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المتكبر سبحان الله عَمَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ذيلت هذه الصفات بتنزيه الله تعالى عن أن يكون له شركاء بأن أشرك به المشركون‏.‏ فضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى معلوم من المقام وهم المشركون الذين لم يزل القرآن يقرعهم بالمواعظ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-59-24">هُوَ اللَّهُ الْخَالِقُ الْبَارِئُ الْمُصَوِّرُ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هُوَ الله الخالق البارئ المصور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>القول في ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفتتح به وفي تكرير الجملة كالقول في التي سبقتها‏.‏ فإن كان ضمير الغيبة ضميرَ شأن فالجملة بعده خبر عنه‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله الخالق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفيد قصراً بطريق تعريف جزأي الجملة هو الخالق لا شركاؤهم‏.‏ وهذا إبطال لإلهية ما لا يخلق‏.‏ قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تدعون من دون الله لا يخلقون شيئاً وهم يخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 20‏]‏، وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن يخلق كمن لا يخلق أفلا تذكرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 17‏]‏، وإن كان عائداً على اسم الجلالة المتقدم فاسم الجلالة بعده خبر عنه و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخالق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخالق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اسم فاعل من الخلق، وأصل الخلق في اللغة إيجاد شيء على صورة مخصوصه‏.‏ وقد تقدم عند قوله تعالى حكاية عن عيسى عليه السّلام ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إني أخلق لكم من الطين كهيئة الطير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية ‏[‏49‏]‏ في سورة آل عمران‏.‏ ويطلق الخلق على معنى أخص من إيجاد الصور وهو إيجاد ما لم يكن موجوداً‏.‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد خلقنا السماوات والأرض وما بينهما في ستة أيام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 38‏]‏‏.‏ وهذا هو المعنى الغالب من إطلاق اسم الله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخالق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>قال في «الكشاف»‏:‏ «المقدر لما يوجده»‏.‏ ونقل عنه في بيان مراده بذلك أنه قال‏:‏ «لما كانت إحداثات الله مقدرة بمقادير الحكمة عبر عن إحداثه بالخلق» ا ه‏.‏ يشير إلى أن الخالق في صفة الله بمعنى المحدث الأشياء عن عدم، وبهذا يكون الخلق أعم من التصوير‏.‏ ويكون ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏البارئ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المصور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخالق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تنبيهاً على أحوال خاصة في الخلق‏.‏ قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد خلقناكم ثم صورناكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 11‏]‏ على أحد التأويلين‏.‏</span></p><p align="right" id="95.8ydWD">وقال الراغب‏:‏ الخلق التقدير المستقيم واستعمل في إيداع الشيء من غير أصل ولا احتذاء ا ه‏.‏</p><span>وقال أبو بكر ابن العربي في «عارضة الأحوذي» على «سنن الترمذي»‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخالق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ المخرج الأشياء من العدم إلى الوجود المقدر لها على صفاتها ‏(‏فخلط بين المعنيين‏)‏ ثم قال‏:‏ فالخالق عام، والبارئ أخص منه، والمصور أخص من الأخص وهذا قريب من كلام صاحب «الكشاف»‏.‏ وقال الغزالي في «المقصد الأسنى»‏:‏ الخالق البارئ المصور قد يظن أن هذه الأسماء مترادفة ولا ينبغي أن يكون كذلك بل كل ما يخرج من العدم إلى الوجود يفتقر إلى تقدير أولاً، وإلى الإيجاد على وفق التقدير ثانياً، وإلى التصوير بعد الإِيجاد ثالثاً، والله خالق من حيث أنه مقدِّر وبارئ من حيث إنه مخترع موجود، ومصور من حيث إنه مرتبٌ صور المخترعات أحسن ترتيب ا ه‏.‏ فجعل المعاني متلازمة وجعل الفرق بينها بالاعتبار، ولا أحسبه ينطبق على مواقع استعمال هذه الأسماء‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏البارئ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم فاعل من بَرَأَ مهموزاً‏.‏ قال في «الكشاف» المميز لما يوجده بعضه من بعض بالأشكال المختلفة ا ه‏.‏ وهو مغاير لمعنى الخالق بالخصوص‏.‏ وفي الحديث</span><span>‏"‏ من شر ما خلق وذرأ وبرأ ‏"‏ ومن كلام علي رضي الله عنه‏:‏ لا والذي فلق الحبة وبرأ النَّسَمة، فيكون اسم البريئة غير خاص بالناس في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم شر البريئة أولئك هم خير البريئة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البينة‏:‏ 6، 7‏]‏‏.‏ وقال الراغب‏:‏ البريئة‏:‏ الخلق‏.‏</span><span>وقال ابن العربي في «العارضة»‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏البارئ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ خالق الناس من البرَى ‏(‏مقصوراً‏)‏ وهو التراب خاصاً بخلق جنس الإِنسان، وعليه يكون اسم البريئة خاصاً بالبشر في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><p align="right" id="95.nrPg4">وفسره ابن عطية بمعنى الخالق‏.‏ وكذلك صاحب القاموس‏}‏‏.‏ وفسره الغزالي بأنه الموجود المخترع، وقد علمت أنه غير منطبق فأحسن تفسير له ما في «الكشاف»‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المصور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مكوّن الصور لجميع المخلوقات ذوات الصور المرئية‏.‏</span><span>وإنما ذكرت هذه الصفات متتابعة لأن من مجموعها يحصل تصور الإِبداع الإلهي للإِنسان فابتدئ بالخلق الذي هو الإِيجاد الأصلي ثم بالبرء الذي هو تكوين جسم الإِنسان ثم بالتصّور الذي هو إعطاء الصورة الحسنة، كما أشار إليه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلقك فسواك فعدلك في أي صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 7، 8‏]‏، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي يصوركم في الأرحام كيف يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><span>ووجه ذكرها عقب الصفات المتقدمة، أي هذه الصفات الثلاث أريد منها الإِشارة إلى تصرفه في البشر بالإِيجاد على كيفيته البديعة ليثير داعية شكرهم على ذلك‏.‏ ولذلك عقب بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسبح له ما في السموات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.nLpa3">واعلم أن وجه إرجاع هذه الصفات الحُسنى إلى ما يناسبها مما اشتملت عليه السورة ينقسم إلى ثلاثة أقسام ولكنها ذكرت في الآية بحسب تناسب مواقع بعضها عقب بعض من تنظير أو احتراس أو تتميم كما علمته آنفاً‏.‏</p><p align="right" id="95.JwGN7">القسم الأول‏:‏ يتعلق بما يناسب أحوال المشركين وأحلافِهم اليهود المتألبين على النبي صلى الله عليه وسلم وعلى المسلمين بالحرب والكيد والأذى، وأنصارهم من المنافقين المخادعين للمسلمين‏.‏</p><span>وإلى هذا القسم تنضوي صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا إله إلا هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 23‏]‏ وهذه الصفة هي الأصل في التهيؤ للتدبر والنظر في بقية الصفات، فإن الإِشراك أصل الضلالات، والمشركون هم الذين يُغرون اليهود، والمنافقون بين يهود ومشركين تستروا بإظهار الإِسلام، فالشرك هو الذي صدّ الناس عن الوصول إلى مسالك الهدى، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما زادوهم غيرَ تتبيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 101‏]‏‏.‏</span><span>وصفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عالم الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 22‏]‏ فإن من أصول الشرك إنكار الغيب الذي من آثاره إنكار البعث والجزاء، وعلى الاسترسال في الغي وإعمال السيئات وإنكار الوحي والرسالة‏.‏ وهذا ناظر إلى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأنهم شاقوا الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 13‏]‏ الآية‏.‏</span><p align="right" id="95.W6wRN">وكذلك ذكر صفات «المَلِك، والعزيز، والجبار، والمتكبر»، لأنها تناسب ما أنزله ببني النضير من الرعب والخزي والبطشة‏.‏</p><span>القسم الثاني‏:‏ متعلق بما اجْتناه المؤمنون من ثمرة النصر في قصة بني النضير، وتلك صفات‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السلام المؤمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 23‏]‏ لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما أوجفتم عليه من خيل ولا ركاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 6‏]‏، أي لم يتجشم المسلمون للغنى مشقة ولا أذى ولا قتالاً‏.‏</span><p align="right" id="95.lLa51">وكذلك صفتا</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان الرحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 22‏]‏ لمناسبتهما لإِعطاء حظ في الفيء للضعفاء‏.‏</span><p align="right" id="95.VnJXm">القسم الثالث‏:‏ متعلق بما يشترك فيه الفريقان المذكوران في هذه السورة فيأخذ كل فريق حظه منها، وهي صفات‏:‏ «القدوس، المهيمن، الخالق، البارئ، المصور»‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المصور لَهُ الاسمآء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.QAoe2">تذييل لما عُدّد من صفات الله تعالى، أي له جميع الأسماء الحسنى التي بعضها الصفات المذكورة آنفاً‏.‏</p><p align="right" id="95.VL96z">والمراد بالأسماء الصفات، عبر عنها بالأسماء لأنه متصف بها على ألسنة خلقه ولكونها بالغة منتهى حقائقها بالنسبة لوصفه تعالى بها فصارت كالأعلام على ذاته تعالى‏.‏</p><span>والمقصود‏:‏ أن له مدلولات الأسماء الحسنى كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم عرضهم على الملائكة بعد قوله‏:‏ وعلم آدم الأسماء كلها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 31‏]‏، أي عرض المسميات على الملائكة‏.‏</span><span>وقد تقدم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله الأسماء الحسنى فادعوه بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة ‏[‏الأعراف‏:‏ 180‏]‏‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِى السماوات والارض وَهُوَ العزيز الحكيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسبح له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ في موضع الحال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏له الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يعني أن اتصافه بالصفات الحسنى يضطر ما في السماوات والأرض من العقلاء على تعظيمه بالتسبيح والتنزيه عن النقائص فكل صنف يبعثه علمه ببعض أسماء الله على أن ينزهه ويسبحه بقصد أو بغير قصد‏.‏ فالدُهري أو الطبائعي إذا نوّه بنظام الكائنات وأعجب بانتساقها فإنما يسبح في الواقع للفاعل المختار وإن كان هو يدعوه دَهراً أو طبيعة، هذا إذا حمل التسبيح على معناه الحقيقي وهو التنزيه بالقول، فأما إن حمل على ما يشمل المعنيين الحقيقي والمجازي من دلالة على التنزيه ولو بلسان الحال‏.‏ فالمعنى‏:‏ أن ما ثبت له من صفات الخلق والإِمداد والقهر تدل عليه شواهد المخلوقات وانتظام وجودها‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو العزيز الحكيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة الحال وأوثر هاتان الصفتان لشدة مناسبتهما لنظام الخلق‏.‏</span><p align="right" id="95.nlp4D">وفي هذه الآية رد العجز على الصدر لأن صدر السورة مماثل لآخرها‏.‏</p><span>روى الترمذي بسند حسن عن معقل بن يسار عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ من قال حين يُصبح ثلاثَ مرّات‏:‏ أعوذ بالله السميع العليم من الشيطان الرجيم، ثم قرأ الثلاث آيات من آخر سورة الحشر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الله الذي لا إله إلا هو عالم الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 22‏]‏ إلى آخر السورة، وكَّل الله به سبعين ألف ملك يصلون عليه حتى يُمسِيَ، وإن مات ذلك اليومَ مات شهيداً‏.‏ ومن قالها حين يمسي كان بتلك المنزلة ‏"‏ فهذه فضيلة لهذه الآيات أخروية‏.‏</span><span>وروى الخطيب البغدادي في «تاريخه» بسنِده إلى إدريس بن عبد الكريم الحداد قال‏:‏ قرأت على خلف ‏(‏راوي حمزة‏)‏ فلما بلغت هذه الآية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو أنزلنا هذا القرآن على جبل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 21‏]‏ إلى آخر السورة قال‏:‏ ضع يدك على رأسك فإني قرأت على الأعْمش‏.‏ فلما بلغتُ هذه الآية قال‏:‏ ضع يدك على رأسك فإني قرأت على يَحيى بن وثاب، فلما بلغت هذه الآية قال‏:‏ ضع يدك على رأسك فإني قرأت على علقمة والأسود فلما بلغت هذه الآية قالا‏:‏ ضع يدك على رأسك فإنّا قرأنا على عبد الله فلما بلغنا هذه الآية قال‏:‏ ضعا أَيديكما على رؤوسكما، فإني قرأت على النبي صلى الله عليه وسلم فلما بلغتُ هذه الآية قال لي‏:‏ ضع يدك على رأسك فإن جبريل لما نزل بها إليَّ قال‏:‏ ضعَ يدك على رأسك فإنها شفاء من كل داء إلا السام‏.‏</span><p align="right" id="95.86lq8">والسام الموت‏.‏ قلت‏:‏ هذا حديث أغر مسلسل إلى جبريل عليه السلام‏.‏</p><span>وأخرج الديلمي عن علي وابن مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو أنزلنا هذا القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 21‏]‏ إلى آخر السورة‏:‏ هي رُقية الصداع، فهذه مزية لهذه الآيات‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>