<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفتح" id="ch66"><h1 id="95.0A23y">سورة الفتح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="48:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-1" data-v="48:1">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/48/1" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-altahrir-48-2" data-v="48:2">لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ وَيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-altahrir-48-3" data-v="48:3">وَيَنْصُرَكَ اللَّهُ نَصْرًا عَزِيزًا</span><a class="vn" href="/quran/48/3" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.MOGQ7">افتتاح الكلام بحرف ‏(‏إنّ‏)‏ ناشئ على ما أحلّ للمسلمين من الكآبة على أن أجيب المشركون إلى سؤالهم الهدنة كما سيأتي من حديث عمر بن الخطاب وما تقدم من حديث عبد الله بن مغفل فالتأكيد مصروف للسامعين على طريقة التعريض، وأما النبيء صلى الله عليه وسلم فقد كان واثقاً بذلك، وسيأتي تبيين هذا التأكيد قريباً‏.‏</p><span>والفتح‏:‏ إزالة غلق الباببِ أو الخزانة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تُفتَّح لهم أبواب السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 40‏]‏ ويطلق على النصر وعلى دخول الغازي بلاد عدوّه لأن أرض كل قوم وبلادهم مواقع عنها فاقتحام الغازي إياها بعد الحرب يشبه إزالة الغلق عن البيت أو الخزانة، ولذلك كثر إطلاق الفتح على النصر المقترن بدخول أرض المغلوب أو بلده ولم يطلق على انتصار كانت نهايته غنيمة وأسر دون اقتحام أرض فيقال‏:‏ فتح خيبر وفتح مكة ولا يقال‏:‏ فتح بَدر‏.‏ وفتح أُحد‏.‏ فمن أطلق الفتح على مطلق النصر فقد تسامح، وكيف وقد عطف النصر على الفتح في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نصر من الله وفتح قريب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الصف ‏(‏13‏)‏‏.‏ ولعلّ الذي حداهم على عدّ النصر من معاني مادة الفتح أن فتح البلاد هو أعظم النصر لأن النصر يتحقق بالغلبة وبالغنيمة فإذا كان مع اقتحام أرض العدّو فذلك نصر عظيم لأنه لا يتم إلا مع انهزام العدّو أشنع هزيمة وعجزه عن الدفاع عن أرضه‏.‏ وأطلق الفتح على الحكم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الفتح إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية سورة ألم السجدة ‏(‏28‏)‏‏.‏</span><span>ولمراعاة هذا المعنى قال جمع من المفسّرين‏:‏ المراد بالفتح هنا فتح مكة وأن محمله على الوعد بالفتح‏.‏ والمعنى‏:‏ سنفتح‏.‏ وإنما جيء في الإخبار بلفظ الماضي لتحققه وتيقنه، شُبه الزمن المستقبل بالزمن الماضي فاستعملت له الصيغة الموضوعة للمضي‏.‏ أو نقول استعمل فتحنا‏</span><span>}</span><span>‏ بمعنى‏:‏ قدّرنا لك الفتح، ويكون هذا الاستعمال من مصطلحات القرآن لأنه كلام من له التصرف في الأشياء لا يحجزه عن التصرف فيها مانع‏.‏ وقد جرى على عادة إخبار الله تعالى لأنه لا خلاف في إخباره، وذلك أيضاً كناية عن علو شأن المخبر مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتى أمر الله فلا تستعجلوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>وما يندرج في هذا التفسير أن يكون المراد بالفتح صلح الحديبية تشبيهاً له بفتح مكة لأنه توطئة له فعن جابر بن عبد الله‏:‏ ما كنّا نعدّ فتح مكة إلا يوم الحديبية، يريد أنهم أيقنوا بوقوع فتح مكة بهذا الوعد، وعن البراء بن عازب «تعدون أنتم الفتح فتح مكة وقد كان فتح مكة فتحاً، ونحن نعد الفتح بيعة الرضوان يوم الحديبية»، يريد أنكم تحملون الفتح في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا فتحنا لك فتحاً مبيناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على فتح مكة ولكنه فتح بيعة الرضوان وإن كان فتح مكة هو الغالب عليه اسم الفتح‏.‏</span><p align="right" id="95.jD7BZ">ويؤيد هذا المحمل حديث عبد الله بن مغفَّل «قرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم يوم فتح مكة سورةَ الفتح»، وفي رواية «دخل مكة وهو يقرأ سورة الفتح على راحلته»‏.‏</p><p align="right" id="95.oxQoD">على أن قرائن كثيرة تُرجح أن يكون المراد بالفتح المذكور في سورة الفتح‏:‏ أُولاها أنّه جعله مُبيناً‏.‏</p><p align="right" id="95.VrbDJ">الثّانية‏:‏ أنه جعل علّته ‏(‏النصر العزيز‏)‏ الثانية، ولا يكون الشيء علّة لنفسه‏.‏</p><span>الثالثة‏:‏ قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأثابهم فتحاً قريباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 18‏]‏‏.‏</span><span>الرّابعة‏:‏ قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومغانم كثيرة يأخذونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 19‏]‏‏.‏</span><span>الخامسة‏:‏ قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعل من دون ذلك فتحاً قريباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 27‏]‏‏.‏</span><span>والجمهور على أن المراد في سورة الفتح هو صلح الحديبية، وجعلوا إطلاق اسم الفتح عليه مجازاً مرسلاً باعتبار أنه آل إلى فتح خيبر وفتِح مكة، أو كان سبباً فيهما فعن الزهري «لقد كان يوم الحديبية أعظم الفتوح ذلك أن النبيء صلى الله عليه وسلم جاء إليها في ألف وأربعمائة فلما وقع صلح مشي الناس بعضهم في بعض، أي تفرقوا في البلاد فدخل بعضهم أرض بعض من أجْل الأمن بينهم، وعلموا وسمِعوا عن الله فما أراد أحد الإسلام إلا تمكن منه، فما مضت تلك السنتاننِ إلا والمسلمون قد جاؤوا إلى مكّة في عشرة آلاف» اه، وفي رواية «فلما كانت الهدنة أمن الناس بعضُهم بعضاً فالتقوا وتفاوضوا الحديث والمناظرة فلم يكلَّم أحد يعقل بالإسلام إلا دخل فيه»‏.‏ وعلى هذا فالمجاز في إطلاق مادة الفتح على سببه ومآله لا في صورة الفعل، أي التعبير عن المستقبل بلفظ الماضي لأنه بهذا الاعتبار المجازي قد وقع فيما مضي فيكون اسم الفتح استعمل استعمال المشترك في معنييه، وصيغةُ الماضي استعملت في معنييها فيظهر وجه الإعجاز في إيثار هذا التركيب‏.‏ وقيل‏:‏ هو فتح خيبر الواقع عند الرجوع من الحديبية كما يجئ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا انطلقتم إلى مغانم لتأخذوها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span><span>وعلى هذه المحامل فتأكيد الكلام ب ‏(‏إن‏)‏ لما في حصول ذلك من تردد بعض المسلمين أو تساؤلهم، فعن عمر أنه لما نزلت ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا فتحنا لك فتحاً مبيناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال‏:‏ «أوَ فتح هو يا رسول الله‏؟‏ قال‏:‏ ‏"‏ نعم والذي نفسي بيده إنه لفتح ‏"‏‏.‏ وروى البيهقي عن عروة بن الزبير قال‏:‏ أقبل رسول الله صلى الله عليه وسلم من الحديبية راجعاً فقال رجل من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم والله ما هذا بفتح صُددنا عن البيت وصُدّ هدينا‏.‏ فبلغ ذلك رسول الله فقال‏:‏ بئس الكلام هذا بل هو أعظم الفتح لقد رضي المشركون أن يدفعوكم بالراح عن بلادهم ويسألوكم القضية ويرغبون إليكم الأمان وقد كرهوا منكم ما كرهوا ولقد أظفركم الله عليهم وردكم سالمين غانمين مأجورين، فهذا أعظم الفتح أنسيتم يوم أحد إذ تصعدون ولا تلوون على أحد وأنا أدعوكم في أخراكم، أنسيتم يوم الأحزاب إذ جاؤوكم من فوقكم ومن أسفل منكم وإذ زاغت الأبصار وبلغت القلوب الحناجر وتظنون بالله الظنون‏.‏</span><p align="right" id="95.g7yN4">فقال المسلمون‏:‏ صدق الله ورسوله وهو أعظم الفتوح والله يا رسول الله ما فكرنا فيما ذكرت، ولأنت أعلم بالله وبالأمور منا»‏.‏</p><span>وحذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتحنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن المقصود الإعلام بجنس الفتح لا بالمفتوح الخاص‏.‏</span><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتحنا لك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام العلة، أي فتحنا لأجلك فتحاً عظيماً مثل التي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم نشرح لك صدرك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشرح‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.74on6">وتقديم المجرور قبل المفعول المطلق خلافاً للأصل في ترتيب متعلقات الفعل لقصد الاهتمام والاعتناء بهذه العلة‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليغفر لك الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل اشتمال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والتقدير‏:‏ إنا فتحنا فتحاً مبيناً لأجلك لغفران الله لك وإتمام نعمته عليك، وهدايتك صراطاً مستقيماً ونصرك نصراً عزيزاً‏.‏‏.‏‏.‏ وجُعلت مغفرة الله للنبيء صلى الله عليه وسلم علة للفتح لأنها من جملة ما أراد الله حصوله بسبب الفتح، وليست لام التعليل مُقتضية حَصْرَ الغرض من الفعل المعلل في تلك العلة، فإن كثيراً من الأشياء تكون لها أسباب كثيرة فيذكر بعضها ممّا يقتضيه المقام وإذ قد كان الفتح لكرامة النبيء صلى الله عليه وسلم على ربه تعالى كان من علته أن يغفر الله لنبيئه صلى الله عليه وسلم مغفرة عامة إتماماً للكرامة فهذه مغفرة خاصة بالنبيء صلى الله عليه وسلم هي غير المغفرة الحاصلة للمجاهدين بسبب الجهاد والفتح‏.‏</span><span>فالمعنى‏:‏ أن الله جعل عند حصول هذا الفتح غفران جميع ما قد يؤاخذ الله على مثله رسلَه حتى لا يبقى لرسوله صلى الله عليه وسلم ما يقصر به عن بلوغ نهاية الفضل بين المخلوقات‏.‏ فجعل هذه المغفرة جزاء له على إتمام أعماله التي أرسل لأجلها من التبليغ والجهاد والنَصب والرغبة إلى الله‏.‏ فلما كان الفتح حاصلاً بسعيه وتسببه بتيسير الله له ذلك جعل الله جزاءه غفران ذنوبه بعظم أثر ذلك الفتح بإزاحة الشرك وعلوّ كلمة الله تعالى وتكميل النفوس وتزكيتها بالإيمان وصالح الأعمال حتى ينتشر الخير بانتشار الدين ويصير الصلاح خُلقاً للناس يقتدي فيه بعضُهم ببعض وكل هذا إنما يناسب فتح مكة وهذا هو ما تضمنته سورة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا جاء نصر الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا جاء نصر الله والفتح ورأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجا فسبح بحمد ربك واستغفره إنه كان توابا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النصر‏:‏ 1 3‏]‏ أي إنه حينئذٍ قد غفر لك أعظم مغفرة وهي المغفرة التي تليق بأعظممِ من تَابَ على تائب، وليست إلا مغفرة جميع الذنوب سابقها وما عسى أن يأتي منها مِما يعده النبيء صلى الله عليه وسلم ذنباً لشدة الخشية من أقل التقصير كما يقال‏:‏ حسنات الأبرار سيئات المقربين، وإن كان النبيء صلى الله عليه وسلم معصوماً من أن يأتي بعدها بما يؤاخَذ عليه‏.‏ وقال ابن عطية‏:‏ وإنما المعنى التشريف بهذا الحكم ولو لم تكن له ذنوب، ولهذا المعنى اللَّطيف الجليل كانت سورة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا جاء نصر الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤذنة باقتراب أجل النبيء صلى الله عليه وسلم فيما فهم عمر بن الخطاب وابن عباس، وقد روي ذلك عن النبيء صلى الله عليه وسلم</span><p align="right" id="95.JwbO8">والتقدم والتأخر من الأحوال النسبية للموجودات الحقيقية أو الاعتبارية يقال‏:‏ تقدم السائر في سيره على الركب، ويقال‏:‏ تقدم نزول سورة كذا على سورة كذا ولذلك يكثر الاحتياج إلى بيان ما كان بينهما تقدم وتأخر بذكر متعلق بفعل تقدم وتأخّر‏.‏</p><span>وقد يترك ذلك اعتماداً على القرينة، وقد يقطع النظر على اعتبار متعلِّق فيُنزَّل الفعل منزلة الأفعال غير النسبية لقصد التعميم في المتعلقات وأكثر ذلك إذا جمع بين الفعلين كقوله هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما تقدم من ذنبك وما تأخر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 2‏]‏‏.‏ والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما تقدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ تعميم المغفرة للذنب كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم ما بين أيديهم وما خلفهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 255‏]‏، فلا يقتضي ذلك أنه فرط منه ذنب أو أنه سيقع منه ذنب وإنما المقصود أنه تعالى رَفَعَ قَدره رفعَة عدم المؤاخذة بذنب لو قُدر صدوره منه وقد مضى شيء من بيان معنى الذنب عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واستغفر لذنبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة القتال ‏(‏55‏)‏‏.‏</span><span>وإنما أسند فعل ليغفر‏</span><span>}</span><span>‏ إلى اسم الجلالة العلَم وكان مقتضى الظاهر أن يسند إلى الضمير المستتر قصداً للتنويه بهذه المغفرة لأن الاسم الظاهر أنفذ في السمع وأجلب للتنبيه وذلك للاهتمام بالمسند وبمتعلقه لأن هذا الخبر أُنف لم يكن للرسول صلى الله عليه وسلم علم به ولذلك لم يبرز الفاعل في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويُتمّ نعمته عليك ويهديك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن إنعام الله عليه معلوم وهدايته معلومة وإنما أخبر بازديادهما‏.‏</span><span>وإتمام النعمة‏:‏ إعطاء ما لم يكن أعطاه إياه من أنواع النعمة مثل إسلام قريش وخلاص بلاد الحجاز كلّها للدخول تحت حكمه، وخضوع من عانده وحاربه، وهذا ينظر إلى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليوم أكملت لكم دينكم وأتممت عليكم نعمتي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 3‏]‏ فذلك ما وعد به الرسول صلى الله عليه وسلم في هذه الآية وحصل بعد سنين‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويهديك صراطاً مستقيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ يزيدك هديا لم يسبق وذلك بالتوسيع في بيان الشريعة والتعريف بما لم يسبق تعريفه به منها، فالهداية إلى الصراط المستقيم ثابتة للنبيء صلى الله عليه وسلم من وقت بعثته ولكنها تزداد بزيادة بيان الشريعة وبسعة بلاد الإسلام وكثرة المسلمين مما يدعو إلى سلوك طرائق كثيرة في إرشادهم وسياستهم وحماية أوطانهم ودفع أعدائهم، فهذه الهداية متجمعة من الثبات على ما سبق هديُه إليه، ومن الهداية إلى ما لم يسبق إليه وكل ذلك من الهداية‏.‏</span><span>والصراط المستقيم‏:‏ مستعار للدين الحق كما تقدم في سورة الفاتحة‏.‏ وتنوين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صراطاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعظيم‏.‏ وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صراطاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه مفعول ثان ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يهدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتضمين معنى الإعطاء، أو بنزع الخافض كما تقدّم في الفاتحة‏.‏</span><p align="right" id="95.rP28k">والنصر العزيز‏:‏ غير نصر الفتح المذكور لأنه جعل علة الفتح فهو ما كان من فتح مكة وما عقبه من دخول قبائل العرب في الإسلام بدون قتال‏.‏</p><p align="right" id="95.DZ3J0">وبعثهم الوفود إلى النبي صلى الله عليه وسلم ليتلقوا أحكام الإسلام ويُعلموا أقوامهم إذا رجعوا إليهم‏.‏ ووصف النصر بالعزيز مجاز عقلي وإنما العزيز هو النبي صلى الله عليه وسلم المنصور، أو أريد بالعزيز المعز كالسميع في قول عمرو بن معد يكرب‏:‏</p><p align="right" id="95.4eyZO">آمِنْ ريحانة الداعي السميع *** أي المسمع، وكالحكيم على أحد تأويلين‏.‏</p><p align="right" id="95.4q5Vn">والعزة‏:‏ المنعة‏.‏</p><span>وإنما أظهر اسم الجلالة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وينصرك الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولم يكتف بالضمير اهتماماً بهذا النصر وتشريعاً له بإسناده إلى الاسم الظاهر لصراحة الظاهر والصراحة أدعى إلى السمع، والكلام مع الإظهار أعلق بالذهن كما تقدم في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليغفر لك الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-4" data-v="48:4">هُوَ الَّذِي أَنْزَلَ السَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ الْمُؤْمِنِينَ لِيَزْدَادُوا إِيمَانًا مَعَ إِيمَانِهِمْ وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَزِيزاً * هُوَ الذى أَنزَلَ السكينة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>هذه الجملة بدل اشتمال من مضمون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وينصرك الله نصراً عزيزاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 3‏]‏‏.‏ وحَصل منها الانتقال إلى ذكر حظ المسلمين من هذا الفتح فإن المؤمنين هم جنود الله الذين قد نصر النبي صلى الله عليه وسلم بهم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أيدك بنصره وبالمؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 62‏]‏ فكان في ذكر عناية الله بإصلاح نفوسهم وإذهاب خواطر الشيطان عنهم وإلهامهم إلى الحق في ثبات عزمهم، وقرارة إيمانهم تكوين لأسباب نصر النبي صلى الله عليه وسلم والفتح الموعود به ليندفعوا حين يستنفرهم إلى العدوّ بقلوب ثابتة، ألا ترى أن المؤمنين تبلبلت نفوسهم من صلح الحديبية إذ انصرفوا عقبه عن دخول مكة بعد أن جاؤوا للعمرة بعَدد عديد حسبوه لا يغلب، وأنهم إن أرادهم العدوّ بسوء أو صدهم عن قصدهم قابلوه فانتصروا عليه وأنهم يدخلون مكة قسْرا‏.‏ وقد تكلموا في تسمية ما حلّ بهم يومئذٍ فتحاً كما علمت مما تقدم فلما بين لهم الرسول صلى الله عليه وسلم ما فيه من الخير اطمأنت نفوسهم بعد الاضطراب ورسخ يقينهم بعد خواطر الشك فلولا ذلك الاطمئنان والرسوخ لبقُوا كاسفي البال شديدي البلبال، فذلك الاطمئنان هو الذي سماه الله بالسكينة، وسمّي إحداثه في نفوسهم إنزالاً للسكينة في قلوبهم فكان النصر مشتملاً على أشياء من أهمها إنزال السكينة، وكان إنزال السكينة بالنسبة إلى هذا النصر نظير التأليف بين قلوب المؤمنين مع اختلاف قبائلهم وما كان بينهما من الأمن في الجاهلية بالنسبة للنصر الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أيدك بنصره وبالمؤمنين وألّف بين قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 62، 63‏]‏‏.‏</span><span>وإنزالها‏:‏ إيقاعها في العقل والنفس وخلق أسبابها الجوهرية والعارضة، وأطلق على ذلك الإيقاع فعل الإنزال تشريفاً لذلك الوجدان بأنه كالشيء الذي هو مكان مرتفع فوق الناس فألقي إلى قلوب الناس، وتلك رفعة تخييلية مراد بها شرف ما أثبتت له على طريقة التخييلية‏.‏ ولما كان من عواقب تلك السكينة أنها كانت سبباً لزوال ما يلقيه الشيطان في نفوسهم من التأويل لوعد الله إياهم بالنصر على غير ظاهره، وحمله على النصر المعنوي لاستبعادهم أن يكون ذلك فتحاً، فلما أنزل الله عليهم السكينة اطمأنت نفوسهم، فزال ما خامرها وأيقنوا أنه وعد الله وأنه واقع فانقشع عنهم ما يوشك أن يشكك بعضهم فيلتحق بالمنافقين الظانين بالله ظن السوء فإن زيادة الأدلة تؤثر رسوخ المستدَلّ عليه في العقل وقوةَ التصديق‏.‏ وهذا اصطلاح شائع في القرآن وجعل ذلك الازدياد كالعلّة لإنزال السكينة في قلوبهم لأن الله علم أن السكينة إذ حصلت في قلوبهم رسخ إيمانهم، فعومل المعلوم حصوله من الفعل معاملة العلة وأدخل عليه حرف التعليل وهو لام كي وجعلت قوة الإيمان بمنزلة إيمان آخر دخل على الإيمان الأسبق لأن الواحد من أفراد الجنس إذا انضم إلى أفراد أخر زادها قوة فلذلك علق بالإيمان ظرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مع إيمانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فكان في ذلك الحادث خير عظيم لهم كما كان فيه خير للنبيء صلى الله عليه وسلم بأن كان سبباً لتشريفه بالمغفرة العامة ولإتمام النعمة عليه ولهدايته صراطاً مستقيماً ولنصره نصراً عزيزاً، فأعظم به حدثاً أعقب هذا الخير للرسول صلى الله عليه وسلم ولأصحابه‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إيمانهم وَلِلَّهِ جُنُودُ السماوات والارض وَكَانَ الله عَلِيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.QZ0L8">تذييل للكلام السابق لأنه أفاد أن لا عجب في أن يفتح الله لك فتحاً عظيماً وينصرك على أقوام كثيرين أشِداء نصراً صحبه إنزال السكينة في قلوب المؤمنين بعد أن خامرهم الفشل وانكسار الخواطر، فالله من يملك جميع وسائل النصر وله القوة القاهرة في السماوات والأرض وما هذا نصر إلا بعض مما لله من القوة والقهر‏.‏</p><span>والواو اعتراضية وجملة التذييل معترضة بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليزدادوا إيماناً مع إيمانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين متعلقها وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليدخل المؤمنين والمؤمنات جنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 5‏]‏ الآية‏.‏</span><p align="right" id="95.LjmMp">وأطلق على أسباب النصر الجنود تشبيهاً لأسباب النصر بالجنود التي تقاتل وتنتصر‏.‏</p><span>وفي تعقيب جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أنزل السكينة في قلوب المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بجملة التذييل إشارة إلى أن المؤمنين من جنود الله وأن إنزال السكينة في قلوبهم تشديد لعزائمهم فتخصيصهم بالذكر قبل هذا العموم وبعده تنويه بشأنهم، ويومئ إلى ذلك قوله بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليدخل المؤمنين والمؤمنات جنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><p align="right" id="95.3Wl6K">فمن جنود السماوات‏:‏ الملائكة الذين أنزلوا يوم بدر، والريح التي أرسلت على العدوّ يوم الأحزاب، والمطر الذي أنزل يوم بَدر فثبت الله به أقدام المسلمين‏.‏ ومن جنود الأرض جيوش المؤمنين وعديد القبائل الذين جاءوا مؤمنين مقاتلين مع النبي صلى الله عليه وسلم يوم فتح مكة مثل بني سُليم، ووفود القبائل الذين جاءوا مؤمنين طائعين دون قتال في سنة الوفود‏.‏</p><p align="right" id="95.9lVGm">والجنود‏:‏ جمع جند، والجند اسم لجماعة المقاتلين لا واحد له من لفظه وجمعه باعتبار تعدد الجماعات لأن الجيش يتألف من جنود‏:‏ مقدمةِ وميمنةٍ وميسرةٍ وقلب وساقةٍ‏.‏</p><span>وتقديم المسند على المسند إليه في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله جنود السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإفادة الحصر، وهو حصر ادعائي إذ لا اعتداد بما يجمعه الملوك والفاتحون من الجنود لغلبة العدوّ بالنسبة لما لله من الغلبة لأعدائه والنصر لأوليائه‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان الله عليماً حكيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل لما قبله من الفتح والنصر وإنزال السكينة في قلوب المؤمنين‏.‏</span><p align="right" id="95.Qk03o">والمعنى‏:‏ أنه عليم بأسباب الفتح والنصر وعليم بما تطمئن به قلوب المؤمين بعد البلبلة وأنه حكيم يضع مقتضيات علمه في مواضعها المناسبة وأوقاتها الملائمة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-5" data-v="48:5">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَكَانَ ذَلِكَ عِنْدَ اللَّهِ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/5" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>اللام للتعليل متعلقة بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليزدادوا إيماناً مع إيمانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 4‏]‏ فما بعد اللام علة لعلة إنزال السكينة فتكون علة لإنزال السكينة أيضاً بواسطة أنه علة العلة‏.‏</span><span>وذكر المؤمنات مع المؤمنين هنا لدفع توهم أن يكون الوعد بهذا الإدخال مختصاً بالرجال‏.‏ وإذ كانت صيغة الجمع صيغة المذكر مع ما قد يؤكد هذا التوهم من وقوعه علة أو علةَ علةٍ للفتح وللنصر وللجنود وكلها من ملابسات الذكور، وإنما كان للمؤمنات حظ في ذلك لأنهن لا يخلون من مشاركة في تلك الشدَائد ممن يقمن منهن على المرضى والجرحى وسقي الجيش وقت القتال ومن صبر بعضهنّ على الثُّكل أو التأيّم، ومن صبرهن على غيبة الأزواج والأبناء وذوي القرابة‏.‏ والإشارة في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى المذكور من إدخال الله إياهم الجنة‏.‏</span><span>والمراد بإدخالهم الجنة إدخال خاص وهو إدخالهم منازل المجاهدين وليس هو الإدخال الذي استحقوه بالإيمان وصالح الأعمال الأخرى‏.‏ ولذلك عطف عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويكفر عنهم سيئاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والفوز‏:‏ مصدر، وهو الظفر بالخير والنجاح‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلّق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوزاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي فازوا عند الله بمعنى‏:‏ لقوا النجاح والظفر في معاملة الله لهم بالكرامة وتقديمه على متعلقه للاهتمام بهذه المعاملة ذات الكرامة‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-6" data-v="48:6">وَيُعَذِّبَ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ الظَّانِّينَ بِاللَّهِ ظَنَّ السَّوْءِ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلَعَنَهُمْ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/6" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الحديث عن جنود الله في معرض ذكر نصر الله يقتضي لا محالة فريقاً مهزوماً بتلك الجنود وهم العدو، فإذا كان النصر الذي قدره الله معلولاً بما بشر به المؤمنين فلا جرم اقتضى أنه مَعلول بما يسوء العدوّ وحزبه، فذكر الله من عِلة ذلك النصر أنّه يعذّب بسببه المنافقين حزبَ العدو، والمشركين صميم العدوّ، فكان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويعذب المنافقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليدخل المؤمنين والمؤمنات جنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>والمراد‏:‏ تعذيب خاص زائد على تعذيبهم الذي استحقوه بسبب الكفر والنفاق وقد أومأ إلى ذلك قوله بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليهم دائرة السوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.BYKbQ">والابتداء بذكر المنافقين في التعذيب قبل المشركين لتنبيه المسلمين بأن كفر المنافقين خفيّ فربما غفل المسلمون عن هذا الفريق أو نسوه‏.‏</p><p align="right" id="95.jr62l">كان المنافقون لم يخرج منهم أحد إلى فتح مكة ولا إلى عمرة القضية لأنهم لا يحبون أن يراهم المشركون متلبسين بأعمال المسلمين مظاهرين لهم ولأنهم كانوا يحسبون أن المشركين يدافعون المسلمين عن مكة وأنه يكون النصر للمشركين‏.‏</p><span>والتعذيب‏:‏ إيصال العذاب إليهم وذلك صادق بعذاب الدنيا بالسيف كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعذبْهم الله بأيديكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 14‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها النبي جاهد الكفار والمنافقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 73‏]‏، وبالوَجل، وحذَر الافتضاح، وبالكمد من رؤية المؤمنين منصورين سالمين قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل موتوا بغيظكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 119‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن تصبك حسنة تسوءهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 50‏]‏ وصادق بعذاب الآخرة وهو ما خص بالذكر في آخر الآية بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأعد لهم جهنم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المنافقات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نظير عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 5‏]‏ المتقدم لأن نساء المنافقين يشاركنهم في أسرارهم ويحضون ما يبيتونه من الكيد ويهيئون لهم إيواء المشركين إذا زاروهم‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الظانين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة للمذكورين من المنافقين والمنافقات والمشركين والمشركات فإن حق الصفة الواردة بعد متعدد أن تعود إلى جميعه ما لم يكن مانع لفظي أو معنوي‏.‏</span><span>والسَّوء بفتح السين في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظن السوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قراءة جميع العشرة، وأما في قولهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليْهم دائرة السوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو في قراءة الجمهور بالفتح أيضاً‏.‏ وقرأه ابن كثير وأبو عمرو وحده بضمّ السّين‏.‏ والمفتوح والمضموم مترادفان في أصل اللغة ومعناهما المكروه ضد السرور، فهما لغتان مثل‏:‏ الكَره والكُره، الضَّعف والضُعف، والضَّر والضُّر، والبَأس والبُؤس‏.‏ هذا عن الكسائي وتبعه الزمخشري وبينه الجوهري بأن المفتوح مصدر والمضموم اسم مصدر، إلا أن الاستعمال غلب المفتوح في أن يقع وصفاً لمذموم مضافاً إليه موصوفه كما وقع في هذه الآية وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويتربص بكم الدوائر عليهم دائرة السَّوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة براءة ‏(‏98‏)‏، وغلب المضموم في معنى الشيء الذي هو بذاته شرّ‏.‏ فإضافة الظن إلى السوء من إضافة الموصوف إلى الصفة‏.‏</span><p align="right" id="95.3mPe4">والمراد‏:‏ ظنهم بالله أنهم لم يَعد الرسول بالفتح ولا أمره بالخروج إلى العمرة ولا يقدر للرسول النصر لقلة أتباعه وعِزة أعدائه، فهذا ظن سوء بالرسول، وهذا المناسب لقراءته بالفتح‏.‏</p><span>وأمَّا دائرة السَّوء‏</span><span>}</span><span>‏ في قراءة الجمهور فهي الدائرة التي تسُوء أولئك الظانين بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ولا التفات إلى كونها محمودة عند المؤمنين إذ ليس المقام لبيان ذلك والإضافة مثل إضافة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظن السوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وأما في قراءة ابن كثير وأبي عمرو فإضافة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دائرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المضموم من إضافة الأسماء، أي الدائرة المختصة بالسوء والملازمة له لا من إضافة الموصوف‏.‏ وليس في قراءتهما خصوصية زائدة على قراءة الجمهور ولكنها جمعت بين الاستعمالين ففتح السوء الأول متعيّن وضم الثاني جائز وليس براجح والاختلاف اختلاف في الرواية‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليهم دائرة السوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دعاء أو وعيد، ولذلك جاءت بالاسمية لصلوحيتها لذلك بخلاف جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وغضب الله عليهم ولعنهم وأعدّ لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإنها إخبار عما جنوه من سوء فعلهم فالتعبير بالماضي منه أظهر‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-7" data-v="48:7">وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/7" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا نظير ما تَقدم آنفاً إلا أن هذا أوثر بصفة عزيز دون عليم لأن المقصود من ذكر الجنود هنا الإنذار والوعيد بهزائم تحل بالمنافقين والمشركين فكما ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله جنود السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيما تقدم للإشارة إلى أنّ نصر النبي صلى الله عليه وسلم يكون بجنود المؤمنين وغيرهما ذكر ما هنا للوعيد بالهزيمة فمناسبة صفة عزيز، أي لا يغلبه غالب‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-8" data-v="48:8">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/8" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-altahrir-48-9" data-v="48:9">لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/9" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.WV8yn">لما أريد الانتقال من الوعد بالفتح والنصر وما اقتضاه ذلك مما اتصل به ذِكره إلى تبيين ما جرى في حادثة الحديبية وإبلاغ كل ذي حظ من تلك القضية نصيبهُ المستحق ثناء أو غيره صدر ذلك بذكر مراد الله من إرسال رسوله صلى الله عليه وسلم ليكون ذلك كالمقدمة للقصة وذكرت حكمة الله تعالى في إرساله ما له مزيد اختصاص بالواقعة المتحدث عنها، فذكرت أوصاف ثلاثة هي‏:‏ شاهد، ومبشر، ونذير‏.‏ وقدم منها وصف الشاهد لأنه يتفرع عنه الوصفان بعده‏.‏</p><span>فالشاهد‏:‏ المخبر بتصديق أحدٍ أو تكذيبه فيما ادعاه أو ادُعي به عليه وتقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكيف إذا جئنا من كل أمة بشهيد وجئنا بك على هؤلاء شهيداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء ‏(‏41‏)‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويكون الرسول عليكم شهيدا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏143‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.9DxWX">فالمعنى‏:‏ أرسلناك في حال أنك تشهد على الأمة بالتبليغ بحيث لا يعذر المخالفون عن شريعتك فيما خالفوا فيه، وتشهد على الأمم وهذه الشهادة حاصلة في الدنيا وفي يوم القيامة، فانتصب شاهداً‏}‏ على أنه حال، وهو حال مقارنة ويترتّب على التبليغ الذي سيشهد به أنه مبشر للمطيعين ونذير للعَاصين على مراتب العصيان‏.‏ والكلام استئناف ابتدائي وتأكيده بحرف التأكيد للاهتمام‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتؤمنوا بالله ورسوله وتعزروه وتوقروه وتسبحوه بكرة وأصيلا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ قرأ الجمهور الأفعال الأربعة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتؤمنوا وتعزروه وتوقروه وتسبحوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالمثناة الفوقية في الأفعال الأربعة فيجوز أن تكون اللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتؤمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام كي مفيدة للتعليل ومتعلقة بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرسلناك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والخطاب يجوز أن يكون للنبيء صلى الله عليه وسلم مع أمة الدعوة، أي لتؤمن أنت والذين أرسلت إليهم شاهداً ومبشراً ونذيراً، والمقصود الإيمان بالله‏.‏ وأقحم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الخطاب شامل للأمّة وهم مأمورون بالإيمان برسول الله صلى الله عليه وسلم ولأن الرسول صلى الله عليه وسلم مأمور بأن يؤمن بأنه رسول الله ولذلك كان يقول في تشهده‏:‏ «وأشهد أن محمداً عبده ورسوله» وقال يوم حنين‏:‏ «أشهدُ أني عبد الله ورسوله» وصحّ أنه كان يتابع قول المؤذن «أشهد أن محمداً رسول الله» ويجوز أن يكون الخطاب للناس خاصة ولا إشكال في عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ويجوز أن يكون الكلام قد انتهى عند قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونذيرا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتؤمنوا بالله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ جملة معترضة، ويكون اللام في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتؤمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام الأمر وتكون الجملة استئنافاً للأمر كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آمنوا بالله ورسوله وأنفقوا مما جعلكم مستخلفين فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الحديد ‏(‏7‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WOp17">وقرأه ابن كثير وأبو عمرو بياء الغيبة فيها، والضمائر عائدة إلى معلوم من السياق لأن الشهادة والتبشير والنذارة متعينة للتعلق بمقدّر، أي شاهداً على الناس ومبشراً ونذيراً لهم ليُؤمنوا بالله الخ‏.‏</p><p align="right" id="95.eaoZY">والتعزيز‏:‏ النصر والتأييد، وتعزيزهم الله كقوله‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن تنصروا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 7‏]‏‏.‏ والتوقير‏:‏ التعظيم‏.‏ والتسبيح‏:‏ الكلام الذي يدل على تنزيه الله تعالى عن كل النقائص‏.‏</span><span>وضمائر الغيبة المنصوبة الثلاثة عائدة إلى اسم الجلالة لأن إفراد الضمائر مع كون المذكور قبلها اسمين دليل على أن المراد أحدهما‏.‏ والقرينة على تعيين المراد ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتسبحوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ولأن عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على لفظ الجلالة اعتداد بأن الإيمان بالرسول صلى الله عليه وسلم إيمان بالله فالمقصود هو الإيمان بالله‏.‏ ومن أجل ذلك قال ابن عباس في بعض الروايات عنه‏:‏ إن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعزروه وتوقروه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والبُكرة‏:‏ أول النهار‏.‏ والأصيل‏:‏ آخره، وهما كناية عن استيعاب الأوقات بالتسبيح والإكثار منه، كما يقال‏:‏ شرقاً وغرباً لاستيعاب الجهات‏.‏ وقيل التسبيح هنا‏:‏ كناية عن الصلوات الواجبة والقول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بكرة وأصيلا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو هو‏.‏</span><span>وقد وقع في سورة الأحزاب نظير هذه الآية وهو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها النبي إنا أرسلناك شاهداً ومبشّراً ونذيراً وداعياً إلى الله بإذنه وسراجاً منيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحزاب‏:‏ 45، 46‏]‏، فزيد في صفات النبي صلى الله عليه وسلم هنالك ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وداعياً إلى الله بإذنه وسراجاً منيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولم يذكر مثله في الآية هذه التي في سورة الفتح‏.‏ ووجه ذلك أن هذه الآية التي في سورة الفتح وردت في سياق إبطال شك الذين شكوا في أمر الصلح والذين كذبوا بوعد الفتح والنصر، والثناءِ على الذين اطمأنوا لذلك فاقتصر من أوصاف النبي صلى الله عليه وسلم على الوصف الأصلي وهو أنه شاهد على الفريقين وكونه مبشراً لأحد الفريقين ونذيراً للآخر، بخلاف آية الأحزاب فإنها وردت في سياق تنزيه النبي صلى الله عليه وسلم عن مطاعن المنافقين والكافرين في تزوجه زينب بنت جحش بعد أن طلقها زيد بن حارثة بزعمهم أنها زوجة ابنه، فناسب أن يزاد في صفاته ما فيه إشارة إلى التمحيص بين ما هو من صفات الكمال وما هو من الأوهام الناشئة عن مزاعم كاذبة مثل التبنِّي، فزيد كونه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏داعياً إلى الله بإذنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لا يتبع مزاعم الناس ورغباتهم وأنه سراج منير يهتدي به من همتُّه في الاهتداء دون التقعير‏.‏</span><p align="right" id="95.E2WOR">وقد تقدم في تفسير سورة الأحزاب حديث عبد الله بن عَمرو بن العاصي في صفة رسول الله صلى الله عليه وسلم في «التوراة» فارجع إليه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-10" data-v="48:10">إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ فَمَنْ نَكَثَ فَإِنَّمَا يَنْكُثُ عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>شروع في الغرض الأصلي من هذه السورة، وهذه الجملة مستأنفة، وأكد بحرف التأكيد للاهتمام، وصيغة المضارع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبايعونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لاستحضار حالة المبايعة الجليلة لتكون كأنها حاصلة في زمن نزول هذه الآية مع أنها قد انقضت وذلك كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويَصنع الفلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 38‏]‏‏.‏</span><span>وَالحصر المفاد من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حَصر الفعل في مفعوله، أي لا يبايعون إلا الله وهو قصر ادعائيّ بادعاء أن غاية البيعة وغرضها هو النصر لدين الله ورسوله فنزل الغرض منزلة الوسيلة فادعى أنهم بايعوا الله لا الرسول‏.‏ وحيث كان الحصر تأكيداً على تأكيد، كما قال صاحب «المفتاح»‏:‏ «لم أجعل ‏(‏إنّ‏)‏ التي في مفتتح الجملة للتأكيد لِحصول التأكيد بغيرها فجعلتها للاهتمام بهذا الخبر ليحصل بذلك غرضان»‏.‏</span></p><p align="right" id="95.13z91">وانتقل من هذا الادعاء إلى تخيل أن الله تعالى يبايعه المبايعون فأثبتت له اليد التي هي من روادف المبايَع بالفتح على وجه التخييلية مثل إثبات الأظفار للمنية‏.‏</p><p align="right" id="95.Z2eoO">وقد هيأت صيغة المبايعة لأن تذكر بعدها الأيدي لأن المبايعة يقارنها وضع المبايع يده في يد المبايَع بالفتح كما قال كعب بن زهير‏:‏</p><p align="right" id="95.RgzxE">حتى وضعتُ يميني لا أُنازعه *** في كَفِّ ذي يَسرات قِيلُه القِيل</p><p align="right" id="95.9vqwB">ومما زاد هذا التخييل حسناً ما فيه من المشاكلة بين يد الله وأيديهم كما قال في «المفتاح»‏:‏ والمشاكلة من المحسنات البديعية والله منزّه عن اليد وسمات المحدثات‏.‏</p><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يد الله فوق أيديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقررة لمضمون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يبايعونك إنما يبايعون الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفيدة أن بيعتهم النبي صلى الله عليه وسلم في الظاهر، هي بيعة منهم لله في الواقع فقررته جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يد الله فوق أيديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وأكدته ولذلك جردت عن حرف العطف‏.‏ وجعلت اليد المتخيلة فوق أيديهم‏:‏ إمّا لأن إضافتها إلى الله تقتضي تشريفها بالرفعة على أيدي الناس كما وصفت في المعطي بالعليا في قول النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ اليدُ العليا خيرٌ من اليد السفلى واليد العليا هي المعطية واليد السفلى هي الآخذة ‏"‏، وإما لأن المبايعة كانت بأن يمد المبايع كفه أمام المبايَع بالفتح ويضع هذا المبايَع يده على يد المبايع، فالوصف بالفوقية من تمام التخييلية‏.‏ ويشهد لهذا ما في «صحيح مسلم» أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لما بايعه الناس كان عُمر آخذاً بيد رسول الله صلى الله عليه وسلم أي كان عمر يضع يد رسول الله صلى الله عليه وسلم في أيدي الناس كيلاً يتعب بتحريكها لكثرة المبايعين فدلّ على أن يد رسول الله صلى الله عليه وسلم كانت توضع على يد المبايعين‏.‏ وأيًّا مَّا كان فذكر الفوقية هنا ترشيح للاستعارة وإغراق في التخيل‏.‏</span><p align="right" id="95.zNa7B">والمبايعة أصلها مشتقة من البيع فهي مفاعلة لأن كلا المتعاقدين بائع، ونقلت إلى معنى العهد على الطاعة والنصرة قال تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها النبي إذا جاءك المؤمنات يبايعْنَك على أن لا يشركن بالله شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الممتحنة‏:‏ 12‏]‏ الآية وهي هنا بمعنى العهد على النصرة والطاعة‏.‏ وهي البيعة التي بايعها المسلمون النبي صلى الله عليه وسلم يوم الحديبية تحت شجرة من السّمُر وكانوا ألفاً وأربعمائة على أكثر الروايات‏.‏ وقال جابر بن عبد الله‏:‏ أو أكثر، وعنه‏:‏ أنهم خمس عَشرة مائة‏.‏ وعن عبد الله بن أبي أوفى كانوا ثلاث عشرة مائة‏.‏ وأول من بايع النبي صلى الله عليه وسلم تحت الشجرة أبو سنان الأسدي‏.‏ وتسمّى بيعة الرضوان لقول الله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد رضي الله عن المؤمنين إذ يبايعونك تحت الشجرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 18‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.JWrY7">وكان سبب هذه البيعة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أرسل عثمان بن عفان من الحديبية إلى أهل مكة ليفاوضهم في شأن التخلية بين المسلمين وبين الاعتمار بالبيت فأرجف بأن عثمان قتل فعزم النبي صلى الله عليه وسلم على قتالهم لذلك ودعا من معه إلى البيعة على أن لا يرجعوا حتى يناجزوا القوم، فكان جابر بن عبد الله يقول‏:‏ بايعوه على أن لا يَفرَّوا، وقال سلمة بن الأكوع وعبد الله بن زيد‏:‏ بايعناه على المَوت، ولا خلاف بين هذين لأن عدم الفرار يقتضي الثبات إلى الموت‏.‏ ولم يتخلف أحد ممن خرج مع النبي صلى الله عليه وسلم إلى الحديبيّة عن البيعة إلا عثمان إذ كان غائباً بمكة للتفاوض في شأن العمرة، ووضع النبي صلى الله عليه وسلم يده اليمنى على يده اليسرى وقال‏:‏ «هذه يد عثمان» ثم جاء عثمان فبايع، وإلا الجد بن قيس السلمى اختفى وراء جَمَلِهِ حتّى بايع الناسُ ولم يكن منافقاً ولكنّه كان ضعيف العزم‏.‏ وقال لهم النبي صلى الله عليه وسلم أنتم خير أهل الأرض‏.‏</p><span>وفرع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن نكث فإنما ينكث على نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يبايعونك إنما يبايعون الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فإنه لما كَشف كنه هذه البيعة بأنها مبايعة لله ضرورة أنها مبايعة لرسول الله صلى الله عليه وسلم باعتبار رسالته عن الله صار أمر هذه البيعة عظيماً خطيراً في الوفاء بما وقع عليه التبايع وفي نكث ذلك‏.‏</span><span>والنكث‏:‏ كالنقض للحبل‏.‏ قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تكونوا كالتي نقضت غزلها من بعد قوة أنكاثاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 92‏]‏‏.‏ وغلب النكث في معنى النقض المعنوي كإبطال العهد‏.‏</span><span>والكلام تحذير من نكث هذه البيعة وتفظيع له لأن الشرط يتعلق بالمستقبل‏.‏ ومضارع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينكث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الكاف في المشهور واتفق عليه القرّاء‏.‏ ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنما ينكث على نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ أن نكثه عائد عليه بالضرّ كما دلّ عليه حرف على‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للقصر وهو لقصر النكث على مدلول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليراد لا يضر بنكثه إلا نفسه ولا يضر الله شيئاً فإن نكث العهد لا يخلو من قصد إضرار بالمنكوث، فجيء بقصر القلب لقلب قصد الناكث على نفسه دون على النبي صلى الله عليه وسلم ويقال‏:‏ أوفى بالعهد وهي لغة تهامة، ويقال‏:‏ وفي بدون همز وهي لغة عامة العرب، ولم تجيء في القرآن إلا الأولى‏.‏</span><p align="right" id="95.dBPK9">قالوا‏:‏ ولم ينكث أحد ممن بايع‏.‏</p><span>والظاهر عندي‏:‏ أن سبب المبايعة قد انعدم بالصلح الواقع بين النبي صلى الله عليه وسلم وبين أهل مكة وأن هذه الآية نزلت فيما بين ساعة البيعة وبين انعقاد الهدنة وحصل أجر الإيفاء بالنية عدمه لو نزل ما عاهدوا الله عليه‏.‏ وقرأ نافع وابن كثير وابن عامر ورويس عن يعقوب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسنؤتيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بنون العظمة على الالتفات من الغيبة إلى التكلم‏.‏ وقرأه الباقون بياء الغيبة عائداً ضميره على اسم الجلالة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-11" data-v="48:11">سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الْأَعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا فَاسْتَغْفِرْ لَنَا يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِمْ مَا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ قُلْ فَمَنْ يَمْلِكُ لَكُمْ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرًّا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعًا بَلْ كَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/11" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَظِيماً * سَيَقُولُ لَكَ المخلفون مِنَ الاعراب شَغَلَتْنَآ أموالنا وَأَهْلُونَا فاستغفر لَنَا يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِمْ مَّا لَيْسَ فِى قُلُوبِهِمْ قُلْ فَمَن يَمْلِكُ لَكُمْ مِّنَ الله شَيْئاً إِنْ أَرَادَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.63JWl">لمَّا حَذر من النكث ورغَّب في الوفاء أتبع ذلك بذكر التخلف عن الانضمام إلى جيش النبي صلى الله عليه وسلم حين الخروج إلى عمرة الحديبية وهو ما فعله الأعراب الذين كانوا نازلين حول المدينة وهم ست قبائل‏:‏ غفار ومُزْينة وجُهينة وأشْجَع وأسْلَمَ والدِّيل بعد أن بايعوه على الخروج معه فإن رسول الله صلى الله عليه وسلم لما أراد المسير إلى العمرة استنفر مَن حول المدينة منهم ليخرجوا معه فيرهبه أهل مكة فلا يصدّوه عن عمرته فتثاقل أكثرهم عن الخروج معه‏.‏ وكان من أهل البيعة زيدُ بن خالد الجهني من جهينة وخرج معَ النبي صلى الله عليه وسلم من أسْلم مائةُ رجل منهم مِرْدَاس بن مالك الأسلمي والدُ عبَّاس الشاعر وعبدُ الله بن أبي أوفى وزاهرُ بن الأسود، وأهبانُ بضم الهمزة بنُ أوس، وسلَمةُ بن الأكْوَع الأسلمي، ومن غفار خُفَافُ بضم الخاء المعجمة بن أيْمَاء بفتح الهمزة بعدها تحتية ساكنة، ومن مزينة عَائذ بن عَمرو‏.‏ وتخلف عن الخروج معه معظمهم وكانوا يومئذٍ لم يتمكن الإيمان من قلوبهم ولكنهم لم يكونوا منافقين، وأعَدّوا للمعذرة بعد رجوع النبي صلى الله عليه وسلم أنهم شغلتهم أموالهم وأهلوهم، فأخبر الله رسوله صلى الله عليه وسلم بما بيتوه في قلوبهم وفضح أمرهم من قَبْللِ أن يعتذروا‏.‏ وهذه من معجزات القرآن بالأخبار التي قبل وقوعه‏.‏</p><p align="right" id="95.26e4v">فالجملة مستأنفة استئنافاً ابتدائياً لمناسبة ذكر الإيفاء والنكث، فكُمل بذكر من تخلفوا عن الداعي للعهد‏.‏ والمعنى‏:‏ أنهم يقولون ذلك عند مرجع النبي صلى الله عليه وسلم إلى المدينة معتذرين كاذبين في اعتذارهم‏.‏</p><p align="right" id="95.z5q2j">والمخلّفون بفتح اللام هم الذين تخلّفوا‏.‏ وأطلق عليهم المخلفون أي غيرهم خلفهم وراءه، أي تركهم خلفه، وليس ذلك بمقتض أنهم مأذون لهم بل المخلف هو المتروك مطلقاً‏.‏ يقال‏:‏ خلفنا فلاناً، إذا مَرّوا به وتركوه لأنهم اعتذروا من قبل خُروج النبي صلى الله عليه وسلم فعذرهم بخلاف الأعراب فإنهم تخلف أكثرهم بعد أن استُنفروا ولم يعتذروا حينئذٍ‏.‏</p><p align="right" id="95.RvPzA">والأموال‏:‏ الإبل‏.‏</p><p align="right" id="95.WJ9Lg">وأهلون‏:‏ جمع أهل على غير قياس لأنه غير مستوفي لشروط الجمع بالواو والنون أو الياء والنون، فعُدّ مما ألحق بجمع المذكر السالم‏.‏</p><span>ومعنى فاستغفر لنا‏:‏ اسألْ لنا المغفرة من الله إذ كانوا مؤمنين فهو طلب حقيقي لأنهم كانوا مؤمنين ولكنهم ظنوا أن استغفار النبي صلى الله عليه وسلم لهم يمحو ما أضمروه من النكث وذهلوا عن علم الله بما أضمروه كدأب أهل الجهالة فقد قتل اليهود زكرياء مخافة أن تصدر منه دعوة عليهم حين قتلوا ابنه يحيى ولذلك عقب قولهم هنا بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل كان الله بما تعملون خبيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يقولون بألسنتهم ما ليس في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال‏.‏ ويجوز أن تكون بدل اشتمال من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيقول لك المخلفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.7WVyE">والمعنى‏:‏ أنهم كاذبون فيما زعموه من الاعتذار، وإنما كان تخلفهم لظنهم أن النبي صلى الله عليه وسلم يقصد قتال أهل مكة أو أن أهل مكة مقاتلوه لا محالة وأن الجيش الذين كانوا مع النبي صلى الله عليه وسلم لا يستطيعون أن يغلبوا أهل مكة، فقد روي أنهم قالوا‏:‏ يذهب إلى قوم غزَوْهُ في عُقر داره بالمدينة يعنون غزوة الأحزاب وقتلوا أصحابه فيقاتلهم وظنوا أنه لا ينقلب إلى المدينة وذلك من ضعف يقينهم‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُلُوبِهِمْ قُلْ فَمَن يَمْلِكُ لَكُمْ مِّنَ الله شَيْئاً إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرّاً أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعاً بَلْ كَانَ الله بِمَا تَعْمَلُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>أمر الرسول صلى الله عليه وسلم بأن يقول لهم ما فيه ردّ أمرهم إلى الله ليُعلمهم أن استغفاره الله لهم لا يُكره الله على المغفرة بل الله يفعل ما يشاء إذا أراده فإن كان أراد بهم نفعاً نفعهم وإن كان أراد بهم ضَرا ضرهم فما كان من النصح لأنفسهم أن يتورطوا فيما لا يرضي الله ثم يستغفرونه‏.‏ فلعله لا يغفر لهم، فالغرض من هذا تخويفهم من عقاب ذنبهم إذ تخلفوا عن نفير النبي صلى الله عليه وسلم وكذبوا في الاعتذار ليُكثروا من التوبة وتدارك الممكن كما دل عليه قوله تعالى بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل للمخلفين من الأعراب ستُدعون إلى قوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 16‏]‏ الآية‏.‏</span><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أراد بكم ضراً أو أراد بكم نفعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا الإرادة التي جرت على وفق علمه تعالى من إعطائه النفع إياهم أو إصابته بضرّ وفي هذا الكلام توجيه بأن تخلّفهم سبب في حرمانهم من فضيلة شهود بيعة الرضوان وفي حرمانهم من شهود غزوة خيبر بنهيه عن حضورهم فيها‏.‏</span><span>ومعنى الملك هنا‏:‏ القدرة والاستطاعة، أي لا يقدر أحد أن يغير ما أراده الله وتقدم نظير هذا التركيب في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل فمن يملك من الله شيئاً إن أراد أنْ يُهلك المسيحَ ابن مريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة العقود ‏(‏17‏)‏‏.‏</span><span>والغالب في مثل هذا أن يكون لنفي القدرة على تحويل الشر خيراً كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يرد الله فتنته فلن تملك له من الله شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 41‏]‏‏.‏ فكان الجري على ظاهر الاستعمال مقتضياً الاقتصار على نفي أن يملك أحد لهم شيئاً إذا أراد الله ضرهم دون زيادة أو أرادَ بكم نفعاً، فتوجه هذه الزيادة أنها لقصد التتميم والاستيعاب، ونظيرُه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل من ذا الذي يعصمكم من الله إن أراد بكم سوءا أو أراد بكم رَحمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأحزاب ‏(‏17‏)‏‏.‏ وقد مضى قريب من هذا في قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل لا أملك لنفسي نفعاً ولا ضراً إلا ما شاء الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأعراف ‏(‏188‏)‏ فراجعه‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ضَرا‏</span><span>}</span><span>‏ بفتح الضاد، وقرأه حمزة والكسائي بضمها وهما بمعنى، وهو مصدر فيجوز أن يكون هنا مرادا به معنى المصدر، أي إن أراد أن يضركم أو ينفعكم‏.‏ ويجوز أن يكون بمعنى المفعول كالخَلق بمعنى المخلوق، أي إن أراد بكم ما يُضركم وما ينفعكم‏.‏ ومعنى تعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أراد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ به أنه بمعنى أراد إيصال ما يضركم أو ما ينفعكم‏.‏</span><span>وهذا الجواب لا عِدة فيه من الله بأن يغفر لهم إذ المقصود تركهم في حالة وَجَل ليستكثروا من فِعل الحسنات‏.‏ وقُصدت مفاتحتهم بهذا الإبهام لإلقاء الوجل في قلوبهم أن يُغفر لهم ثم سيتبعه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله ملك السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 189‏]‏ الآية الذي هو أقرب إلى الإطماع‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل كان الله بما تعملون خبيرا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إضراب لإبطال قولهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شغلتنا أموالُنا وأهلونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وبه يزداد مضمون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يقولون بألسنتهم ما ليس في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقريراً لأنه يتضمن إبطالاً لعذرهم، ومن معنى الإبطال يحصل بيان الإجمال الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كان الله بما تعملون خبيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ يفيد أنه خبير بكذبهم في الاعتذار فلذلك أبطل اعتذارهم بحرف الإبطال‏.‏</span><span>وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على متعلَّقه لقصد الاهتمام بذكر عملهم هذا‏.‏ وما صْدَق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما اعتقدوه وما ماهوا به من أسباب تخلفهم عن نفير الرسول وكثيراً ما سمّى القرآن الاعتقاد عملاً‏.‏ وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان بما تعملون خبيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تهديد ووعيد‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-12" data-v="48:12">بَلْ ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَنْقَلِبَ الرَّسُولُ وَالْمُؤْمِنُونَ إِلَى أَهْلِيهِمْ أَبَدًا وَزُيِّنَ ذَلِكَ فِي قُلُوبِكُمْ وَظَنَنْتُمْ ظَنَّ السَّوْءِ وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الجملة بدل اشتمال من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل كان الله بما تعملون خبيرا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 11‏]‏، أي خبيراً بما علمتم، ومنه ظنكم أن لن ينقلب الرسول والمؤمنون‏.‏</span></p><p align="right" id="95.wqQOW">وأعيد حرف الإبطال زيادة لتحقيق معنى البدلية كما يكرر العامل في المبدل منه والانقلاب‏:‏ الرجوع إلى المأوى‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مخففة من ‏(‏أنَّ‏)‏ المشددة واسمها ضمير الشأن وسدّ المصدر مسدّ مفعولي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظننتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وجيء بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفيد استمرار النفي‏.‏ وأكد بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أبداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ظنهم كان قوياً‏.‏</span><p align="right" id="95.ympE3">والتزيين‏:‏ التحسين، وهو كناية عن قبول ذلك وإنما جعل ذلك الظن مزيناً في اعتقادهم لأنهم لم يفرضوا غيره من الاحتمال، وهو أن يرجع الرسول صلى الله عليه وسلم سالماً‏.‏ وهكذا شأن العقول الواهية والنفوسُ الهاوية أن لا تأخذ من الصور التي تتصور بها الحوادث إلا الصورةَ التي تلوح لها في بادئ الرأي‏.‏ وإنما تلوح لها أول شيء لأنها الصورة المحبوبة ثم يعتريها التزيين في العقل فتلهو عن فرض غيرها فلا تستعد لحَدثانه، ولذلك قيل‏:‏ حبك الشيء يُعمي ويُصم‏.‏</p><p align="right" id="95.7e3zm">كانوا يقولون بين أقوالهم‏:‏ إن محمداً صلى الله عليه وسلم وأصحابه أكَلَة بفتحات ثلاث رأس كناية عن القلة، أي يشبعهم رأس بعير لا يرجعون، أي هم قليل بالنسبة لقريش والأحابيش وكنانة، ومن في حلفهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ظن السَّوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أعم من ظنهم أن لا يرجع الرسول صلى الله عليه وسلم والمؤمنون، أي ظننتم ظن السوء بالدين وبمن بقي من الموقنين لأنهم جزموا باستئصال أهل الحديبيّة وأنّ المشركين ينتصرون ثم يغزون المدينة بمن ينضمّ إليهم من القبائل فيُسقط في أيدي المؤمنين ويرتدون عن الدين فذلك ظن السوء‏.‏ والسَّوء بفتح السين تقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الظانين بالله ظن السوء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><span>والبُور‏:‏ مصدر كالهُلْك بناءً ومعنى، ومثله البوار بالفتح كالهلاك ولذلك وقع وصفاً بالإفراد وموصوفه في معنى الجمع‏.‏ والمراد الهلاك المعنوي، وهو عدم الخير والنفع في الدين والآخرة نظير قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُهلكون أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة براءة ‏(‏42‏)‏‏.‏</span><span>وإقحام كلمة قوماً‏</span><span>}</span><span>‏ بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كنتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بُوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإفادة أن البوار صار من مقوّمات قوميتهم لشدة تلبسه بجميع أفرادهم كما تقدم عند قوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لآيات لقوم يعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏164‏)‏‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما تغني الآيات والنذر عن قوم لا يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يونس ‏(‏101‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-13" data-v="48:13">وَمَنْ لَمْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ فَإِنَّا أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/13" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>جملة معترضة بين أجزاء القول المأمور به في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل فمن يملك لكم من الله شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 11‏]‏ الآيات وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله ملك السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 189‏]‏ وهذا الاعتراض للتحذير من استدراجهم أنفسهم في مدارج الشك في إصابة أعمال الرسول صلى الله عليه وسلم أن يفضي بهم إلى دركات الكفر بعد الإيمان إذ كان تخلفهم عن الخروج معه وما عللوا به تثاقلهم في نفوسهم وإظهار عذر مكذوب أضمروا خلافه، كل ذلك حوماً حول حمى الشك يوشكون أن يقعوا فيه‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ شرطية‏.‏ وإظهار لفظ الكافرين في مقام أن يقال‏:‏ اعتدنا لهم سعيراً، لزيادة تقرير معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من لم يؤمن بالله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Dmo9Z">والسعير‏:‏ النار المسعرة وهو من أسماء جهنم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-14" data-v="48:14">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يَغْفِرُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/14" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يملك لكم من الله شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 11‏]‏ فهو من أجزاء القول، وهذا انتقال من التخويف الذي أوهمه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يملك لكم من الله شيئا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى إطماعهم بالمغفرة التي سألوها، ولذلك قدم الضر على النفع في الآية الأولى فقيل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أراد بكم ضرا أو أراد بكم نفعا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 11‏]‏ ليكون احتمال إرادة الضر بهم أسبق في نفوسهم‏.‏</span><span>وقدمت المغفرة هنا بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يغفر لمن يشاء ويعذب من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليتقرر معنى الإطماع في نفوسهم فيبتدروا إلى استدراك ما فاتهم‏.‏ وهذا تمهيد لوعدهم الآتي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإن تطيعوا يؤتكم الله أجراً حسناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 16‏]‏‏.‏</span><span>وزاد رجاءَ المغفرة تأكيداً بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان الله غفوراً رحيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي الرحمة والمغفرة أقرب من العقاب، وللأمرين مواضع ومراتب في القرب والبعد، والنوايا والعوارض، وقيمة الحسنات والسيئات، قد أحاط الله بها وقدرها تقديراً‏.‏</span><span>ولفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في الموضعين إجمال للمشيئة وأسبابها وقد بينت غير مرة في تضاعيف القرآن والسنة ومن ذلك قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 48‏]‏‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-15" data-v="48:15">سَيَقُولُ الْمُخَلَّفُونَ إِذَا انْطَلَقْتُمْ إِلَى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلَامَ اللَّهِ قُلْ لَنْ تَتَّبِعُونَا كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِنْ قَبْلُ فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا بَلْ كَانُوا لَا يَفْقَهُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/15" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا استئناف ثان بعد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيقول لك المخلفون من الأعراب شغلتنا أموالنا وأهلونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 11‏]‏‏.‏ وهو أيضاً إعلام للنبيء صلى الله عليه وسلم بما سيقوله المخلفون عن الحديبيّة يتعلّق بتخلّفهم عن الحديبية وعذرهم الكاذب، وأنهم سيندمون على تخلفهم حين يرون اجتناء أهل الحديبيّة ثمرة غزوهم، ويتضمن تأكيد تكذيبهم في اعتذارهم عن التخلف بأنهم حين يعلمون أن هنالك مغانم من قتال غير شديد يحرصون على الخروج ولا تشغلهم أموالهم ولا أهاليهم، فلو كان عذرهم حقاً لما حرصوا على الخروج إذا توقعوا المغانم ولأقبلوا على الاشتغال بأموالهم وأهليهم‏.‏</span><span>ولكون هذه المقالة صدرت منهم عن قريحة ورغبة لم يؤت معها بمجرور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما أُتي به في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيقول لك المخلفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ آنفاً لأن هذا قولُ راغب صادق غير مزوِّر لأجل الترويج على النبي صلى الله عليه وسلم كما علمت ذلك فيما تقدم‏.‏</span><span>واستُغني عن وصفهم بأنهم من الأعراب لأن تعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المخلفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد، أي المخلفون المذكورون‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا انطلقتم إلى مغانم لتأخذوها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيقول المخلَّفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وليس هو مقول القول‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف للمستقبل، ووقوع فعل المضي بعده دون المضارع مستعار لمعنى التحقيق، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قرينة على ذلك لأنها خاصة بالزمن المستقبل‏.‏</span><span>والمراد بالمغانم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا انطلقتم إلى مغانم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الخروج إلى غزوة خيبر فأطلق عليها اسم مغانم مجازا لعلاقة الأوْل مثل إطلاق خَمراً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إني أرانِيَ أعصر خمراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 36‏]‏‏.‏ وفي هذا المجاز إيماء إلى أنهم منصورون في غزوتهم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.db3L8">وأن النبي صلى الله عليه وسلم لما رجَع من الحديبيّة إلى المدينة أقام شهر ذي الحجة سنة وست وأياماً من محرم سنة سبع ثم خرج إلى غزوة خيبر ورام المخلفون عن الحديبيّة أن يخرجوا معه فمنعهم لأن الله جعلَ غزوة خيبر غنيمة لأهل بيعة الرضوان خاصة إذ وعدهم بفتح قريب‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتأخذوها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ترشيح للمجاز وهو إيماء إلى أن المغانم حاصلة لهم لا محالة‏.‏</span><p align="right" id="95.QZ5lQ">وذلك أن الله أخبر نبيئه صلى الله عليه وسلم أنه وعد أهل الحديبيّة أن يعوضهم عن عدم دخول مكة مغانم خبير‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مغانم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع مغنم وهو اسم مشتق من غَنم إذا أصاب ما فيه نفع له كأنهم سموه مغنماً باعتبار تشبيه الشيء المغنوم بمكان فيه غنم فصيغ له وزن المَفْعَل‏.‏</span><span>وأشعر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذَرُونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بأن النبي صلى الله عليه وسلم سيمنعهم من الخروج معه إلى غزو خيبر لأن الله أمره أن لا يُخرج معه إلى خيبر إلا من حضر الحديبيّة، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال فرعون ذروني أقتل موسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة غافر ‏(‏26‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.NlXPO">وقوله‏:‏ نتبعكم‏}‏ حكاية لمقالتهم وهو يقتضي أنهم قالوا هذه الكلمة استنزالاً لإجابة طلبهم بأن أظهروا أنهم يخرجون إلى غزو خيبر كالأتباع، أي أنهم راضِون بأن يكونوا في مؤخرة الجيش فيكون حظهم في مغانمه ضعيفاً‏.‏</p><p align="right" id="95.qrBog">وتبديل كلام الله‏:‏ مخالفة وحيه من الأمر والنهي والوعد كرامة للمجاهدين وتأديباً للمخلفين عن الخروج إلى الحديبيّة‏.‏ فالمراد بكلام الله ما أوحاه إلى رسوله صلى الله عليه وسلم من وعد أهل الحديبيّة بمغانم خيبر خاصة لهم، وليس المراد بكلام الله هنا القرآن إذ لم ينزل في ذلك قرآن يومئذٍ‏.‏ وقد أشرك مع أهل الحديبية من ألحق بهم من أهل هجرة الحبشة الذين أعطاهم النبي صلى الله عليه وسلم بوحي‏.‏</p><span>وأما ما روي عن عبد الله بن زيد بن أسلم أن المراد بكلام الله قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقل لن تخرجوا معي أبداً ولن تقاتلوا معي عدواً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 83‏]‏ فقد رده ابن عطية بأنها نزلت بعد هذه السورة وهؤلاء المخلفون لم يمنعوا منعاً مؤبداً بل منعوا من المشاركة في غزوة خيبر لئلا يشاركوا في مغانمها فلا يلاقي قوله فيها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن تخرجوا معي أبداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وينافي قوله في هذه السورة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُل للمخلَّفين من الأعراب ستُدَعون إلى قوم أولي بأس شديد تقاتلونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 16‏]‏ الآية، فإنها نزلت في غزوة تبوك وهي بعد الحديبيّة بثلاث سنين‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يريدون أن يُبدِّلوا كلام الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال‏.‏ والإرادة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُريدون أن يُبدلوا كلام الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على حقيقتها لأنهم سيعلمون حينئذٍ يقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرونا نتبعكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن الله أوحَى إلى نبيه صلى الله عليه وسلم بمنعهم من المشاركة في فتح خيبر كما دل عليه تنازلهم في قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرونا نتبعكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهم يريدون حينئذٍ أن يغيروا ما أمر الله به رسوله حين يقولون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرونا نتبعكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ اتباع الجيش والخروج في أوله سواء في المقصود من الخروج‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلام الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه حمزة والكسائي وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَلِم الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم جمع كَلمة‏.‏ وجيء ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفيدة تأكيد النفي لقطع أطماعهم في الإذن لهم باتباع الجيش الخارج إلى خيبر ولذلك حذف متعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تتبعونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للعلم به‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن قبلُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقديره‏:‏ من قبل طلبكم الذي تطلبونه وقد أخبر الله عنهم بما سيقولونه إذ قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسيقولون بل تحسدوننا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وقد قالوا ذلك بعد نحو شهر ونصف فلما سمع المسلمون المتأهبون للخروج إلى خيبر مقالتهم قالوا‏:‏ قد أخبرنا الله في الحديبية بأنهم سيقولون هذا‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا للإضراب عن قول الرسول صلى الله عليه وسلم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لن تتبعونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو إضراب إبطال نشأ عن فورة الغضب المخلوط بالجهالة وسوء النظر، أي ليس بكم الحفاظ على أمر الله، بل بكم أن لا نقاسمكم في المغانم حسداً لنا على ما نصيب من المغانم‏.‏</span><p align="right" id="95.2MONA">والحسد‏:‏ كراهية أن ينال غيرُك خيراً معيَّناً أو مطلقاً سواء كان مع تمني انتقاله إليك أو بدون ذلك، فالحسد هنا أريد به الحرص على الانفراد بالمغانم وكراهية المشاركة فيها لئلا ينقص سهام الكارهين‏.‏ وتقدم الحسد عند قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بَغياً أن ينزل الله من فضله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 90‏]‏ وعند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حسداً من عند أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 109‏]‏ كلاهما في سورة البقرة‏.‏</span><span>وضمير الرفع مراد به أهل الحديبية، نسبوهم إلى الحسد لأنهم ظنوا أن الجواب بمنعهم لعدم رضى أهل الحديبية بمشاركتهم في المغانم‏.‏ ولا يظن بهم أن يريدوا بذلك الضميرِ شمولَ النبي صلى الله عليه وسلم لأن المخلفين كانوا مؤمنين لا يتهمون النبي صلى الله عليه وسلم بالحسد ولذلك أبطل الله كلامهم بالإضراب الإبطالي فقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل كانوا لا يفقهون إلا قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ليس قولك لهم ذلك لقصد الاستبشار بالمغانم لأهل الحديبية ولكنه أمر الله وحقه لأهل الحديبية وتأديب للمخلفين ليكونوا عبرة لغيرهم فيما يأتي وهم ظنوه تمالؤًا من جيش الحديبية لأنهم لم يفهموا حكمته وسببهم‏.‏ وإنّما نفى الله عنهم الفهم دون الإيمان لأنهم كانوا مؤمنين ولكنهم كانوا جاهلين بشرائع الإسلام ونظمه‏.‏</span><span>وأفاد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يفقهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ انتفاء الفهم عنهم لأن الفعل في سياق النفي كالنكرة في سياق النفي يعم، فلذلك استثنى منه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي إلا فهماً قليلاً وإنما قَلّلَهُ لكون فهمهم مقتصراً على الأمور الواضحة من العاديات لا ينفذ إلى المهمات ودقائق المعاني، ومن ذلك ظنهم حرمانهم من الالتحاق بجيش غزوة خيبر منبعثاً على الحسد‏.‏ وقد جروا في ظنهم هذا على المعروف من أهل الأنظار القاصرة والنفوس الضئيلة من التوسم في أعمال أهل الكمال بمنظار ما يجدون من دواعي أعمالهم وأعمال خلطائهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصف للمستثنى المحذوف، والتقدير‏:‏ إلا فقهاً قليلاً‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-16" data-v="48:16">قُلْ لِلْمُخَلَّفِينَ مِنَ الْأَعْرَابِ سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ فَإِنْ تُطِيعُوا يُؤْتِكُمُ اللَّهُ أَجْرًا حَسَنًا وَإِنْ تَتَوَلَّوْا كَمَا تَوَلَّيْتُمْ مِنْ قَبْلُ يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/16" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>انتقال إلى طمأنة المخلفين بأنهم سينالون مغانم في غزوات آتية ليعلموا أن حرمانهم من الخروج إلى خيبر مع جيش الإسلام ليس لانسلاخ الإسلام عنهم ولكنه لِحكمة نوط المسبّبات بأسبابها على طريقة حكمة الشريعة فهو حرمان خاص بوقعة معينة كما تقدم آنفاً، وأنهم سيدعون بعد ذلك إلى قتال قوم كافرين كما تُدعى طوائف المسلمين، فذِكر هذا في هذا المقام إدخال للمسرة بعد الحزن ليزيل عنهم انكسار خواطرهم من جراء الحرمان‏.‏ وفي هذه البشارة فرصة لهم ليستدركوا ما جنوه من التخلف عن الحديبية وكل ذلك دال على أنهم لم ينسلخوا عن الإيمان، ألا ترى أن الله لم يعامل المنافقين المبطنين للكفر بمثل هذه المعاملة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإن رجعك الله إلى طائفة منهم فاستأذنوك للخروج فقل لن تَخْرجُوا معي أبداً ولن تقاتلوا معِي عدوّاً إنكم رضِيتم بالقعود أول مرة فاقعدوا مع الخالفين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 83‏]‏‏.‏</span><span>وكرر وصف من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأعراب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا ليظهر أن هذه المقالة قصد بها الذين نزل فيهم قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيقول لك المخلفون من الأعراب شغلتنا أموالنا وأهلونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 11‏]‏ فلا يتوهم السامعون أن المعنى بالمخلفين كل من يقع منه التخلف‏.‏</span><span>وأسند ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى المجهول لأنّ الغرض الأمر بامتثال الدّاعي وهو وليّ أمر المسلمين بقرينة قوله بعد في تذييله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يطع الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 17‏]‏ ودعوة خلفاء الرّسول صلى الله عليه وسلم من بعده ترجع إلى دعوة الله ورسوله لقوله‏:‏ ‏(‏ومن أطاع أمري فقد أطاعني‏)‏‏.‏</span><span>وعدي فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ستدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإفادة أنها مضمنة معنى المشي، وهذا فرق دقيق بين تعدية فعل الدعوة بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين تعديته باللام نحو قولكَ‏:‏ دعوت فلاناً لما نَابني، قال طرفة‏:‏</span></p><p align="right" id="95.Aw21n">وإن أُدْع للجُلَّى أكن من حُماتِهَا *** وقد يتعاقب الاستعمالان بضرببٍ من المجاز والتسامح‏.‏</p><span>والقوم أولو البأس الشديد يتعين أنهم قوم من العرب لأن قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تقاتلونهم أو يسلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يشعر بأن القتال لا يرفع عنهم إلا إذا أسلموا، وإنما يكون هذا حُكماً في قتال مشركي العرب إذ لا تقبل منهم الجزية‏.‏ فيجوز أن يكون المراد هوازنَ وثقيف‏.‏ وهذا مروي عن سعيد بن جُبير، وعكرمة وقتادة، وذلك غزوة حنين وهي بَعد غزوة خيبر، وأما فتح مكة فلم يكن فيه قتال‏.‏ وعن الزهري ومقاتل‏:‏ أنهم أهل الردة لأنهم من قبائل العرب المعروفة بالبأس، وكان ذلك صدرَ خلافة أبي بكر الصديق‏.‏ وعن رافع بن خديج أنه قال‏:‏ والله لقد كنا نقرأ هذه الآية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ستدعون إلى قوم أولى بأس شديد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلا نعلم من هم حتى دَعَانَا أبو بكر إلى قتال بني حنيفة فعلمنا أنهم هم، وعن ابن عباس وعطاء بن أبي رباح، وعطاء الخراساني، والحسن هم فارس والروم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تقاتلونهم أو يسلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إمّا حال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإما بدل اشتمال من مضمون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للترديد بين الأمرين والتنويع في حالة تُدعون، أي تدعون إلى قتالهم وإسلامهم، وذلك يستلزم الإمعان في مقاتلتهم والاستمرار فيها ما لم يسلموا، فبذلك كان ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو يسلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالاً معطوفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تقاتلونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو حال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تتولوا كما توليتُم من قبل يعذبكم عذاباً أليماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تَعبير بالتوالي الذي مضى، وتحذير من ارتكاب مثله في مثل هذه الدعوة بأنه تَوَلَّ يوقع في الإثم لأنه تولَ عن دعوة إلى واجب وهو القتال للجهاد‏.‏ فالتشبيه في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كما توليتم من قبل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تشبيه في مطلق التولّي لقصد التشويه وليس تشبيهاً فيما يترتب على ذلك التولي‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-17" data-v="48:17">لَيْسَ عَلَى الْأَعْمَى حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْأَعْرَجِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَمَنْ يَتَوَلَّ يُعَذِّبْهُ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/17" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>جملة معترضة بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تتولوا كما توليتم من قبل يعذبكم عذاباً أليماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 16‏]‏ وبين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يطع الله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية قصد منها نفي الوعيد عن أصحاب الضَّرارة تنصيصاً على العذر للعناية بحكم التولّي والتحذير منه‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يطع الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإن تطيعوا يؤتكم الله أجراً حسناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 16‏]‏ الآية لما تضمنته من إيتاء الأجر لكل مطيع من المخاطبين وغيرهم، والتعذيب لكل متولَ كذلك، مع ما في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يطع اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من بيان أن الأجر هو إدخال الجنات، وهو يفيد بطريق المقابلة أن التعذيب الأليم بإدخالهم جهنم‏.‏ وقرأ نافع وابن عامر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ندخلْه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نعذبْه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بنون العظمة على الالتفات من الغيبة إلى التكلم‏.‏ وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يدخله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالياء التحتية جرياً على أسلوب الغيبة بعود الضمير إلى اسم الجلالة‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-18" data-v="48:18">لَقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ الْمُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَنْزَلَ السَّكِينَةَ عَلَيْهِمْ وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/48/18" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-altahrir-48-19" data-v="48:19">وَمَغَانِمَ كَثِيرَةً يَأْخُذُونَهَا وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/19" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عود إلى تفصيل ما جازى الله به أصحاب بيعة الرضوان المتقدم إجماله في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يبايعونك إنما يبايعون الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 10‏]‏، فإن كون بيعتهم الرسول صلى الله عليه وسلم تعتبر بيعة لله تعالى أوْمأ إلى أن لهم بتلك المبايعة مكانة رفيعة من خير الدنيا والآخرة، فلما قطع الاسترسال في ذلك بما كان تحذيراً من النكث وترغيباً في الوفاء، بمناسبة التضاد وذكر ما هو وسط بين الحالين وهو حال المخلَّفين، وإبطال اعتذارهم وكشف طويتهم، وإقصائهم عن الخير الذي أعده الله للمبايعين وأرجائهم إلى خير يسنح من بعدُ إن هم صدقوا التوبة وأخلصوا النية‏.‏</span><span>فقد أنال الله المبايعين رضوانَه وهو أعظم خير في الدنيا والآخرة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورضوان من الله أكبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 72‏]‏ والشهادة لهم بإخلاص النية، وإنزاله السكينة قلوبهم ووعدهم بثواب فتح قريب ومغانم كثيرة‏.‏</span><span>وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن المؤمنين إذ يبايعونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيذان بأن من لم يبايع ممن خرج مع النبي صلى الله عليه وسلم ليس حينئذٍ بمؤمن وهو تعريض بالجدّ بن قيس إذ كان يومئذٍ منافقاً ثم حَسن إسلامه‏.‏</span><span>وقد دعيت هذه البيعة بيعةَ الرضوان من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد رضي الله عن المؤمنين إذ يبايعونك تحت الشجرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ يبايعونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف متعلّق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رضي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وفي تعليق هذا الظرف بفعل الرضى ما يفهم أن الرضى مسبب عن مفاد ذلك الظرف الخاص بما أضيف هو إليه، مع ما يعطيه توقيت الرضى بالظرف المذكور من تعجيل حصول الرضى بحدثان ذلك الوقت، ومع ما في جعل الجملة المضاف إليها الظرفُ فِعليةً مضارعيّةً من حصول الرضى قبل انقضاء الفعل بل في حال تجدده‏.‏ فالمضارع في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبايعونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في الزمان الماضي لاستحضار حالة المبايعة الجليلة، وكون الرضى حصل عند تجديد المبايعة ولم ينتظر به تمامها، فقد علمت أن السورة نزلت بعد الانصراف من الحديبية‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشجرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد وهي‏:‏ الشجرة التي عهدها أهل البيعة حين كان النبي صلى الله عليه وسلم جالساً في ظلها، وهي شجرة من شجر السَّمُر بفتح السين المهملة وضم الميم وهو شجر الطلح‏.‏ وقد تقدم أن البيعة كانت لما أُرجف بقتل عثمان بن عفان بمكة فعن سلمة بن الأكوع وعبد الله بن عمر، يزيدُ أحدهما على الآخر «بينما نحن قائلون يوم الحديبية وقد تفرق الناس في ظلال الشجر إذ نادى عمر بن الخطاب‏:‏ أيّها الناس البيعةَ البيعةَ، نَزَل روحُ القدُس فاخرُجوا على اسم الله وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم هو الذي دعا الناس إلى البيعة فثار الناس إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو تحت الشجرة فبايعوه كلهم إلا الجدَّ بن قيس»‏.‏</span></p><p align="right" id="95.D5vrL">وعن جابر بن عبد الله بعدَ أن عمي لو كنت أبصر لأريتكم مكان الشجرة‏.‏</p><p align="right" id="95.Q5koK">وتواتر بين المسلمين علم مكان الشجرة بصلاة الناس عند مكانها‏.‏ وعن سعيد بن المسيب عن أبيه المسيب أنه كان فيمن بايع رسول الله صلى الله عليه وسلم تحت الشجرة قال‏:‏ فلما خرجنا من العام المقبل أي في عمرة القضية نسيناها فلم نقدر عليها وعن طارق بن عبد الرحمان قال‏:‏ انطلقت حاجا فمررت بقوم يصلون قلت‏:‏ ما هذا المسجد‏؟‏ قالوا‏:‏ هذه الشجرة حيث بايع رسولُ الله بيعة الرضوان‏.‏ فأتيت سعيد بن المسيب فأخبرته فقال سعيد‏:‏ إن أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم لم يعلموها وعلمتموها أنتم أفأنتم أعلم»‏.‏</p><p align="right" id="95.5Pgvz">والمراد بقول طارق‏:‏ ما هذا المسجد‏:‏ مكانُ السجود، أي الصلاة، وليس المراد البيت الذي يبني للصلاة لأن البناء على موضع الشجرة وقع بعد ذلك الزمن فهذه الشجرة كانت معروفة للمسلمين وكانوا إذا مروا بها يصلون عندها تيمنا بها إلى أن كانت خلافة عمر فأمر بقطعها خشية أن تكون كذاتتِ أنواط التي كانت في الجاهلية، ولا معارضة بين ما فعله المسلمون وبين ما رواه سعيد بن المسيب عن أبيه أنه وبعض أصحابه نسوا مكانها لأن الناس متفاوتون في توسُّم الأمكنة واقتفاء الآثار‏.‏</p><p align="right" id="95.Rjl90">والمروي أن الذي بنى مسجداً على مكان الشجرة أبو جعفر المنصور الخليفة العباسي ولكن في المسجد المذكور حجر مكتوب فيه «أمر عبد الله أمير المؤمنين أكرمه الله ببناء هذا المسجد مسجد البيعة وأنه بني سنة أربع وأربعين ومائتين، وهي توافق مدة المتوكّل جعفر بن المعتصم وقد تخرب فجدده المستنصر العباسي سنة 629 ثم جدده السلطان محمود خان العثماني سنة 1254 وهو قائم إلى اليوم‏.‏</p><span>وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تحت الشجرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لاستحضار تلك الصورة تنويهاً بالمكان فإن لذكر مواضع الحوادث وأزمانها معاني تزيد السامع تصوراً ولما في تلك الحوادث من ذكرى مثل مواقع الحروب والحوادث كقول عبد الله بن عباس «ويوم الخميس وما يوم الخميس اشتد برسول الله صلى الله عليه وسلم وجعه» الحديث‏.‏ ومواقع المصائب وأيامها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف يتعلق بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رضي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي رضي الله عنهم في ذلك الحين‏.‏ وهذا رضى خاص، أي تعلّق رضى الله تعالى عنهم بتلك الحالة‏.‏</span><span>والفاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعلم ما في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليست للتعقيب لأن علم الله بما في قلوبهم ليس عقب رضاه عنهم ولا عقب وقوع بيعتهم فتعين أن تكون فاء فصيحة تفصح عن كلام مقدر بعدها‏.‏ والتقدير‏:‏ فلما بايعوك علم ما في قلوبهم من الكآبة، ويجوز أن تكون الفاء لتفريع الأخبار بأن الله علم ما في قلوبهم بعد الإخبار برضى الله عنهم لما في الإخبار بعلمه ما في قلوبهم من إظهار عنايته بهم‏.‏ ويجوز أن يكون المقصود من التفريع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنزل السكينة عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ويكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعلم ما في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ توطئة له على وجه الاعتراض‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ لقد رضي الله عن المؤمنين من أجل مبايعتهم على نصرك فلما بايعوا وتحفزوا لقتال المشركين ووقع الصلح حصلت لهم كآبة في نفوسهم فأعلمهم الله أنه اطلع على ما في قلوبهم من تلك الكآبة، وهذا من علمه الأشياء بعد وقوعها وهو من تعلق علم الله بالحوادث بعد حدوثها، أي علمه بأنها وقعت وهو تعلق حادث مثل التعلقات التنجيزية‏.‏ والمقصود بإخبارهم بأن الله علم ما حصل في قلوبهم الكآبة عن أنه قَدَر ذلك لهم وشكرهم على حبهم نصر النبي صلى الله عليه وسلم بالفعل ولذلك رتب عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنزل السكينة عليهم وأثابهم فتحاً قريباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والسكينة هنا هي‏:‏ الطمأنينة والثقة بتحقيق ما وعدهم الله من الفتح والارتياض على ترقبه دون حسرة فترتب على علمه ما في قلوبهم إنزاله السكينة عليهم، أي على قلوبهم فعبر بضميرهم عوضاً عن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن قلوبهم هي نفوسهم‏.‏</span><span>وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أثابهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رضي اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ومعنى أثابهم‏:‏ أعطاهم ثواباً، أي عوضاً، كما يقال في هبة الثواب، أي عوضهم عن المبايعة بفتح قريب‏.‏ والمراد‏:‏ أنه وعدهم بثواب هو فتح قريب ومغانم كثيرة، ففعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أثابهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في المستقبل‏.‏ وهذا الفتح هو فتح خيبر فإنه كان خاصاً بأهل الحديبية وكان قريباً من يوم البيعة بنحو شهر ونصف‏.‏</span><span>والمغانم الكثيرة المذكورة هنا هي‏:‏ مغانم أرض خيبر والأنعام والمتاع والحوائط فوصفت ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كثيرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتعدّد أنواعها وهي أول المغانم التي كانت فيها الحوائط‏.‏</span><span>وفائدة وصف المغانم بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأخذونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تحقيق حصول فائدة هذا الوعد لجميع أهل البيعة قبل أن يقع بالفعل ففيه زيادة تحقيق لكون الفتح قريباً وبشارةٌ لهم بأنهم لا يهلك منهم أحد قبل رؤية هذا الفتح‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان اللَّه عزيزاً حكيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة، وهي مفيدة تذييل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأثابهم فتحاً قريباً ومغانم كثيرة يأخذونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن تيسير الفتح لهم وما حصل لهم فيه من المغانم الكثيرة من أثر عزة الله التي لا يتعاصى عليها شيء صعب، ومن أثر حكمته في ترتيب المسببات على أسبابها في حالة ليظن الرائي أنها لا تيسّر فيها أمثالها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-20" data-v="48:20">وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ وَلِتَكُونَ آَيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ وَيَهْدِيَكُمْ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/20" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حَكِيماً * وَعَدَكُمُ الله مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا فَعَجَّلَ لَكُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>هذه الجملة مستأنفة استئنافاً بيانياً نشأ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأثابهم فتحاً قريبا ومغانم كثيرة يأخذونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 18، 19‏]‏ إذ علم أنهُ فتحُ خيبر، فحق لهم ولغيرهم أن يخطر ببالهم أن يترقبوا مغانم أخرى فكان هذا الكلام جواباً لهم، أي لكم مغانم أخرى لا يُحرم منها من تخلفوا عن الحديبية وهي المغانم التي حصلت في الفتوح المستقبلة‏.‏</span><span>فالخطاب للنبيء صلى الله عليه وسلم وللمسلمين تبعاً للخطاب الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ يبايعونك تحت الشجرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 18‏]‏ وليس خاصاً بالذين بايعوا‏.‏ والوعد بالمغانم الكثيرة واقع في ما سبق نزوله من القرآن وعلى لسان الرسول صلى الله عليه وسلم مما بلغه إلى المسلمين في مقامات دعوته للجهاد‏.‏ ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مغانم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأخذونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتحقيق الوعد‏.‏</span><span>وبناء على ما اخترناه من أن هذه السورة نزلت دفعة واحدة يكون فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعجّل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في الزمن المستقبل مجازاً تنبيهاً على تحقيق وقوعه، أي سيعجل لكم هذه‏.‏ وإنما جعل نوالهم غنائم خيبر تعجيلاً، لقرب حصوله من وقت والوعد به‏.‏ ويحتمل أن يكون تأخّر نزول هذه الآية إلى ما بعد فتح خيبر على أنها تكملة لآية الوعد التي قبلها، وأن النبي صلى الله عليه وسلم أمر بوضعها عقبها وقد أشرنا إلى ذلك في الكلام على أول هذه السورة ولكن هذا غير مروي‏.‏</span><span>والإشارة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى المغانم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومغانم كثيرة يأخذونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 19‏]‏ وأشير إليها على اختلاف الاعتبارين في استعمال فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعجل لكم هذه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذه وَكَفَّ أَيْدِىَ الناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>امتنان عليهم بنعمة غفلوا عنها حين حزنوا لوقوع صلح الحديبية وهي نعمة السلم، أي كف أيدي المشركين عنهم فإنهم لو واجهوهم يوم الحديبية بالقتال دون المراجعة في سبب قدومهم لرجع المسلمون بعد القتال متعبين‏.‏ ولَما تهيأ لهم فتح خيبر، وأنهم لو اقتتلوا مع أهل مكّة لدُحِض في ذلك مؤمنون ومؤمنات كانوا في مكة كما أشار إليه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولولا رجال مؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 25‏]‏ الآية‏.‏</span><span>فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ أهل مكة جرياً على مصطلح القرآن في إطلاق هذا اللفظ غالباً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.X54a2">وقيل‏:‏ المراد كف أيدي الأعراب المشركين من بني أسد وغطفان وكانوا أحلافاً ليهود خيبر وجاءوا لنصرتهم لما حاصر المسلمون خيبر فألقى الله في قلوبهم الرعب فنكصوا‏.‏</p><span>وقيل‏:‏ إن المشركين بعثوا أربعين رجلاً ليصيبوا من المسلمين في الحديبية فأسرهم المسلمون، وهو ما سيجيء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأيْدِيَكم عنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 24‏]‏‏.‏ وقيل‏:‏ كفّ أيدي اليهود عنكم، أي عن أهلكم وذراريكم إذ كانوا يستطيعون أن يهجموا على المدينة في مدة غيبة معظم أهلها في الحديبية، وهذا القول لا يناسبه إطلاق لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في غالب مصطلح القرآن‏.‏</span><p align="right" id="95.jOz5V">والكف‏:‏ منع الفاعل من فعل أراده أو شرع فيه، وهو مشتق من اسم الكف التي هي اليد لأن أصل المنع أن يكون دفعاً باليد، ويقال‏:‏ كف يده عن كذا، إذا منعه من تناوله بيده‏.‏</p><p align="right" id="95.EPEgJ">وأطلق الكف هنا مجازاً على الصرف، أي قدّر الله كف أيدي الناس عنكم بأن أوجد أسباب صرفهم عن أن يتناولوكم بضر سواء نووه أو لم ينووه، وإطلاق الفعل على تقديره كثير في القرآن حين لا يكون للتعبير عن المعاني الإلهية فعل مناسب له في كلام العرب، فإن اللغة بينت على متعارف الناس مخاطباتهم وطرأت معظم المعاني الإلهية بمجيء القرآن فتغير عن الشأن الإلهي بأقرب الأفعال إلى معناه‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَنْكُمْ وَلِتَكُونَ ءَايَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ وَيَهْدِيَكُمْ صراطا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>الظاهر أن الواو عاطفة وأن ما بعد الواو علة كما تقتضي لام كي فتعين أنه تعليل لشيء مما ذكر قبله في اللفظ أو عطف على تعليل سبقه‏.‏ فيجوز أن يكون معطوفاً على بعض التعليلات المتقدمة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليزدادوا إيماناً مع إيمانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 4‏]‏ أو من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليُدخل المؤمنين والمؤمنات جنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 5‏]‏ وما بينهما اعتراضاً وهو وإن طال فقد اقتضته التنقلات المتناسبات‏.‏ والمعنى أن الله أنزل السكينة في قلوب المؤمنين لمصالح لهم منها ازدياد إيمانهم واستحقاقهم الجنة وتكفير سيئاتهم واستحقاق المنافقين والمشركين العذابَ، ولتكون السكينة آية للمؤمنين، أي عبرة لهم واستدلالاً على لطف الله بهم وعلى أن وعده لا تأويل فيه‏.‏</span><p align="right" id="95.zldKj">ومعنى كون السكينة آيةً أنها سبب آية لأنهم لما نزلت السكينة في قلوبهم اطمأنت نفوسهم فخلصت إلى التدبر والاستدلال فبانت لها آيات الله فتأنيث ضمير الفعل لأن معاده السكينة‏.‏ ويجوز أن يكون معطوفاً على تعليل محذوف يُثَار من الكلام السابق، حذف لتذهب نفس السامع كل مذهب ممكن في تقديره توفيراً للمعنى‏.‏ والتقدير‏:‏ فعجّل لكم هذه لِغايات وحِكم ولتكون آية‏.‏ فهو من ذكر الخاص بعد العام المقدر‏.‏</p><span>فالتقدير مثلاً‏:‏ ليحصل التعجيل لكم بنفع عوضاً عما ترقبتموه من منافع قتال المشركين، ولتكون هذه المغانم آية للمؤمنين منكم ومَن يعرِفون بها أنهم من الله بمكان عنايته وأنه مُوففٍ لهم ما وعدهم وضامن لهم نصرهم الموعود كما ضمن لهم المغانم القريبة والنصر القريب‏.‏ وتلك الآية تزيد المؤمنين قوة إيمان‏.‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذه راجع إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنها المعللة‏.‏ ويجوز أن يكون الضمير للخصال التي دل عليها مجموع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعجل لكم هذه وكف أيدي الناس عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيكون معنى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتكون آية للمؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لغايات جمة منها ما ذكر آنفاً ومنها سلامة المسلمين في وقت هم أحوج فيه إلى استبقاء قوتهم مِنْهم إلى قتال المشركين ادخاراً للمستقبل‏.‏</span><span>وجعل صاحب «الكشاف» جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتكون آية للمؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة، وعليه فالواو اعتراضية غير عاطفة وأن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائداً إلى المرة من فِعل كَف‏:‏ أي الكَفة‏.‏</span><span>وعطف عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويهديكم صراطاً مستقيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو حكمة أخرى، أي ليزول بذلك ما خامركم من الكآبة والحزن فتتجرد نفوسكم لإدراك الخير المحض الذي في أمر الصلح وإحالتكم على الوعد فتوقنوا أن ذلك هو الحق فتزدادوا يقيناً‏.‏ ويجوز أن يكون فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويهديكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في معنى الإدامة على الهدى وهو‏:‏ الإيمان الحاصل لهم من قبل على حد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمَنواْ آمِنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 136‏]‏ على أحد تأويلين‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-21" data-v="48:21">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا وَكَانَ اللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/21" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا من عطف الجملة على الجملة فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ موصوف بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تقدروا عليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والخبر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أحاط الله بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ومجموع الجملة عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعدكم اللَّه مغانم كثيرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 20‏]‏ فلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لموصوف محذوف دل عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مغانم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي في الجملة قبلها، أي هي نوع آخر من المغانم صعبة المنال، ومعنى المغانم يقتضي غانمين فعلم أنها لهم، أي غير التي وعدهم الله بها، أي هذه لم يعدهم الله بها، ولم نجعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأخرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفا على قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 20‏]‏ عطف المفرد على المفرد إذ ليس المراد غنيمة واحدة بل غنائم كثيرة‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تقدروا عليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ أنها موصوفة بعَدم قدرتكم عليها، فلما كانت جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تقدروا عليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لم يقتض مدلول الجملة أنهم حاولوا الحصول عليها فلم يقدروا، وإنّما المعنى‏:‏ أن صفتها عدم قدرتكم عليها فلم تتعلّق أطماعكم بأخذها‏.‏</span><span>والإحاطة بالهمز‏:‏ جعل الشيء حائطاً أي حافظاً، فأصل همزته للجعل وصار بالاستعمال قاصراً، ومعناه‏:‏ احتوى عليه ولم يترك له منصرفاً فول على شدة القدرة عليه قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتأتنني به إلا أن يُحاط بكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 66‏]‏ أي إلا أن تغلَبوا غلباً لا تستطيعون معه الإتيان به‏.‏</span><span>فالمعنى‏:‏ أن الله قدَر عليها، أي قدر عليها فجعلها لكم بقرينة قوله قبله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تقدروا عليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمعنى‏:‏ ومغانم أخرى لم تقدروا على نيلها قد قدر الله عليها، أي فأنا لكُمْ إيّاها‏.‏</span><span>وإلا لم يكن لإعلامهم بأن الله قدر على ما لم يقدروا عليه جدوى لأنهم لا يجهلون ذلك، أي أحاط الله بها لأجلكم، وفي معنى الإحاطة إيماء إلى أنها كالشيء المحاط به من جوانبه فلا يفوتهم مكانه، جعلت كالمخبوء لهم‏.‏ ولذلك ذُيل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان اللَّه على كل شيء قديراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ هو أمر مقرر في علمهم‏.‏</span><span>فعلم أن الآية أشارت إلى ثلاثة أنواع من المغانم‏:‏ نوع من مغانم موعودة لهم قريبة الحصول وهي مغانم خيبر، ونوع هو مغانم مرجوة كثيرة غير معين وقت حصولها، ومنها مغانم يوم حنين وما بعده من الغزوات، ونوع هو مغانم عظيمة لا يَخطر ببالهم نوالها قد أعدها الله للمسلمين ولعلها مغانم بلاد الروم وبلاد الفرس وبلاد البربر‏.‏ وفي الآية إيماء إلى أن هذا النوع الأخير لا يناله جميع المخاطبين لأنه لم يأت في ذكره بضميرهم، وهو الذي تأوله عُمر في عدم قسمة سواد العراق وقرأ قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين جاءوا من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 10‏]‏‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-22" data-v="48:22">وَلَوْ قَاتَلَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوَلَّوُا الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/22" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" id="qr-altahrir-48-23" data-v="48:23">سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلُ وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/23" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا عطف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكف أيدي الناس عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 20‏]‏ على أن بعضه متعلق بالمعطوف عليه، وبعضه معطوف على المعطوف عليه فما بينهما ليس من الاعتراض‏.‏</span></p><p align="right" id="95.n4q9b">والمقصود من هذا العطف التنبيه على أن كف أيدي الناس عنهم نعمة على المسلمين باستبقاء قوتهم وعدتهم ونشاطهم‏.‏ وليس الكف لدفع غلبة المشركين إياهم لأن الله قدَّر للمسلمين عاقبة النصر فلو قاتلهم الذين كفروا لهزمهم المسلمون ولم يجدوا نصيراً، أي لم ينتصروا بجمعهم ولا بمن يعينهم‏.‏</p><span>والمراد بالذين كفروا ما أريد بالناس في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكف أيدي الناس عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وكان مقتضى الظاهر الإتيان بضمير الناس بأن يقال‏:‏ ولو قاتلوكم، فعدل عنه إلى الاسم الظاهر لما في الصلة من الإيماء إلى وجه بناء الخبر وهو أن الكفر هو سبب تولية الإدبار في قتالهم للمسلمين تمهيداً لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنة اللَّه التي قد خلت من قبل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأدبار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منصوب على أنه مفعول ثان لِ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَلَّوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومفعوله الأول محذوف لدلالة ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاتلكم الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عليه‏.‏ والتقدير‏:‏ لولوكم الأدبار‏.‏</span><p align="right" id="95.b4oLD">وأل للعهد، أي أدبارهم، ولذلك يقول كثير من النحاة إن أل في مثله عوض عن المضاف إليه وهو تعويض معنوي‏.‏</p><p align="right" id="95.5BZw8">والتولية‏:‏ جعل الشيء والياً، أي لجعلوا ظهورهم تَليكم، أي ارتدوا إلى ورائهم فصُرتم وراءهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتراخي الرتبي فإن عدم وجدان الولي والنصير أشد على المنهزم من انهزامه لأن حين ينهزم قد يكون له أمل بأن يستنصر من ينجده فيكُرّ بِهِ على الذين هزموه فإذا لم يجد ولياً ولا نصيراً تحقق أنه غير منتصر وأصل الكلام لولوا الأدبار وما وجدوا ولياً ولا نصيراً‏.‏</span><p align="right" id="95.6jQm2">والولي‏:‏ المُوالي والصديق، وهو أعم من النصير إذ قد يكون الوَلي غير قادر على إيواء وليه وإسعافه‏.‏</p><span>والسنة‏:‏ الطريقة والعادة‏.‏ وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنة اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نِيابة عن المفعول المطلق الآتي بدلاً من فعله لإفادة معنى تأكيد الفعل المحذوف‏.‏ والمعنى‏:‏ سن الله ذلك سُنة، أي جعله عادة له ينصر المؤمنين على الكافرين إذا كانت نية المؤمنين نصر دين الله كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا إن تنصروا الله ينصركم ويثبت أقدامكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 7‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولينصرن الله من ينصره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 40‏]‏، أي أنّ الله ضمن النصر للمؤمنين بأن تكون عاقبة حروبهم نصراً وإن كانوا قد يُغلبون في بعض المواقع كما وقع يوم أحد وقد قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والعاقبة للمتقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 83‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والعاقبة للتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 132‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ZNPXD">وإنما يكون كمال النصر على حسب ضرورة المؤمنين وعلى حسب الإيمان والتقوى، ولذلك كان هذا الوعد غالباً للرسُول ومن معه فيكون النصر تاماً في حالة الخطر كما كان يوم بدر، ويكون سجالاً في حالة السعة كما في وقعة أحد وقد دل على ذلك قول النبي صلى الله عليه وسلم يوم بدر‏:‏</p><span>‏"‏ اللهم إن تَهلِك هذه العصابة لا تعبَد في الأرض ‏"‏ وقال الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال موسى لقومه استعينوا بالله واصبروا إن الأرض لله يورثها من يشاء من عباده والعاقبة للمتقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 128‏]‏، ويكون لمن بعد الرسول صلى الله عليه وسلم من جيوش المسلمين على حسب تمسكهم بوصايا الرسول صلى الله عليه وسلم ففي «صحيح البخاري» عن أبي سعيد الخدري عن النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ يأتي زمان يغزُو فآمٌ من الناس فيقال‏:‏ فيكم من صحب النبي‏؟‏ فيقال‏:‏ نعم، فيفتحُ عليه، ثم يأتي زمان فيُقال‏:‏ فيكم من صحب أصحاب النبي‏؟‏ فيقال‏:‏ نعم فيفتح ثم يأتي زمان فيقال‏:‏ فيكم من صَحِب من صَاحَبَ النبي‏؟‏ فيقال‏:‏ نعم فيُفتحُ ‏"‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مضت وسبقت من أقدم عصور اجتلاد الحق والباطل، والمضاف إليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قبلُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوف نُوِي معناه دون لفظه، أي ليس في الكلام دال على لفظه ولكن يدل عليه معنى الكلام، فلذلك بُني ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قبلُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الضم‏.‏ وفائدة هذا الوصف الدلالة على اطرادها وثباتها‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ أن ذلك سنة الله مع الرسل قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كتب الله لأغلِبنّ أنا ورسلي إن الله قوي عزيز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 21‏]‏‏.‏</span><span>ولما وصف تلك السنة بأنها راسخة فيما مضى أعقب ذلك بوصفها بالتحقق في المستقبل تعميماً للأزمنة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولن تجد لسنة اللَّه تبديلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن اطراد ذلك النصر في مختلف الأمم والعصور وإخبارَ الله تعالى به على لسان رسله وأنبيائه يدل على أن الله أراد تأييد أحزابه فيعلم أنه لا يستطيع كائن أن يحول دون إرادة الله تعالى‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-24" data-v="48:24">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ بِبَطْنِ مَكَّةَ مِنْ بَعْدِ أَنْ أَظْفَرَكُمْ عَلَيْهِمْ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/24" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكفّ أيدي الناس عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 20‏]‏ وهذا كفّ غير الكف المراد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكفَّ أيدي الناس عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.dB3vP">وتقديم المسند إليه على الخبر الفعلي لإفادة التخصيص، أي القصر، أي لم يكفّهم عنكم ولا كفكم عنهم إلا الله تعالى، لا أنتم ولا هم فإنهم كانوا يريدون الشر بكم وأنتم حين أحطتم بهم كنتم تريدون قتلهم أو أسرهم فإن دواعي امتداد أيديهم إليكم وامتداد أيديكم إليهم متوفرة فلولا أن الله قدّر موانع لهم ولكم لاشتبكتم في القتال، فكفَّ أيديهم عنكم بأن نبهكم إليهم قبل أن يفاجئوكم وكف أيديكم عنهم حين أمر رسوله صلى الله عليه وسلم بأن يعفو عنهم ويطلقهم‏.‏</p><span>وتقدم الكلام على معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكف أيديَ الناس عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمعنى‏:‏ أنه لم يترك أحد من الفريقين الاعتداء على الفريق الآخر من تلقاء نفسه ولكن ذلك كان بأسباب أوجدها الله تعالى لإرادته عدم القتال بينهم، وهي منّة ثانية مثل المنة المذكورة في قوله‏:‏ ‏</span><p align="right" id="95.wY7jQ">وهذه الآية أشارت إلى كف عن القتال يسّره الله رفقاً بالمسلمين وإبقاء على قوتهم في وقت حاجتهم إلى ذلك بعد وقعة بدر ووقعة أحد، واتفق المفسرون الأولون على أن هذا الكف وقع في الحديبية‏.‏ وهذا يشير إلى ما روي من طرق مختلفة وبعضها في سنن الترمذي وقال‏:‏ هو حديث صحيح، وفي بعضها زيَادة على بعض أن جمعاً من المشركين يُقدر بستة أو باثني عشر أو بثلاثين أو سبعين أو ثمانين مسلحين نزلوا إلى الحديبية يريدون أن يأخذوا المسلمين على غرة ففطن لهم المسلمون فأخذوهم دون حرب النبي بإطلاقهم وكان ذلك أيام كان السفراء يمشون بين النبي وبين أهل مكة ولعل النبي أطلقهم تجنباً لما يعكر صفو الصلح‏.‏</p><span>وضمائر الغيبة راجعة للذين كفروا في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو قاتلكم الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 22‏]‏ ووجه عوده إليه مع أن الذين كف الله أيديهم فريق غير الفريق الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو قاتلكم الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو أن عرف كلام العرب جار على أن ما يصدر من بعض القوم ينسب إلى القوم بدون تمييز كما تقدم في سورة البقرة ‏(‏63‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ أخذنا ميثاقكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.elZGA">وقوله‏:‏ ببطن مكة‏}‏ ظاهر كلام الأساس‏:‏ أن حقيقة البطن جوف الإنسان والحيوان وأن استعماله في معاني المنخفض من الشيء أو المتوسط مجاز، قال الراغب‏:‏ ويقال للجهة السفلى بطن، وللعليا ظهر‏.‏ ويقال‏:‏ بطن الوادي لوسطه‏.‏ والمعروف من إطلاق لفظ البطن إذا أضيف إلى المكان أن يراد به وسط المكان كما في قول كعب بن زهير‏:‏</p><p align="right" id="95.Eko8v">في فتية من قريش قال قائلهم *** ببطن مكةَ لما أسلموا زُولوا</p><p align="right" id="95.rKpm2">أي في وسط البلد الحرام فإن قائل‏:‏ زولوا، هو عمر بن الخطاب أو حمزة بن عبد المطلب، غير أن محمل ذلك في هذه الآية غير بيّن لأنه لا يعرف وقوع اختلاط بين المسلمين والمشركين في وسط مكة يفضي إلى القتال حتى يُمتنّ عليهم بكف أيدي بعضهم عن بعض وكل ما وقع مما قد يفضي إلى القتال فإنما وقع في الحديبيّة‏.‏</p><span>فجمهور المفسّرين حَملوا بطن مكة في الآية على الحديبيّة من إطلاق البطن على أسفل المكان، والحديبيّة قريبة من مكة وهي من الحِل وبعض أرضها من الحرم وهي على الطريق بين مكة وجدة وهي إلى مكة أقرب وتعرف اليوم باسم الشميسي، وجعلوا الآية تشير إلى القصة المذكورة في «جامع الترمذي» وغيره بروايات مختلفة وهي ما قدمناه آنفاً‏.‏ ومنهم من زاد في تلك القصّة‏:‏ أن جيش المسلمين اتبعوا العدوّ إلى أن دخلوا بيوت مكة وقتلوا منهم وأسروا فيكون بطن مكة محمولاً على مشهور استعماله، وهذا خبر مضطرب ومناف لظاهر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كف أيديهم عنكم وأيديكم عنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ومنهم من أبعد المحمل فجعل الآية نازلة في فتح مكة وهذا لا يناسب سياق السورة ويخالف كلام السلف من المفسّرين وهم أعلم بالمقصود، هذا كلّه بناء على أن الباء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ببطن مكة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلقة بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي كان الكف في بطن مكة‏.‏</span><span>ويجوز عندي أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ببطن مكة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفاً مستقِرّاً هو حال من ضميري ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو حال مقدرة، أي لو كنتم ببطن مكة، أي لو لم يقع الصلح فدخلتم محاربين كما رغب المسلمون الذين كرهوا الصلح كما تقدم فيكون إطلاق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بطن مكة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جارياً على الاستعمال الشائع، أي في وسط مدينة مكة‏.‏ ولهذا أوثرت مادة الظفر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعد أن أظفركم عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون أن يقال‏:‏ من بعد أن نصركم عليهم، لأن الظفر هو الفوز بالمطلوب فلا يقتضي وجود قتال فالظفر أعم من النصر، أي من بعد أن أنالكم ما فيه نفعكم وهو هدنة الصلح وأن تعودوا إلى العمرة في العام القابل‏.‏</span><p align="right" id="95.vEe7x">ومناسبة تعريف ذلك المكان بهذه الإضافة الإشارة إلى أن جمع المشركين نزلوا من أرض الحرم المكي إذ نزلوا من جبل التنعيم وهو من الحرم وكانوا أنصاراً لأهل مكة‏.‏</p><span>ويتعلّق قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعد أن أظفركم عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار تعديته إلى المعطوف على مفعوله، أعني‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأيديكم عنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه هو الكف الذي حصل بعد ظفر المسلمين بفئة المشركين عل حسب تلك الرواية والقرينة ظاهرة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعد أن أظفركم عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذا إشارة إلى أن كف أيدي بعضهم عن بعض كان للمسلمين إذا مَنُّوا على العدوّ بعد التمكن منه‏.‏ فعُدي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أظفركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏(‏على‏)‏ لتضمينه معنى أيَّدَكُم وإلا فحقه أن يعدى بالباء‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان اللَّه بما تعملون بصيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل للتي قبلها، والبصير بمعنى العليم بالمرئيّات، أي عليماً بعملكم حين أحطتم بهم وسُقتموهم إلى النبي صلى الله عليه وسلم تظنون أنكم قاتلوهم أو آسروهم‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتاء الخطاب‏.‏ وقرأه أبو عمرو وحده بياء الغيبة، أي عليماً بما يعملون من انحدارهم على غرة منكم طامعين أن يتمكنوا من أن يغلبوكم وفي كلتا القراءتين اكتفاء، أي كان الله بما تعملون ويعملون بصيرا، أو بما يعملون وتعملون بصيرا، لأن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كف أيديهم عنكم وأيديكم عنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يفيد عملاً لكل فريق، أي علم نواياكم فكفها لحكمة استبقاء قوتكم وحسن سمعتكم بين قبائل العرب وأن لا يجد المشركون ذريعة إلى التظلم منكم بالباطل‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-25" data-v="48:25">هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوكُمْ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ وَلَوْلَا رِجَالٌ مُؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُؤْمِنَاتٌ لَمْ تَعْلَمُوهُمْ أَنْ تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكُمْ مِنْهُمْ مَعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ لِيُدْخِلَ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ مَنْ يَشَاءُ لَوْ تَزَيَّلُوا لَعَذَّبْنَا الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بَصِيراً * هُمُ الذين كَفَرُواْ وَصَدُّوكُمْ عَنِ المسجد الحرام والهدى مَعْكُوفاً أَن يَبْلُغَ مَحِلَّهُ وَلَوْلاَ رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَآءٌ مؤمنات لَّمْ تَعْلَمُوهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.BWdeM">استئناف انتقل به من مقام الثناء على المؤمنين الذين بايعوا رسول الله صلى الله عليه وسلم وما اكتسبوا بتلك البيعة من رضى الله تعالى وجزائه ثواب الآخرة وخير الدنيا عاجله وآجله، وضمان النصر لهم في قتال المشركين، ومَا هَيَّأ لهم من أسباب النصر إلى تعيير المشركين بالمذمة التي أتوا بها وهي صد المسلمين عن المسجد الحرام وصد الهدْي عن أن يبلغ به إلى أهله، فإنها سبة لهم بين العرب وهم أولى الناس بالحفاوة بمن يعتمرون، وهم يزعمون أنهم أهل حرم الله زواره ومعظّميه، وقد كان من عادتهم قبول كل زائر للكعبة من جميع أهل الأديان، فلا عذر لهم في منع المسلمين ولكنهم حملتهم عليه الحمية‏.‏</p><span>وضمير الغيبة المفتتح به عائد إلى الذين كفروا من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو قاتلكم الذين كفروا لولوا الأدبار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 22‏]‏ الآية‏.‏ والمقصود بالافتتاح بضميرهم هنا لاسترعاء السمع لما يرد بعده من الخبر كما إذا جره حديث عن بطل في يوم من أيام العرب ثم قال قائل عثرة هو البطن المحامي‏.‏</span><span>والمقصود من الصلة هو جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدوكم عن المسجد الحرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إدماج للنداء عليهم بوصف الكفر ولهذا الإدماج نكتة أيضاً، وهي أن وصف الذين كفروا بمنزلة الجنس صار الموصول في قوة المعرف بلام الجنس فتفيد جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر جنس الكفر على هذا الضمير لقصد المبالغة لكمالهم في الكفر بصدهم المعتمرين عن المسجد الحرام وصد الهدي عن أن يبلغ محله‏.‏</span><span>والهديُ‏:‏ ما يهدى إلى الكعبة من الأنعام، وهو من التسمية باسم المصدر ولذلك يستوي فيه الواحد والجمع كحكم المصدر قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والهَدْي والقلائد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 97‏]‏ أي الأنعام المهدية وقلائدها وهو هنا الجمع‏.‏</span><span>والمعكوفُ‏:‏ اسم مفعول عَكَفه، إذ ألزمَه المكث في مكان، يقال‏:‏ عكفه فعكَف فيستعمل قاصراً ومتعدياً عن ابن سِيده وغيره كما يقال‏:‏ رجَعه فرجَع وجَبره فجَبر‏.‏ وقال أبو علي الفارسي‏:‏ لا أعرف عكف متعدياً، وتأول صيغة المفعول في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏معكوفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنها لتضمين عكَف معنى حبس‏.‏ وفائدة ذكر هذا الحال التشنيع على الذين كفروا في صدهم المسلمين عن البيت بأنهم صدوا الهدايا أن تبلغ محلها حيث اضطّر المسلمون أن ينحروا هداياهم في الحديبية فقد عطلوا بفعلهم ذلك شعيرة من شعائر الله، ففي ذكر الحال تصوير لهيئة الهدايا وهي محبوسة‏.‏</span><p align="right" id="95.7G127">ومعنى صدهم الهدي‏:‏ أنهم صدوا أهل الهدي عن الوصول إلى المنحر من منى‏.‏ وليس المراد‏:‏ أنهم صدوا الهدايا مباشرة لأنه لم ينقل أن المسلمين عرضوا على المشركين تخلية من يذهب بهداياهم إلى مكة لِتُنحر بها‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن يبلغ محله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن يكون بدل اشتمال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الهدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ويجوز أن يكون معمولاً لِحرف جر محذوف وهو ‏(‏عن‏)‏، أي عن أن يبلغ محله‏.‏</span><p align="right" id="95.MBYkJ">والمحِلّ بكسر الحاء‏:‏ محلّ الحِل مشتق من فعل حَلّ ضد حرُم، أي المكان الذي يحِلّ فيه نحر الهدي، وهو الذي لا يُجزئ غيره، وذلك بمكة بالمروة بالنسبة للمعتمر، ولذلك لما أُحصروا أمرهم رسول الله صلى الله عليه وسلم أن ينحروا هديهم في مكانهم إذ تعذر إبلاغه إلى مكة لأن المشركين منعوهم من ذلك‏.‏ ولم يثبت في السنة أن النبي صلى الله عليه وسلم أمرهم بتوخّي جهة معينة للنحر من أرض الحديبية، وذلك من سماحة الدين فلا طائل من وراء الخوض في اشتراط النحر في أرض الحرم للمحصرَ‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَحِلَّهُ وَلَوْلاَ رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَآءٌ مؤمنات لَّمْ تَعْلَمُوهُمْ أَن تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكمْ مِّنْهُمْ مَّعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ لِّيُدْخِلَ الله فِى رَحْمَتِهِ مَن يَشَآءُ لَوْ تَزَيَّلُواْ لَعَذَّبْنَا الذين كَفَرُواْ مِنْهُمْ عَذَاباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>أتبع النعي على المشركين سُوءَ فعلهم من الكفر والصد عن المسجد الحرام وتعطيل شعائر الله وَعْدَهُ المسلمين بفتح قريب ومغانم كثيرة، بما يدفع غرور المشركين بقوتهم، ويسكن تطلع المسلمين لتعجيل الفتح، فبيّن أن الله كف أيدي المسلمين عن المشركين مع ما قرره آنفاً من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو قاتلكم الذين كفروا لولوا الأدبار ثم لا يجدون ولياً ولا نصيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 22‏]‏ أنه إنما لم يأمر المسلمين بقتال عدوهم لمّا صدوهم عن البيت لأنه أراد رحمة جمع من المؤمنين والمؤمنات كانوا في خلال أهل الشرك لا يَعلمونهم، وعصم المسلمين من الوقوع في مصائب من جراء إتلاف إخوانهم، فالجملة معطوفة على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو قاتلكم الذين كفروا لولوا الأدبار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو الذي كف أيديهم عنكم وأيديكم عنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 24‏]‏ الخ‏.‏ وأيًّا مَّا كان فهي كلام معترض بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم الذين كفروا وصدوكم عن المسجد الحرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ وبين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 26‏]‏‏.‏ ونظم هذه الآية بديع في أسلوبي الإطناب والإيجاز والتفنن في الانتقال ورشاقة كلماته‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دالة على امتناععٍ لوجودٍ، أي امتنع تعذيبُنا الكافرين لأجل وجود رجال مؤمنين ونساء مؤمنات بينهم‏.‏ وما بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ وخبره محذوف على الطريقة المستعملة في حذفه مع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذا كان تعليق امتناع جوابها على وجود شرطها وجوداً مطلقاً غير مقيد بحال، فالتقدير‏:‏ ولولا رجال مؤمنون ونساء مؤمنات موجودون، كما يدل عليه قوله بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو تزيَّلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لو لم يكونوا موجودين بينهم، أي أن وجود هؤلاء هو الذي لأجله امتنع حصول مضمون جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.wl0x5">وإجراء الوصف على رجال ونساء بالإيمان مشير إلى أن وجودهم المانع من حصول مضمون الجواب هو الوجود الموصوف بإيمان أصحابه، ولكن الامتناع ليس معلقاً على وجود الإيمان بل على وجود ذوات المؤمنين والمؤمنات بينهم‏.‏</p><span>وكذلك قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليس هو خبراً بل وصفاً ثانياً إذ ليس محط الفائدة‏.‏</span><span>ووجه عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نساء مؤمنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع أن وجود ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رجال مؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كاف في ربط امتناع الجواب بالشرط ومع التمكن من أن يقول‏:‏ ولولا المؤمنُون، فإن جمع المذكر في اصطلاح القرآن يتناول النساء غالباً، أن تخصيص النساء بالذكر أنسب بمعنى انتفاء المعرة بقتلهن وبمعنى تعلق رحمة الله بهن‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لم تعملوا إيمانهم إذ كانوا قد آمنوا بعد خروج النبي صلى الله عليه وسلم مهاجراً‏.‏</span><span>فعن جُنْبُذٍ بجيم مضمومة ونون ساكنة وموحدة مضمومة وذال معجمة بن سَبُع بسين مهملة مفتوحة وموحدة مضمومة، ويقال‏:‏ سِباع بكسر السين يقال‏:‏ إنه أنصاري، ويقال‏:‏ قاري صاحبي قال‏:‏ هم سبعة رجال سمي منهم الوليد بن الوليد بن المغيرة، وسلمة بن هشام، وعياش بن أبي ربيعة وأبو جندل بن سُهيل وأبو بَصِير القرشي ولم أقف على اسم السابع وعُدَّتْ أمّ الفضل زوجُ العباس بن عبد المطلب، وأحسب أن ثانيتهما أم كلثوم بنت عقبة بن أبي معيط التي لحقت بالنبي صلى الله عليه وسلم بعد أن رجع إلى المدينة‏.‏ وعن حَجَر بن خلف‏:‏ ثلاثة رجال وتسع نسوة، ولفظ الآية يقتضي أن النساء أكثر من اثنتين‏.‏ والظاهر أن المراد بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما يشمل معنى نفي معرفة أشخاصهم ومعنى نفي العلم بما في قلوبهم، فيفيد الأول أنهم لا يعلمهم كثير منكم ممن كان في الحديبيّة من أهل المدينة ومن معهم من الأعراب فهم لا يعرفون أشخاصهم فلا يعرفون من كان منهم مؤمناً إن كان يعرفهم المهاجرون، ويفيد الثاني أنهم لا يعلمون ما في قلوبهم من الإيمان أو ما أحدثوه بعد مفارقتهم من الإيمان، أي لا يعلم ذلك كله الجيش من المهاجرين والأنصار‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تطأوهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل اشتمال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رجال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومعطوفه، أو من الضمير المنصوب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لولا أن تطئوهم‏.‏</span><p align="right" id="95.935gK">والوطء‏:‏ الدوس بالرِجل، ويستعار للإبادة والإهلاك، وقد جمعهما الحارث بن وعْلَة الذُهلي في قوله‏:‏</p><p align="right" id="95.52N7p">ووطِئْتَنا وَطْأَ على حَنَق *** وَطْءَ المقيَّدِ نَابتَ الهِرْم</p><p align="right" id="95.lJxbQ">والإصابة‏:‏ لحاق ما يصيب‏.‏</p><span>و ‏(‏مِن‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للابتداء المجازي الراجع إلى معنى التسبب، أي فتلحقكم من جرائهم ومن أجلهم مَعرة كنتم تتقون لحاقها لو كنتم تعلمونهم‏.‏</span><p align="right" id="95.7YQyZ">والمعرة‏:‏ مصدر ميمي من عَرّه، إذا دهاه، أي أصابه بما يكرهه ويشق عليه من ضر أو غرم أو سوء قالة، فهي هنا تجمع ما يلحقهم إذا ألحقوا أضراراً بالمسلمين من دِيَاتتِ قتْلَى، وغُرم أضرار، ومن إثم يلحق القاتلين إذا لم يتثبَّتوا فيمن يقتلونه، ومن سوء قالة يقولها المشركون ويشيعونها في القبائل أن محمداً صلى الله عليه وسلم وأصحابه لم ينج أهل دينهم من ضرهم لِيُكَرِّهُوا العرب في الإسلام وأهله‏.‏</p><span>والباء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بغير علم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للملابسة، أي ملابسين لانتفاء العلم‏.‏</span><span>والمجرور بها متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تصيبكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي فتلحقكم من جرّائهم مَكاره لا تعلمونها حتى تَقعوا فيها‏.‏ وهذا نفي علم آخر غير العلم المنفي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن العلم المنفي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو العلم بأنهم مؤمنون بالذي انتفاؤه سبب إهلاك غير المعلومين الذي تسبب عليه لحاق المعرة‏.‏ والعلم المنفي ثانياً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بغير علم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو العلم بلحاق المعرة من وطأتهم التابع لعدم العلم بإيمان القوم المهلَكين وهو العلم الذي انتفاؤه يكون سبباً في الإقدام على إهلاكهم‏.‏</span><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليدخل اللَّه في رحمته من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعليل والمعلل واقع لا مفروض، فهو وجود شرط ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي تسبب عليه امتناع جوابها فالمعلل هو ربط الجواب بالشرط، أي لولا وجود رجال مؤمنين ونساء مؤمنات لعذبنا الذين كفروا وأن هذا الربط لأجل رحمة الله من يشاء من عباده إذ رحم بهذا الامتناع جيش المسلمين بأن سلمهم من معرة تلحقهم وأن أبقى لهم قوتهم في النفوس والعدة إلى أمد معلوم، ورحم المؤمنين والمؤمنات بنجاتهم من الإهلاك، ورحم المشركين بأن استبقاهم لعلهم يسلمون أو يسلم أكثرهم كما حصل بعد فتح مكة، ورحم من أسلموا منهم بعد ذلك بثواب الآخرة، فالرحمة هنا شاملة لرحمة الدنيا ورحمة الآخرة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يعمّ كل من أراد الله من هذه الحالة رحمته في الدنيا والآخرة أو فيهما معاً‏.‏ وعبر ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما فيه من شمول أصناف كثيرة ولما فيه من الإيجاز ولما فيه من الإشارة إلى الحكمة التي اقتضت مشيئة الله رحمة أولئك‏.‏</span><span>وجواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز اعتباره محذوفاً دل عليه جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المعطوفة على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو تزيلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ويجوز اعتبار جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مرتبطاً على وجه تشبيه التنازع بين شرطي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لمرجع الشرطين إلى معنى واحد وهو الامتناع فإن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف امتناع لوجود أي تدلّ على امتناع جوابها لوجود شرطها‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف امتناع لامتناع، أي تدل على امتناع جوابها لامتناع شرطها فحكم جوابيهما واحد، وهو الامتناع، وإنما يَختلف شرطاهما فشرط ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منتف وشرط ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مثبت‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تزيلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ما دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولولا رجال مؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ من جمع مختلط فيه المؤمنون والمؤمنات مع المشركين كما دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم تعلموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والتزيَّل‏:‏ مطاوع زيَّله إذا أبعده عن مكان، وزيلهم، أي أبعد بعضهم عن بعض، أي فرقهم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فزيلنا بينهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 28‏]‏ وهو هنا بمعنى التفرق والتميز من غير مراعاة مطاوعة لفعل فاعل لأن أفعال المطاوعة كثيراً ما تطلق لإرادة المبالغة لدلالة زيادة المبنى على زيادة المعنى وذلك أصل من أصول اللغة‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ لو تفرق المؤمنون والمؤمنات عن أهل الشرك لسلَّطنْا المسلمين على المشركين فعذّبوا الذين كفروا عذاب السيف‏.‏ فإسناد التعذيب إلى الله تعالى لأنه يأمر به ويقدر النصر للمسلمين كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاتلوهم يعذبْهم بأيديكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة براءة ‏(‏14‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.7bVj1">و ‏(‏مِن‏)‏ في قوله‏:‏ منهم‏}‏ للتبعيض، أي لعذبنا الذين كفروا من ذلك الجمع المتفرق المتميز مؤمنهم عن كافرهم، أي حين يصير الجمع مشركين خلّصا وحدهم‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو تزيلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولولا رجال مؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها، أي لولا وجود رجال مؤمنين الخ مندمجين في جماعة المشركين غير مفترقين لو افترقوا لعذبنا الكافرين منهم‏.‏</span><span>وعدل عن ضمير الغيبة إلى ضمير المتكلم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعذبنا الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على طريقة الالتفات‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-26" data-v="48:26">إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْحَمِيَّةَ حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ فَأَنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/26" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>ظرف متعلق بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 25‏]‏ أي صدوكم صدًّا لا عذر لهم فيه ولا داعي إليه إلا حميةَ الجاهلية، وإلا فإن المؤمنين جاءوا مسالمين معظمين حُرمة الكعبة سائقين الهدايا لنفع أهل الحرم فليس من الرشد أن يمنعوا عن العمرة ولكن حمية الجاهلية غطّت على عقولهم فصمّموا على منع المسلمين، ثم آل النزاع بين الطائفتين إلى المصالحة على أن يرجع المسلمون هذا العام وعلى أن المشركين يمكنوهم من العمرة في القابل وأن العامين سواء عندهم ولكنهم أرادوا التشفي لما في قلوبهم من الإحن على المسلمين‏.‏</span><span>فكان تعليق هذا الظرف بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وصدوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشعراً بتعليل الصَّد بكونه حمية الجاهلية ليفيد أن الحمية مُتَمَكنة منهم تظهر منها آثارها فمنها الصد عن المسجد الحرام‏.‏</span><span>والحمية‏:‏ الأنفة، أي الاستنكاف من أمرٍ لأنه يراه غضاضة عليه وأكثر إطلاق ذلك على استكبار لا موجب له فإن كان لموجب فهو إباء الضيم‏.‏ ولما كان صدهم الناس عن زيارة البيت بلا حق لأن البيت بيت الله لا بيتهم كان داعي المنع مجرد الحمية قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كانوا أولياءه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 34‏]‏‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى وضع، كقول الحريري في المقامة الأخيرة «اجعل الموت نصب عينك»، وقول الشاعر‏:‏</span><span>وإثمد يجعل في العين *** وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون عائداً إلى اسم الجلالة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليدخل الله في رحمته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 25‏]‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعذبنا الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 25‏]‏ والعدول عن ضمير المتكلم إلى ضمير الغيبة التفات‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعول أول ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحمية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل اشتمال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في محل المفعول الثاني ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي تخلّقُوا بالحمية فهي دافعة بهم إلى أفعالهم لا يراعون مصلحة ولا مفسدة فكذلك حين صدّوكم عن المسجد الحرام‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي وضع الحمية في قلوبهم‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حمية الجاهلية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف بيان للحمية قُصد من إجماله ثم تفصيله تقريرُ مدلوله وتأكيده مَا يحصل لو قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم حميةَ الجاهلية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وإضافة الحمية إلى الجاهلية لقصد تحقيرها وتشنيعها فإنها من خلق أهل الجاهلية فإن ذلك انتساب ذم في اصطلاح القرآن كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يظنون بالله غير الحق ظن الجاهلية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 154‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفحكم الجاهلية يبغون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 50‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.2mRN0">ويعكس ذلك إضافة السكينة إلى ضمير الله تعالى إضافة تشريف لأن السكينة من الأخلاق الفاضلة فهي موهبة إلهاية‏.‏</p><span>وتفريع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنزل الله سكينته على رسوله وعلى المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ جعل الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، يؤذن بأن المؤمنين ودُّوا أن يقاتلوا المشركين وأن يدخُلوا مكة للعمرة عنوة غضباً من صدّهم عنها ولكن الله أنزل عليهم السكينة‏.‏</span><p align="right" id="95.OneR4">والمراد بالسكينة‏:‏ الثبات والأناة، أي جعل في قلوبهم التأنّي وصرف عنهم العجْلة، فعصمهم من مقابلة الحَمِية بالغضب والانتقاممِ فقابلوا الحمية بالتعقل والتثبت فكان في ذلك خير كثير‏.‏</p><span>وفي هذه الآية من النكت المعنوية مقابلة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنزل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنزل الله سكينته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فدلّ على شرف السكينة على الحمية لأن الإنزال تخييل للرفعة وإضافة الحمية إلى الجاهلية، وإضافة السكينة إلى اسم ذاته‏.‏ وعُطف على إنزال الله سكينته ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألزمهم كلمة التقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 26‏]‏، أي جعل كلمة التقوى لازمة لهم لا يفارقونها، أي قرن بينهم وبين كلمة التقوى ليكون ذلك مقابلَ قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وصدوكم عن المسجد الحرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 25‏]‏ فإنه لما ربط صدهم المسلمين عن المسجد الحرام بالظرف في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية الجاهلية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ رَبْطاً يفيد التعليل كما قدمناه آنفاً رَبَطَ ملازمة المسلمين كلمة التقوى بإنزال السكينة في قلوبهم، ليكون إنزال السكينة في قلوبهم، وهو أمر باطني، مؤثراً فيهم عملاً ظاهرياً وهو ملازمتهم كلمة التقوى كما كانت حمية الجاهلية هي التي دفعت الذين كفروا إلى صد المسلمين عن المسجد الحرام‏.‏</span><span>وضمير النصب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وألزمهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنهم هم الذين عوّض الله غضبهم بالسكينة ولم يكن رسول الله مفارقاً السكينة من قبل‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمة التقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إن حملت على ظاهرِ معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كانت من قبيل الألفاظ وإطلاق الكلمة على الكلام شائع، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنها كلمة هو قائلها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 100‏]‏ ففسرت الكلمة هنا بأنها قول‏:‏ لا إله إلا الله‏.‏ وروي هذا عن أُبيّ بن كعب عن النبي صلى الله عليه وسلم فيما رواه الترمذي، وقال‏:‏ هو حديث غريب‏.‏ قلت‏:‏ في سنده‏:‏ ثوير، ويقال‏:‏ ثور بن أبي فاختة قال فيه الدارقطني‏:‏ هو متروك، وقال أبو حاتم‏:‏ هو ضعيف‏.‏ وروى ابن مردوية عن أبي هريرة وسلمةَ بن الأكوع مثله مرفوعاً وكلها ضعيفة الأسانيد‏.‏ وروي تفسيرها بذلك عند عدد كثير من الصحابة ومعنى إلزامه إياهم كلمة التقوى‏:‏ أنه قدَّر لهم الثبات عليها قولاً بلفظها وعملاً بمدلولها إذ فائدة الكلام حصول معناه، فإطلاق ‏(‏الكلمة‏)‏ هنا كإطلاقه في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعلها كلمة باقية في عقبه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 28‏]‏ يعني بها قول إبراهيم لأبيه وقومه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنني بَراء مما تعبدون إلا الذي فطرني فإنه سيهدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 26، 27‏]‏‏.‏</span><span>وإضافة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏التقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا التفسير إضافة حقيقية‏.‏ ومعنى إضافتها‏:‏ أن كلمة الشهادة أصل التقوى فإن أساس التقوى اجتناب عبادة الأصنام، ثم تتفرع على ذلك شعب التقوى كلها‏.‏ ورويت أقوال أخرى في تفسير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمة التقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى كلام آخر من الكلم الطيب وهي تفاسير لا تلائم سياق الكلام ولا نظمه‏.‏ ويجوز أن تحتمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على غير ظاهر معناها فتكون مقحمة وتكون إضافتها إلى التقوى إضافة بيانية، أي كلمة هي التقوى، ويكون المعنى‏:‏ وألزمهم التقوى على حد إقحام لفظ اسم في قول لبيد‏:‏</span><p align="right" id="95.PymE2">إلى الحول ثم اسمُ السلام عليكما</p><span>ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك اسمُ ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 78‏]‏ على أحد التفسيرين فيه‏.‏ ويدخل في التقوى ابتداءً توحيدُ الله تعالى‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مطلقاً على حقيقة الشيء‏.‏ وجُماع معناه كإطلاق الاسم في قول النابغة‏:‏</span><p align="right" id="95.vgqLX">نبئت زرعة والسفاهة كاسمِها *** يُهدي إلى غرائب الأشعار</p><p align="right" id="95.LwBG8">ويؤيد هذا الوجه ما نقل عن مجاهد أنه قال‏:‏ كلمة التقوى‏:‏ الإخلاص‏.‏ فجعل ‏(‏الكلمة‏)‏ معنى من التقوى‏.‏ فالمعنى على هذين التوجهين الأخيرين‏:‏ أنهم تخلقوا بالتقوى لا يفارقونها فاستعير الإلزام لدوام المقارنة‏.‏ وهذان الوجهان لا يعارضان تفسير كلمة ‏(‏التقوى‏)‏ بكلمة ‏(‏الشهادة‏)‏ المروي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ يكون ذلك تفسيراً بجزئي من التقوى هو أهمّ جزئياتها، أي تفسير مثال‏.‏</p><span>وعن الحسن‏:‏ أن كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏التقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الوفاء بالعهد، فيكون الإلزام على هذا بمعنى الإيجاب، أي أمرهم بأن يفوا بما عاهدوا عليه للمشركين ولا ينقضوا عهدهم، فلذلك لم ينقض المسلمون العهد حتى كان المشركون هم الذين ابتدأوا بنقضه‏.‏</span><span>والواو في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكانوا أحق بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واو الحال، والجملة حال من الضمير المنصوب، أي ألزمهم تلك الكلمة في حال كانوا فيه أحق بها وأهلها ممن لم يلزموها وهم الذين لم يقبلوا التوحيد على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن كانت لكبيرة إلاّ على الذين هدى الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 143‏]‏‏.‏ وجيء بفعل كانوا لدلالتها على أن هذه الأحقية راسخة فيهم حاصلة في الزمن الماضي، أي في قدر الله تعالى‏.‏</span><p align="right" id="95.GKw1B">والمعنى‏:‏ أن نفوس المؤمنين كانت متهيئة لقبول كلمة التقوى والتزامها بما أرشدها الله إليه‏.‏ والمفضل عليه مقدر دلّ عليه ما تقدم، أي أحق بها من الذين كفروا والذين جعل الله في قلوبهم الحمية لأن الله قدّر لهم الاستعداد للإيمان دون الذين أصروا على الكفر‏.‏</p><p align="right" id="95.Rmg8A">وأهل الشيء مستحقُه، والمعنى أنهم كانوا أهل كلمة التقوى لأنها تناسب ضمائرهم وما انطوت عليه قلوبهم‏.‏ وهذه الأهلية مثل الأحقية متفاوتة في الناس وكلما اهتدى أحد من المشركين إلى الإسلام دلّ اهتداؤه على أنه حصلت له هذه الأهلية للإسلام‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكان اللَّه بكل شيء عليماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل، أي وسبق في علم الله ذلك في عموم ما أحاط به علم الله من الأشياء مجرى تكوينه على نحو علمه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-27" data-v="48:27">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ آَمِنِينَ مُحَلِّقِينَ رُءُوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ لَا تَخَافُونَ فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/48/27" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف بياني ناشئ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأنزل اللَّه سكينته على رسوله وعلى المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 26‏]‏ ودحض ما خامر نفوس فريق من الفشل أو الشك أو التحير وتبيين ما أنعم الله به على أهل بيعة الرضوان من ثواب الدنيا والآخرة إلى كشف شبهة عرضت للقوم في رؤيا رآها رسول الله صلى الله عليه وسلم ذلك أن رسول الله صلى الله عليه وسلم رأى رؤيا قبل خروجه إلى الحديبية، أو وهو في الحديبية‏:‏ كأنه وأصحابه قد دخلوا مكة آمنين وحَلَقوا وقصَّروا‏.‏ هكذا كانت الرؤيا مُجملة ليس فيها وقوع حجّ ولا عمرة، والحلاق والتقصير مناسب لكليهما‏.‏</span></p><p align="right" id="95.GgvWl">وقصَّ رسول الله صلى الله عليه وسلم رؤياه على أصحابه فاستبشروا بها وعبَّروها أنهم داخلون إلى مكة بعمرتهم التي خرجوا لأجلها، فلما جرى الصلح وتأهب الناس إلى القفول أثار بعض المنافقين ذكر الرؤيا فقالوا‏:‏ فأين الرؤيا فوالله ما دخلنا المسجد الحرام ولا حلقنا وقصرنا‏؟‏ فقال لهم أبو بكر رضي الله عنه‏:‏ إن المنام لم يكن موقتا بوقت وأنه سيدخل وأنزل الله تعالى هذه الآية‏.‏ والمعنى أن رؤيا رسول الله صلى الله عليه وسلم حق وأن الله أوحى إليه بها وأنها وإن لم تقع في تلك القضية فستحقق بعد ذلك وكأنَّ الحكمة في إراءة الله رسوله صلى الله عليه وسلم لك الرؤيا أيامئذٍ وفي إخبار الرسول صلى الله عليه وسلم أصحابه بها‏:‏ أن الله أدخل بذلك على قلوبهم الثقة بقوتهم وتربية الجراءة على المشركين في ديارهم فتسلم قلوبهم من ماء الجبن فإن الأمراض النفسية إذا اعترت النفوس لا تلبث أن تترك فيها بقايا الداء زماناً كما تبقى آثار المرض في العضو المريض بعد النقاهة زماناً حتى ترجع إلى العضو قوته الأولى بعد مدة مناسبة‏.‏</p><p align="right" id="95.OXvn6">وتوكيد الخبر بحرف ‏(‏قد‏)‏ لإبطال شبهة المنافقين الذين قالوا‏:‏ فأين الرؤيا‏؟‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدق اللَّه رسوله الرؤيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أنه أراه رؤيا صادقة لأن رؤيا الأنبياء وحي فآلت إلى معنى الخبر فوصفت بالصدق لذلك‏.‏ وهذا تطْمين لهم بأن ذلك سيكون لا محالة وهو في حين نزول الآية لمَّا يحصل بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن شاء اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وتعدية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى منصوب ثان بعد مفعوله من النصب على نزع الخافض المسمّى بالحذف والإيصال، أي حذف الجار وإيصال الفعل إلى المجرور بالعمل فيه النصب‏.‏ وأصل الكلام‏:‏ صدق الله رسوله في الرؤيا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدقوا ما عاهدوا الله عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحزاب‏:‏ 23‏]‏‏.‏</span><span>والباء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للملابسة وهو ظرف مستقر وقع صفة لمصدر محذوف، أي صدقاً ملابسا الحق، أو وقوع حالا صفة لمصدر محذوف، أي صدقا ملابساً وقع حالاً من الرؤيا‏.‏</span><p align="right" id="95.vPB4g">والحق‏:‏ الغرض الصحيح والحكمة، أي كانت رؤيا صادقة وكانت مَجْعُولة محكمة وهي ما قدمناه آنفاً‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتدخلن المسجد الحرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها يجوز أن يكون بياناً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدق اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتدخلن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تحقيق دخول المسجد الحرام في المستقبل فيعلم منه أن الرؤيا إخبار بدخول لم يعين زمنه فهي صادقة فيما يتحقق في المستقبل‏.‏ وهذا تنبيه للذين لم يتفطنوا لذلك فجزموا بأن رؤيا دخول المسجد تقتضي دخولهم إليه أيامئذٍ وما ذلك بمفهوم من الرؤيا وكان حقهم أن يعلموا أنها وعد لم يعين إبان موعوده وقد فهم ذلك أبو بكر إذ قال لهم‏:‏ إن المنام لم يكن موقتاً بوقت وأنه سيدخل‏.‏ وقد جاء في سورة يوسف ‏(‏100‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال يا أبت هذا تأويل رؤياي من قبل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وليست هذه الجملة بياناً للرؤيا لأن صيغة القسم لا تلائم ذلك‏.‏</span><span>والأحسن أن تكون جملة لتدخلن المسجد الحرام‏</span><span>}</span><span>‏ استئنافاً بيانياً عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدق اللَّه رسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي سيكون ذلك في المستقبل لا محالة فينبغي الوقف عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليظهر معنى الاستئناف‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن شاء اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من شأنه أن يذيل به الخبر المستقبل إذا كان حصوله متراخياً، ألا ترى أن الذي يقال له‏:‏ افعل كذا، فيقول‏:‏ أفعل إن شاء الله، لا يفهم من كلامه أنه يفعل في الحال أو في المستقبل القريب بل يفعله بعد زمن ولكن مع تحقيق أنه يفعله‏.‏</span><span>ولذلك تأولوا قوله تعالى في سورة يوسف ‏(‏99‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال ادخلوا مصر إن شاء الله آمنين أنّ إن شاء اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدخول مع تقدير الأمن لأنه قال ذلك حين قد دخلوا مصر‏.‏ أما ما في هذه الآية فهو من كلام الله فلا يناسبه هذا المحمل‏.‏ وليس المقصود منه التنصل من التزام الوعد، وهذا من استعمالات كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن شاء اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ فليس هو مثل استعمالها في اليمين فإنها حينئذٍ للثُّنْيا لأنها في موضع قولهم‏:‏ إلا أن يشاء الله، لأن معنى‏:‏ إلا أن يشاء الله‏:‏ عدم الفعل، وأما إن شاء الله، التي تقع موقع‏:‏ إلا أن يشاء الله، فمعناه إن شاء الله الفعلَ‏.‏</span><p align="right" id="95.WzRQ3">والموعود به صادق بدخولهم مكة بالعمرة سنة سبع وهي عمرة القضية، فإنهم دخلوا المسجد الحرام آمنين وحَلق بعضهم وقصّر بعض غير خائفين إذ كان بينهم وبين المشركين عهد، وذلك أقرب دخول بعد هذا الوعد، وصادق بدخولهم المسجد الحرام عام حجة الوداع، وعدمُ الخوف فيه أظهر‏.‏ وأما دخولهم مكة يوم الفتح فلم يكونوا فيه محرمين‏.‏ قال مالك في «الموطأ» بعد أن ساق حديث قتل ابن خطل يومَ الفتح ‏(‏ولم يكن رسول الله صلى الله عليه وسلم يومئذٍ محرماً والله أعلم‏)‏‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محلقين رؤوسكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعطف عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومقصرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والتحليق والتقصير كناية عن التمكن من إتمام الحج والعمرة وذلك من استمرار الأمن على أن هذه الحالة حكت ما رآه رسول الله صلى الله عليه وسلم في رؤياه، أي يحلق من رام الحلق ويقصر من رام التقصير، أي لا يعجلهم الخوف عن الحلق فيقتصروا على التقصير‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تخافون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال فيجوز أن تكون مؤكدة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيداً بالمرادف للدلالة على أن الأمن كامل محقق، ويجوز أن تكون حالاً مؤسسة على أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معمول لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدخلُنّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تخافون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معمول ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ءامنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي آمنين أمن مَن لا يخاف، أي لا تخافون غدراً‏.‏ وذلك إيماء إلى أنهم يكونون أشد قوة من عدوّهم الذي أمنهم، وهذا يُومِئ إلى حكمة تأخير دخولهم مكة إلى عام قابل حيث يزدادون قوة واستعداداً وهو أظهر في دخولهم عام حجة الوداع‏.‏</span><span>والفاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعلم ما لم تعلموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتفريع الأخبار لا لتفريع المخبر به لأن علم الله سابق على دخولهم وعلى الرؤيا المؤذنة بدخولهم كما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعلم ما في قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 18‏]‏‏.‏</span><span>وفي إيثار فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذا التركيب دون أن يقول‏:‏ فتح لكم من دون ذلك فتحاً قريباً أو نحوه إفادة أن هذا الفتح أمره عجيب ما كان ليحصل مثله لولا أن الله كونه‏.‏ وصيغة الماضي في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتنزيل المستقبل المحقق منزلة الماضي، أو لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى قدر‏.‏ ودون هنا بمعنى غير، ومِن ‏(‏م‏)‏ ابتدائية أو بيانية‏.‏ والمعنى‏:‏ فجعل فتحاً قريباً لكم زيادة على ما وعدكم من دخول مكة آمنين‏.‏ وهذا الفتح أوله هو فتح خيبر الذي وقع قبل عمرة القضية وهذا القريب من وقت الصلح‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-28" data-v="48:28">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/48/28" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>زيادة تحقيق لصدق الرؤيا بأن الذي أرسل رسوله صلى الله عليه وسلم بهذا الدين ما كان ليريه رؤيا صادقة‏.‏ فهذه الجملة تأكيد للتحقيق المستفاد من حرف ‏(‏قد‏)‏ ولام القسم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد صدق الله رسوله الرؤيا بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 27‏]‏‏.‏ وبهذا يظهر لك حسن موقع الضمير والموصوللِ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أرسل رسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الموصول يفيد العلم بضمون الصلة غالباً‏.‏</span><span>والضمير عائد إلى اسم الجلالة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد صدق الله رسوله الرؤيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهم يعلمون أن رؤيا الرسول صلى الله عليه وسلم وحي من الله فهو يذكرهم بهاتين الحقيقتين المعلومتين عندهم حين لم يجروا على موجَب العلم بهما فخامرتهم ظنون لا تليق بمن يعلم أن رؤيا الرسول وحي وأن الموحي له هو الذي أرسله فكيف يريه رؤيا غير صادقة‏.‏ وفي هذا تذكير ولَوْم للمؤمنين الذين غفلوا عن هذا وتعريض بالمنافقين الذين أدخلوا التردد في قلوب المؤمنين‏.‏</span><span>والباء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للمصاحبة وهو متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرسل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والهدى أطلق على ما به الهدى، أي كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك الكتاب لا ريب فيه هدى للمتقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 2‏]‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شهرُ رمضان الذي أنزل فيه القرآن هدى للناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 185‏]‏‏.‏ وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دين الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الهدى ليشمل ما جاء به الرسول صلى الله عليه وسلم من الأحكام أصولها وفروعها مما أوحي به إلى الرسول صلى الله عليه وسلم سوى القرآن من كل وحي بكلام لم يقصد به الإعجاز أو كان من سُنّة الرسول صلى الله عليه وسلم</span><span>ويجوز أن يكون المراد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أصول الدين من اعتقاد الإيمان وفضائل الأخلاق التي بها تزكية النفس، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بدين الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ شرائع الإسلام وفروعه‏.‏</span><span>واللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليظهره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتعليل فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرسل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومتعلقاته، أي أرسله بذلك ليظهر هذا الدين على جميع الأديان الإلهية السالفة ولذلك أكد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه في معنى الجمع‏.‏ ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يظهره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يُعْلِيه‏.‏ والإظهار‏:‏ أصله مشتق من ظهر بمعنى بدا، فاستعمل كناية عن الارتفاع الحقيقي ثم أطلق مجازاً عن الشرف فصار أظهره بمعنى أعلاه، أي ليشرفه على الأديان كلها، وهذا كقوله في حق القرآن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مصدقاً لما بين يديه من الكتاب ومهيمنا عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 48‏]‏‏.‏</span><span>ولما كان المقصود من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أرسل رسوله بالهدى الخ الشهادة بأن الرؤيا صدْق ذيّل الجملة بقوله‏:‏ وكفى باللَّه شهيداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي أجزأتكم شهادة الله بصدق الرؤيا إلى أن تروا مَا صْدَقَها في الإبان‏.‏ وتقدم الكلام على نظير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكفى باللَّه شهيداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في آخر سورة النساء ‏(‏79‏)‏‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-48-29" data-v="48:29">مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الْإِنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآَزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُمْ مَغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/29" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شَهِيداً * مُّحَمَّدٌ رَّسُولُ الله والذين مَعَهُ أَشِدَّآءُ عَلَى الكفار رُحَمَآءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعاً سُجَّداً يَبْتَغُونَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.1ygpL">لما بيّن صدق الرسول صلى الله عليه وسلم في رؤياه واطمأنت نفوس المؤمنين أعقب ذلك بتنويه شأن الرسول صلى الله عليه وسلم والثناء على المؤمنين الذين معه‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محمد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر مبتدأ محذوف، تقديره‏:‏ هو محمد يعود هذا الضمير المحذوف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 28‏]‏ في الآية قبلها‏.‏ وهذا من حذف المسند الذي وصفه السكاكي بالحذف الذي الاستعمال وارد على ترك المسند إليه وترك نظائره‏.‏ قال التفتازاني في «المطول» «ومنه قولهم بعد أن يذكروا رجلاً‏:‏ فتى من شأنه كذا وكذا، وهو أن يذكروا الديار أو المنازل ربع كذا وكذا»‏.‏ ومن أمثلة «المفتاح» لذاك قوله‏:‏ ‏(‏فراجعهما‏)‏ أي العقل السليم والطبع المستقيم في مثل‏:‏ قوله</span><p align="right" id="95.xqQZ4">سأشكر عمراً إن تراخَتْ منيتي *** أياديَ لم تُمنن وإنْ هيَ جلّت</p><p align="right" id="95.AxABa">فتى غير محجوب الغنى عن صديقه *** ولا مظهر الشكوى إذا النعل زلت</p><p align="right" id="95.jWQRv">إذ لم يقل‏:‏ هو فتى‏.‏</p><span>وهذا المعنى هو الأظهر هنا إذ ليس المقصود إفادة أن محمداً رسول الله وإنما المقصود بيان رسول الله من هو بعد أن أجرى عليه من الأخبار من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد صدق الله رسوله الرؤيا بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 27‏]‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليظهره على الدين كله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 28‏]‏ فيعتبر السامع كالمشتاق إلى بيان‏:‏ مَنْ هذا المتحدث عنه بهذه الأخبار‏؟‏ فيقال له‏:‏ محمد رسول الله، أي هو محمد رسول الله‏.‏ وهذا من العناية والاهتمام بذكر مناقبه صلى الله عليه وسلم فتعتبر الجملةُ المحذوفُ مبتدؤها مستأنفةً استئنافاً بيانياً‏.‏ وفيه وجوه أخر لا تخفى، والأحسن منها هذا‏.‏</span><p align="right" id="95.GZ5Ov">وفي هذا نداء على إبطال جحود المشركين رسالته حين امتنعوا من أن يكتب في صحيفة الصلح «هذا ما قاضى عليه محمد رسول الله‏.‏ وقالوا‏:‏ لو كنا نعلم أنك رسول الله ما صددناك عن البيت»‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون مبتدأ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أشداء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبراً عنه وما بعده إخبار‏.‏ والمقصود الثناء على أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ المصاحَبة الكاملة بالطاعة والتأييد كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الله إني معكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمراد‏:‏ أصحابه كلهم لا خصوص أهل الحديبية‏.‏</span><span>وإن كانوا هم المقصود ابتداء فقد عُرفوا بصدق ما عاهدوا عليه الله، ولذلك لما انهزم المسلمون يوم حنين قال رسول الله صلى الله عليه وسلم للعباس بن عبد المطلب نادِ يا أصل السَّمُرة‏.‏ ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رسولَه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أرسل رسوله بالهدى ودين الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 33‏]‏‏.‏ والتقدير‏:‏ وأرسل الذين معه، أي أصحابه على أن المراد بالإرسال ما يشمل الإذن لهم بواسطة الرسول صلى الله عليه وسلم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ أرسلنا إليهم اثنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 14‏]‏ الآية فإن المرسلين إلى أهل أنطاكية كانوا من الحواريين، أمرهم عيسى بنشر الهدى والتوحيد‏.‏</span><span>فيكون الإرسال البعث له في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعثنا عليكم عبادا لَنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعلى هذا يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرسلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه الآية مستعملاً في حقيقته ومجازه‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أشداء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع شديد، وهو الموصوف بالشدة المعنوية وهي صلابة المعاملة وقساوتها، قال تعالى في وصف النار ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليها ملائكة غلاظٌ شداد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التحريم‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.5GYRQ">والشدة على الكفار‏:‏ هي الشدة في قتالهم وإظهار العداوة لهم، وهذا وصف مدح لأن المؤمنين الذين مع النبي صلى الله عليه وسلم كانوا هم فئة الحق ونشر الإسلام فلا يليق بهم إلا إظهار الغضب لله والحب في الله والبغض في الله من الإيمان، وأصحاب النبي صلى الله عليه وسلم أقوى المؤمنين إيماناً من أجْل إشراق أنوار النبوءة على قلوبهم فلا جرم أن يكونوا أشد على الكفار فإن بين نفوس الفريقين تمام المضادة وما كانت كراهيتهم للصلح مع الكفار يوم الحديبية ورغبتهم في قتل أسراهم الذين ثقفوهم يوم الحديبية وعفا عنهم النبي صلى الله عليه وسلم إلا من آثار شدتهم على الكفار ولم تكن لاحت لهم المصلحة الراجحة على القتال وعلى القتل التي آثرها النبي صلى الله عليه وسلم ولذلك كان أكثرهم محاورة في إباء الصلح يومئذٍ أشد أشدّائهم على الكفار وهو عمر بن الخطاب وكان أفهمهم للمصلحة التي توخاها النبي صلى الله عليه وسلم في إبرام الصلح أبا بكر‏.‏ وقد قال سهل بن حنيف يوم صفين‏:‏ أيها الناس اتهموا الرأي فلقد رأيتنا يوم أبي جندل، ولو نستطيع أن نرد على رسول الله فعله لرددناه‏.‏ والله ورسوله أعلم‏.‏</p><span>ثم تكون أحكام الشدة على الكفار من وجوب وندب وإباحة وأحكام صحبتهم ومعاملتهم جارية على مختلف الأحوال ولعلماء الإسلام فيها مقال، وقد تقدم كثير من ذلك في سورة آل عمران وفي سورة براءة‏.‏ والشدة على الكفار اقتبسوها من شدة النبي صلى الله عليه وسلم في إقامة الدين قال تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالمؤمنين رؤوف رحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 128‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Pok61">وأما كونهم رحماء بينهم فذلك من رسوخ أخوة الإيمان بينهم في نفوسهم‏.‏ وقد وردت أخبار أخوتهم وتراحمهم في مواضع كثيرة من القرآن وكلام الرسول صلى الله عليه وسلم</p><span>وفي الجمع لهم بين هاتين الخلتين المتضادتين الشدّةِ والرحمة إيماء إلى أصالة آرائهم وحكمة عقولهم، وأنهم يتصرفون في أخلاقهم وأعمالهم تصرف الحكمة والرشد فلا تغلب على نفوسهم محمدة دون أخرى ولا يندفعون إلى العمل بالجبلة وعدم الرؤية‏.‏ وفي معنى هذه الآية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسوف يأتي الله بقوم يحبهم ويحبونه أذلة على المؤمنين أعِزّة على الكافرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة العقود ‏(‏54‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.5dX5n">وفي تعليق رحماء‏}‏ مع ظرف ‏(‏بين‏)‏ المفيد للمكان الداخل وسط ما يضاف هو إليه تنبيه على انبثاث التراحم فيهم جميعاً قال النبي صلى الله عليه وسلم «تجد المسلمين في توادِّهم وتراحمهم كالجسد الواحد إذا اشتكى منه عضو اشتكى له جميع الجسد بالسهر والحمى»</p><span>والخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تراهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لغير معين بل لكل من تتأتى رؤيته إياهم، أي يراهم الرائي‏.‏</span><p align="right" id="95.5RBY6">وإيثار صيغة المضارع للدلالة على تكرر ذلك، أي تراهم كلما شئت أن تراهم ركعاً سجداً‏.‏ وهذا ثناء عليهم بشدة إقبالهم على أفضل الأعمال المزكية للنفس، وهي الصلوات مفروضُها ونافلتها وأنهم يتطلبون بذلك رضى الله ورضوانه‏.‏ وفي سوق هذا في مساق الثناء إيماء إلى أن الله حقق لهم ما يبتغونه‏.‏</p><span>والسيما‏:‏ العلامة، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعرفهم بسيماهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في البقرة ‏(‏273‏)‏ وهذه سيما خاصة هي من أثر السجود‏.‏</span><p align="right" id="95.8d5MR">واختلف في المراد من السيما التي وصفت بأنها من أثر السجود‏}‏ على ثلاثة أنحاء الأول‏:‏ أنها أثر محسوس للسجود، الثاني أنها من الأثر النفسي للسجود، الثالث أنها أثر يظهر في وجوههم يوم القيامة‏.‏ فبالأول فسر مالك بن أنس وعكرمة وأبو العالية قال مالك‏:‏ السيما هي ما يتعلق بجباههم من الأرض عند السجود مثل ما تعلق بجبهة النبي صلى الله عليه وسلم من أثر الطين والماء لما وَكَف المسجد صبيحة إحدى وعشرين من رمضان‏.‏ وقال السعيد وعكرمة‏:‏ الأثر كالغدة يكون في جبهة الرجل‏.‏</p><p align="right" id="95.5X8rG">وليس المراد أنهم يتكلفون حدوث ذلك في وجوههم ولكنه يحصل من غير قصد بسبب تكرر مباشرة الجبهة للأرض وبشرات الناس مختلفة في التأثر بذلك فلا حرج على من حصل له ذلك إذا لم يتكلفه ولم يقصد به رياء‏.‏</p><p align="right" id="95.rYmaV">وقال أبو العالية‏:‏ يسجدون على التراب لا على الأثواب‏.‏</p><span>وإلى النحو الثاني فسر الأعمش والحسن وعطاء والربيع ومجاهد عن ابن عباس وابن جزء والضحاك‏.‏ فقال الأعمش‏:‏ مَن كثرت صلاته بالليل حسن وجهه بالنهار‏.‏ وقريب منه عن عطاء والربيع بن سليمان‏.‏ وقال ابن عباس‏:‏ هو حسن السمت‏.‏ وقال مجاهد‏:‏ هو نور من الخشوع والتواضع‏.‏ وقال الحسن والضحاك‏:‏ بياض وصفرة وتهيج يعتري الوجوه من السهر‏.‏ وإلى النحو الثالث فسر سعيد بن جبير أيضاً والزهري وابن عباس في رواية العوفي والحسن أيضاً وخالد الحنفي وعطية وشهر بن حوشب‏:‏ أنها سِيما تكون لهم يوم القيامة، وقالوا‏:‏ هي بياض يكون في الوجه يوم القيامة كالقمر ليلة البدر يجعله الله كرامة لهم‏.‏ وأخرج الطبراني وابن مردويه عن أُبيّ بن كعب قال‏:‏ قال رسول الله في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيماهم في وجوههم من أثر السجود‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 29‏]‏‏:‏ النور يوم القيامة، قيل وسنده حسن وهو لا يقتضي تعطيل بقية الاحتمالات إذ كل ذلك من السيما المحمودة ولكنّ النبي صلى الله عليه وسلم ذَكر أعلاها‏.‏</span><span>وضمائر الغيبة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تراهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبتغون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيماهم في وجوههم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائدة إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجه الأول، وإلى كل من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محمد رسول اللَّه والذين معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجه الثاني‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السجود ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>الإشارة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى المذكور من صفات الذين مع النبي صلى الله عليه وسلم لأن السابق في الذكر بمنزلة الحاضر فيشار إليه بهذا الاعتبار فاسم الإشارة مبتدأ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبره‏.‏</span><span>والمَثل يطلق على الحالة العجيبة، ويطلق على النظير، أي المُشابه فإن كان هنا محمولاً على الحالة العجيبة فالمعنى‏:‏ أن الصفات المذكورة هي حالهم الموصوف في «التوراة»‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في التوراة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو حال منه‏.‏ فيحتمل أن في «التوراة» وصف قوم سيأتون ووصفوا بهذه الصفات، فبيّن الله بهذه الآية أن الذين مع النبي صلى الله عليه وسلم هم المقصود بتلك الصفة العجيبة التي في «التوراة»، أي أن «التوراة» قد جاءت فيها بشارة بمجيء محمد صلى الله عليه وسلم ووصف أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم والذي وقفنا عليه في «التوراة» مما يصلح لتطبيق هذه الآية هو البشارة الرمزية التي في الإصحاح الثالث والثلاثين من «سفر التثنية» من قول موسى عليه السلام‏:‏ «جاء الربُ من سينا وأشرقَ لهم من سَعير وتلألأ من جبل فاران، وأتى من ربوات القُدُس وعن يمينه نار شريعة لهم فأحبّ الشعب جميع قديسيه وهم جالسون عند قدمك يتقبلون من أقوالك» فإن جبل فاران هو حِيال الحجاز‏.‏ وقوله‏:‏ «فأحب الشعب جميع قديسيه» يشير إليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رحماءُ بينهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 29‏]‏، وقد تقدم من حديث عبد الله بن عمرو بن العاص ما ينطبق على هذا من سورة الفتح وقوله‏:‏ قديسيه يفيد معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تراهم رُكَّعا سُجَّدا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 29‏]‏ ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سِيماهم في وجوههم من أثر السجود‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 29‏]‏‏.‏ وقوله في «التوراة» «جالسون عند قدمك» يفيد معنى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبتغون فضلاً من الله ورضوانا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 8‏]‏‏.‏ ويكون قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى ما ذكر من الوصف‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏التوراة وَمَثَلُهُمْ فِى الإنجيل كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فاستغلظ فاستوى على سُوقِهِ يُعْجِبُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ابتداء كلام مبتدأ‏.‏ ويكون الوقف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في التوراة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والتشبيه في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كزرع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبره، وهو المثَل‏.‏ وهذا هو الظاهر من سياق الآية فيكون مشيراً إلى نحو قوله في «إنجيل متى» الإصحاح 13 فقرة 3 «هو ذا الزَارع قد خرج ليزرع يعني عيسى عليه السّلام وفيما هو يزرع سقط بعض على الطريق فجاءت الطيور وأكلته» إلى أن قال «وسقط الآخر على الأرض الجيدة فأعطى ثمره بعض مائة وآخر ستين وآخر ثلاثين»‏.‏ قال فقرة، ثم قال‏:‏ «وأما المزروع على الأرض الجيدة فهو الذي يسمع الكلمة ويفهم، وهو الذي يأتي بثَمر فيصنع بعضٌ مائةً وبعضٌ ستين وآخر ثلاثين»‏.‏ وهذا يتضمن نماء الإيمان في قلوبهم وبأنهم يدعون الناس إلى الدين حتى يكثر المؤمنون كما تنبت الحبة مائة سنبلة وكما تنبت من النواة الشجرة العظيمة‏.‏</span><span>وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرج شطأه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استعارة الإخراج إلى تفرع الفراخ من الحبة لمشابهة التفرع بالخروج ومشابهة الأصل المتفرع عنه بالذي يخرج شيئاً من مكان‏.‏</span><p align="right" id="95.aXOqj">والشطْءُ بهمزة في آخره وسكون الطاء‏:‏ فراخ الزرع وفروع الحبّة‏.‏</p><span>ويقال‏:‏ أشطأ الزرع، إذا أخرج فروعا‏.‏ وقرأه الجمهور بسكون الطاء وبالهمز وقرأه ابن كثير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شَطأه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الطاء بعدها ألف على تخفيف الهمزة ألفا‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آزره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قوّاه، وهو من المؤازرة بالهمز وهي المعاونة وهو مشتق من اسم الإزار لأنه يشد ظهر المتّزر به ويعينه شدهُ على العمل والحَمل كذا قيل‏.‏ والأظهر عندي عكس ذلك وهو أن يكون الإزار مشتقاً اسمه من‏:‏ آزر، لأن الاشتقاق من الأسماء الجامدة نادر لا يصار إلى ادعائه إلا إذا تعين‏.‏ وصيغة المفاعلة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آزره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعارة لقوة الفعل مثل قولهم‏:‏ عافاك الله، وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبارك فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 10‏]‏‏.‏</span><span>والضمير المرفوع في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آزره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للشطء، والضمير المنصوب للزرع، أي قوًى الشطء أصله‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فآزره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه ابن ذكوان عن ابن عامر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأزَّره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدون ألف بعد الهمزة والمعنى واحد‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استغلظ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ غلظ غلظاً شديداً في نوعه، فالسين والتاء للمبالغة مثل‏:‏ استجاب‏.‏ والضميران المرفوعان في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استغلظ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائدان إلى الزرع‏.‏</span><span>والسُوق‏:‏ جمع ساق على غير قياس لأن ساقا ليس بوصف وهو اسم على زِنة فَعَل بفتحتين‏.‏ وقراءة الجميع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على سوقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالواو بعد الضمة‏.‏ وقال ابن عطية‏:‏ قرأ ابن كثير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سُؤقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالهمزة أي همزة ساكنة بعد السين المضمومة وهي لغة ضعيفة يهْمزون الواو التي قبلها ضمة ومنه قول الشاعر‏:‏</span><p align="right" id="95.RNyRE">لحب المؤقِدان إلى مؤسى</p><p align="right" id="95.R1bOK">وتنسب لقنبل عن ابن كثير ولم يذكرها المفسّرون ولم يذكرها في «حرز الأماني» وذكرها النوري في كتاب «غيث النفع» وكلامه غير واضح في صحة نسبة هذه القراءة إلى قنبل‏.‏</p><span>وساق الزرع والشجرة‏:‏ الأصل الذي تخرج فيه السنبل والأغصان‏.‏ ومعنى هذا التمثيل تشبيه حال بدء المسلمين ونمائهم حتى كثروا وذلك يتضمن تشبيه بدء دين الإسلام ضعيفاً وتقويه يوماً فيوماً حتى استحكم أمره وتغلب على أعدائه‏.‏ وهذا التمثيل قابل لاعتبار تجزئة التشبيه في أجزائه بأن يشبه محمد صلى الله عليه وسلم بالزارع كما مثل عيسى غلب الإسلام في الإنجيل، ويشبه المؤمنون الأولون بحبات الزرع التي يبذرها في الأرض مثل‏:‏ أبي بكر وخديجة وعلي وبلال وعمّار، والشطْء‏:‏ من أيدوا المسلمين فإن النبي صلى الله عليه وسلم دعا إلى الله وحده وانضم إليه نفر قليل ثم قواه الله بمن ضامن معه كما يقوي الطاقة الأولى من الزرع ما يحتف بها مما يتولد منها حتى يعجب الزرّاع‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعجب الزراع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تحسين للمشبّه به ليفيد تحسين المشبه‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الزراع لِيَغِيظَ بِهِمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.m69mb">تعليل لما تضمنه تمثيلهم بالزرع الموصوف من نمائهم وترقيهم في الزيادة والقوة لأن كونهم بتلك الحالة من تقدير الله لهم أن يكونوا عليها فمثل بأنه فعل ذلك ليغيظ بهم الكفار‏.‏</p><span>قال القرطبي‏:‏ قال أبو عروة الزبيري‏:‏ كنا عند مالك بن أنس فذكروا عنده رجلاً ينتقص أصحاب رسول الله فقرأ مالك هذه الآية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محمد رسول الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى أن بلغ قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليغيظ بهم الكفار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقال مالك‏:‏ من أصبح من الناس في قلبه غيظ على أحد من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم فقد أصابته هذه الآية‏.‏</span><p align="right" id="95.wxMjG">وقلت‏:‏ رحم الله مالك بن أنس ورضي عنه ما أدق استنباطه‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الكفار وَعَدَ الله الذين ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات مِنْهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.gYVrQ">أعقب تنويه شأنهم والثناء عليهم بوعدهم بالجزاء على ما اتصفوا به من الصفات التي لها الأثر المتين في نشر ونصر هذا الدين‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون ‏(‏من‏)‏ للبيان كقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاجتنبوا الرجس من الأوثان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 30‏]‏ وهو استعمال كثير، ويجوز إبقاؤه على ظاهر المعنى من التبعيض لأنه وعد لكل من يكون مع النبي صلى الله عليه وسلم في الحاضر والمستقبل فيكون ذكر ‏(‏من‏)‏ تحذيراً وهو لا ينافي المغفرة لجميعهم لأن جميعهم آمنوا وعملوا الصالحات وأصحاب الرسول صلى الله عليه وسلم هم خيرة المؤمنين‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>