<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرحمن" id="ch73"><h1 id="95.KEP9j">سورة الرحمن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="55:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-1">الرَّحْمَنُ</span><a class="vn" href="/quran/55/1" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:1"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-2">عَلَّمَ الْقُرْآَنَ</span><a class="vn" href="/quran/55/2" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه آية واحدة عند جمهور العادِّين‏.‏ ووقع في المصاحف التي برواية حفص عن عاصم علامةُ آية عقب كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، إذ عدّها قراء الكوفة آية فلذلك عد أهل الكوفة آي هذه السورة ثمانياً وسبعين‏.‏ فإذا جعل اسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ آية تعين أن يكون اسم «الرحمن»‏:‏ إما خبراً لمبتدأ محذوف تقديره‏:‏ هو الرحمن، أو مبتدأ خبره محذوف يقدر بما يناسب المقام‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون واقعاً موقع الكلمات التي يراد لفظها للتنبيه على غلط المشركين إذ أنكروا هذا الاسم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا وما الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما تقدم في سورة الفرقان ‏(‏60‏)‏، فيكون موقعه شبيهاً بموقع الحروف المقطَّعة التي يُتَهجّى بها في أوائل بعض السور على أظهر الوجوه في تأويلها وهو التعريض بالمخاطبين بأنهم أخطأوا في إنكارهم الحقائق‏.‏</span><span>وافتتح ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏باسم الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فكان فيه تشويق جميع السامعين إلى الخبر الذي يخبر به عنه إذ كان المشركون لا يألفون هذا الاسم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا وما الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 60‏]‏، فهم إذا سمعوا هذه الفاتحة ترقبوا ما سيرد من الخبر عنه، والمؤمنون إذا طرق أسماعهم هذا الاسم استشرفوا لما سيرد من الخبر المناسب لوصفه هذا مما هم متشوقون إليه من آثار رحمته‏.‏</span><span>على أنه قد قيل‏:‏ إن هذه السورة نزلت بسبب قول المشركين في النبي صلى الله عليه وسلم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما يعلمه بشر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 103‏]‏، أي يعلمه القرآن فكان الاهتمام بذكر الذي يعلم النبي صلى الله عليه وسلم القرآن أقوى من الاهتمام بالتعليم‏.‏</span><span>وأوثر استحضار الجلالة باسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون غيره من الأسماء لأن المشركين يأبون ذكره فجمع في هذه الجملة بين ردَّين عليهم مع ما للجملة الاسمية من الدلالة على ثبات الخبر، ولأن معظم هذه السورة تعداد للنعم والآلاء فافتتاحها باسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ براعة استهلال‏.‏</span><span>وقد أُخبر عن هذا الاسم بأربعة أخبار متتالية غير متعاطفة رابعها هو جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس والقمر بحسبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 5‏]‏ كما سيأتي لأنها جيء بها على نمط التعديد في مقام الامتنان والتوقيف على الحقائق والتبكيت للخصم في إنكارهم صريح بعضها، وإعراضهم عن لوازم بعضها كما سيأتي، ففصل جملتي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان علمه البيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 3، 4‏]‏ عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خلاف مقتضى الظاهر لنكتة التعديد للتبكيت‏.‏</span><span>وعطف عليها أربعة أُخر بحرف العطف من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والنجم والشجر يسجدان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والأرض وضعها للأنام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 6 10‏]‏ وكلها دالة على تصرفات الله ليعلمهم أن الاسم الذي استنكروه هو اسم الله وأن المسمى واحد‏.‏</span><span>وجيء بالمسند فعلاً مؤخراً عن المسند إليه لإِفادة التخصيص، أي هو علَّم القرآن لا بشرٌ علمه وحذف المفعول الأول لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لظهوره، والتقدير‏:‏ علّم محمداً صلى الله عليه وسلم لأنهم ادعوا أنه معلَّم وإنما أنكروا أن يكون معلِّمه القرآن هو الله تعالى وهذا تبكيت أول‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه مفعول ثان لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهذا الفعل هنا معدَى إلى مفعولين فقط لأنه ورد على أصل ما يفيده التضعيف من زيادة مفعول آخر مع فاعل فعلِه المجرد، وهذا المفعول هنا يصلح أن يتعلق به التعليم إذ هو اسم لشيء متعلق به التعليم وهو القرآن، فهو كقول معن بن أوس‏:‏</span></p><p align="right" id="95.0AKwo">أعلِّمه الرماية كلَّ يوم</p><span>وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ علمتك الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة العقود ‏(‏110‏)‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما علمناه الشعر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يس ‏(‏69‏)‏، ولا يقال‏:‏ علّمته زيداً صديقاً، وإنما يقال‏:‏ أعلمته زيداً صديقاً، ففعل عَلِم إذا ضُعّف كان بمعنى تحصيل التعليم بخلافه إذ عُدّي بالهمزة فإنه يكون لتحصيل الإِخبار والإِنباء‏.‏</span><span>وقد عدد الله في هذه السورة نعماً عظيمة على الناس كلهم في الدنيا، وعلى المؤمنين خاصة في الآخرة وقدم أعظمها وهو نعمة الدين لأن به صلاح الناس في الدنيا، وباتباعهم إياه يحصل لهم الفوز في الآخرة‏.‏ ولما كان دين الإسلام أفضل الأديان، وكان هو المنزّل للناس في هذا الإِبَّان، وكان متلقى من أفضل الوحي والكتب الإِلهية وهو القرآن، قدمه في الإِعلام وجعله مؤذناً بما يتضمنه من الدين ومشيراً إلى النعم الحاصلة بما بين يديه من الأديان كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا كتاب أنزلناه مبارك مصدق الذي بين يديه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 92‏]‏‏.‏</span><span>ومناسبة اسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لهذه الاعتبارات منتزعة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أرسلناك إلا رحمة للعالمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 107‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اسم غلب على الوحي اللفظي الذي أوحي به إلى محمد صلى الله عليه وسلم للإِعجاز بسورة منه وتعبُّد ألفاظه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-3">خَلَقَ الْإِنْسَانَ</span><a class="vn" href="/quran/55/3" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>خبر ثان، والمراد بالإِنسان جنس الإِنسان وهذا تمهيد للخبر الآتي وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمه البيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 4‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.56m45">وهذه قضية لا ينازعون فيها ولكنهم لما أعرضوا عن موجَبها وهو إفرادُ الله تعالى بالعبادة، سيق لهم الخبر بها على أسلوب التعديد بدون عطف كالذي يَعُد للمخاطب مواقع أخطائه وغفلته، وهذا تبكيت ثاننٍ‏.‏</p><p align="right" id="95.X9nzQ">ففي خلق الإِنسان دلالتان‏:‏ أولاهما‏:‏ الدلالة على تفرد الله تعالى بالإِلهية، وثانيتهما‏:‏ الدلالة على نعمة الله على الإِنسان‏.‏</p><p align="right" id="95.jel6A">والخلق‏:‏ نعمة عظيمة لأن فيها تشريفاً للمخلوق بإخراجه من غياهب العدم إلى مَبْرَز الوجود في الأعيان، وقُدّم خلق الإِنسان على خلق السماوات والأرض لما علمت آنفاً من مناسبة إردافه بتعليم القرآن‏.‏</p><p align="right" id="95.dkwMG">ومجيء المسند فعلاً بعد المسند إليه يفيد تقوّي الحكم‏.‏ ولك أن تجعله للتخصيص بتنزيلهم منزلة من ينكر أن الله خلق الإنسان لأنهم عبدوا غيره‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-4">عَلَّمَهُ الْبَيَانَ</span><a class="vn" href="/quran/55/4" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.DWKde">خبر ثالث تضمن الاعتبار بنعمة الإِبانة عن المراد والامتنان بها بعد الامتنان بنعمة الإِيجاد، أي علّم جنس الإِنسان أن يُبين عما في نفسه ليفيده غيره ويستفيد هو‏.‏</p><p align="right" id="95.67rxY">والبيان‏:‏ الإِعراب عما في الضمير من المقاصد والأغراض وهو النطق وبه تميز الإِنسان عن بقية أنواع الحيوان فهو من أعظم النعم‏.‏</p><p align="right" id="95.wPwyZ">وأما البيان بغير النطق من إشارة وإيماء ولمح النظر فهو أيضاً من مميزات الإنسان وإن كان دون بيان النطق‏.‏</p><span>ومعنى تعليم الله الإِنسان البيانَ‏:‏ أنه خلق فيه الاستعداد لعلم ذلك وألهمه وضع اللغة للتعارف، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعلم آدم الأسماء كلها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏31‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.nM9Kg">وفيه الإِشارة إلى أن نعمة البيان أجل النعم على الإنسان، فعدّ نعمة التكاليف الدينية وفيه تنويه بالعلوم الزائدة في بيان الإنسان وهي خصائص اللغة وآدابها‏.‏</p><p align="right" id="95.1oVzm">ومجيء المسند فعلاً بعد المسند إليه لإِفادة تقوّي الحكم‏.‏</p><p align="right" id="95.jMW3N">وفيه من التبكيت ما علمته آنفاً، ووجهه أنهم لم يشكروه على نعمة البيان إذ صرفوا جزءاً كبيراً من بيانهم فيما يلهيهم عن إفراد الله بالعبادة وفيما ينازعون به من يدعوهم إلى الهدى‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-5">الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ بِحُسْبَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/5" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.PRNPD">جملة هي خبر رابع عن الرحمن وإلاّ كان ذِكره هنا بدون مناسبة فينقلب اعتراضاً‏.‏ ورابط الجملة بالمبتدأ تقديره‏:‏ بحسبانه، أي حسبان الرحمن وضبطه‏.‏</p><span>وهذا استدلال على التفرد بخلق كوكب الشمس وكرة القمر وامتنان بما أودع فيهما من منافع للناس، ونظام سيرهما الذي به تدقيق نظام معاملات الناس واستعدادهم لما يحتاجون إليه عند تغيرات أجْوَائِهم وأرزاقهم‏.‏ ويتضمن الامتنان بما في ذلك من منافعهم‏.‏ وفي كون هذا الخبر جارياً على أسلوب التعديد ما قد علمت آنفاً من التبكيت، ووجهه أنهم غفلوا عما في نظام الشمس والقمر من الحكمة وما يَدل عليه ذلك النظام من تفرد الله بتقديره، فاشتغل بعضهم بعبادة الشمس وبعضهم بعبادة القمر كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن آياته الليل والنهار والشمس والقمر لا تسجدوا للشمس ولا للقمر واسجدوا لله الذي خلقهن إن كنتم إياه تعبدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 37‏]‏‏.‏</span><span>وجيء بهذه الجملة اسمية للتهويل بالابتداء باسم الشمس والقمر، وللدلالة على أن حسبانهما ثابت لا يتغير منذ بدء الخلق مؤذن بحكمة الخالق‏.‏ واستغني بجعل اسم الشمس والقمر مسنداً إليهما عن تفكيك المسند إلى مسندين‏:‏ أحدهما‏:‏ يدل على الاستدلال، والآخر يدل على الامتنان، كما وقع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان علمه البيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 3، 4‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.p7XvA">والحُسبان‏:‏ مصدر حسَب بمعنى عد مثل الغفران‏.‏</p><p align="right" id="95.ZqvAZ">والباء للملابسة وهي ظرف مستقر هو خبر عن الشمس والقمر، والتقدير‏:‏ كائنان بحسبان، أي بملابسة حسبان، أي لحساب الناس مواقع سيرهما‏.‏</p><span>وإسناد هذه الملابسة إلى الشمس والقمر مجازي عقلي لأن الشمس والقمر سبب لتلبس الناس بحسابهما كما تقول‏:‏ أنتَ بعنايةٍ مني، جعلت عنايتك ملابسة للمخاطب ملابسةً اعتبارية، وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنك بأعيننا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 48‏]‏، وقد تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والشمس والقمر حسباناً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏96‏)‏‏.‏ والحُسبان كناية عن انتظام سيرهما انتظاماً مطرداً لا يختل حساب الناس له والتوقيت به‏.‏</span><p align="right" id="95.2eByR">واقتصر على ذكر الشمس والقمر دون بقية الكواكب وإن كان فيها حسبان الأنواء، والحَرّ والبرد، مثللِ الجوزاء، والشِعرى، ومنزلة الأسد، والثريا، لأن هذين الكوكبين هما الباديان لجميع الناس لا يحتاج تعقل أحوالهما إلى تعليم توقيت مثل الكواكب الأخرى‏.‏</p><p align="right" id="95.LA60J">ولأن السورة هذه بنيت على ذكر الأمور المزدوجة والشمس والقمر مزدوجان في معارف عموم الناس فالشمس‏:‏ كوكب سماوي لأنه أعلى من الأرض والأرض تدور حوله وداخلة في النظام الشمسي‏.‏ والقمر‏:‏ كوكب أرضي لأنه دون الأرض وتابع لها كبقية أقمار الكواكب فذكر الشمس والقمر كذكر السماء، والأرض، والمشرق، والمغرب، والبحرين‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-6">وَالنَّجْمُ وَالشَّجَرُ يَسْجُدَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/6" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس والقمر بحسبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 5‏]‏ عطف الخبر على الخبر للوجه الذي تقدم لأن سجود الشمس والقَمر لله تعالى وهو انتقال من الامتنان بما في السماء من المنافع إلى الامتنان بما في الأرض، وجعل لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النجم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واسطة الانتقال لصلاحيته لأنه يراد منه نجوم السماء وما يسمى نجماً من نبات الأرض كما يأتي‏.‏</span><span>وعطفت جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والنجم والشجر يسجدان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولم تفصل فخرجت من أسلوب تعداد الأخبار إلى أسلوب عطف بعض الأخبار على بعض لأن الأخبار الواردة بعد حروف العطف لم يقصد بها التعداد إذ ليس فيها تعريض بتوبيخ المشركين، فالإِخبار بسجود النجم والشجر أريد به الإِيقاظ إلى ما في هذا من الدلالة على عظيم القدرة دلالة رمزية، ولأنه لما اقتضى المقام جمع النظائر من المزاوجات بَعد ذكر الشمس والقمر، كان ذلك مقتضياً سلوك طريقة الوصل بالعطف بجامع التضاد‏.‏</span><span>وجُعلت الجملة مفتَتَحة بالمسند إليه لتكون على صورة فاتحة الجملة التي عطفت هي عليها‏.‏ وأتي بالمسند فعلاً مضارعاً للدلالة على تجدد هذا السجود وتكرره على معنى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله يسجد من في السموات والأرض طوعاً وكرهاً وظلالهم بالغدوّ والآصال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرعد‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النجم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يطلق‏:‏ اسمَ جمع على نجوم السماء قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والنجم إذا هوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النجم‏:‏ 1‏]‏، ويطلق مفرداً فيُجمع على نجوم، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإدبار النجوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 49‏]‏‏.‏ وعن مجاهد تفسيره هنا بنجوم السماء‏.‏</span></p><p align="right" id="95.3lpEm">ويطلق النجم على النبات والحشيش الذي لا سُوق له فهو متصل بالتراب‏.‏ وعن ابن عباس تفسير النجم في هذه الآية بالنبات الذي لا ساق له‏.‏ والشجر‏:‏ النبات الذي له ساق وارتفاعٌ عن وجه الأرض‏.‏ وهذان ينتفع بهما الإِنسان والحيوان‏.‏</p><span>فحصل من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والنجم والشجر يسجدان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس والقمر بحسبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 5‏]‏ قرينتان متوازيتان في الحركة والسكون وهذا من المحسنات البديعية الكاملة‏.‏</span><span>والسجود‏:‏ يطلق على وضع الوجه على الأرض بقصد التعظيم، ويطلق على الوقوع على الأرض مجازاً مرسلاً بعلاقة الإِطلاق، أو استعارة ومنه قولهم‏:‏ «نخلة ساجدة» إذا أمالها حِمْلُها، فسجود نجوم السماء نزولها إلى جهات غروبها، وسجود نجم الأرض التصاقه بالتراب كالساجد، وسجود الشجر تطأطؤه بهبوب الرياح ودنوّ أغصانه للجانين لثماره والخابطين لورقه، ففعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسجدان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في معنيين مجازيين وهما الدنو للمتناول والدلالة على عظمة الله تعالى بأن شبه ارتسام ظِلالهما على الأرض بالسجود كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله يسجد من في السماوات والأرض طَوعاً وكرهاً وظِلالهم بالغدوّ والآصال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الرعد ‏(‏15‏)‏، وكما قال امرؤ القيس‏:‏</span><p align="right" id="95.POJo5">يَكُبُّ على الأذ *** قان وْحَ الكَنَهْبَلِ</p><p align="right" id="95.nDBXj">فقال‏:‏ على الأذقان، ليكون الانكباب مشبهاً بسقوط الإنسان على الأرض بوجهه ففيه استعارة مكنية، وذكر الأذقان تخييل، وعليه يكون فعل يسجدان‏}‏ هنا مستعملاً في مجازه، وذلك يفيد أن الله خلق في الموجودات دلالات عِدَّةً على أن الله مُوجدها ومُسخرها، ففي جميعها دلالات عقلية، وفي بعضها أو معظمها دلالات أخرى رمزية وخيالية لتفيد منها العقول المتفاوتة في الاستدلال‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-7">وَالسَّمَاءَ رَفَعَهَا وَوَضَعَ الْمِيزَانَ</span><a class="vn" href="/quran/55/7" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:7"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-8">أَلَّا تَطْغَوْا فِي الْمِيزَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/8" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:8"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-9">وَأَقِيمُوا الْوَزْنَ بِالْقِسْطِ وَلَا تُخْسِرُوا الْمِيزَانَ</span><a class="vn" href="/quran/55/9" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.eJ7Mx">اطّرد في هذه الآية أسلوب المقابلة بين ما يُشبه الضدين بعد مقابلةِ ذِكر الشمس والقمرِ بذِكر النجممِ والشجر، فجيء بِذكر خلق السماء وخلق الأرض‏.‏</p><span>وعاد الكلام إلى طريقة الإِخبار عن المسند إليه بالمسند الفعلي كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن علم القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 1، 2‏]‏، وهذا معطوف على الخبر فهو في معناه‏.‏</span><p align="right" id="95.kvDdo">ورفع السماء يقتضي خلقَها‏.‏ وذُكر رفعها لأنه محل العبرة بالخلق العجيب‏.‏ ومعنى رفعها‏:‏ خلقُها مرفوعة إذ كانت مرفوعة بغير أعمدة كما يقال للخياط‏:‏ وسّع جيب القميص، أي خِطْه واسعاً على أن في مجرد الرفع إيذاناً بسموّ المنزلة وشرفها لأن فيها منشأَ أحكام الله ومصدرَ قضائه، ولأنها مكان الملائكة، وهذا من استعمال اللفظ في حقيقته ومجازه‏.‏</p><p align="right" id="95.PAJyP">وتقديم السماء على الفعل الناصب له زيادةٌ في الاهتمام بالاعتبار بخلقها‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ أصله اسمُ آلة الوزن، والوزن تقديرُ تعادُللِ الأشياء وضبط مقادير ثقلها وهو مِفعال من الوزن، وقد تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والوزن يومئذٍ الحق فمن ثقلت موازينه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأعراف ‏(‏8‏)‏، وشاع إطلاق الميزان على العدل باستعارة لفظ الميزان للعدل على وجه تشبيه المعقول بالمحسوس‏.‏</span><span>والميزان هنا مراد به العدل، مثل الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنزلنا معهم الكتاب والميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحديد‏:‏ 25‏]‏ لأنه الذي وضعه الله، أي عيّنه لإِقامة نظام الخلق، فالوضع هنا مستعار للجعل فهو كالإِنزال في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنزلنا معهم الكتاب والميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ومنه قول أبي طلحة الأنصاري «وإنّ أحبَّ أموالي إليّ بئرحاءٍ وأنها صدقة لله فضَعْهَا يا رسول الله حيثُ أراكَ الله» أي اجعلها وعينها لما يدُلُّك الله عليه فإطلاق الوضع في الآية بعد ذكر رفع السماء مشاكلة ضِدية وإيهامُ طباق مع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رفعها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ففيه محسِّنان بديعيان‏.‏</span><span>وقرن ذلك مع رفع السماء تنويهاً بشأن العدل بأن نسب إلى العالم العلوي وهو عالم الحق والفضائل، وأنه نزل إلى الأرض من السماء أي هو مما أمر الله به، ولذلك تكرر ذلك العدل مع ذكر خلق السماء كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي جعل الشمس ضياء والقمر نوراً وقدره منازل لتعلموا عدد السنين والحساب ما خلق الله ذلك إلا بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يونس ‏(‏5‏)‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما خلقنا السماوات والأرض وما بينهما إلا بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الحجر ‏(‏85‏)‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما خلقنا السماوات والأرض وما بينهما لاعبين ما خلقناهما إلا بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الدخان ‏(‏38، 39‏)‏‏.‏ وهذا يصدّق القول المأثور‏:‏ بالعدل قامت السماوات والأرض‏.‏ وإذ قد كان الأمر بإقامة العدل من أهم ما أوصى الله به إلى رسوله قُرن ذكر جعله بذكر خلق السماء فكأنه قيل ووضع فيها الميزان‏.‏</span><p align="right" id="95.R7DX5">و ‏(‏أنْ‏)‏ في قوله‏:‏ ألا تطغوا‏}‏ يجوز أن تكون تفسيرية لأن فعل وضع الميزان فيه معنى أمر الناس بالعدل‏.‏ وفي الأمر معنى القول دون حروفه فهو حقيق بأن يأتي تفسيرُه بحرف ‏(‏أنْ‏)‏ التفسيرية‏.‏</p><p align="right" id="95.5OpmN">فكان النهي عن إضاعة العدل في أكثر المعاملات تفسيراً لذلك‏.‏ فتكون ‏(‏لا‏)‏ ناهية‏.‏</p><span>ويجوز أن تكون ‏(‏أنْ‏)‏ مصدرية بتقدير لاَم الجر محذوفة قبلَها‏.‏ والتقدير‏:‏ لئلا تَطْغَوْا في الميزان، وعلى كلا الاحتمالين يراد بالميزان ما يشمل العدل ويشمل ما به تقدير الأشياء الموزونة ونحوها في البيع والشراء، أي من فوائد تنزيل الأمر بالعدل أن تجتنبوا الطغيان في إقامة الوزن في المعاملة‏.‏ وتكون ‏(‏لا‏)‏ نافية، وفعْل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تطغوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منصوباً ب ‏(‏أن‏)‏ المصدرية‏.‏</span><span>ولفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يسمح بإرادة المعنيين على طريقة استعمال المشترك في معنييه‏.‏ وفي لفظ الميزان وما قارنه من فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وضع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفعلي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تَطْغَوْا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أقيموا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وحرف الباء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالقسط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القسط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، كل هذه تظاهرت على إفادة هذه المعاني وهذا من إعجاز القرآن‏.‏</span><p align="right" id="95.DEDv0">والطغيان‏:‏ دحض الحق عمداً واحتقاراً لأصحابه، فمعنى الطغيان في العدل الاستخفاف بإضاعته وضعف الوازع عن الظلم‏.‏ ومعنى الطغيان في وزن المقدرات تطفيفه‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفية مجازية تفيد النهي عن أقل طغيان على الميزان، أي ليس النهي عن إضاعة الميزان كله بل النهي عن كل طغيان يتعلق به على نحو الظرفية في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وارزقوهم فيها واكسوهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 5‏]‏، أي ارزقوهم من بعضها وقول سَبرة بننِ عَمْرو الفقعسي‏:‏</span><p align="right" id="95.VMVxE">سَبرةَ بننِ عَمْرو الفقعسي *** ونَشرب في أثمانها ونُقامر</p><p align="right" id="95.NDE40">إذْ أراد أنهم يشربون الخمر ببعض أثمان إبلهم ويقامرون، أي أن لهم فيها منافع أخرى وهي العطاء والأكل منها لقوله في صدر البيت‏:‏</p><p align="right" id="95.M78Ne">نُحابي بها أكفاءنا ونُهينُها ***</p><span>وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأقيموا الوزن بالقسط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا تطغوا في الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على احتمال كون المعطوف عليها تفسيرية‏.‏ وعلى جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ووضع الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على احتمال كون المعطوف عليها تعليلاً‏.‏</span><span>والإِقامة‏:‏ جعل الشيء قائماً، وهو تمثيل للإِتيان به على أكمل ما يراد له وقد تقدم عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقيمون الصلاة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏3‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.gvXYJ">والوزن حقيقته‏:‏ تحقيق تعادل الأجسام في الثقل، وهو هنا مراد به ما يشمل تقدير الكميات وهو الكيل والمقياس‏.‏ ٍ</p><span>والقسط‏:‏ العدل وهو معرب من الرومية وأصله قسطاس ثم اختصر في العربية فقالوا مرة‏:‏ قسطاس، ومرة‏:‏ قسط، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونضع الموازين القسط ليوم القيامة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنبياء ‏(‏47‏)‏‏.‏</span><span>والباء للمصاحبة‏.‏ والمعنى‏:‏ اجعلوا العدل ملازماً لما تقوّمونه من أموركم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قلتم فاعدلوا ولو كان ذا قربى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 152‏]‏ وكما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يجرمنكم شنئان قوم على أن لا تعدلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 8‏]‏، فيكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالقسط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفاً مستقراً في موضع الحال، أو الباء للسببية، أي راعوا في إقامة التمحيص ما يقتضيه العدل، فيكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالقسط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ طرفاً لغواً متعلقاً، وقد كان المشركون يعهدون إلى التطفيف في الوزن كما جاء في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويل للمطففين الذين إذا اكتالوا على الناس يستوفون وإذا كالوهم أو وزنوهم يخسرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المطففين‏:‏ 1 3‏]‏‏.‏</span><span>فلما كان التطفيف سنة من سنن المشركين تصدت للآية للتنبيه عليه، ويجيء على الاعتبارين تفسير قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تخسروا الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن حُمل الميزان فيه على معنى العدل كان المعنى النهي عن التهاون بالعدل لغفلة أو تسامح بعد أن نهى عن الطغيان فيه، ويكون إظهار لفظ الميزان في مقام ضميره تنبيهاً على شدة عناية الله بالعدل، وإنْ حُمل فيه على آلة الوزن كان المعنى النهي عن غبن الناس في الوزن لهم كما قال تعالى في سورة المطففين ‏(‏3‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا كالوهم أو وزنوهم يخسرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والإِخسار‏:‏ جعل الغير خاسرا والخسارة النقص‏.‏</span><span>فعلى حمل الميزان على معنى العدل يكون الإِخسار جعل صاحب الحق خاسراً مغبوناً؛ ويكون الميزان‏</span><span>}</span><span>‏ منصوباً على نزع الخافص، وعلى حمل الميزان على معنى آلة الوزن يكون الإِخسار بمعنى النقص، أي لا تجعلوا الميزان ناقصاً كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تنقصوا المكيال والميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 84‏]‏، وقد علمت هذا النظم البديع في الآية الصالح لهذه المحامل‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-10">وَالْأَرْضَ وَضَعَهَا لِلْأَنَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/10" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:10"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-11">فِيهَا فَاكِهَةٌ وَالنَّخْلُ ذَاتُ الْأَكْمَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/11" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:11"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-12">وَالْحَبُّ ذُو الْعَصْفِ وَالرَّيْحَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/12" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والسماء رفعها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 7‏]‏ وهو مقابلُهُ في المزاوجة والوضع يقابل الرفع، فحصل محسِّن الطباق مرتين، ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وضعها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خفضها لهم، أي جعلها تحت أقدامهم وجُنوبهم لتمكينهم من الانتفاع بها بجميع ما لهم فيها من منافع ومعالجات‏.‏</span><span>واللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للأنام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لَلأجْل‏.‏ والأنام‏:‏ اختلفت أقوال أهللِ اللغة والتفسير فيه، فلم يذكره الجوهري ولا الراغب في «مفردات القرآن» ولا ابن الأثير في «النهاية» ولا أبو البقاء الكفوي في «الكليات»‏.‏ وفسره الزمخشري بقوله‏:‏ «الخلق وهو كل ما ظهر على وجه الأرض من دابة فيها روح»‏.‏ وهذا مروي عن ابن عباس وجمععٍ من التابعين‏.‏ وعن ابن عباس أيضاً‏:‏ أنه الإِنسان فقط‏.‏ وهو اسم جمع لا واحد له من لفظه‏.‏</span><span>وسياق الآية يرجح أن المراد به الإنسان، لأنه في مقام الامتنان والاعتناء بالبشر كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي خلق لكم ما في الأرض جميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.vnav8">والظاهر أنه اسم غير مشتق وفيه لغات‏:‏ أنام كسحاب، وآنام كساباط، وأنيم كأمير‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيها فاكهة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها مبينة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والأرض وضعها للأنام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المبتدأ للاهتمام بما تحتوي عليه الأرض‏.‏</span><span>ولما كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وضعها للأنام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتضمن وضعاً وعِلة لذلك الوضْع كانت الجملة المبينة له مشتملة على ما فيه العبرة والامتنان‏.‏</span><span>والفاكهة‏:‏ اسم لما يؤكل تفكهاً لا قوتاً مشتقة من فَكِه كفرح، إذا طابت نفسه بالحديث والضحك، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فظلتم تفكَّهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 65‏]‏ لأن أكل ما يلذ للأكل وليس بضروري له إنما يكون في حال الانبساط‏.‏</span><p align="right" id="95.eaBO7">والفاكهة‏:‏ مثل الثمار والنُقول من لَوز وجوز وفستق‏.‏</p><p align="right" id="95.WQMVw">وعطف على الفاكهة النخل وهو شجر التمر، وهو أهم شجر الفاكهة عند العرب الذين نزل القرآن فيهم، وهو يثمر أصنافاً من الفاكهة من رُطب وبُسر ومن تمر وهو فاكهة وقوتٌ‏.‏</p><span>ووصف النخل ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذات الأكمام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصف للتحسين فهو اعتبار بأطوار ثمر النخل، وامتنان بجماله وحسنه كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكم فيها جمال حين تريحون وحين تسرحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 6‏]‏ فامتنّ بمنافعها وبحسن منظرها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأكمام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع كِمّ بكسر الكاف وهو وعاء ثمر النخلة ويقال له‏:‏ الكُفُرَّى، فليست الأكمام مما ينتفع به فتعينّ أن ذكرها مع النخل للتحسين‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والحب ذو العصف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ هو الحب الذي لنباته سنابل ولها ورق وقصب فيصير تبناً، وذلك الورق والقصب هو العصف، أي الذي تعصفه الرياح وهذا وصف لحبّ الشعير والحنطة وبهما قوام حياة معظم الناس وكذلك ما أشبههما من نحو السلت والأرُز‏.‏</span><span>وسمي العصف عصفاً لأن الرياح تعصفه، أي تحركه ووصفُ الحب بأنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذو العصف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتحسين وللتذكير بمنة جمال الزرع حين ظهوره في سنبله في حقوله نظير وصف النخل بذات الأكمام ولأن في الموصوف ووصفه أقوات البشر وحيوانهم‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والحب ذو العصف والريحان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ برفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحبُّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ورفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الريحان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ورفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وقرأه حمزة والكسائي وخلف برفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبجر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الريحان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العصف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه ابن عامر بنصب الأسماء الثلاثة وعلامة نصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذا العصف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الألف‏.‏ وكذلك كتب في مصحف الشام عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو هو على الاختصاص‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الريحانُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ ما له رائحة ذكية من الأزهار والحشائش وهو فَعْلان من الرائحة، وإنما سمي به ما له رائحة طيبة‏.‏ وهذا اعتبار وامتنان بالنبات المودعة فيه الأطياب مثل الورد والياسمين وما يسمى بالريحان الأخضر‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-13">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/13" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.nJjwv">الفاء للتفريع على ما تقدم من المنن المدمجة مع دلائل صدق الرسول صلى الله عليه وسلم وحقّية وَحي القرآن، ودلائل عظمة الله تعالى وحكمته باستفهام عن تعيين نعمة من نعم الله يتأتى لهم إنكارها، وهو تذييل لما قبله‏.‏</p><span>و ‏(‏أيِّ‏)‏ استفهام عن تعيين واحد من الجنس الذي تضاف إليه وهي هنا مستعملة في التقرير بذكر ضِدّ ما يقربه مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم نشرح لك صدرك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشرح‏:‏ 1‏]‏‏.‏ وقد بينته عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا معشر الجن والإنس ألم يأتكم رسل منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏130‏)‏، أي لا يستطيع أحد منكم أن يجحد نعم الله‏.‏</span><p align="right" id="95.Qn9x8">والآلاء‏:‏ النعم جمع‏:‏ إلْي بكسر الهمزة وسكون اللام، وأَلْي بفتح الهمزة وسكون اللام وياء في آخره ويقال أَلْوُ بواو عوض الياء وهو النعمة‏.‏</p><span>وضمير المثنى في ربكما تكذبان‏</span><span>}</span><span>‏ خطاب لفريقين من المخاطبين بالقرآن‏.‏ والوجه عندي أنه خطاب للمؤمنين والكافرين الذين ينقسم إليهما جنس الإِنسان المذكور في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 3‏]‏ وهم المخاطبون بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا تطغوا في الميزان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 8‏]‏ الآية والمنقسم إليهما الأنام المتقدم ذكره، أي أن نعم الله على الناس لا يجحدها كافر بَلْهَ المؤمن، وكل فريق يتوجه إليه الاستفهام بالمعنى الذي يناسب حاله‏.‏</span><p align="right" id="95.el21v">والمقصود الأصلي‏:‏ التعريض بالمشركين وتوبيخهم على أن أشركوا في العبادة مع المنعِم غيرَ المنعِم، والشهادةُ عليهم بتوحيد المؤمنين، والتكذيب مستعمل في الجحود والإِنكار‏.‏</p><span>وقيل التثنية جرت على طريقة في الكلام العربي أن يخاطبوا الواحد بصيغة المثنى كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألقيا في جهنم كل كفار عنيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 24‏]‏ ذكر ذلك الطبري والنسفي‏.‏</span><p align="right" id="95.zP96a">ويجوز أن تكون التثنية قائمة مقام تكرير اللفظ لتأكيد المعنى مثل‏:‏ لَبيك وسعديك، ومعنى هذا أن الخطاب لواحد وهو الإنسان‏.‏</p><p align="right" id="95.Dr29o">وقال جمهور المفسرين‏:‏ هو خطاب للإنس والجن، وهذا بعيد لأن القرآن نزل لخطاب الناس ووعظهم ولم يأت لخطاب الجن، فلا يتعرض القرآن لخطابهم، وما ورد في القرآن من وقوع اهتداء نفر من الجن بالقرآن في سورة الأحقاف وفي سورة الجن يحمل على أن الله كلّف الجن باتباع ما يتبين لهم في إدراكهم، وقد يُكلف الله أصنافاً بما هم أهل له دون غيرهم، كما كلّف أهل العلم بالنظر في العقائد وكما كلّفهم بالاجتهاد في الفروع ولم يكلف العامة بذلك، فما جاء في القرآن من ذكر الجن فهو في سياق الحكاية عن تصرفات الله فيهم وليس لتوجيه العمل بالشريعة‏.‏</p><span>وأما ما رواه الترمذي عن جابر بن عبد الله الأنصاري «أن النبي صلى الله عليه وسلم خرج على أصحابه فقرأ عليهم سورة الرحمن وهم ساكتون فقال لهم ‏"‏ لقد قرأتُها على الجن ليلةَ الجن فكانوا أحسن مردوداً منكم، كنت كلما أتيت على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قالوا‏:‏ لا بشيء من نعمك ربنا نكذب فلك الحمد ‏"‏‏.‏ قال الترمذي‏:‏ هو حديث غريب وفي سنده زهير بن محمد وقد ضعفه البخاري وأحمد بن حنبل‏.‏</span><p align="right" id="95.XWkwy">وهذا الحديث لو صح فليس تفسيراً لضمير التثنية لأن الجن سمعوا ذلك بعد نزوله فلا يقتضي أنهم المخاطبون به وإنما كانوا مقتدين بالذين خاطبهم الله، وقيل الخطاب للذكور والإِناث وهو بعيد‏.‏</p><p align="right" id="95.ajVq1">والتكذيب مستعمل في معنى الجحد والإِنكار مجازاً لتشنيع هذا الجحد‏.‏</p><p align="right" id="95.nYMwo">وتكذيب الآلاء كناية عن الإِشراك بالله في الإِلهية‏.‏ والمعنى‏:‏ فبأي نعمة من نعم الله عليكم تنكرون أنها نعمة عليكم فأشركتم فيها غيره بَلْه إنكار جميع نعمه إذ تعبدون غيره دواماً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-14">خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ صَلْصَالٍ كَالْفَخَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/55/14" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:14"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-15">وَخَلَقَ الْجَانَّ مِنْ مَارِجٍ مِنْ نَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/15" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.JXYyj">هذا انتقال إلى الاعتبار بخلق الله الإِنسان وخلقه الجن‏.‏</p><span>والقول في مجيء المسند فعلاً كالقول في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><span>والمراد بالإِنسان آدم وهو أصل الجنس وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من صلصال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقدم نظيره في سورة الحجر ‏(‏2‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.RkX5Z">والصلصال‏:‏ الطين اليابس‏.‏</p><span>والفخار‏:‏ الطين المطبوخ بالنار ويُسمى الخزَف‏.‏ وظاهر كلام المفسرين أن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كالفخار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صلصال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وصرح بذلك الكواشي في «تلخيص التبصرة» ولم يعرجوا على فائدة هذا الوصف‏.‏ والذي يظهر لي أن يكون كالفخار حالاً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي خلقه من صلصال فصار الإِنسان كالفخار في صورة خاصة وصلابة‏.‏</span><p align="right" id="95.0RNy4">والمعنى أنه صلصال يابس يشبه يبس الطين المطبوخ والمشبه غير المشبه به، وقد عبر عنه بالحمأ المسنون، والطين اللازب، والتراب‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الجانُّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الجن والمراد به إبليس وما خرج عنه من الشياطين، وقد حكى الله عنه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقتني من نار وخلقته من طين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 76‏]‏‏.‏</span><span>والمارج‏:‏ هو المختلط وهو اسم فاعل بمعنى اسم المفعول مثل دافق، وعيشة راضية، أي خلق الجان من خليط من النار، أي مختلط بعناصر أخرى إلا أن الناس أغلَب عليه كما كان التراب أغلب على تكوين الإنسان مع ما فيه من عنصر النار وهو الحرارة الغريزية والمقصود هنا هو خلق الإنسان بقرينة تذييله بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 16‏]‏ وإنما قُرن بخلق الجان إظهاراً لكمال النعمة في خلق الإنسان من مادة لَينة قابلاً للتهذيب والكمال وصدور الرفق بالموجودات التي معه على وجه الأرض‏.‏</span><p align="right" id="95.QQOXN">وهو أيضاً تذكير وموعظة بمظهر من مظاهر قدرة الله وحكمته في خلق نوع الإِنسان وجنس الجان‏.‏</p><p align="right" id="95.08lBG">وفيه إيماء إلى ما سبق في القرآن النازِل قبل هذه السورة من تفضيل الإنسان على الجان إذ أمر الله الجانّ بالسجود للإِنسان، وما ينطوي في ذلك من وفرة مصالح الإِنسان على مصالح الجان، ومِن تأهله لعمران العالم لكونه مخلوقاً من طينته إذ الفضيلة تحصل من مجموع أوصاف لا من خصوصيات مفردة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-16">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/16" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا توبيخ على عدم الاعتراف بنعم الله تعالى، جيء فيه بمثل ما جيء به في نظيره الذي سبقه ليكون التوبيخ بكلام مثللِ سابقه، وذلك تكريرٌ من أسلوب التوبيخ ونحوه أن يكون بمثل الكلام السابق، فحق هذا أن يسمى بالتعداد لا بالتكرار، لأنه ليس تكريراً لمجرد التأكيد، فالفاء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا تفريع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رب المشرقين ورب المغربين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 17‏]‏ لأن ربوبيته تقتضي الاعتراف له بنعمة الإِيجاد والإِمداد وتحصل من تماثل الجمل المكررة فائدة التأكيد والتقرير أيضاً فيكون للتكرير غرضان كما قدمناه في الكلام على أول السورة‏.‏</span></p><p align="right" id="95.01Baz">وفائدة التكرير توكيد التقرير بما لله تعالى من نعم على المخاطبين وتعريض بتوبيخهم على إشراكهم بالله أصناماً لا نعمة لها على أحد، وكلها دلائل على تفرد الإِلهية‏.‏ وعن ابن قتيبة «أن الله عدّد في هذه السورة نعماء، وذكر خلقه آلاءه ثم أتبع كل خلة وَصَفها، ونعمة وضعها بهذه، وجعلها فاصلة بين كل نعمتين لينبههم على النعم ويقررهم بها» اه‏.‏ وقال الحسين بن الفضل‏:‏ التكرير طرد للغفلة وتأكيد للحجة‏.‏</p><p align="right" id="95.qgQbN">وقال الشريف المرتضى في مجالسه وأماله المسمّى «الدرر والغرر»‏:‏ وهذا كثير في كلام العرب وأشعارهم، قال مهلهل بن ربيعة يرثي أخاه كليباً‏:‏</p><p align="right" id="95.2B8RO">على أن ليس عدلاً من كليب *** إذا طرد اليتيم عن الجزور</p><p align="right" id="95.pVyZY">وذكر المصراع الأول ثماني مرات في أوائل أبيات متتابعة‏.‏ وقال الحارث بن عياد‏:‏</p><p align="right" id="95.93MNA">قَرِّبَا مربط النعامة مني *** لقحت حرب وائل عن حبال</p><p align="right" id="95.lYZlx">ثم كرر قوله‏:‏ قرِّبا مربط النعامة مني، في أبيات كثيرة من القصيد‏.‏</p><span>وهكذا القول في نظائر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المذكور هنا إلى ما في آخر السورة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-17">رَبُّ الْمَشْرِقَيْنِ وَرَبُّ الْمَغْرِبَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/55/17" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استنئاف ابتدائي فيه بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشمس والقمر بحسبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 5‏]‏ وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورب المغربين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأجل ما ذكرته آنفاً من مراعاة المزاوجة‏.‏</span></p><p align="right" id="95.lzYnx">وحذف المسند إليه على الطريقة التي سماها السكاكي باتباع الاستعمال الوارد على تركه أو ترك نظائره وتقدم غير مرة‏.‏</p><span>والمشرق‏:‏ جهة شروق الشمس، والمغرب‏:‏ جهة غروبها‏.‏ وتثنية المشرقين والمغربين باعتبار أن الشمس تطلع في فصلي الشتاء والربيع من سمت وفي فصلي الصيف والخريف من سمت آخر وبمراعاة وقت الطول ووقت القصر وكذلك غروبها وهي فيما بين هذين المشرقين والمغربين ينتقل طلوعها وغروبها في درجات متقاربة فقد يعتبر ذلك فيقال‏:‏ المشارق والمغارب كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا أقسم برب المشارق والمغارب إنّا لقادرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة المعارج ‏(‏40‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.npwo9">ومن زعم أن تثنية المشرقين لمراعاة مشرق الشمس والقمر وكذلك تثنية المغربين لم يغص على معنى كبير‏.‏</p><span>وعلى ما فسّر به الجمهور المشرقين‏</span><span>}</span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المغربين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمشرقي الشمس ومغربيها فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المشرقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ النصف الشرقي من الأرض، وب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المغربين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ النصف الغربي منها‏.‏</span><p align="right" id="95.0DyY8">وربوبية الله تعالى للمشرقين والمغربين بمعنى الخلق والتصرف‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-18">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/18" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.V8exD">تكرير كما علمت آنفاً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-19">مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ يَلْتَقِيَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/19" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:19"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-20">بَيْنَهُمَا بَرْزَخٌ لَا يَبْغِيَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/20" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>خبر آخر عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 1‏]‏ قصد منه العبرة بخلق البحار والأنهار، وذلك خلق عجيب دال على عظمة قدرة الله وعلمه وحكمته‏.‏</span></p><p align="right" id="95.zwJq3">ومناسبة ذكره عقب ما قبله أنه لما ذُكر أنه سبحانه رب المشرقين ورب المغربين وكانت الأبحر والأنهار في جهات الأرض ناسب الانتقال إلى الاعتبار بخلقهما والامتنان بما أودعهما من منافع الناس‏.‏</p><p align="right" id="95.66pae">والمرج‏:‏ له معان كثيرة، وأولاها في هذا الكلام إنه الإِرسال من قولهم‏:‏ «مرج الدابة» إذا أرسلها ترعى في المَرج، وهو الأرض الواسعة ذات الكلأ الذي لا مالك له، أي‏:‏ تركها تذهب حيث تشاء‏.‏</p><span>والمعنى‏:‏ أرسل البحرين لا يحبس ماءهما عن الجري حاجز‏.‏ وهذا تهيئة لقوله بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يلتقيان بينهما برزخ لا يبغيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.OKZmQ">والمراد‏:‏ أنه خَلَقهما ومرَجَهما، لأنه ما مَرَجَهما إلا عقب أن خلقهما‏.‏</p><p align="right" id="95.lLjEA">ويلتقيان‏:‏ يتصلان بحيث يصب أحدهما في الآخر‏.‏</p><p align="right" id="95.0ZKly">والبحر‏:‏ الماء الغامر جزءاً عظيماً من الأرض يطلق على المالح والعذب‏.‏</p><span>والمراد تثنية نوعي البحر وهما البحر الملح والبحر العذب‏.‏ كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما يستوي البحران هذا عذب فرات سائغ شرابه وهذا ملح أجاج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فاطر‏:‏ 12‏]‏ والتعريف تعريف العهد الجنسي‏.‏</span><p align="right" id="95.6Axnk">فالمقصود ما يعرفه العرب من هذين النوعين وهما نهر الفرات وبحر العجم المسمّى اليوم بالخليج الفارسي‏.‏ والتقاؤهما انصباب ماء الفُرات في الخليج الفارسي‏.‏ في شاطئ البَصرة، والبلادُ التي على الشاطئ العربي من الخليج الفارسي تعرف عند العرب ببلاد البَحْريْن لذلك‏.‏</p><span>والمراد بالبرزخ الذي بينهما‏:‏ الفاصل بين الماءين الحلو والملح بحيث لا يغير أحد البحرين طعم الآخر بجواره‏.‏ وذلك بما في كل ماء منهما من خصائص تدفع عنه اختلاط الآخر به‏.‏ وهذا من مسائل الثقل النوعي‏.‏ وذكر البرزخ تشبيه بليغ، أي بينهما مثل البرزخ وهو معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يبغيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي لا يبغي أحدهما على الآخر، أي لا يغلب عليه فيُفسدَ طعمه فاستعير لهذه الغلبة لفظ البغي الذي حقيقته الاعتداء والتظلم‏.‏</span><p align="right" id="95.wYrJR">ويجوز أن تكون التثنية تثنية بحرَيْن ملحين معينين، والتعريف حينئذٍ تعريف العهد الحضوري، فالمراد‏:‏ بحران معروفان للعرب‏.‏ فالأظهر أن المراد‏:‏ البحر الأحمر الذي عليه شطوط تهامة مثل‏:‏ جُدّة ويُنبع النخل، وبحر عُمان وهو بحر العرب الذي عليه حَضْرموت وعَدَن من بلاد اليمن‏.‏</p><p align="right" id="95.dGKdD">والبرزخ‏:‏ الحاجز الفاصل، والبرزخ الذي بين هذين البحرين هو مضيق باب المَنْدبَ حيث يقع مرسى عَدَن ومرسى زَيلع‏.‏</p><span>ولما كان في خلق البحرين نعم على الناس عظيمة منها معروفة عند جميعهم فإنهم يسيرون فيهما كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وترى الفلك مواخر فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 14‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي يسيرّكم في البر والبحر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 22‏]‏ واستخراج سمكه والتطهر بمائه‏.‏ ومنها معروفة عند العلماء وهي مَا لأَمْلاَححِ البحر من تأثير في تنقية هواء الأرض واستجلاب الأمطار وتلقي الأجرام التي تنزل من الشهب وغير ذلك‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يلتقيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بينهما برزخ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالان من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏البحرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يبغيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبينة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بينهما برزخ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-21">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/21" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.RWpjO">تكرير كما علمته مما تقدم، ووقع هنا اعتراضاً بين أحوال البحرين‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-22">يَخْرُجُ مِنْهُمَا اللُّؤْلُؤُ وَالْمَرْجَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/22" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:22"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-23">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/23" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>حال ثالثة‏.‏ ثم إن كان المراد بالبحرين‏:‏ بحرين معروفين من البحار الملحة تكون ‏(‏من‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية لأن اللؤلؤ والمرجان يكونان في البحر الملح‏.‏</span><span>وإن كان المراد بالبحرين‏:‏ البحر الملح، والبحر العذب كانت ‏(‏من‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للسببية كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن نفسك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء ‏(‏79‏)‏، أي يخرج اللؤلؤ والمرجان بسببهما، أي بسبب مجموعهما‏.‏ أما اللؤلؤ فأجْودُهُ ما كان في مصبّ الفرات على خليج فارس، قال الرماني‏:‏ لما كان الماء العذب كاللقاح للماء الملح في إخراج اللؤلؤ، قيل‏:‏ يخرج منهما كما يقال‏:‏ يتخلق الولد من الذكر والأنثى، وقد تقدم بيان تَكون اللؤلؤ في البحار في سورة الحج‏.‏</span><span>وقال الزجّاج‏:‏ قد ذكرهما الله فإذا خرج من أحدهما شيء فقد خرج منهما وهو كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تروا كيف خلق الله سبع سماوات طباقاً وجعل القمر فيهن نوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏نوح‏:‏ 15، 16‏]‏، والقمر في السماء الدنيا‏.‏ وقال أبو علي الفارسي‏:‏ هو من باب حذف المضاف، أي من أحدهما كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على رجل من القريتين عظيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 31‏]‏ أي من إحداهما‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المرجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ حيوان بحري ذو أصابع دقيقة ينشأ ليّناً ثُمَّ يتحجّر ويتلوّن بلون الحمرة ويتصلب كلما طال مكثه في البحر فيستخرج منه كالعروق تتخذ منه حلية ويسمى بالفارسية ‏(‏بسَذ‏)‏‏.‏ وقد تتفاوت البحار في الجيّد من مرجانها‏.‏ ويوجد ببحر طَبرقَة على البحر المتوسط في شمال البلاد التونسية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المرجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ لا يخرج من ملتقى البحرين الملح والعذب بل من البحر الملح‏.‏</span></p><p align="right" id="95.E74nK">وقيل‏:‏ المرجان اسم لصغار الدرّ، واللؤلؤ كباره فلا إشكال في قوله منهما‏.‏</p><span>وقرأ نافع وأبو عمرو وأبو جعفر ويعقوب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخرج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الياء وفتح الراء على البناء للمجهول‏.‏ وقرأ الباقون ‏</span><span>وبين قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مرج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 19‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والمرجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الجناس المذيّل‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-24">وَلَهُ الْجَوَارِ الْمُنْشَآَتُ فِي الْبَحْرِ كَالْأَعْلَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/24" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الجملة عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخرج منهما اللؤلؤ والمرجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 22‏]‏ لأن هذا من أحوال البحرين وقد أغنت إعادة لفظ البحر عن ذكر ضمير البحرين الرابط لجملة الحال بصاحبها‏.‏</span><span>واللام للملك وهو مِلك تسخير السير فيها، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن آياته الجوارِ في البحر كالأعلام إن يشأ يسكن الرياح فيظللن رواكد على ظهره إن في ذلك لآيات لكل صبار شكور أو يوبقهن بما كسبوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشورى‏:‏ 32 34‏]‏‏.‏ فالمعنى‏:‏ أن الجواري في البحر في تصرفه تعالى، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والفلك تجري في البحر بأمره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 65‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.pBpnd">والإِخبار عن الجواري بأنها له للتنبيه على أن إنشاء البحر للسفن لا يخرجها عن ملك الله‏.‏</p><span>والجوارِ صفة لموصوف محذوف دل عليه متعلقه وهو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في البحر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والتقدير‏:‏ السفن الجواري إذ لا يجري في البحر غير السفن‏.‏</span><span>وكتب في المصحف الإِمام ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الجوار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ براء في آخره دون ياء وقياس رسمه أن يكون بياء في آخره، فكتب بدون ياء اعتداداً بحالة النطق به في الوصل إذ لا يقف القارئ عليه ولذلك قرأه جميع العشرة بدون ياء في حالة الوصل والوقف لأن الوقف عليه نادر في حال قراءة القارئين‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المنشئات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الشين، فهو اسم مفعول، إذا أُوجد وصُنع، أي التي أنشأها الناس بإلهام من الله فحصل من الكلام مِنَّتان مِنة تسخير السفن للسير في البحر ومنّة إلهام الناس لإِنشائها‏.‏</span><p align="right" id="95.2EA1r">وقرأه حمزة وأبو بكر عن عاصم بكسر الشين فهو اسم فاعل‏.‏</p><p align="right" id="95.qa47A">فيجوز أن يكون المنشئات مشتقاً من أنشأ السير إذا أسرع، أي التي يسير بها الناس سيراً سريعاً‏.‏ قال مجاهد‏:‏ المنشئات التي رفعت قلوعها‏.‏ والآية تحتمل المعنيين على القراءتين باستعمال الاشتقاق في معنيي المشتق منه ويكون في ذلك تذكيراً بنعمة إلهام الناس إلى اختراع الشراع لإِسراع سير السفن وهي مما اخترع بعد صنع سفينة نوح‏.‏</p><p align="right" id="95.G6yzm">ووصفت الجَوَارِي بأنها كالأعلام، أي الجبال وصفاً يفيد تعظيم شأنها في صنعها المقتضي بداعة إلهام عقول البشر لصنعها، والمقتضى عظم المِنّة بها لأن السفن العظيمة أمكن لحمل العدد الكثير من الناس والمتاع‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-25">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/25" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فَبِأَىِّ ءَالاَءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.blbpz">تكرير لنظيره المتقدم أولاً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-26">كُلُّ مَنْ عَلَيْهَا فَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/26" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:26"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-27">وَيَبْقَى وَجْهُ رَبِّكَ ذُو الْجَلَالِ وَالْإِكْرَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/27" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لما كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وله الجوار المنشئات في البحر كالأعلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 24‏]‏ مؤذناً بنعمة إيجاد أسباب النجاة من الهلاك وأسباب السعي لتحصيل ما به إقامة العيش إذ يَسَّر للناس السفن عوناً للناس على الأسفار وقضاء الأوطار مع السلامة من طغيان ماء البحار، وكان وصف السفن بأنها كالأعلام توسعة في هذه النعمة أتبعه بالموعظة بأن هذا لا يحول بين الناس وبين ما قدره الله لهم من الفناء، على عادة القرآن في الفُرص للموعظة والتذكير كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أينما تكونوا يدرككم الموت ولو كنتم في بروج مشيدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 78‏]‏‏.‏ وفائدة هذا أن لا ينسوا الاستعداد للحياة الباقية بفعل الصالحات، وأن يتفكروا في عظيم قدرة الله تعالى ويقبلوا على توحيده وطلب مرضاته‏.‏</span></p><p align="right" id="95.yaJkX">ووقوع هذه الجملة عقب ما عدد من النعم فيه إيماء إلى أن مصير نعم الدنيا إلى الفناء‏.‏</p><p align="right" id="95.OjxQL">والجملة استئناف ابتدائي‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراد به الأرض بقرينة المقام مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى توارت بالحجاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 32‏]‏، أي الشمس ومثله في القرآن وكثير وفي كلام البلغاء‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فانٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ أنه صائر إلى الفناء، فهذا من استعمال اسم الفاعل لزمان الاستقبال بالقرينة مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنك ميت وإنهم ميتون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 30‏]‏‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من عليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الناس لأنهم المقصود بهذه العبر، ولذلك جيء ب ‏(‏من‏)‏ الموصولة الخاصة بالعقلاء‏.‏</span><p align="right" id="95.b4bWJ">والمعنى‏:‏ أن مصير جميع من على الأرض إلى الفناء، وهذا تذكير بالموت وما بعده من الجزاء‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجه ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ ذاته، فذكر الوجه هنا جار على عرف كلام العرب‏.‏ قال في «الكشاف»‏:‏ والوجه يعبر به عن الجملة والذات ا ه‏.‏</span><span>وقد أضيف إلى اسمه تعالى لفظ الوجه بمعان مختلفة منها ما هنا ومنها قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأينما تولوا فثم وجه الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 115‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما نطعمكم لوجه الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإنسان‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.QqlPk">وقد علم السامعون أن الله تعالى يستحيل أن يكون له وجه بالمعنى الحقيقي وهو الجزء الذي في الرأس‏.‏</p><p align="right" id="95.AVP3d">واصطلح علماء العقائد على تسمية مثل هذا بالمتشابه وكان السلف يحجمون عن الخوض في ذلك مع اليقين باستحالة ظاهره على الله تعالى، ثم تناوله علماء التابعين ومن بعدهم بالتأويل تدريجاً إلى أن اتضح وجه التأويل بالجرْي على قواعد علم المعاني فزال الخفاء، واندفع الجفاء، وكلا الفريقين خيرة الحنفاء‏.‏</p><span>وضمير المخاطب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجه ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خطاب للنبيء صلى الله عليه وسلم وفيه تعظيم لقدر النبي صلى الله عليه وسلم كما تقدم غير مرة‏.‏</span><p align="right" id="95.Wnl4A">والمقصود تبليغه إلى الذين يتلى عليهم القرآن ليذكَّروا ويعتبروا‏.‏ ويجوز أن يكون خطاباً لغير معينّ ليعمّ كل مخاطب‏.‏</p><span>ولما كان الوجه هنا بمعنى الذات وصف ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذو الجلال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي العظمة و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإكرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي المنعم على عباده وإلا فإن الوجه الحقيقي لا يضاف للإِكرام في عرف اللغة، وإنما يضاف للإِكرام اليد، أي فهو لا يفقد عبيده جلاله وإكرامه، وقد دخل في الجلال جميع الصفات الراجعة إلى التنزيه عن النقص وفي الإِكرام جميع صفات الكمال الوجودية وصفات الجمال كالإِحسان‏.‏</span><span>وتفريع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي آلاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنما هو تفريع على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويبقى وجه ربك ذو الجلال والإكرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما علمت من أنه يتضمن معاملة خلقه معاملة العظيم الذي لا تصدر عنه السفاسف، الكريم الذي لا يقطع إنعامه، وذلك من الآلاء العظيمة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-28">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/28" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تكرير كما تقدم وهذا الموقع ينادي على أن ليست هذه الجملة تذييلاً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل من عليها فان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 26‏]‏، ولا أن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل من عليها فان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تتضمن نعمة إذ ليس في الفناء نعمة‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-29">يَسْأَلُهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ كُلَّ يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/29" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَسْأَلُهُ مَن فِى السماوات والأرْض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>استئناف، والمعنى أن الناس تنقرض منهم أجيال وتبقى أجيال وكلُ باققٍ محتاج إلى أسباب بقائه وصلاح أحواله فهم في حاجة إلى الذي لا يفنى وهو غير محتاج إليهم‏.‏ ولما أفضى الإِخبار إلى حاجة الناس إليه تعالى أتبع بأن الاحتياج عام أهل الأرض وأهل السماء‏.‏ فالجميع يسألونه، فسؤال أهل السماوات وهم الملائكة يسبحون بحمد ربهم ويستغفرون لمن في الأرض ويسألون رضى الله تعالى، ومَنْ في الأرض وهم البشر يسألونه نعم الحياة والنجاة في الآخرة ورفع الدرجات في الآخرة‏.‏ وحذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسئله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإِفادة التعميم، أي يسألونه حوائجهم ومهامهم من طلوع الشمس إلى غروبها‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُلَّ يَوْمٍ هُوَ فِى شَانٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>يجوز أن تكون الجملة حالاً من ضمير النصب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسئله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو تذييلاً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسئله من في السموات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي كلّ يوم هو في شأن من الشؤون للسائلين وغيرهم فهو تعالى يُبرم شؤوناً مختلفة من أحوال الموجودات دواماً، ويكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل يوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفاً متعلقاً بالاستقرار في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو في شأن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وقدم على ما فيه متعلّقهُ للاهتمام بإفادة تكرر ذلك ودوامه‏.‏ والمعنى‏:‏ في شأن من شؤون من في السماوات والأرض من استجابة سُؤللٍ، ومن زيادة، ومن حرمان، ومن تأخير الاستجابة، ومن تعويض عن المسؤول بثواب، كما ورد في أحاديث الدعاء أن استجابته تكون مختلفة، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال ربكم ادعوني أستجب لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏غافر‏:‏ 60‏]‏‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا التفسير تقويَة ثبوت الشؤون لله تعالى وهي شؤون تصرّفه ومظاهر قدرته، كما قال الحسين بن الفضل النيسابوري‏:‏ «شؤون يبديها لا شؤون يبتديها»‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل مجازاً في الوقت بعلاقة الإِطلاق، إذ المعنى‏:‏ كل وقت من الأوقات ولو لحظة، وليس المراد باليوم الوقت الخاص الذي يمتد من الفجر إلى الغروب‏.‏</span></p><p align="right" id="95.6qOxb">وإطلاق اليوم ونحوه على مطلق الزمان كثير في كلام العرب كقولهم‏:‏ الدهر يومان يوم نُعُم ويوم بُؤس، وقال عمرو بن كلثوم‏:‏</p><p align="right" id="95.8lD1B">وإنّ غَداً وإن اليومَ رهن *** وبَعد غَدٍ لِمَا لا تعلمين</p><p align="right" id="95.Ol96q">أراد الزمان المستقبل والحاضر والمستقبل البعيد وإلا فأي فرق بين غد وبعد غد‏.‏</p><p align="right" id="95.oN46O">والشأن‏:‏ الشيء العظيم والحدث المهم من مخلوقات وأعمال من السماوات والأرض، وفي الحديث ‏"‏ أنه تعالى كل يوم يغفر ذنباً ويفرج كرباً ويرفع أقواماً ويضع آخرين ‏"‏ وهو تعالى يأمر وينهي ويحيي ويميت ويعطي ويمنع ونحو ذلك وإذا كان في تصرفه كل شأن فما هو أقل من الشأن أولى بكونه من تصرفه‏.‏</p><span>والظرفية المستعملة فيها حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفية مجازية مستعارة لشدة التلبس والتعلق بتصرفات الله تعالى بمنزلة إحاطة الظرف بالمظروف أو بأسئلة المخلوقات الذين في السماء والأرض‏.‏</span><p align="right" id="95.zxEr3">والمعنى‏:‏ أنه تعالى كل يوم تتعلق قدرته بأمور يبرزها ويتعلق أمره التكويني بأمور من إيجاد وإعدامٍ‏.‏</p><span>ومن أحاسن الكلم في تفسير هذه الآية قول الحسين بن الفضل لما سأله عبد الله بن طاهر قائلاً‏:‏ قد أشكل عليّ قوله هذا‏:‏ وقد صح أن القلم جفّ بما هو كائن إلى يوم القيامة‏.‏ فقال‏:‏ «إنها شؤون يبديها لا شؤون يبتديها» وقد أجمل الحُسين بن الفضل الجواب بما يقنع أمثال عبد الله بن طاهر، وإن كان الإِشكال غير وارد إذ ليس في الآية أن الشؤون تخالف ما سطره قلم العلم الإِلهي، على أن هذا الجواب لا يجري إلا على أحد الوجوه في تفسير قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كل يوم هو في شأن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما علمت آنفاً‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-30">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/30" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.wornR">تكرير لنظائره‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-31">سَنَفْرُغُ لَكُمْ أَيُّهَا الثَّقَلَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/31" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.OrdA6">هذا تخلّص من الاعتبار بأحوال الحياة العاجلة إلى التذكير بأحوال الآخرة والجزاء فيها انتُقل إليه بمناسبة اشتمال ما سَبق من دلائل سعة قدرة الله تعالى، على تعريض بأن فاعل ذلك أهلّ للتوحيد بالإِلهية، ومستحق الإِفراد بالعبادة، وإذ قد كان المخاطبون بذلك مشركين مع الله في العبادة انتُقل إلى تهديدهم بأنهم وأولياءَهم من الجن المسوِّلين لهم عبادة الأصنام سيعرضون على حكم الله فيهم‏.‏</p><span>وحرف التنفيس مستعمل في مطلق التقريب المكنَّى به عن التحقيق، كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال سوف أستغفر لكم ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يوسف ‏(‏98‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.bkZ7a">والفراغ للشيء‏:‏ الخلوُ عما يشغل عنه، وهو تمثيل للاعتناء بالشيء، شبّه حال المقبل على عمل دون عمللٍ آخر بحال الوعاء الذي أُفْرغَ مما فيه ليُملأ بشيء آخر‏.‏</p><p align="right" id="95.ed4Xp">وهذا التمثيل صالح للاستعمال في الاعتناء كما في قول أبي بكر الصديق لابنه عبد الرحمان افْرُغْ إلى أضيافك ‏(‏أي تخل عن كل شغل لتشتغل بأضيافك وتتوفر على قِراهم‏)‏ وصالح للاستعمال في الوعيد، كقول جرير‏:‏</p><p align="right" id="95.rAMnx">أَلاَنَ وقد فرغت إلى نَمير *** فهذا حين كنتُ لها عذاباً</p><span>والمناسب لسياق الآية باعتبار السابق واللاحق، أن تحمل على معنى الإِقبال على أمور الثقلين في الآخرة، لأن بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعرف المجرمون بسيماهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 41‏]‏، وهذا لكفار الثقلين وهم الأكثر في حين نزول هذه الآية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الثقلان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ تثنية ثَقَل، وهذا المثنى اسم مفرد لمجموع الإِنس والجن‏.‏</span><p align="right" id="95.JOawz">وأحسب أن الثّقَل هو الإِنسان لأنه محمول على الأرض، فهو كالثقل على الدابة، وأن إطلاق هذا المثنى على الإنس والجن من باب التغليب، وقيل غير هذا مما لا يرتضيه المتأمل‏.‏ وقد عد هذا اللفظ بهذا المعنى مما يستعمل إلا بصيغة التثنية فلا يطلق على نوع الإنسان بانفراده اسم الثقل ولذلك فهو مثنى اللفظ مفرد الإطلاق‏.‏ وأظن أن هذا اللفظ لم يطلق على مجموع النوعين قبل القرآن فهو من أعلام الأجناس بالغلبة، ثم استعمله أهل الإسلام، قال ذو الرمة‏:‏</p><p align="right" id="95.7Ok95">وميَّة أحسن الثقلين وَجها *** وسَالِفَةً وأحسنُهُ قَذالاً</p><p align="right" id="95.2gP4Y">أراد وأحسن الثقلين، وجعل الضمير له مفرداً‏.‏ وقد أخطأ في استعماله إذ لا علاقة للجن في شيء من غرضه‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنفرغ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالنون‏.‏ وقرأه حمزة والكسائي بالياء المفتوحة على أن الضمير عائد إلى الله تعالى على طريقة الالتفات‏.‏</span><span>وكُتب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في المصحف بهاء ليس بعدها ألف وهو رسم مراعى فيه حال النطق بالكلمة في الوصل إذ لا يوقف على مثله، فقرأها الجمهور بفتحة على الهاء دون ألف في حالتي الوصل والوقف‏.‏ وقرأها أبو عمرو والكسائي بألف بعد الهاء في الوقف‏.‏ وقرأه ابن عامر بضم الهاء تبعاً لضم الياء التي قبلها وهذا من الإِتباع‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-32">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/32" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.1dVp4">تكرير لنظائره وليس هو خطاباً للثقلين ولا تذييلاً للجملة التي قبله إذ ليس في الجملة التي قبله ذكر نعمة على الثقلين بل هي تهديد لهما‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-33">يَا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ تَنْفُذُوا مِنْ أَقْطَارِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ فَانْفُذُوا لَا تَنْفُذُونَ إِلَّا بِسُلْطَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/33" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا مقول قول محذوف يدل عليه سياق الكلام السابققِ واللاحق، وليس خطاباً للإِنس والجنّ في الحياة الدنيا‏.‏ والتقدير‏:‏ فنقول لكم كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم نحشرهم جميعاً يا معشر الجن قد استكثرتم من الإنس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 128‏]‏ الآية، أي فنقول‏:‏ يا معشر الجن قد استكثرتم من الإِنس، وتقدم في سورة الأنعام‏.‏</span></p><p align="right" id="95.MK9D1">والمعشر‏:‏ اسم للجمع الكثير الذي يُعد عشرةً عشرةً دون آحاد‏.‏</p><span>وهذا إعلان لهم بأنهم في قبضة الله تعالى لا يجدون منجىً منها، وهو ترويع للضالين والمضلّين من الجن والإِنس بما يترقبهم من الجزاء السيّء لأن مثل هذا لا يقال لجمع مختلط إلا والمقصود أهل الجناية منهم فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا معشر الجن والإنس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عام مراد به الخصوص بقرينة قوله بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرسل عليكما شواظ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 35‏]‏ الخ‏.‏</span><span>والنفوذ والنفاذ‏:‏ جواز شيء عن شيء وخروجُه منه‏.‏ والشرط مستعمل في التعجيز، وكذلك الأمر الذي هو جواب هذا الشرط من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فانفذوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي وأنتم لا تستطيعون الهروب‏.‏</span><p align="right" id="95.wgmbG">والمعنى‏:‏ إن قَدَرْتُم على الانفلات من هذا الموقف فافلتوا‏.‏ وهذا مؤذن بالتعريض بالتخويف مما سيظهر في ذلك الموقف من العقاب لأهل التضليل‏.‏</p><span>والأقطار‏:‏ جمع قُطر بضم القاف وسكون الطاء وهو الناحية الواسعة من المكان الأوسع، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو دخلت عليهم من أقطارها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأحزاب ‏(‏14‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.JMx2g">وذكر السماوات والأرض لتحقيق إحاطة الجهات كلها تحقيقاً للتعجيز، أي فهذه السماوات والأرض أمامكم فإن استطعتم فاخرجوا من جهة منها فراراً من موقفكم هذا، وذلك أن تعدد الأمكنة يسهل الهروب من إحدى جهاتها‏.‏</p><span>والأرض المذكورة هنا إما أن تكون الأرض التي في الدنيا وذلك حين البعث، وإما أن تكون أرض الحشر وهي التي سماها القرآن الساهرة في سورة النازعات ‏(‏14‏)‏، وقال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم تبدل الأرض غير الأرض والسماوات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏إبراهيم‏:‏ 48‏]‏، وإما أن يكون ذلك جارياً مجرى المثل المستعمل للمبالغة في إحاطة الجهات كقول أبي بكر الصديق‏:‏ «أيُّ أرض تقلني، وأيُّ سماء تُظلني»‏.‏</span><p align="right" id="95.Vny4B">وهذه المعاني لا تتنافى، وهي من حدّ إعجاز القرآن‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تنفذون إلاَّ بسلطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان للتعجيز الذي في الجملة قبله فإن السلطان‏:‏ القدرة، أي لا تنفذون من هذا المأزق إلا بقدرة عظيمة تفوق قدرة الله الذي حشركم لهذا الموقف، وأنَّى لكم هاته القوة‏.‏</span><span>وهذا على طريق قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما تنزلت به الشياطين وما ينبغي لهم وما يستطيعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشعراء‏:‏ 210، 211‏]‏، أي ما صعدوا إلى السماء فيتنزَّلوا به‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-34">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/34" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.yNW7z">القول فيه كالقول في نظيره المذكور قبله‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-35">يُرْسَلُ عَلَيْكُمَا شُوَاظٌ مِنْ نَارٍ وَنُحَاسٌ فَلَا تَنْتَصِرَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/35" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف بياني عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن استطعتم أن تنفذوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 33‏]‏ الخ لأن ذلك الإِشعار بالتهديد يثير في نفوسهم تساؤلاً عمّا وَراءه‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليكما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ راجع إلى الجنّ والإِنس فهو عام مراد به الخصوص بالقرينة، وهي قوله بعده‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولمن خاف مقام ربه جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 46‏]‏ الآيات‏.‏ وهذا تصريح بأنهم معاقبون بعد أن عُرض لهم بذلك تعريضاً بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن استطعتم أن تنفذوا من أقطار السموات والأرض فانفذوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 33‏]‏‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرسل عليكما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن ذلك يعترضهم قبل أن يَلجوا في جهنم، أي تقذفون بشُواظ من نار تعجيلاً للسوء‏.‏ والمضارع للحال، أي ويرسل عليكما الآن شواظ‏.‏</span></p><p align="right" id="95.MEgRn">والشواظ بضم الشين وكسرها‏:‏ اللهب الذي لا يخالطه دخان لأنه قد كمل اشتعاله وذلك أشد إحراقاً‏.‏ وقرأه الجمهور بضم الشين‏.‏ وقرأه ابن كثير بكسرها‏.‏</p><p align="right" id="95.7rgoD">والنّحاس‏:‏ يطلق على الدخان الذي لا لهب معه‏.‏ وبه فسر ابن عباس وسعيد بن جبير وتبعهما الخليل‏.‏</p><p align="right" id="95.yor8A">والمعنى عليه‏:‏ أن الدخان الذي لم تلحقهم مضرته والاختناق به بسبب شدة لهب الشواظ يضاف إلى ذلك الشواظ على حياله فلا يفلتون من الأمريننِ‏.‏</p><p align="right" id="95.eW4Me">ويطلق النحاس على الصُّفْر وهو القِطر‏.‏ وبه فسر مجاهد وقتادة، وروي عن ابن عباس أيضاً‏.‏ فالمعنى‏:‏ أنه يصبّ عليهم الصُّفْر المُذاب‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونحاس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالرفع عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شواظ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه ابن كثير وأبو عمرو وروْح عن يعقوب مجروراً عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيكون الشواظ منه أيضاً، أي شواظ لهب من نار، ولهب من نحاس ملتهب‏.‏ وهذه نار خارقة للعادة مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقودها الناس والحجارة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 24‏]‏‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنتصران‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ فلا تجدان مخلصاً من ذلك ولا تجدان ناصراً‏.‏</span><p align="right" id="95.mGbwk">والناصر‏:‏ هنا مراد منه حقيقته ومجازه، أي لا تجدان من يدفع عنكما ذلك ولا ملجأ تتّقيان به‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-36">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/36" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.W5rK1">تكرير كالقول في الذي وقع قبله قريباً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:37-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-37">فَإِذَا انْشَقَّتِ السَّمَاءُ فَكَانَتْ وَرْدَةً كَالدِّهَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/37" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:37"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-38">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/38" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:38"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-39">فَيَوْمَئِذٍ لَا يُسْأَلُ عَنْ ذَنْبِهِ إِنْسٌ وَلَا جَانٌّ</span><a class="vn" href="/quran/55/39" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:39"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-40">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/40" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تفريع إخبار على إخبار فرع على بعض الخبر المجمل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنفرغ لكم أيها الثقلان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 31‏]‏ إلى آخره، تفصيل لذلك الإجمال بتعيين وقته وشيء من أهوال ما يقع فيه للمجرمين وبشائر ما يعطاه المتّقون من النعيم والحبور‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكانت وردة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تشبيه بليغ، أي كانت كوَرْدة‏.‏</span><span>والوَرْدَة‏:‏ واحدة الورد، وهو زهر أحمر من شجرة دقيقة ذات أغصان شائكة تظهر في فصل الربيع وهو مشهور‏.‏ ووجه الشبه قيل هو شدة الحمرة، أي يتغير لون السماء المعروف أنه أزرق إلى البياض، فيصير لونها أحمر قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم تبدل الأرض غير الأرض والسماوات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏إبراهيم‏:‏ 48‏]‏‏.‏ ويجوز عندي‏:‏ أن يكون وجه الشبه كثرة الشقوق كأوراق الوردة‏.‏</span></p><p align="right" id="95.RwPxX">والدهان، بكسر الدال‏:‏ دردي الزيت‏.‏ وهذا تشبيه ثان للسماء في التموج والاضطراب‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين جملة الشرط وجملة الجواب وقد مثّل بها في «مغني اللبيب» للاعتراض بين الشرط وجوابه، وعينّ كونها معترضة لا حالية، وهذه الجملة معترضة تكرير للتقرير والتوبيخ كما هو بيّن، وانشقاق السماء من أحوال الحشر، أي فإذا قامت القيامة وانشقت السماء‏.‏ كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيومئذ وقعت الواقعة وانشقت السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحاقة‏:‏ 15، 16‏]‏ أن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يومئذ تعرضون لا تخفى منكم خافية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحاقة‏:‏ 18‏]‏‏.‏ وهذا هو الانشقاق المذكور في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم تشقق السماء بالغمام ونزل الملائكة تنزيلاً الملك يومئذ الحق للرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الفرقان ‏(‏25، 26‏)‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيومئذ لا يسأل عن ذنبه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ جواب شرط ‏(‏إذا‏)‏‏.‏ واقترن بالفاء لأنها صُدرت باسم زمان وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يومئذٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وذلك لا يصلح لدخول ‏(‏إذا‏)‏ عليه‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يسئل عن ذنبه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ نفي السؤال الذي يريد به السائل معرفة حصول الأمر المتردّد فيه، وهذا مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يُسأل عن ذنوبهم المجرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 78‏]‏‏.‏ وليس هو الذي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوربك لنسألنهم أجمعين عمّا كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 92، 93‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقفوهم إنهم مسؤولون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 24‏]‏، فإن ذلك للتقرير والتوبيخ فإن يوم القيامة متسع الزمان، ففيه مواطن لا يسأل أهل الذنوب عن ذنوبهم، وفيه مواطن يسألون فيها سؤالاً تقرير وتوبيخ‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تكرير للتقرير والتوبيخ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-41">يُعْرَفُ الْمُجْرِمُونَ بِسِيمَاهُمْ فَيُؤْخَذُ بِالنَّوَاصِي وَالْأَقْدَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/41" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا استئناف بياني ناشئ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيومئذ لا يسئل عن ذنبه إنس ولا جان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 39‏]‏، أي يستغنى عن سؤالهم بظهور علاماتهم للملائكة ويعرفونهم بسيماهم فيؤخذون أخذ عقاب ويساقون إلى الجزاء‏.‏</span><span>والسيما‏:‏ العلامة‏.‏ وتقدمت في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعرفهم بسيماهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في آخر سورة البقرة ‏(‏273‏)‏‏.‏</span><span>و ‏(‏آل‏)‏ في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالنواصي والأقدام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عوض عن المضاف إليه، أي بنواصيهم وأقدامهم وهو استعمال كثير في القرآن‏.‏ 6</span><span>والنواصي‏:‏ جمع ناصية وهي الشعَر الذي في مقدّم الرأس، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما من دابة إلا هو آخذ بناصيتها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة هود ‏(‏56‏)‏‏.‏</span><span>والأخذ بالناصية أخذ تمكّن لا يفلت منه، كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن لم ينته لنسفعن بالناصية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 15‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.QnBpd">والأقدام‏:‏ جَمع قَدَم، وهو ظاهر السَّاق من حيث تمسك اليد رجل الهارب فلا يستطيع انفلاتاً وفيه أيضاً يوضع القيد، قال النابغة‏:‏</p><p align="right" id="95.L069Z">أوْ حرة كمهاة الرمل قد كُبِلت *** فوقَ المعاصم منها والعراقيب</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-42">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/42" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.6DVwQ">تكرير كما تقدم في نظيرها الذي قبلها‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-43">هَذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي يُكَذِّبُ بِهَا الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/55/43" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:43"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-44">يَطُوفُونَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ حَمِيمٍ آَنٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/44" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.B9AZ3">هذا مما يقال يوم القيامة على رؤوس الملأ‏.‏</p><span>ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جهنم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏التي يكذب بها المجرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تسفيه للمجرمين وفضح لهم‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يطوفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المجرمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي قد تبين سفه تكذيبهم بجهنم اتضاحاً بيناً بظهورها للناس وبأنهم يترددون خلالها كما ترددوا في إثباتها حين أنذروا بها في الدنيا‏.‏</span><span>والطواف‏:‏ ترداد المشي والإِكثار منه، يقال‏:‏ طاف به، وطاف عليه، ومنه الطواف بالكعبة، والطواف بالصفا والمروة، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا جناح عليه أن يطَّوف بهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتقدم في سورة البقرة ‏(‏158‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.j7mXw">والحميمُ‏:‏ الماء المغلَّى الشديد الحرارة‏.‏</p><span>والمعنى‏:‏ يمشون بين مكان النار وبين الحميم فإذا أصابهم حرّ النار طلبوا التبرد فلاح لهم الماء فذهبوا إليه فأصابهم حرُّه فانصرفوا إلى النار دَوَاليْك وهذا كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن يستغيثوا يغاثوا بماء كالمهل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الكهف‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ZlJx4">وآنٍ‏:‏ اسم فاعل من أنَى، إذا اشتدت حرارته‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-45">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/45" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.4LbyX">مثل موقع الذي قبله في التكرير‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:46-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-46">وَلِمَنْ خَافَ مَقَامَ رَبِّهِ جَنَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/46" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:46"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-47">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/47" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:47"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-48">ذَوَاتَا أَفْنَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/48" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:48"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-49">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/49" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:49"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-50">فِيهِمَا عَيْنَانِ تَجْرِيَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/50" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:50"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-51">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/51" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:51"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-52">فِيهِمَا مِنْ كُلِّ فَاكِهَةٍ زَوْجَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/52" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:52"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-53">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/53" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:53"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>انتقال من وصف جزاء المجرمين إلى ثواب المتقين‏.‏ والجملة عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعرف المجرمون بسيماهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 41‏]‏ إلى آخرها، وهو أظهر لأن قوله في آخرها ‏</span><span>واللام في لمن خاف‏</span><span>}</span><span>‏ لام الملك، أي يعطي من خاف ربه ويملك جنتين، ولا شبهة في أن من خاف مقام ربه جنس الخائفين لا خائف معيّن فهو من صيغ العموم البدلي بمنزلة قولك‏:‏ وللخائف مقام ربه‏.‏ وعليه فيجيء النظر في تأويل تثنية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيجوز أن يكون المراد‏:‏ جنسين من الجنات‏.‏</span><span>وقد ذكرت الجنات في القرآن بصيغة الجمع غير مرة وسيجيء بعد هذا قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن دونهما جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 62‏]‏ فالمراد جنسان من الجنات‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون التثنية مستعملة كناية عن التعدد، وهو استعمال موجود في الكلام الفصيح وفي القرآن قال الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ارجع البصر كرتين ينقلب إليك البصر خاسِئاً وهو حسير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 4‏]‏ ومنه قولهم‏:‏ لبَّيْك وسعَديك ودواليك، كقول القوّال الطائي من شعر الحماسة‏:‏</span></p><p align="right" id="95.zPrla">فقولا لهذا المرء ذُو جاء ساعياً *** هَلمّ فإن المشرفيَّ الفرائض</p><span>أي فقولوا‏:‏ يا قوممِ، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنعذبهم مرتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة التوبة ‏(‏101‏)‏‏.‏ وإيثار صيغة التثنية هنا لمراعاة الفواصل السابقة واللاحقة فقد بنيت قرائن السورة عليها والقرينة ظاهرة وإليه يميل كلام الفراء، وعلى هذا فجميع ما أجري بصيغة التثنية في شأن الجنتين فمراد به الجمع‏.‏</span><span>وقيل‏:‏ أريد جنتان لكل متقّ تحفان بقصره في الجنة كما قال تعالى في صفة جنات الدنيا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعلنا لأحدهما جنتين من أعناب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الكهف‏:‏ 32‏]‏ الآية، وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد كان لسبإ في مساكنهم آية جنتان عن يمين وشمال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 15‏]‏ فهما جنتان باعتبار يمنة القصر ويسرته والقصر فاصل بينهما‏.‏</span><span>والمقام‏:‏ أصله محل القيام ومصدر ميمي للقيام وعلى الوجهين يستعمل مجازاً في الحالة والتلبس كقولك لمن تستجيره‏:‏ هذا مقام العائذ بك، ويطلق على الشأن والعظمة، فإضافة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مقام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا إن كانت على اعتبار المقام للخائف فهو بمعنى الحال، وإضافته إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تُشبِه إضافة المصدر إلى المفعول، أي مقامه من ربه، أي بين يديه‏.‏</span><span>وإن كانت على اعتبار المقام لله تعالى فهو بمعنى الشأن والعظمة‏.‏ وإضافتُه كالإضافة إلى الفاعل، ويحتمل الوجهين قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك لمن خاف مقامي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة إبراهيم ‏(‏14‏)‏ وقولُه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأما من خاف مقام ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النازعات ‏(‏40‏)‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين الموصوف والصفة وهي تكرير لنظائرها‏.‏</span><span>وَذَواتا‏:‏ تثنية ذات، والواو أصلية لأن أصل ذات‏:‏ ذَوة، والألف التي بعد الواو إشباع للفتحة لازم للكلمة‏.‏ وقيل‏:‏ الألف أصلية وأن أصل ‏(‏ذات‏)‏‏:‏ ذوات فخففت في الإِفراد وردّتها التثنية إلى أصلها وقد تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبدلناهم بجنتيهم جنتين ذواتى أكل خمط‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة سبأ ‏(‏16‏)‏‏.‏ وأما الألف التي بعد التاء المثناة الفوقية فهي علامة رفع نائبة عن الضمة‏.‏</span><p align="right" id="95.0MGOQ">والأفنان‏:‏ جمع فَنَن بفتحتين، وهو الغصن‏.‏ والمقصود هنا‏:‏ أفنان عظيمة كثيرة الإِيراق والإِثمار بقرينة أنّ الأفنان لا تخلو عنها الجنات فلا يحتاج إلى ذكر الأفنان لولا قصد ما في التنكير من التعظيم‏.‏</p><span>وتثنية عينان‏</span><span>}</span><span>‏ جار على نحو ما تقدم في تثنية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وكذلك تثنية ضميري ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تجريان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تبع لتثنية مَعَادهما في اللفظ‏.‏</span><span>فإن كان الجنتان اثنتين لكل من خَاف مقام ربه فلكل جنة منهما عين فهما عينان لكل من خاف مقام ربه، وإن كان الجنتان جنسين فالتثنية مستعملة في إرادة الجمع، أي عيون على عدد الجنات، وكذلك إذا كان المراد من تثنية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الكثرة كما تثنيه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عينان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للكثرة‏.‏</span><p align="right" id="95.vpw9d">وفصل بين الأفنان وبين ذكر الفاكهة بذكر العينين مع أن الفاكهة بالأفنان أنسب، لأنه لما جرى ذكر الأفنان، وهي من جمال منظر الجنة أعقب بما هو من محاسن الجنات وهو عيون الماء جمعاً للنظيرين، ثم أعقب ذلك بما هو من جمال المنظر، أعني‏:‏ الفواكه في أفنانها ومن ملذات الذوق‏.‏</p><span>وأما تثنية زوجان فإن الزوج هنا النوع، وأنواع فواكه الجنة كثيرة وليس لكل فاكهة نوعان‏:‏ فإمّا أن نجعل التثنية بمعنى الجمع ونجعل إيثار صيغة التثنية لمراعاة الفاصلة ولأجل المزاوجة مع نظائرها من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولمن خاف مقام ربه جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى هنا‏.‏</span><span>وإما أن نجعل تثنية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏زوجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لكون الفواكه بعضها يؤكل رطباً وبعضها يؤكل يابساً مثل الرطب والتمر والعنب والزبيب، وأخص الجوز واللوز وجافهما‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من كل فاكهة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏زوجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقدّم على المبيّن لرعي الفاصلة‏.‏</span><span>وتخلل هذه الآيات الثلاث بآيات ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي ألاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جار على وجه الاعتراض وعلى أنه مجرد تكرير كما تقدم أولاها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-54">مُتَّكِئِينَ عَلَى فُرُشٍ بَطَائِنُهَا مِنْ إِسْتَبْرَقٍ وَجَنَى الْجَنَّتَيْنِ دَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/54" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لمن خاف مقام ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وجيء بالحال صيغةَ جمع باعتبار معنى صاحب الحال وصلاحية لفظه للواحد والمتعدد، لا باعتبار وقوع صلته بصيغة الإِفراد فإن ذلك اعتبار بكون ‏(‏مَن‏)‏ مفردة اللفظ‏.‏</span></p><p align="right" id="95.WrPkA">والمعنى‏:‏ أُعطوا الجنان واستقرُّوا بها واتكأوا على فرش‏.‏</p><span>والاتكاء‏:‏ افتعال من الوَكْءِ مهموز اللام وهو الاعتماد، فصار الاتكاء اسماً لاعتمادِ الجالس ومرفقه إلى الأرض وجنبه إلى الأرض وهي هيئة بين الاضطجاع على الجنب والقعودِ، وتقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأعتدت لهن متكئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يوسف ‏(‏31‏)‏، وتقدم أيضاً في سورة الصافات‏.‏</span><p align="right" id="95.wLvE9">وفُرش‏:‏ جمع فراش ككتاب وكُتب‏.‏ والفِراش أصله ما يفرش، أي يبسط على الأرض للنوم والاضطجاع‏.‏</p><span>ثم أطلق الفراش على السرير المرتفع على الأرض بسُوققٍ لأنه يوضع عليه ما شأنه أن يفرش على الأرض تسمية باسم ما جعل فيه، ولذلك ورد ذكره في سورة الواقعة ‏(‏15، 16‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على سرر موضونة متكئين عليها متقابلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفي سورة الصافات ‏(‏44‏)‏ على سرر متقابلين‏.‏</span><p align="right" id="95.jWjeB">والمعبر عنه في هذه الآيات واحد يدلّ على أن المراد بالفرش في هذه الآية السرر التي عليها الفرش‏.‏</p><p align="right" id="95.0VBEA">والاتكاء‏:‏ جِلسة أهل الترف المخدومين لأنها جلسة راحة وعدم احتياج إلى النهوض للتناول نحوه وتقدم في سورة الكهف‏.‏</p><p align="right" id="95.e8B3v">والبطائن‏:‏ جمع بِطانة بكسر الباء وهي مشتقة من البطن ضد الظهر من كل شيء، وهو هنا مجاز عن الأسفل‏.‏ يقال للجهة السفلى‏:‏ بطن، وللجهة العليا ظهر، فيقال‏:‏ بَطَّنْت ثوبي بآخر إذا جعل تحت ثوبه آخرَ، فبطانة الثوب داخله وما لا يَبدو منه، وضد البطانة الظِّهارة بكسر الظاء، ومن كلامهم‏:‏ أفرشني ظهر أمره وبطنه، أي علانيته وسِرّه، شبهت العلانية بظهر الفراش والسِرّ ببطن الفراش وهما الظِهارة والبطانة، ولذلك أتبع هذا التشبيه باستعارة فعل‏:‏ أفرشني‏.‏ فالبطانة‏:‏ هي الثوب الذي يجعل على الفراش والظهارة‏:‏ الثوب الذي يجعل فوق البطانة ليظهر لرؤية الداخل للبيت فتكون الظهارة أحسن من البطانة في الفراش الواحد‏.‏</p><p align="right" id="95.wdje5">والعرب كانوا يجعلون الفراش حَشية، أي شيئاً محشواً بصوف أو قطن أو ليف ليكون أوثر للجنب، قال عنترة يصف تنعم عَبلة‏:‏</p><p align="right" id="95.gmYOK">تُمسي وتُصبح فوق ظهر حشِيّةٍ *** وأَبِيتُ فوقَ سَراة أدهم مُلجم</p><p align="right" id="95.3OnRL">فإذا وضعوا على الحشية ثوباً أو خاطوها بثوب فهو البطانة، وإذا غطوا ذلك بثوب أحسن منه فهو الظِهارة‏.‏</p><p align="right" id="95.9Rz2B">فالمعنى هنا‏:‏ أن بطائن فرش الجنة من استبرق فلا تَسأل عن ظهائرها فإنها أجود من ذلك، ولا ثوب في الثياب المعروفة عند الناس في الدنيا أنفس من الاستبرق البطائن بالذكر كناية عن نفاسة وصف ظهائر الفرش‏.‏</p><p align="right" id="95.badKz">والاستبرق‏:‏ صنف رفيع من الديباج الغليظ‏.‏ والديباجُ‏:‏ نسيج غليظ من حرير والاستبرق ينسج بخيوط الذهب‏.‏ قال الفخر‏:‏ وهو معرب عن الفارسية عن كلمة ‏(‏سْتبرك‏)‏ بكاف في آخره علامة تصغير ‏(‏ستبر‏)‏ بمعنى ثخين، وقد تقدم في سورة الكهف ‏(‏31‏)‏، فأبدلوا الكاف قافاً خشية اشتباه الكاف بكاف الخطاب، والذي في القاموس‏}‏‏:‏ الإِستبرق‏:‏ الديباج الغليظ معرب ‏(‏اسْتَرْوَه‏)‏، وقد تبين أن الإِستبرق‏:‏ صنف من الديباج، والديباج‏:‏ ثوب منسوج من الحرير منقوش وهو أجود أنواع الثياب‏.‏</p><span>ومن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنى الجنتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ ما يجنى من ثمارهما، وهو بفتح الجيم ما يقطف من الثمر‏.‏ والمعنى‏:‏ أن ثمر الجنة داننٍ منهم وهم على فرشهم فمتى شاءوا اقتطفوا منه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-55">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/55" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ejbEa">هو مثل نظائره‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:56-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-56">فِيهِنَّ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ لَمْ يَطْمِثْهُنَّ إِنْسٌ قَبْلَهُمْ وَلَا جَانٌّ</span><a class="vn" href="/quran/55/56" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:56"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-57">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/57" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:57"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-58">كَأَنَّهُنَّ الْيَاقُوتُ وَالْمَرْجَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/58" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:58"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيهن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى فرش وهو سبب تأخير نعم أهل الجنة بلذة التأنّس بالنساء عن ما في الجنات من الأفنان والعيون والفواكه والفرش، ليكون ذكر الفرش مناسباً للانتقال إلى الأوانس في تلك الفرش وليجيء هذا الضمير مفيداً معنى كثيراً من لفظ قليل، وذلك من خصائص الترتيب في هذا التركيب‏.‏</span><span>ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاصرات الطرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كائنة في الجنة وكائنة على الفُرش مع أزواجهن قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفرش مرفوعة إنا أنشأناهن إنشاء فجعلناهن أبكاراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 34 36‏]‏ الآية‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاصرات الطرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ صفة لموصوف محذوف تقديره نساء، وشاع المدح بهذا الوصف في الكلام حتى نُزّل منزلة الاسم ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاصرات الطرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نساء في نظرهن مثل القصور والغضِّ خِلقة فيهن، وهذا نظير ما يقول الشعراء من المولّدين مراض العيون، أي‏:‏ مثل المراض خِلقة‏.‏ والقصور‏:‏ مثل الغضِّ من صفات عيون المها والظباء، قال كعب بن زهير‏:‏</span></p><p align="right" id="95.nXpLb">وما سعاد غداةَ البين إذْ رحلُوا *** إلاّ أَغَنُّ غَضِيضُ الطرف مكحول</p><p align="right" id="95.J0zry">أي‏:‏ كغضيض الطرف وهو الظبي‏.‏</p><span>والطمْث بفتح الطاء وسكون الميم مسيس الأنثى البِكر، أي من أبكار‏.‏ وعُبِّر عن البكارة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم يطمثهن إنس قبلهم ولا جان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إطناباً في التحسين، وقد جاء في الآية الأخرى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعلناهن أبكاراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 36‏]‏‏.‏ وهؤلاء هن نساء الجنة لا أزواج المؤمنين اللآئي كُنَّ لهم في الدنيا لأنهن قد يكنّ طمثهم أزواج فإن الزوجة في الجنة تكون لآخر من تزوجها في الدنيا‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يطمثهن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا، وفي نظيره الآتي بكسر الميم‏.‏ وقرأه الدُوري عن الكسائي بضم الميم وهما لغتان في مضارع طمث‏.‏ ونقل عن الكسائي‏:‏ التخييرُ بين الضم والكسر‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنس قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لم يطمثهن أحد قبل، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا جان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تتميم واحتراس وهو إطناب دعا إليه أن الجنة دار ثواب لصالحي الإِنس والجن فلما ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نشأ توهم أن يمَسهن جن فدفع ذلك التوهم بهذا الاحتراس‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كأنهن الياقوت والمرجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نعت أو حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاصرات الطرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.d31RA">ووجه الشبه بالياقوت والمرجان في لون الحمرة المحمودة، أي حمرة الخدود كما يشبه الخد بالورد، ويطلق الأحمر على الأبيض فمنه حديث «بعثتُ إلى الأحمر والأسود» وقال عبد بني الحساس‏:‏</p><p align="right" id="95.WwyXN">فلو كنت ورَداً لونُه لعشقتني *** ولكن ربي شَانني بسواديا</p><p align="right" id="95.JO165">ويجوز أن يكون التشبيه بهما في الصفاء واللمعان‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-59">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/59" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>كرر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي آلاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيما علمت سابقاً‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-60">هَلْ جَزَاءُ الْإِحْسَانِ إِلَّا الْإِحْسَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/60" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تذييل للجمل المبدوءة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولمن خاف مقام ربه جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 46‏]‏، أي لأنهم أحسنوا فجازاهم ربهم بالإِحسان‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ozGM8">والإِحسان الأول‏:‏ الفعلُ الحَسن، والإِحسان الثاني‏:‏ إعطاء الحَسن، وهو الخَير، فالأول من قولهم‏:‏ أَحسن في كذا، والثاني من قولهم‏:‏ أحسن إلى فلان‏.‏</p><span>والاستفهام مستعمل في النفي، ولذلك عقب بالاستثناء فأفاد حصر مجازاة الإِحسان في أنها إحسان، وهذا الحصر إخبار عن كونه الجزاء الحقَّ ومقتضى الحكمة والعدل، وإلا فقد يتخلف ذلك لدى الظالمين، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتجعلون رزقكم أنكم تكذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 82‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلما آتاهما صالحاً جعلا له شركاء فيما آتاهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 190‏]‏‏.‏</span><span>وعلم منه أن جزاء الإِساءة السوء قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جزاءً وفاقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبأ‏:‏ 26‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-61">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/61" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.RM0rP">القول فيه مثل القول في نظائره‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:62-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-62">وَمِنْ دُونِهِمَا جَنَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/62" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:62"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-63">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/63" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:63"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-64">مُدْهَامَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/64" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:64"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-65">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/65" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:65"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-66">فِيهِمَا عَيْنَانِ نَضَّاخَتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/66" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:66"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-67">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/67" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:67"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-68">فِيهِمَا فَاكِهَةٌ وَنَخْلٌ وَرُمَّانٌ</span><a class="vn" href="/quran/55/68" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:68"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-69">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/69" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:69"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 46‏]‏، أي ومن دون تينك الجنتين جنتان، أي لمن خاف مقام ربه‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من دونهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يحتمل أن ‏(‏دون‏)‏ بمعنى ‏(‏غير‏)‏، أي ولمن خاف مقام ربه جنتان وجنتان أخريان غيرهما، كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏للذين أحسنوا الحسنى وزيادة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 26‏]‏‏.‏ ووُصف ما في هاتين الجنتين بما يقارب ما وصف به ما في الجنتين الأوليين وصفاً سُلك فيه مسلك الإِطناب أيضاً لبيان حسنهما ترغيباً في السعي لنيلهما بتقوى الله تعالى فذلك موجب تكرير بعض الأوصاف أو ما يقرب من التكرير بالمترادفات‏.‏</span></p><p align="right" id="95.8dVan">ويكون لكل الجنات الأربع حُور مقصورات لا ينتقلن من قصورهن، ويجوز أن تكون ‏(‏دون‏)‏ بمعنى أقل، أي لنزول المرتبة، أي ولمن خاف مقام ربه جنتان أقلّ من الأولين فيقتضي ذلك أن هاتين الجنتين لطائفة أخرى ممن خافوا مقام ربهم هم أقل من الأولين في درجة مخافة الله تعالى‏.‏</p><span>ولعل هاتين الجنتين لأصحاب اليمين الذين ورد ذكرهم في سورة الواقعة والجنتين المذكورتين قبلهما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنتان‏.‏‏.‏‏.‏ ذواتا أفنان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 46، 48‏]‏ إلى آخر الوصف جنتا السابقين الوارد ذكرهم قوله في سورة الواقعة ‏(‏10‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والسابقون السابقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيات‏.‏</span><p align="right" id="95.1jo3z">ومدهامتان‏}‏ وصف مشتق من الدُّهمة بضم الدال وهي لون السواد‏.‏ ووصف الجنتين بالسواد مبالغة في شدة خضرة أشجارهما حتى تكونا بالتفاف أشجارها وقوة خضرتها كالسوداوين لأن الشجر إذا كان ريّان اشتدت خضرة أوراقه حتى تقرب من السواد، وقد أخذ هذا المعنى أبو تمام وركَّب عليه فقال‏:‏</p><p align="right" id="95.kkaqv">يا صاحبيَّ تقصَّيَا نَظَريكُما *** تَريا وجوهَ الأرض كيف تَصوَّر</p><p align="right" id="95.Nm5bK">تريا نهاراً مشمِساً قد شابَهُ *** زَهْرُ الرُّبى فكأنما هو مقمر</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نضاختان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ فوّارتان بالماء، والنضخ بخاء معجمة في آخره أقوى من النضح بالحاء المهملة الذي هو الرَّش‏.‏</span><span>وقد وصف العينان هنا بغير ما وصف به العينان في الجنتين المذكورتين، فقِيل‏:‏ هما صنفان مختلفان في أوصاف الحسن يُشير اختلافهما إلى أن هاتين الجنتين دون الأولَيْن في المحاسن ولذلك جاء هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيهما فاكهة ونخل ورمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وجاء فيما تقدم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيهما من كل فاكهة زوجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 52‏]‏‏.‏ وقيل‏:‏ الوصفان سواء، وعليه فالمخالفة بين الصنفين من الأوصاف تفنّن‏.‏</span><span>وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونخل ورمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاكهة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من باب عطف الجزئي على الكلّي تنويهاً ببعض أفراد الجنتين كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وملائكته ورسله وجبريل وميكال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏98‏)‏‏.‏</span><span>وجاءت جمل فبأي آلاء ربكما تكذبان‏</span><span>}</span><span>‏ معترضات بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جنتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصفاتها اعتراضاً للازدياد من تكرير التقرير والتوبيخ لمن حرموا من تلك الجنات‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:70-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-70">فِيهِنَّ خَيْرَاتٌ حِسَانٌ</span><a class="vn" href="/quran/55/70" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:70"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-71">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/71" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:71"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-72">حُورٌ مَقْصُورَاتٌ فِي الْخِيَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/72" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:72"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-73">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/73" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:73"></a><span class="v" id="qr-altahrir-55-74">لَمْ يَطْمِثْهُنَّ إِنْسٌ قَبْلَهُمْ وَلَا جَانٌّ</span><a class="vn" href="/quran/55/74" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:74"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيهن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى الجنات الأربع الجنتين الأوليين والجنتين اللتين من دونهما فيجوز أن يكون لصاحب الجنتين الأُوَلَيْن جنتان أخريان فصارت له أربع جنات‏.‏ ويجوز أن يكون توزيعاً على من خافوا ربهم كما تقدم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وخيرات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لمحذوف يناسب صيغة الوصف، أي نساء خَيْرات، وخيرات مخفف من خيرات بتشديد الياء مؤنث خيّر وهو المختص بأن صفته الخير ضد الشر‏.‏ وخفف في الآية طلباً لخفة اللفظ مع السلامة من اللبس بما أتبع به من وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي هو جمع حسناء كما خفف هين ولين في قول الشاعر‏:‏</span></p><p align="right" id="95.ealKo">هَيْنُون لَيْنُون ***</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خيرات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أنهن فاضلات النفس كرائم الأخلاق‏.‏</span><p align="right" id="95.37RVq">ومعنى حِسان‏:‏ أنهم حسان الخَلْق، أي صفات الذوات‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خيرات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والحُور‏:‏ جمع حَوراء وهي ذات الحَوَر بفتح الواو، وهو وصف مركب من مجموع شدة بياض أبيض العين وشدة سواد أسودها وهو من محاسن النساء، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وزوجناهم بحور عين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الدخان ‏(‏54‏)‏‏.‏</span><span>ووصف نساء الجنتين الأوليين بقاصرات الطرف‏</span><span>}</span><span>‏‏.‏ ووصف نساء الجنات الأربع بأنهن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حور مقصورات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في الخيام، فعلم أن الصفات الثابتة لنساء الجنتين واحدة‏.‏</span><p align="right" id="95.bLnav">والمقصورات‏:‏ اللاَّءِ قُصِرت على أزواجهن لا يعدون الأنس مع أزواجهن، وهو من صفات الترف في نساء الدنيا فهنّ اللاء لا يحتجن إلى مغادرة بيوتهن لخدمة أو وِرد أو اقتطاف ثمار، أي هن مخدومات مكرمات كما قال أبو قيس بن الأسلت‏:‏</p><p align="right" id="95.75Ven">ويكرمها جاراتها فيزرْنَها *** وتَعْتَلَّ عن إتيانهن فتُعذر</p><p align="right" id="95.pL5x1">والخيام‏:‏ جمع خَيمة وهي البيت، وأكثر ما تقال على البيت من أدم أو شعر تقام على العَمَد وقد تطلق على بيت البناء‏.‏</p><span>واعترض بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي آلاء ربكما تكذبان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بين البدل والمبدل منه وبين الصفتين لقصد التكرير في كل مكان يقتضيه‏.‏</span><span>وتقدم القول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لم يطمثهن إنس قبلهم ولا جان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ آنفاً ‏(‏56‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-75">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/75" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:75"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.l3oJa">تكرير في آخر الأوصاف لزيادة التقرير والتوبيخ‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-76">مُتَّكِئِينَ عَلَى رَفْرَفٍ خُضْرٍ وَعَبْقَرِيٍّ حِسَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/76" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:76"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متكئين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولمن خاف مقام ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كررت بدون عطف لأنها في مقام تعداد النعم وهو مقام يقتضي التكرير استئنافاً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.poAmw">والرفرف‏:‏ ضرب من البسط، وهو اسم جمع رَفرفة، وهي ما يبسط على الفراش ليُنام عليه، وهي تنسج على شبه الرياض ويغلب عليها اللون الأخضر، ولذلك شبه ذو الرمة الرياض بالبسط العبقرية في قوله‏:‏</p><p align="right" id="95.LeKdJ">حتّى كأنَّ رياض القُف ألبسَها *** مِن وَشْي عَبقَرَ تجْليل وتنجيد</p><span>فوصفها في الآية بأنها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خضر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصف كاشف لاستحضار اللون الأخضر لأنه يسرّ الناظر‏.‏</span><p align="right" id="95.PDmrj">وكانت الثياب الخضر عزيزة وهي لباس الملوك والكبراء، قال النابغة‏:‏</p><p align="right" id="95.ZgzdZ">يصونون أجساداً قديماً نعيمُها *** بخالصة الأرْدَان خُضْرِ المناكب</p><p align="right" id="95.jZWpx">وكانت الثياب المصبوغة بالألوان الثابتة التي لا يزيلها الغسل نادرة لقلة الأصباغ الثابتة ولا تكاد تعدو الأخضر والأحمر ويسمّى الأرجواني‏.‏</p><p align="right" id="95.xpRKN">وأما المتداول من إصباغ الثياب عند العرب فهو ما صُبغ بالورس والزعفران فيكون أصفر، وما عدا ذلك فإنما لونه لون ما ينسج منه من صوف الغنم أبيض أو أسود أو من وبر أو من كتان أبيض أو كان من شَعَر المعز الأسود‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع حسناء وهو صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رفرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ هو اسم جمع‏.‏</span><p align="right" id="95.BBwKx">وعبقري‏:‏ وصف لما كان فائقاً في صنفه عزيز الوجود وهو نسبة إلى عبقر بفتح فسكون ففتح اسم بلاد الجنّ في معتقد العرب فَنَسَبوا إليه كل ما تجاوز العادة في الإِتقان والحسن، حتى كأنه ليس من الأصناف المعروفة في أرض البشر، قال زهير‏:‏</p><p align="right" id="95.ljBdP">بِخَيْل عليها جِنة عبقرية *** جديرون يوماً أن ينَالوا ويسْتَعْلُوا</p><p align="right" id="95.86Y1e">فشاع ذلك فصار العبقري وصفاً للفائق في صنفه كما قال النبي صلى الله عليه وسلم فيما حكاه من رؤيا القليب الذي استسقَى منه «ثم أخذها ‏(‏أي الذَنوبَ‏)‏ عُمر فاستحالت غَرباً فلم أَرَ عَبقَريًّا يَفري فَرِيَّة»‏.‏ وإلى هذا أشار المعري بقوله‏:‏</p><p align="right" id="95.Kjp7l">وقد كان أرباب الفصاحة كلما *** رَأوا حَسَناً عَدُّوه من صنعَة الجن</p><p align="right" id="95.MAJeD">فضربه القرآن مثلاً لما هو مألوف عند العرب في إطلاقه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-77">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/77" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.We6qA">هذه الجملة آخر الجمل المكررة وبها انتهى الكلام المسوق للاستدلال على تفرد الله بالإِنعام والتصرف‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="55:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-55-78">تَبَارَكَ اسْمُ رَبِّكَ ذِي الْجَلَالِ وَالْإِكْرَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/78" target="_blank" title="سورة الرحمن" data-v="55:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.0RExQ">إيذان بانتهاء الكلام وفذلكة لما بنيت عليه السورة من التذكير بعظمة الله تعالى ونعمائه في الدنيا والآخرة‏.‏</p><p align="right" id="95.3d8GK">والكلام‏:‏ إنشاء ثناء على الله تعالى مبالغ فيه بصيغة التفعل التي إذا كان فعلها غير صادر من اثنين فالمقصود منها المبالغة‏.‏</p><p align="right" id="95.ngZ84">والمعنى‏:‏ وصفه تعالى بكمال البركة، والبركة‏:‏ الخير العظيم والنفع، وقد تطلق البركة على علو الشأن، وقد تقدم ذلك في أول سورة الفرقان‏.‏</p><p align="right" id="95.kGvje">والاسم ما دل على ذات سواء كان علَماً مثل لفظ «الله» أو كان صفة مثل الصفات العُلى وهي الأسماء الحسنى، فأيّ اسم قدرت من أسماء الله فهو دال على ذات الله تعالى‏.‏</p><span>وأسند ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو ما يُعرف به المسمى دون أن يقول‏:‏ تبارك ربك، كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك الذي نزل الفرقان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 1‏]‏ وكما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتبارك الله أحسن الخالقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 14‏]‏ لقصد المبالغة في وصفه تعالى بصفة البركة على طريقة الكناية لأنها أبلغ من التصريح كما هو مقرر في علم المعاني، وأطبق عليه البلغاء لأنه إذا كان اسمه قد تبارك فإن ذاته تباركت لا محالة لأن الاسم دال على المسمى، وهذا على طريقة قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 1‏]‏ فإنه إذا كان التنزيه متعلقاً باسمه فتعلق التنزيه بذاته أَولى ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وثيابك فطهر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المدثر‏:‏ 4‏]‏ على التأويل الشَّامل، وقول عنترة‏:‏</span><p align="right" id="95.DDr01">فشككت بالرمح الأصمّ ثيابه *** ليسَ الكريم على القنا بمحرم</p><p align="right" id="95.vD9j6">أراد‏:‏ فشككتْهُ بالرمح‏.‏</p><span>وأما قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسبح باسم ربك العظيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 96‏]‏ فهو يحتمل أن يكون من قبيل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسبح بحمد ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النصر‏:‏ 3‏]‏ على أن المراد أن يقول كلاماً فيه تنزيه الله فيكون من قبيل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بسم الله الرحمن الرحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 1‏]‏ ويحتمل زيادة الباء فيكون مساوياً لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.3d1AO">وهذه الكناية من دقائق الكلام كقولهم‏:‏ لا يتعلق الشك بأطرافه وقول‏:‏</p><p align="right" id="95.a0BO4">يبيت بنجاةٍ من اللؤم بيتُها *** إذا ما بيوت بالملامة حُلّت</p><p align="right" id="95.O3XNw">ونظير هذا في التنزيه أن القرآن يَقْرأ ألفاظه من ليس بمتوضئ ولا يمسك المصحف إلا المتوضئ عند جمهور الفقهاء‏.‏</p><span>فذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك اسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراعىً فيه أن ما عُدّد من شؤون الله تعالى ونعمه وإفضاله لا تحيط به العبارة، فعبّر عنه بهذه المبالغة إذ هي أقصى ما تسمح به اللغة في التعبير، ليعلم الناس أنهم محقوقون لله تعالى بشكرٍ يوازي عظم نعمه عليهم‏.‏</span><p align="right" id="95.y45VK">وفي استحضار الجلالة بعنوان ‏(‏رب‏)‏ مضافاً إلى ضمير المخاطب وهو النبي صلى الله عليه وسلم إشارة إلى ما في معنى الرب من السيادة المشوبة بالرأفة والتنمية، وإلى ما في الإضافة من التنويه بشأن المضاف إليه وإلى كون النبي صلى الله عليه وسلم هو الواسطة في حصول تلك الخيرات للذين خافوا مقام ربهم بما بلغهم النبي صلى الله عليه وسلم من الهدى‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذي الجلال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالياء مجروراً صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو كذلك مرسوم في غير المصحف الشامي‏.‏</span><span>وقرأه ابن عامر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذو الجلال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويبقى وجه ربك ذو الجلال والإكرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 27‏]‏‏.‏ وكذلك هو مرسوم في غير مصحف أهل الشام‏.‏ والمعنى واحد على الاعتبارين‏.‏</span><span>ولكن إجماع القراء على رفع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذو الجلال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الواقع موقع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويبقى وجه ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واختلاف الرواية في جرّ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذي الجلال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا يشعر بأن لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أقوى دلالة على الذات من لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما علمت من جواز أن يكون المعنى جريان البركة على التلفظ بأسماء الله بخلاف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويبقى وجه ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فذلك من حكمة إنزال القرآن على سبعة أحرف‏.‏</span><p align="right" id="95.dKanl">والجلال‏:‏ العظمة، وهو جامع لصفات الكمال اللائقة به تعالى‏.‏</p><p align="right" id="95.ay6Wm">والإكرام‏:‏ إسداء النعمة والخير، فهو إذن حقيق بالثناء والشكر‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>