<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنفطار" id="ch100"><h1 id="95.nmL82">سورة الإنفطار</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="82:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-1">إِذَا السَّمَاءُ انْفَطَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/1" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:1"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-2">وَإِذَا الْكَوَاكِبُ انْتَثَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/2" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:2"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-3">وَإِذَا الْبِحَارُ فُجِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/3" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:3"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-4">وَإِذَا الْقُبُورُ بُعْثِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/4" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:4"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-5">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَا قَدَّمَتْ وَأَخَّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/5" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الافتتاح ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ افتتاح مشوِّق لما يرد بعدها من متعلقها الذي هو جواب ما في ‏(‏إذا‏)‏ من معنى الشرط كما تقدم في أول سورة إذا الشمس كورت، سوى أن الجمل المتعاطفة المضاف إليها هي هنا أقل من اللاتي في سورة التكوير لأن المقام لم يقتض تطويل الإِطناب كما اقتضاه المقام في سورة التكوير وإن كان في كلتيهما مقتض للإِطناب لكنه متفاوت لأن سورة التكوير من أول السور نزولاً كما علمت آنفاً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.WPODz">وأما سورة الانفطار فبينها وبين سورة التكوير أربع وسبعون سورة تكرر في بعضها إثبات البعث والجزاء والإِنذار وتقرر عند المخاطبين فأغنى عن تطويل الإِطناب والتهويل‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف للمستقبل متضمن معنى الشرط‏.‏</span><p align="right" id="95.Mme1J">والمعربون يقولون‏:‏ خافض لشرطه منصوب بجوابه، وهي عبارة حسنة جامعة‏.‏</p><span>والقول في الجمل التي أضيف إليها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من كونها جملاً مفتتحة بمسند إليه مخبر عنه بمسند فعلي دون أن يؤتى بالجملة الفعلية ودون تقدير أفعال محذوفة قبل الأسماء، لقصد الاهتمام بالمسند إليه وتقوية الخبر‏.‏</span><span>وكذلك القول في تكرير كلمة ‏(‏إذا‏)‏ بعد حروف العطف كالقول في جمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا الشمس كورت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التكوير‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏انفطرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مطاوع فطر، إذا جعل الشيء مفطوراً، أي مشقوقاً ذا فطور، وتقدم في سورة الملك‏.‏</span><p align="right" id="95.GLw8W">وهذا الانفطار‏:‏ انفراج يقع فيما يسمى بالسماء وهو ما يشبه القبة في نظر الرائي يراه تسير فيه الكواكب في أسْمات مضبوطة تسمى بالأفلاك تشاهد بالليل، ويعرف سمتها في النهار، ومشاهدتها في صورة متماثلة مع تعاقب القرون تدل على تجانس ما هي مصورة منه فإذا اختلّ ذلك وتخللته أجسام أو عناصر غريبة عن أصل نظامه تفككت تلك الطباق ولاح فيها تشقق فكان علامة على انحلال النظام المتعلق بها كله‏.‏</p><p align="right" id="95.vvdD0">والظاهر أن هذا الانفطار هو المعبر عنه بالانشقاق أيضاً في سورة الانشقاق وهو حدث يكون قبل يوم البعث وأنه من أشراط الساعة لأنه يحصل عند إفساد النظام الذي أقام الله عليه حركات الكواكب وحركة الأرض وذلك يقتضيه قرنه بانتثار الكواكب وتفجر البحار وتبعثر القبور‏.‏</p><span>وأما الكشط الذي تقدم في سورة التكوير ‏(‏11‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا السماء كشطت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فذلك عرض آخر يعرض للسماوات يوم الحشر فهو من قبيل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم تشقق السماء بالغمام ونزل الملائكة تنزيلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 25‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.wDgO2">والانتثار‏:‏ مطاوع النثر ضد الجمع وضد الضم، فالنثر هو رمي أشياء على الأرض بتفرق‏.‏</p><span>وأما التفرق في الهواء فإطلاق النثر عليه مجاز كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعلناه هباء منثوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 23‏]‏‏.‏ فانتثار الكواكب مستعار لتفرق هيئات اجتماعها المعروفة في مواقعها، أو مستعار لخروجها من دوائر أفلاكها وسموتها فتبدو مضطربة في الفضاء بعد أن كانت تلوح كأنها قارّة، فانتثارها تبددها وتفرق مجتمعها، وذلك من آثار اختلال قوة الجاذبية التي أقيم عليها نظام العالم الشمسي‏.‏</span><p align="right" id="95.pGznN">وتفجير البحار انطلاق مائها من مستواه وفيضانه على ما حولها من الأرضين كما يتفجر ماء العين حين حفرها لِفساد كرة الهواء التي هي ضاغطة على مياه البحار وبذلك التفجير يعمّ الماء على الأرض فيهلك ما عليها ويختل سطحها‏.‏</p><span>ومعنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعثرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ انقلبَ باطنها ظاهِرَها، والبعثرة‏:‏ الانقلاب، يقال‏:‏ بعثر المتاع إذا قلب بعضه على بعض‏.‏ قال في «الكشاف»‏:‏ «بعثر مركب من البعث مع راء ضُمت إليه»‏.‏ وقال البيضاوي قيل‏:‏ إن بعثر مركب من بعث وراء الإِثارة كبسمل اه، ونقل مثله عن السهيلي‏.‏ وأن بعثر منحوت من بعث وإثارة مثل‏:‏ بسمل، وحَوْقل، فيكون في بعثر معنى فعلين بَعَثَ وأثَار، أي أخرج وقلب، فكأنه قلب لأجل إخراج ما في المقلوب‏.‏</span><p align="right" id="95.OYgGr">والذي اقتصر عليه أيمة اللغة أن معنى بعثر‏:‏ قلب بَعض شيء على بعضه‏.‏</p><p align="right" id="95.b71kP">وبعثرة القبور‏:‏ حالة من حالات الانقلاب الأرضي والخسف خصت بالذكر من بين حالات الأرض لما فيها من الهول باستحضار حالة الأرض وقد ألقت على ظاهرها ما كان في باطن المقابر من جثث كاملة ورفات، فإن كان البعث عن عدم كما مال إليه بعض العلماء أو عن تفريق كما رآه بعض آخر، فإن بعث الأجساد الكاملة يجوز أن يختص بالبعث عن تفريق ويختص بعث الأجساد البالية والرمم بالكون عن عدم‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمت نفس ما قدمت وأخرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جوابٌ لما في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من معنى الشرط، ويتنازع التعلق به جميع ما ذكر من كلمات ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الأربع‏.‏ وهذا العلم كناية عن الحساب على ما قدمت النفوس وأخرت‏.‏</span><span>وعِلم النفوس بما قدمت وأخرت يحصل بعد حصول ما تضمنته جمل الشرط ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ لا يلزم في ربط المشروط بشرطه أن يكون حصوله مقارناً لحصول شرطه لأنّ الشروط اللغوية أسباب وأمارات وليست عِللاً، وقد تقدم بيان ذلك في سورة التكوير‏.‏</span><span>صيغة الماضي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏انفطرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما عطف عليه مستعملة في المستقبل تشبيهاً لتحقيق وقوع المستقبل بحصول الشيء في الماضي‏.‏</span><span>وإثبات العلم للناس بما قدموا وأخروا عند حصول تلك الشروط لعدم الاعتداد بعلمهم بذلك الذي كان في الحياة الدنيا، فنزل منزلة عدم العلم كما تقدم بيانه في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمت نفس ما أحضرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة التكوير ‏(‏14‏)‏‏.‏</span><span>ونفس‏</span><span>}</span><span>‏ مراد به العموم على نحو ما تقدم في‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علمت نفس ما أحضرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة التكوير ‏(‏14‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.PX94D">وما قدمت وأخرت‏}‏‏:‏ هو العمل الذي قدمتْه النفس، أي عملته مقدماً وهو ما عملته في أول العمر، والعملُ الذي أخرته، أي عملته مؤخراً أي في آخر مدة الحياة، أو المراد بالتقديم المبادرة بالعمل، والمراد بالتأخير مقابله وهو ترك العمل‏.‏</p><span>والمقصود من هذين تعميم التوقيف على جميع ما عملته ومثله قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينبأ الإنسان يومئذ بما قدم وأخر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة لا أقسم بيوم القيامة ‏(‏13‏)‏‏.‏</span><span>والعلم يتحقق بإدراك ما لم يكن معلوماً من قبل وبتذكر ما نُسي لطول المدة عليه كما تقدم في نظيره في سورة التكوير‏.‏ وهذا وعيد بالحساب على جميع أعمال المشركين، وهم المقصود بالسورة كما يشير إليه قوله بعد هذا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل تكذبون بالدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 9‏]‏، ووعد للمتقين، ومختلط لمن عملوا عملاً صالحاً وآخر سيئاً‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-6">يَا أَيُّهَا الْإِنْسَانُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/82/6" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:6"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-7">الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/7" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:7"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-8">فِي أَيِّ صُورَةٍ مَا شَاءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/8" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.vEKWQ">استئناف ابتدائي لأن ما قبله بمنزلة المقدمة له لتهيئة السامع لتلقي هذه الموعظة لأن ما سبقه من التهويل والإِنذار يهيّئ النفس لقبول الموعظة إذ الموعظة تكون أشدّ تغلغلاً في القلب حينئذ لما يشعر به السامع من انكسار نفسه ورقّة قلبه فيزول عنه طغيان المكابرة والعناد فخطر في النفوس ترقب شيء بعد ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.mXyV3">النداء للتنبيه تنبيهاً يشعر بالاهتمام بالكلام والاستدعاء لسماعه فليس النداء مستعملاً في حقيقته إذ ليس مراداً به طلب إقبال ولا هو موجّه لشخص معين أو جماعة معينة بل مثلُه يجعله المتكلم موجّهاً لكل من يسمعه بقصد أو بغير قصد‏.‏</p><span>فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإِنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس، وعلى ذلك حمله جمهور المفسرين، أي ليس المراد إنساناً معيناً، وقرينة ذلك سياق الكلام مع قوله عَقِبَه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل تكذبون بالدين وإن عليكم لحافظين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 9، 10‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وهذا العموم مراد به الذين أنكروا البعث بدلالة وقوعه عقب الإِنذار بحصول البعث ويدل على ذلك قوله بعده‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل تكذبون بالدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 9‏]‏ فالمعنى‏:‏ يا أيها الإنسان الذي أنكر البعث ولا يكون منكر البعث إلا مشركاً لأن إنكار البعث والشرك مُتلازمان يومئذ فهو من العامّ المراد به الخصوص بالقرينة أو من الاستغراق العرفي لأن جمهور المخاطبين في ابتداء الدعوة الإِسلامية هم المشركون‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما غرك بربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استفهامية عن الشيء الذي غرّ المشرك فحمله على الإِشراك بربه وعلى إنكار البعث‏.‏</span><p align="right" id="95.OPMYe">وعن ابن عباس وعطاء‏:‏ الإِنسان هنا الوليد بن المغيرة، وعن عكرمة المراد أبيّ بن خلف، وعن ابن عباس أيضاً‏:‏ المراد أبو الأشد بن كَلَدَة الجُمحِي، وعن الكلبي ومقاتل‏:‏ نزلت في الأسود بن شَريق‏.‏</p><p align="right" id="95.RGgVR">والاستفهام مجاز في الإِنكار والتعجيب من الإِشراك بالله، أي لا موجب للشرك وإنكار البعث إلا أن يكون ذلك غروراً غرّه عنا كناية عن كون الشرك لا يخطر ببال العاقل إلا أن يغره به غار، فيحتمل أن يكون الغرور موجوداً ويحتمل أن لا يكون غروراً‏.‏</p><span>والغرور‏:‏ الإِطماع بما يتوهمه المغرور نفعاً وهو ضرّ، وفعلُه قد يسند إلى اسم ذات المُطمع حقيقة مثل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يغرنكم باللَّه الغرور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 33‏]‏ أو مجازاً نحو‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وغرتكم الحياة الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجاثية‏:‏ 35‏]‏ فإن الحياة زمان الغرور، وقد يسند إلى اسم معنى من المعاني حقيقة نحو‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يغرنك تقلب الذين كفروا في البلاد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 196‏]‏‏.‏ وقول امرئ القيس‏:‏</span><p align="right" id="95.Nzo53">أغرَّك مني أن حبك قاتلي ***</p><span>أو مجازاً نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏زخرف القول غروراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 112‏]‏‏.‏</span><span>ويتعدى فعله إلى مفعول واحد، وقد يذكر مع مفعوله اسم ما يتعلق الغرور بشؤونه فيعدى إليه بالباء، ومعنى الباء فيه الملابسة كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يغرنكم باللَّه الغرور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 33‏]‏، أي لا يغرنكم غروراً متلبساً بشأن الله، أي مصاحباً لشؤون الله مصاحبة مجازية وليست هي بَاء السببية كما يقال‏:‏ غره ببذل المال، أو غرّه بالقول‏.‏</span><span>وإذ كانت الملابسة لا تتصوّر ماهيتها مع الذوات فقد تعين في باء الملابسة إذا دخلت على اسم ذات أن يكون معها تقدير شأن من شؤون الذات يفهم من المقام، فالمعنى هنا‏:‏ ما غرك بالإِشراك بربك كما يدل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلقك فسواك فعدلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية فإن منكر البعث يومئذ لا يكون إلاّ مشركاً‏.‏</span><p align="right" id="95.ZjE5z">وإيثار تعريف الله بوصف «ربك» دون ذكر اسم الجلالة لما في معنى الرب من الملك والإِنشاء والرفق، ففيه تذكير للإِنسان بموجبات استحقاق الرب طاعة مربوبه فهو تعريض بالتوبيخ‏.‏</p><p align="right" id="95.BElv9">وكذلك إجراء وصف الكريم دون غيره من صفات الله للتذكير بنعمته على الناس ولطفه بهم فإن الكريم حقيق بالشكر والطاعة‏.‏</p><span>والوصف الثالث الذي تضمنته الصلة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعَدَّلك في أيّ صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جامع لكثير مما يؤذن به الوصفان الأولان فإن الخلق والتسوية والتعديل وتحسين الصورة من الرفق بالمخلوق، وهي نعم عليه وجميع ذلك تعريض بالتوبيخ على كفران نعمته بعبادة غيره‏.‏</span><p align="right" id="95.8q3ZR">وذكر عن صالح بن مسمار قال‏:‏ بلغنا أن النبي صلى الله عليه وسلم تلا هذه الآية فقال‏:‏ «غره جهله»، ولم يذكر سنداً‏.‏</p><span>وتعداد الصلات وإن كان بعضها قد يغني عن ذكر البعض فإن التسوية حالة من حالات الخلق، وقد يغني ذكرها عن ذكر الخلق كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسواهن سبع سماوات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 29‏]‏ ولكن قُصد إظهار مراتب النعمة‏.‏ وهذا من الإِطناب المقصود به التذكير بكل صلة والتوقيف عَليها بخصوصها، ومن مقتضيات الإِطناب مقام التوبيخ‏.‏</span><p align="right" id="95.5exO7">والخَلق‏:‏ الإِيجاد على مقدار مقصود‏.‏</p><p align="right" id="95.DK12R">والتسْوية‏:‏ جعل الشيء سويّاً، أي قويماً سليماً، ومن التسوية جعل قواه ومنافعه الذاتية متعادلة غير متفاوتة في آثار قيامها بوظائفها بحيث إذا اختل بعضها تطرق الخلل إلى البقية فنشأ نقص في الإِدراك أو الإِحساس أو نشأ انحراف المزاج أو ألم فيه، فالتسوية جامعة لهذا المعنى العظيم‏.‏</p><p align="right" id="95.wJ7m4">والتعديل‏:‏ التناسب بين أجزاء البدن مثل تناسب اليدين، والرجلين، والعينين، وصورة الوجه، فلا تفاوت بين متزاوجها، ولا بشاعة في مجموعها‏.‏ وجعَلَه مستقيم القامة، فلو كانت إحدى اليدين في الجنب، والأخرى في الظهر لاختلّ عملهما، ولو جعل العينان في الخلف لانعدمت الاستفادة من النظر حال المشي، وكذلك مواضع الأعضاء الباطنة من الحَلق والمعدة والكبد والطحال والكليتين‏.‏ وموضع الرئتين والقلب وموضع الدماغ والنخاع‏.‏</p><p align="right" id="95.oLXNx">وخلق الله جسد الإِنسان مقسمةً أعضاؤه وجوارحه على جهتين لا تفاوت بين جهة وأخرى منهما وجعل في كل جهة مثل ما في الأخرى من الأوردة والأعصاب والشرايين‏.‏</p><span>وفرع فعل «سواك» على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفِعل «عدَّلك» على «سوّاك» تفريعاً في الذكر نظراً إلى كون معانيها مترتبة في اعتبار المعتبر وإن كان جميعاً حاصلاً في وقت واحد إذ هي أطوار التكوين من حين كونه مضغة إلى تمام خلقه فكان للفاء في عطفها أحسن وقع كما في قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق فسوى والذي قدر فهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 2، 3‏]‏‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعدَّلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشديد الدال‏.‏ وقرأه عاصم وحمزة والكسائي وخلف بتخفيف الدال، وهما متقاربان إلا أن التشديد يدل على المبالغة في العدل، أي التسوية فيفيد إتقان الصنع‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في أي صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اعلم أن أصل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أنها للاستفهام عن تمييز شيء عن مشاركيه في حاله كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من أي شيء خلقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة عبس ‏(‏18‏)‏ وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي حديث بعده يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 185‏]‏‏.‏</span><span>والاستفهام بها كثيراً ما يراد به الكناية عن التعجب أو التعجيب من شأن ما أضيفت إليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الشيء إذا بلغ من الكمال والعظمة مبلغاً قوياً يُتساءل عنه ويُستفهم عن شأنه، ومن هنا نشأ معنى دلالة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الكمال، وإنما تحقيقه أنه معنى كنائي كثر استعماله في كلامهم، وإنما هي الاستفهامية، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هذه تقع في المعنى وصفاً لنكرة إمّا نعتاً نحو‏:‏ هو رجل أيُّ رجل، وإما مضافة إلى نكرة كما في هذه الآية، فيجوز أن يتعلق قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في أي صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بأفعال خلقَك، فسوَّاك، فعدَّلك» فيكون الوقف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في أي صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يتعلق بقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ركبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيكون الوقف على قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فعدلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ويكون قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما شاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضاً بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في أي صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ركَبَّك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.yjPYB">والمعنى على الوجهين‏:‏ في صورة أيّ صورة، أي في صورة كاملة بديعة‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما شاء ركبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عدَّلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار كون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عدّلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفرعة عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسوَّاك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المفرغة عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فبيانها بيان لهما‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للظرفية المجازية التي هي بمعنى الملابسة، أي خلقك فسوّاك فعدلك ملابساً صورة عجيبة فمحل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في أي صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محل الحال من كاف الخطاب وعامل الحال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عدّلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ركّبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فجعلت الصورة العجيبة كالظرف للمصوّر بها للدلالة على تمكنها من موصوفها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون موصولة مَا صدقُها تركيب، وهي في موضع نصب على المفعولية المطلقة و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صلة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والعائد محذوف تقديره‏:‏ شاءه‏.‏ والمعنى‏:‏ ركّبك التركيب الذي شاءه قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي يصوركم في الأرحام كيف يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><span>وعُدل عن التصريح بمصدر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ركّبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى إبهامه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة للدلالة على تقحيم الموصول بما في صلته من المشيئة المسندة إلى ضمير الرب الخالق المبدع الحكيم وناهيك بها‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والرابط محذوف و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مزيدة للتأكيد، والتقدير‏:‏ في صورة عظيمة شاءها مشيئةً معينة، أي عن تدبير وتقدير‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-9">كَلَّا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/9" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَلاَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ردع عما هو غرور بالله أو بالغرور مما تضمنه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما غرك بربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 6‏]‏ من حصور ما يغرّ الإِنسان بالشرك ومن إغْراضه عن نعم الله تعالى بالكفر، أو من كون حالة المشرك كحالة المغرور كما تقدم من الوجهين في الإِنكار المستفاد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما غرك بربك الكريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.rng8a">والمعنى‏:‏ إشراكك بخالقك باطل وهو غُرور، أو كالغرور‏.‏</p><span>ويكون قوله بعده‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل تكذبون بالدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إضراباً انتقالياً من غرض التوبيخ والزجر على الكفر إلى ذكر جرم فظيع آخر، وهو التكذيب بالبعث والجزاء ويشمله التوبيخ بالزجر بسبب أنه معطوف على توبيخ وجزر لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لا تخرج عن معنى العطف أي العطف في الغرض لا في نسبة الحكم‏.‏ ولذلك يتبع المعطوف بها المفرد في إعراب المعطوف عليه فيقول النحويون‏:‏ إنها تُتْبَع في اللفظ لا في الحكم، أي هو اتباعُ مناسبة في الغرض لا اتباعٌ في النسبة‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلاّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إبطالاً لوجود ما يغرّ الإِنسان أن يشرك بالله، أي لا عذر للإِنسان في الإِشراك بالله إذ لا يوجد ما يغرّه به‏.‏</span><span>ويكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل تكذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إضراباً إبطالياً، وما بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بياناً لِما جرَّأهم على الإِشراك وأنه ليس غروراً إذ لا شبهة لهم في الإِشراك حتى تكون الشبهة كالغرور، ولكنهم أصروا على الإِشراك لأنهم حسبوا أنفسهم في مأمن من تبعته فاختاروا الاستمرار عليه لأنه هوى أنفسهم، ولم يعبأوا بأنه باطل صُراح فهم يكذبون بالجزاء فذلك سبب تصميم جميعهم على الشرك مع تفاوت مداركهم التي لا يخفى على بعضِها بطلانُ كون الحجارة آلهة، ألا ترى أنهم ما كانوا يرون العذاب إلا عذاب الدنيا‏.‏</span><span>وعلى هذا الوجه يكون فيه إشارة إلى أن إنكار البعث هو جُماع الإِجرام، ونظير هذا الوجه وقع في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمالهم لا يؤمنون وإذا قرئ عليهم القرآن لا يسجدون بل الذين كفروا يكذبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الانشقاق ‏(‏20، 22‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.m9y2w">وقرأ الجمهور‏:‏ تكذبون‏}‏ بتاء الخطاب‏.‏ وقرأه أبو جعفر بياء الغيبة على الالتفات‏.‏</p><span>وفي صيغة المضارع من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكذبون بالدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إفادة أن تكذيبهم بالجزاء متجدد لا يقلعون عنه، وهو سبب استمرار كفرهم‏.‏</span><p align="right" id="95.5QBbx">وفي المضارع أيضاً استحضار حالة هذا التكذيب استحضاراً يقتضي التعجيب من تكذيبهم لأن معهم من الدلائل ما لحقه أن يقلع تكذيبهم بالجزاء‏.‏</p><p align="right" id="95.N6978">والدين‏:‏ الجزاء‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-10">وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/10" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:10"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-11">كِرَامًا كَاتِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/11" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:11"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-12">يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/82/12" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكذبون بالدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 9‏]‏ تأكيداً لثبوت الجزاء على الأعمال‏.‏</span><span>وأكد الكلام بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولام الابتداء، لأنهم ينكرون ذلك إنكاراً قويّاً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لحافظين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لمحذوف تقديره‏:‏ لملائكة حافظين، أي مُحْصين غير مضيعين لشيء من أعمالكم‏.‏</span><span>وجمع الملائكة باعتبار التوزيع على الناس‏:‏ وإنما لكل أحد ملكان قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ يتلقى المتلقيان عن اليمين وعن الشمال قعيد ما يلفظ من قول إلا لديه رقيب عتيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 17، 18‏]‏، وقد روي عن النبي صلى الله عليه وسلم «أن لكل أحد ملكين يحفظان أعماله» وهذا بصريح معناه يفيد أيضاً كفاية عن وقوع الجزاء إذ لولا الجزاء على الأعمال لكان الاعتناء بإحصائها عبثاً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.EWLNb">وأجري على الملائكة الموكّلين بإحصاء أعمالهم أربعةُ أوصاف هي‏:‏ الحفظ، والكرم، والكتابة، والعلم بما يعلمه الناس‏.‏</p><p align="right" id="95.9M4a0">وابتدئ منها بوصف الحفظ لأنه الغرض الذي سبق لأجله الكلام الذي هو إثبات الجزاء على جميع الأعمال، ثم ذكرت بعده صفات ثلاث بها كمال الحفظ والإِحصاء وفيها تنويهٌ بشأن الملائكة الحافظين‏.‏</p><span>فأما الحفظ‏:‏ فهو هنا بمعنى الرعاية والمراقبة، وهو بهذا المعنى يتعدى إلى المعمول بحرف الجر، وهو ‏(‏على‏)‏ لتضمنه معنى المراقبة‏.‏ والحفيظ‏:‏ الرقيب، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اللَّه حفيظ عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشورى‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><span>وهذا الاستعمال هو غير استعمال الحفظ المعدّى إلى المفعول بنفسه فإنه بمعنى الحراسة نحو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يحفظونه من أمر اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرعد‏:‏ 11‏]‏‏.‏ فالحفظ بهذا الإِطلاق يجمع معنى الرعاية والقيام على ما يوكل إلى الحفيظ، والأمانة على ما يوكل إليه‏.‏</span><p align="right" id="95.kz9L7">وحرف ‏(‏على‏)‏ فيه للاستعلاء لتضمنه معنى الرقابة والسلطة‏.‏</p><span>وأما وصف الكرم فهو النفاسة في النوع كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالت يا أيها الملأ إني ألقي إلي كتاب كريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النمل ‏(‏29‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.rMAQb">فالكرم صفتهم النفسية الجامعة للكمال في المعاملة وما يصدر عنهم من الأعمال، وأما صفة الكتابة فمراد بها ضبط ما وكّلوا على حفظه ضبطاً لا يتعرض للنسيان ولا للإِجحاف ولا للزيادة، فالكتابة مستعارة لهذا المعنى، على أن حقيقة الكتابة بمعنى الخط غير ممكنة بكيفية مناسبة لأمور الغيب‏.‏</p><p align="right" id="95.Gy8Yl">وأما صفة العلم بما يفعله الناس فهو الإِحاطة بما يصدر عن الناس من أعمال وما يخطر ببالهم من تفكير مما يراد به عمل خير أو شر وهو الهَم‏.‏</p><p align="right" id="95.mdPQM">وما تفعلون‏}‏ يعم كل شيء يفعله الناس وطريق علم الملائكة بأعمال الناس مما فطر الله عليه الملائكة الموكّلين بذلك‏.‏</p><span>ودخل في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما تفعلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الخواطر القلبية لأنها من عمل القلب أي العقل فإن الإِنسان يُعمل عقله ويعزم ويتردد، وإن لم يشع في عرف اللغة إطلاق مادة الفعل على الأعمال القلبية‏.‏</span><p align="right" id="95.9y1zo">واعلم أنه ينتزع من هذه الآية أن هذه الصفات الأربع هي عماد الصفات المشروطة في كل من يقوم بعمل للأمة في الإِسلام من الولاة وغيرهم فإنهم حافظون لمصالح ما استحفظوا عليه وأول الحفظ الأمانة وعدم التفريط‏.‏</p><p align="right" id="95.XWo6P">فلا بد فيهم من الكرم وهو زكاء الفطرة، أي طهارة النفس‏.‏</p><p align="right" id="95.WOrba">ومن الضبط فيما يجري على يديه بحيث لا تضيع المصالح العامة ولا الخاصة بأن يكون ما يصدره مكتوباً، أو كالمكتوب مضبوطاً لا يستطاع تغييره، ويمكن لكل من يقوم بذلك العمل بعد القائم به، أو في مغيبه أن يعرف ماذا أجري فيه من الأعمال، وهذا أصل عظيم في وضع الملفات للنوازل والتراتيب، ومنه نشأت دواوين القضاة، ودفاتر الشُّهود، والخِطاب على الرسوم، وإخراج نسخ الأحْكام والأحباس وعقود النكاح‏.‏</p><p align="right" id="95.XlAvb">ومن إحاطة العلم بما يَتعلق بالأحوال التي تسند إلى المؤتمن عليها بحيث لا يستطيع أحد من المخالطين لوظيفه أن يموّه عليه شيئاً، أو أن يلبس عليه حقيقة بحيث ينتفي عنه الغلط والخطأ في تمييز الأمور بأقصى ما يمكن، ويختلف العلم المطلوب باختلاف الأعمال فيقدم في كل ولاية من هو أعلم بما تقتضيه ولايته من الأعمال وما تتوقف عليه من المواهب والدراية، فليس ما يشترط في القاضي يشترط في أمير الجيش مثلاً، وبمقدار التفاوت في الخصال التي تقتضيها إحدى الولايات يكون ترجيح من تسند إليه الولاية على غيره حرصاً على حفظ مصالح الأمة، فيقدم في كل ولاية من هو أقوى كفاءة لإِتقان أعمالها وأشدّ اضطلاعاً بممارستها‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:13-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-13">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/13" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:13"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-14">وَإِنَّ الْفُجَّارَ لَفِي جَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/14" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:14"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-15">يَصْلَوْنَهَا يَوْمَ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/15" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:15"></a><span class="v" id="qr-altahrir-82-16">وَمَا هُمْ عَنْهَا بِغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/16" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>فصلت هذه الجملة عن التي قبلها لأنها استئناف بياني جوابٌ عن سؤال يخطر في نفس السامع يثيره قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل تكذبون بالدين وإن عليكم لحافظين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 9، 10‏]‏ الآية لتشوف النفس إلى معرفة هذا الجزاء ما هو، وإلى معرفة غاية إقامة الملائكة لإِحصاء الأعمال ما هي، فبُين ذلك بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الأبرار لفي نعيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>وأيضاً تتضمن هذه الجملة تقسيم أصحاب الأعمال فهي تفصيل لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلمون ما تفعلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 12‏]‏ وذلك من مقتضيات فصل الجملة عن التي قبلها‏.‏</span><span>وجيء بالكلام مؤكداً ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولا الابتداء ليساوي البيانُ مبيّنهُ في التحقيق ودفع الإنكار‏.‏</span></p><p align="right" id="95.nArQg">وكرر التأكيد مع الجملة المعطوفة للاهتمام بتحقيق كونهم في جحيم لا يطمعوا في مفارقته‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأبرار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمعُ برّ بفتح الباء وهو التقيّ، وهو فَعْل بمعنى فاعل مشتق من بَرَّ يبر، ولفعل برّ اسم مصدر هو برّ بكسر الباء ولا يعرف له مصدر قياسيّ بفتح الباء كأنهم أماتوه لئلا يلتبس بالبَرّ وهو التقيّ‏.‏ وإنما سمي التقيّ بَرّاً لأنه بَرَّ ربه، أي صدقه ووفى له بما عهد له من الأمر بالتقوى‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفُجَّار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع فاجر، وصيغة فُعَّال تطّرد في تكسير فاعل المذكر الصحيح اللام‏.‏</span><p align="right" id="95.Oyv24">والفاجر‏:‏ المتصف بالفجور وهو ضد البرور‏.‏</p><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفجّار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا‏:‏ المشركون، لأنهم الذين لا يغيبون عن النار طرفة عين وذلك هو الخلود، ونحن أهل السنة لا نعتقد الخلود في النار لغير الكافر‏.‏ فأما عصاة المؤمنين فلا يخلدون في النار وإلا لبطلت فائدة الإِيمان‏.‏</span><p align="right" id="95.AjE4N">والنعيم‏:‏ اسم ما يَنْعم به الإِنسان‏.‏</p><p align="right" id="95.wRM70">والظرفية من قوله‏:‏ «في نعيم» مجازية لأن النعيم أمر اعتباري لا يكون ظرفاً حقيقة، شبه دوام التنعم لهم بإحاطة الظرف بالمظروف بحيث لا يفارقه‏.‏</p><span>وأما ظرفية قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لفي جحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي حقيقية‏.‏</span><p align="right" id="95.ej30P">والجحيم صار علماً بالغلبة على جهنم، وقد تقدم في سورة التكوير وفي سورة النازعات‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفجار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو حال من الجحيم، وصَلْيُ النار‏:‏ مَسُّ حرّها للجسم، يقال‏:‏ صلي النارَ، إذا أحس بحرّها، وحقيقته‏:‏ الإِحساس بحرّ النار المؤلم، فإذا أريد التدفّي قيل‏:‏ اصطلى‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وذُكر لبيان‏:‏ أنهم يصلونها جزاء عن فجورهم لأن الدين الجزاء ويوم الدين يوم الجزاء وهو من أسماء يوم القيامة‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما هم عنها بغائبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلونها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي يَصْلون حرّها ولا يفارقونها، أي وهم خالدون فيها‏.‏</span><span>وجيء بقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما هم عنها بغائبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة اسمية دون أن يقال‏:‏ وما يغيبون عنها، أو وما يفارقونها، لإفادة الاسمية الثبات سواء في الإثبات أو النفي، فالثّبات حالة للنسبة الخبرية سواء كانت نسبة إثبات أو نسبة نفي كما في قوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما هم بخارجين من النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏167‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.lPA3k">وزيادة الباء لتأكيد النفي‏.‏</p><p align="right" id="95.pRGa5">وتقديم عنها‏}‏ على متعلقه للاهتمام بالمجرور، وللرعاية على الفاصلة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-17">وَمَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/17" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يجوز أن تكون حالية، والواو واو الحال، ويجوز أن تكون معترضة إذا جُعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم لا تملك نفس لنفس شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 19‏]‏ بدلاً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المنصوب على الظرفية كما سيأتي‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أدراك ما يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ تركيب مركب من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الاستفهامية وفعل الدراية المعدّى بالهمزة فصار فاعله مفعولاً زائداً على مفعولي دَرى، وهو من قبيل‏:‏ أعلم وأرَى، فالكاف مفعوله الأول، وقد علق على المفعولين الآخرين ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الاستفهامية الثانية‏.‏</span></p><p align="right" id="95.LWGvz">والاستفهام الأول مستعمل كناية عن تعظيم أمر اليوم وتهويله بحيث يَسْأل المتكلم من يسمعه عن الشيء الذي يحصِّل له الدراية بكنه ذلك اليوم، والمقصود أنه لا تصل إلى كنهه دراية دارٍ‏.‏</p><p align="right" id="95.MKMDG">والاستفهام الثاني حقيقي، أي سئال سائل عن حقيقة يوم الدين كما تقول‏:‏ علمت هل زيد قائم، أي علمت جواب هذا السؤال‏.‏</p><span>ومثل هذا التركيب مما جرى مجرى المثل فلا يغير لفظه، وقد تقدم بيانه مستوفى عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أدراك ما الحاقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحاقة‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-18">ثُمَّ مَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/18" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تكرير للتهويل تكريراً يؤذن بزيادته، أي تجاوزه حدّ الوصف والتعبير فهو من التوكيد اللفظي، وقرن هذا بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثمّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي شأنه إذا عطف جملة على أخرى أن يفيد التراخي الرتبي، أي تباعد الرتبة في الغرض المسوق له الكلام، وهي في هذا المقام رتبة العظمة والتهويل، فالتراخي فيها هو الزيادة‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-82-19">يَوْمَ لَا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِنَفْسٍ شَيْئًا وَالْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/82/19" target="_blank" title="سورة الإنفطار" data-v="82:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الدين * يَوْمَ لاَ تَمْلِكُ نَفْسٌ لِنَفْسٍ شَيْئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>في هذا بيان للتهويل العظيم المجمل الذي أفاده قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أدراك ما يوم الدين ثم ما أدراك ما يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 17، 18‏]‏ إذ التهويل مشعر بحصول ما يخافه المهوَّل لهم فاتبع ذلك بزيادة التهويل مع التأييس من وجدان نصير أو معين‏.‏</span><span>وقرأه الجمهور بفتح ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيجوز أن يجعل بدلاً مطابقاً، أو عطف بيان من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يومُ الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المرفوع ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أدراك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتجعل فتحتُه فتحةَ بناء لأن اسم الزمان إذا أضيف إلى جملة فعلية وكان فعلها معرباً جاز في اسم الزمان أن يبنى على الفتح وأن يعرب بحسب العوامل‏.‏</span><span>ويجوز أيضاً أن يكون بدلاً مطابقاً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المنصوب على الظرفية في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَصلونها يومَ الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 15‏]‏، ولا يفوت بيان الإِبهام الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أدراك ما يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 17‏]‏ لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يومُ الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المرفوع المذكور ثانياً هو عين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المنصوب أولاً، فإذا وقع بيان للمذكور أولاً حصل بيان المذكور ثانياً إذ مدلولهما يوم متّحد‏.‏</span><span>وقرأه ابن كثير وأبو عمرو ويعقوب مرفوعاً، فيتعين أن يكون بدلاً أو بياناً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أدراك ما يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تملك نفس لنفس شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ لا تقدر نفس على شيء لأجل نفس أخرى، أي لنَفعها، لأن شأن لام التعليل أن تدخل على المنتفِع بالفعل عكسَ ‏(‏على‏)‏، فإنها تدخل على المتضرر كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لها ما كسبت وعليها ما اكتسبت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 286‏]‏، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أملك لك من اللَّه من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الممتحنة ‏(‏4‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.KVvKG">وعموم نفس‏}‏ الأولى والثانية في سياق النفي يقتضي عموم الحكم في كل نفس‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم يدل على جنس الموجود، وهو متوغل في الإِبهام يفسره ما يقترن به في الكلام من تمييز أو صفة أو نحوهما، أو من السياق، ويبينه هنا ما دلّ عليه فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولام العلة، أي شيئاً يغني عنها وينفعها كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أغني عنكم من اللَّه من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة يوسف ‏(‏67‏)‏، فانتصب شيئاً‏</span><span>}</span><span>‏ على المفعول به لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ليس في قدرتها شيء ينفع نفساً أخرى‏.‏</span><span>وهذا يفيد تأييس المشركين من أن تنفعهم أصنامهم يومئذ كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما نرى معكم شفعاءكم الذين زعمتم أنهم فيكم شركاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 94‏]‏‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شَيْئاً والامر يَوْمَئِذٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والأمر يومئذ للَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل، والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستغراق‏.‏ والأمر هنا بمعنى‏:‏ التصرف والإِذن وهو واحد الأوامِر، أي لا يأمر إلا الله ويجوز أن يكون الأمر مرادفاً للشيء فتغيير التعبير للتفنن‏.‏</span><p align="right" id="95.r60oR">والتعريف على كلا الوجهين تعريف الجنس المستعمل لإِرادة الاستغراق، فيعم كل الأمور وبذلك العموم كانت الجملة تذييلاً‏.‏</p><span>وأفادت لام الاختصاص مع عموم الأمر أنه لا أمر يومئذ إلا لله وحده لا يصدر من غيره فعل، وليس في هذا التركيب صيغة حصر ولكنه آيل إلى معنى الحصر على نحو ما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحمد للَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 2‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WyGPA">وفي هذا الختام رد العجز على الصدر لأن أول السورة ابتدئ بالخبر عن بعض أحوال يوم الجزاء وختمت السورة ببعض أحواله‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>