<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإسراء (آية ١١٠ – ١١١)" id="ch34"><h1 id="95.9OpdW">سورة الإسراء (آية ١١٠ – ١١١)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="17:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-17-110">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى وَلَا تَجْهَرْ بِصَلَاتِكَ وَلَا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء" data-v="17:110"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُلِ ادعوا الله أَوِ ادعوا الرحمن أَيًّا مَّا تَدْعُواْ فَلَهُ الاسمآء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.KGz17">لا شك أن لنزول هذه الآية سبباً خاصاً إذ لا موجب لذكر هذا التخيير بين دعاء الله تعالى باسمه العَلَم وبين دعائه بصفة الرحمان خاصة دون ذكر غير تلك الصفة من صفات الله مثل‏:‏ الرحيم أو العزيز وغيرهما من الصفات الحسنى‏.‏</p><p align="right" id="95.vNa9w">ثم لا بد بعد ذلك من طلب المناسبة لوقوعها في هذا الموضع من السورة‏.‏</p><span>فأما سبب نزولها فروى الطبري والواحدي عن ابن عباس قال‏:‏ «كان النبي صلى الله عليه وسلم ساجداً يدعو يا رحمان يا رحيم، فقال المشركون‏:‏ هذا يزعم أنه يدعو واحداً وهو يدعو مثنى مثنى، فأنزل الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل ادعوا اللَّه أو ادعو الرحمن أيا ما تدعوا فله الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وعليه فالاقتصار على التخيير في الدعاء بين اسم الله وبين صفة الرحمان اكتفاء، أي أو الرحيم‏.‏</span><p align="right" id="95.bNVlx">وفي «الكشاف»‏:‏ عن ابن عباس سمع أبو جهل النبي صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ يا الله يا رحمان‏.‏ فقال أبو جهل‏:‏ إنه ينهانا أن نعبد إلهين وهو يدعو إلهاً آخر‏.‏ وأخرجه ابن مردويه‏.‏ وهذا أنسب بالآية لاقتصارها على اسم الله وصفة الرحمان‏.‏</p><p align="right" id="95.XRO9Z">وأما موقعها هنا فيتعين أن يكون سبب نزولها حدثَ حين نزول الآية التي قبلها‏.‏</p><p align="right" id="95.QL3Oo">والكلام رد وتعليم بأن تعدد الأسماء لا يقتضي تعدد المسمى، وشتان بين ذلك وبين دعاء المشركين آلهة مختلفة الأسماء والمسميات، والتوحيد والإشراك يتعلقان بالذوات لا بالأسماء‏.‏</p><span>و ‏(‏أي‏)‏ اسم استفهام في الأصل، فإذا اقترنت بها ‏(‏ما‏)‏ الزائدة أفادت الشرط كما تفيده كيف إذا اقترنت بها ‏(‏ما‏)‏ الزائدة‏.‏ ولذلك جزم الفعل بعدها وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ شرطاً، وجيء لها بجواب مقترن بالفاء، وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فله الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والتحقيق أن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فله الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ علة الجواب‏.‏ والتقدير‏:‏ أي اسم من أسمائه تعالى تَدعون فلا حرج في دعائه بعدة أسماء إذ له الأسماء الحسنى وإذ المسمى واحد‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ادعوا اللَّه أو ادعوا الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ادعوا هذا الاسم أو هذا الاسم، أي اذكروا في دعائكم هذا أو هذا، فالمسمى واحد‏.‏ وعلى هذا التفسير قد وقع تجوز في فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ادعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في معنى اذكروا أو سموا في دعائكم‏.‏</span><p align="right" id="95.NO5kV">ويجوز أن يكون الدعاء مستعملاً في معنى سمّوا، وهو حينئذٍ يتعدى إلى مفعولين‏.‏ والتقدير‏:‏ سموا ربكم اللّهَ أو سموه الرحمان، وحذف المفعول الأول من الفعلين وأبقي الثاني لدلالة المقام‏.‏</p><span>لا شك أن لهذه الجملة اتصالاً بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل ادعو الله أو ادعوا الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يؤيد ما تقدم في وجه اتصال قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل ادعوا الله أو ادعو الرحمن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالآيات التي قبله، فقد كان ذلك بسبب جهر النبي صلى الله عليه وسلم في دعائه باسم الرحمان‏.‏</span><p align="right" id="95.ZJy2j">والصلاة‏:‏ تحتمل الدعاء، وتحتمل العبادة المعروفة‏.‏ قود فسرها السلف هنا بالمعنيين‏.‏ ومعلوم أن من فسر الصلاة بالعبادة المعروفة فإنما أراد قراءتها خاصة لأنها التي توصف بالجهر والمخافتة‏.‏</p><p align="right" id="95.qx4P3">وعلى كلا الاحتمالين فقد جهر النبي صلى الله عليه وسلم بذكر الرحمان، فقال فريق من المشركين‏:‏ ما الرحمان‏؟‏ وقالوا‏:‏ إن محمداً يدعو إلهين، وقام فريق منهم يسب القرآن ومن جاء به، أو يسب الرحمان ظناً أنه رب آخر غيرُ الله تعالى وغيرُ آلهتهم، فأمر الله رسوله أن لا يجهر بدعائه أو لا يجهر بقراءة صلاته في الصلاة الجهرية‏.‏</p><p align="right" id="95.LKPkj">ولعل سفهاء المشركين توهموا من صدع النبي صلى الله عليه وسلم بالقراءة أو بالدعاء أنه يريد بذلك التحكك بهم والتطاول عليهم بذكر الله تعالى مجرداً عن ذكر آلهتهم فاغتاظوا وسبوا، فأمره الله تعالى بأن لا يجهر بصلاته هذا الجهر تجنباً لما من شأنه أن يثير حفائظهم ويزيد تصلبهم في كفرهم في حين أن المقصود تليين قلوبهم‏.‏</p><p align="right" id="95.ZeOqB">والمقصود من الكلام النهي عن شدة الجهر‏.‏</p><span>وأما قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تخافت بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فالمقصود منه الاحتراس لكيلا يجعل دعاءه سراً أو صلاته كلها سراً فلا يبلغ أسماع المتهيئين للاهتداء به، لأن المقصود من النهي عن الجهر تجنب جهر يُتوهم منه الكفارُ تحككاً أو تطاولاً كما قلنا‏.‏</span><p align="right" id="95.balPx">والجهر‏:‏ قوة صوت الناطق بالكلام‏.‏</p><p align="right" id="95.26YG3">والمخافتة مفاعلة‏:‏ من خَفَتَ بكلامه، إذا أسر به‏.‏ وصيغة المفاعلة مستعملة في معنى الشدة، أي لا تُسرها‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى المذكور، أي الجهر والمخافتة المعلومين من فعلي ‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-17-111">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/111" target="_blank" title="سورة الإسراء" data-v="17:111"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.LvxX0">لما كان النهي عن الجهر بالدعاء أو قراءة الصلاة سداً لذريعة زيادة تصميمهم على الكفر أعقب ذلك بأمره بإعلان التوحيد لقطع دابر توهم من توهموا أن الرحمان اسم لمسمى غير مسمى اسم الله، فبعضهم توهمه إلهاً شريكاً، وبعضهم توهمه مُعيناً وناصراً، أمر النبي بأن يقول ما يقلع ذلك كله وأن يعظمه بأنواع من التعظيم‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحمد لله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقتضي تخصيصه تعالى بالحمد، أي قصر جنس الحمد عليه تعالى لأنه أعظم مستحق لأن يحمد‏.‏ فالتخصيص ادعائي بادعاء أن دواعي حمد غير الله تعالى في جانب دواعي حمد الله بمنزلة العدم، كما تقدم في سورة الفاتحة‏.‏</span><span>و ‏(‏مِن‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من الذل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى لام التعليل‏.‏</span><p align="right" id="95.EBPE2">والذل‏:‏ العجز والافتقار، وهو ضدّ العز، أي ليس له ناصر من أجل الذل‏.‏ والمراد‏:‏ نفي الناصر له على وجه مؤكد، فإن الحاجة إلى الناصر لا تكون إلا من العجز عن الانتصار للنفس‏.‏ ويجوز تضمين ‏(‏الولي‏)‏ معنى ‏(‏المانع‏)‏ فتكون ‏(‏من‏)‏ لتعدية الاسم المضمن معناه‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كبره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اعتقد أنه كبير، أي عظيم العِظم المعنوي الشامل لوجوب الوجود والغِنى المطلق، وصفات الكمال كلها الكاملة التعلقات، لأن الاتصاف بذلك كله كمال، والاتصاف بأضداد ذلك نقص وصغار معنوي‏.‏</span><span>وإجراء هذه الصلات الثلاث على اسم الجلالة الذي هو متعلق الحمد لأن في هذه الصلاة إيماء إلى وجه تخصيصه بالحمد‏.‏ والإتيان بالمفعول المطلق بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَبّره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتوكيد، ولما في التنوين من التعظيم، ولأنّ من هذه صفاته هو الذي يقدر على إعطاء النعم التي يعجز غيره عن إسدائها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>