<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العلق" id="ch114"><h1 id="95.OX9dj">سورة العلق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="96:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-96-1" data-v="96:1">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/96/1" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-2" data-v="96:2">خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/2" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-3" data-v="96:3">اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ</span><a class="vn" href="/quran/96/3" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-4" data-v="96:4">الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ</span><a class="vn" href="/quran/96/4" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-5" data-v="96:5">عَلَّمَ الْإِنْسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ</span><a class="vn" href="/quran/96/5" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.wRxk4">هذا أول ما أوحي به من القرآن إلى محمد صلى الله عليه وسلم لِما ثبت عن عائشة عن النبي صلى الله عليه وسلم مما سيأتي قريباً‏.‏</p><span>وافتتاح السورة بكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيذان بأن رسول الله صلى الله عليه وسلم سيكون قارئاً، أي تالياً كتاباً بعد أن لم يكن قد تلا كتاباً قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كنت تتلوا من قبله من كتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العنكبوت‏:‏ 48‏]‏، أي من قبل نزول القرآن، ولهذا قال النبي صلى الله عليه وسلم لجبريل حين قال له اقرأ‏:‏ ‏"‏ ما أنا بقارئ ‏"‏‏.‏</span><p align="right" id="95.0eV0n">وفي هذا الافتتاح براعة استهلال للقرآن‏.‏</p><span>وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أمر بالقراءة، والقراءة نطق بكلام معيَّن مكتوببٍ أو محفوظٍ على ظهر قلب‏.‏</span><span>وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا قرأت القرآن فاستعذ باللَّه من الشيطان الرجيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النحل ‏(‏98‏)‏‏.‏</span><span>والأمر بالقراءة مستعمل في حقيقته من الطلب لتحصيل فعل في الحال أو الاستقبال، فالمطلوب بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن يفعل القراءة في الحال أو المستقبل القريب من الحال، أي أن يقول مَا سَيُمْلَى عليه، والقرينة على أنه أمر بقراءة في المستقبل القريب أنه لم يتقدم إملاء كلام عليه محفوظ فتطلب منه قراءته، ولا سُلمت إليه صحيفة فتطلب منه قراءتها، فهو كما يقول المُعلم للتلميذ‏:‏ اكتب، فيتأهب لكتابة ما سيمليه عليه‏.‏</span><span>وفي حديث «الصحيحين» عن عائشة رضي الله عنها قولها فيه‏:‏ «حتى جاءه الحق وهو في غار حراء فجاءه الملك فقال‏:‏ اقرأ‏.‏ قال‏:‏ فقلت‏:‏ ما أنا بقارئ فأخذني فغطني حتى بلغ مني الجَهْد ثم أرْسَلَني فقال‏:‏ اقرأ‏.‏ فقلت‏:‏ ما أنا بقارئ فأخذني فغطّني الثانيةَ حتى بلغ مني الجَهد ثم أرسلني فقال‏:‏ اقرأ فقلت‏:‏ ما أنا بقارئ فأخذني فغطني الثالثة حتى بلغ مني الجَهد، ثم أرسلني فقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ باسم ربك الذي خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما لم يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.28kwj">فهذا الحديث روته عائشة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم لقولها قال‏:‏ ‏"‏ فقلت‏:‏ ما أنا بقارئ ‏"‏‏.‏ وجميع ما ذكرته فيه مما روته عنه لا محالة وقد قالت فيه‏:‏ «فرجع بها رسول الله صلى الله عليه وسلم يرجف فُؤاده» أي فرجع بالآيات التي أُمليَتْ عليه، أي رجع متلبساً بها، أي بوعيها‏.‏</p><span>وهو يدل على أن رسول الله صلى الله عليه وسلم تلقى ما أوحي إليه‏.‏ وقرأه حينئذٍ ويزيد ذلك إيضاحاً قولها في الحديث‏:‏ «فانطلقت به خديجة إلى ورقة بن نوفل فقالت له خديجة‏:‏ يا ابن عم اسمع من ابن أخيك»، أي اسمع القول الذي أوحي إليه وهذا ينبئ بأن رسول الله صلى الله عليه وسلم عندما قيل له بعد الفطة الثالثة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ باسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيات الخمس قد قرأها ساعتئذٍ كما أمره الله ورجع من غار حراء إلى بيته يقرؤها وعلى هذا الوجه يكون قول المَلك له في المرات الثلاث ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إعادة للفّظ المنزل من الله إعادة تكرير للاستئناس بالقراءة التي لم يتعلمها من قبل‏.‏</span><span>ولم يُذكر لِفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعول، إما لأنه نزل منزلة اللازم وأن المقصود أوجد القراءة، وإما لظهور المقروء من المقام، وتقديره‏:‏ اقرأ ما سنلقيه إليك من القرآن‏.‏</span><span>وقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏باسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيه وجوه‏:‏</span><span>أولها‏:‏ أن يكون افتتاح كلام بعد جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو أول المقروء، أي قل‏:‏ باسم الله، فتكون الباء للاستعانة فيجوز تعلقه بمحذوف تقديره‏:‏ ابتدئ ويجوز أن يتعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الثاني فيكون تقديمه على معموله للاهتمام بشأن اسم الله‏.‏ ومعنى الاستعانة باسم الله ذكر اسمه عند هذه القراءة، وإقحامُ كلمة ‏(‏اسم‏)‏ لأن الاستعانة بذكر اسمه تعالى لا بذاته كما تقدم في الكلام على البسملة، وهذا الوجه يقتضي أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏باسم الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حين تلقَّى هذه الجملة‏.‏</span><span>الثاني‏:‏ أن تكون الباء للمصاحبة ويكون المجرور في موضع الحال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الثاني مقدَّماً على عامله للاختصاص، أي اقرأ ما سيوحَى إليك مصاحباً قراءتَك ‏(‏اسمَ ربك‏)‏‏.‏ فالمصاحبة مصاحبة الفهم والملاحظة لجلاله، ويكون هذا إثباتاً لوحدانية الله بالإلهية وإبطالاً للنداء باسم الأصنام الذي كان يفعله المشركون يقولون‏:‏ باسم اللاتتِ، باسم العزى، كما تقدم في البسملة‏.‏ فهذا أول ما جاء من قواعد الإسلام قد افتتح به أول الوَحي‏.‏</span><span>الثالث‏:‏ أن تكون الباء بمعنى ‏(‏على‏)‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من إن تأمنه بقنطار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 75‏]‏، أي على قنطار‏.‏ والمعنى‏:‏ اقرأ على اسم ربك، أي على إذنه، أي أن المَلَك جاءك على اسم ربك، أي مرسلاً من ربك، فذكر ‏(‏اسْم‏)‏ على هذا متعين‏.‏</span><span>وعدل عن اسم الله العَلم إلى صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما يؤذن وصف الرب من الرأفة بالمربوب والعناية به، مع ما يتأتى بذكره من إضافته إلى ضمير النبي صلى الله عليه وسلم إضافة مؤذنة بأنه المنفرد بربوبيته عنده رداً على الذين جعلوا لأنفسهم أرباباً من دون الله فكانت هذه الآية أصلاً للتوحيد في الإسلام‏.‏</span><span>وجيء في وصف الربّ بطريق الموصول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولأن في ذلك استدلالاً على انفراد الله بالإلهية لأن هذا القرآن سيُتلى على المشركين لما تفيده الموصولية من الإيماء إى علة الخبر، وإذا كانت علة الإقبال على ذكر اسم الرب هي أنه خالق دل ذلك على بطلان الإقبال على ذكر غيره الذي ليس بخالق، فالمشركون كانوا يقبلون على اسم اللات واسم العزى، وكونُ الله هو الخالق يعترفون به قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولئن سألتهم من خلق السموات والأرض ليقولن الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 25‏]‏ فلما كان المقام مقام ابتداء كتاب الإسلام دين التوحيد كان مقتضياً لذكر أدلّ الأوصاف على وحدانيته‏.‏ 6</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان من علق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون بدلاً من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل مفصَّل من مُجْمل إن لم يقدر له مفعول، أو بدل بعض إن قُدِّر له مفعول عام، وسُلك طريق الإبدال لما فيه من الإجمال ابتداءً لإقامة الاستدلال على افتقار المخلوقات كلها إليه تعالى لأن المقام مقام الشروع في تأسيس ملة الإسلام‏.‏</span><p align="right" id="95.EXbOB">ففي الإجمال إحضار للدليل مع الاختصار مع ما فيه من إفادة التعميم ثم يكون التفصيل بعد ذلك لزيادة تقرير الدليل‏.‏</p><span>ويجوز أن تكون بياناً من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذا قُدر لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الأول مفعول دل عليه بيانه فيكون تقدير الكلام‏:‏ اقرأ باسم ربك الذي خلق الإنسان من علق‏.‏</span><span>وعدم ذكر مفعول لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون لتنزيل الفعل منزلة اللازم، أي الذي هو الخالق وأن يكون حذف المفعول لإرادة العموم، أي خلق كل المخلوقات، وأن يكون تقديره‏:‏ الذي خلق الإنسان اعتماداً على ما يرد بعده من قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فهذه معاننٍ في الآية‏.‏</span><span>وخص خلق الإِنسان بالذكر من بين بقية المخلوقات لأنه المطَّرد في مقام الاستدلال إذ لا يَغفُلُ أحد من الناس عن نفسه ولا يخلو من أن يخطر له خاطر البحث عن الذي خلقه وأوجده ولذلك قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفي أنفسكم أفلا تبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 21‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.vo1d0">وفيه تعريض بتحميق المشركين الذين ضلوا عن توحيد الله تعالى مع أن دليل الوحدانية قائم في أنفسهم‏.‏</p><span>وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من علق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى ما ينطوي في أصل خَلْق الإِنسان من بديع الأطوار والصفات التي جعلته سلطانَ هذا العالم الأرضي‏.‏</span><p align="right" id="95.XNkqm">والعلق‏:‏ اسم جمع عَلَقَة وهي قطعةٌ قَدرُ الأنملة من الدم الغليظ الجامد الباقي رطْباً لم يجفّ، سمي بذلك تشبيهاً لها بدودةٍ صغيرة تسمَّى علقة، وهي حمراء داكنة تكون في المياه الحلوة، تمتص الدم من الحيوان إذا علق خرطومها بجلده وقد تدخل إلى فم الدابة وخاصة الخيل والبغال فتعلق بلهاته ولا يُتفطن لها‏.‏</p><span>ومعنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الإنسان من علق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن نطفة الذكر ونطفة المرأة بعد الاختلاط ومضي مدة كافيَة تصيران علقةً فإذا صارت علقة فقد أخذت في أطوار التكوّن، فجُعلت العلقة مبدأ الخلق ولم تُجعل النطفة مبدأ الخلق لأن النطفة اشتهرت في ماء الرجل فلو لم تخالطه نطفة المرأة لم تصر العلقة فلا يتخلق الجنين وفيه إشارة إلى أن خلق الإنسان من علق ثم مصيره إلى كمال أشده هو خلق ينطوي على قوى كامنة وقابليات عظيمة أقصاها قابلية العلم والكتابة‏.‏</span><p align="right" id="95.q4eN7">ومن إعجاز القرآن العلمي ذكر العلقة لأن الثابت في العلم الآن أن الإِنسان يتخلق من بويضة دقيقة جداً لا ترى إلا بالمرآة المكبِّرة أضعافاً تكون في مبدإ ظهورها كروية الشكل سابحة في دم حيض المرأة فلا تقبل التخلق حتى تخالطها نطفة الرجل فتمتزج معها فتأخذ في التخلق إذا لم يَعُقْها عائق كما قال تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مخلقة وغير مخلقة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 5‏]‏، فإذا أخذت في التخلق والنمو امتد تكورها قليلاً فشابهت العلقة التي في الماء مشابَهة تامة في دقة الجسم وتلونها بلون الدم الذي هي سابحة فيه وفي كونها سابحة في سائل كما تسبح العلقة، وقد تقدم هذا في سورة غافر وأشرت إليه في المقدمة العاشرة‏.‏</span><span>ومعنى حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الابتداء‏.‏</span><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الثاني تأكيد ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الأول للاهتمام بهذا الأمر‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ وَرَبُّكَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الاكرم * الذى عَلَّمَ بالقلم * عَلَّمَ الإنسان مَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>جملة معطوفة على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ باسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلها حكم الاستئناف، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ وخبره إما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي علم بالقلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإما جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم الإنسان ما لم يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذا الاستئناف بياني‏.‏</span><p align="right" id="95.91dmR">فإذا نظرتَ إلى الآية مستقلة عما تضمنه حديث عائشة في وصف سبب نزولها كان الاستئناف ناشئاً عن سؤال يجيش في خاطر الرسول صلى الله عليه وسلم أن يقول‏:‏ كيف أقرأ وأنا لا أحسن القراءة والكتابة، فأجيب بأن الذي علم القراءة بواسطة القلم، أي بواسطة الكتابة يعلمك ما لم تعلم‏.‏</p><p align="right" id="95.lvR9q">وإذا قرنت بين الآية وبين الحديث المذكور كان الاستئناف جواباً عن قوله لجبريل‏:‏ «ما أنا بقارئ» فالمعنى‏:‏ لا عجب في أن تقرأ وإن لم تكن من قبل عالماً بالقراءة إذ العلم بالقراءة يحصل بوسائل أخرى مثل الإِملاء والتلقين والإِلهام وقد علم الله آدم الأسماء ولم يكن آدم قارئاً‏.‏</p><span>ومقتضى الظاهر‏:‏ وعَلَّم بالقلم‏.‏ فعُدل عن الإِضمار لتأكيد ما يشعر به ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربّك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من العناية المستفادة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ باسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وأن هذه القراءة شأن من شؤون الرب اختص بها عبدَه إتماماً لنعمة الربوبية عليه‏.‏</span><p align="right" id="95.mljGw">وليجري على لفظ الرب وصفُ الأكرم‏.‏</p><span>ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأكرم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصوغ للدلالة على قوة الاتصاف بالكرم وليس مصوغاً للمفاضلة فهو مسلوب المفاضلة‏.‏</span><p align="right" id="95.DW23d">والكرم‏:‏ التفضل بعطاء ما ينفع المعطَى، ونعم الله عظيمة لا تُحصى ابتداء من نعمة الإِيجاد، وكيفية الخلق، والإِمداد‏.‏</p><span>وقد جمعت هذه الآيات الخمسُ من أول السورة أصول الصفات الإلهية فوَصفُ الرب يتضمن الوجود والوحدانية، ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي علم بالقلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يقتضيان صفات الأفعال، مع ما فيه من الاستدلال القريب على ثبوت ما أشير إليه من الصفات بما تقتضيه الموصولية من الإِيماء إلى وجه بناء الخبر الذي يذكر معها‏.‏ ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأكرم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتضمن صفات الكمال والتنزيه عن النقائص‏.‏</span><span>ومفعولا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم بالقلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوفان دل عليهما قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بالقلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتقديره‏:‏ علّم الكاتبين أو علّم ناساً الكتابة، وكان العرب يعظمون علم الكتابة ويعدونها من خصائص أهل الكتاب كما قال أبو حية النُّميري‏:‏</span><p align="right" id="95.xgqD9">كما خُطّ الكتابُ بكفِّ يَوماً *** يَهُودِيَ يقارِب أو يُزيل</p><p align="right" id="95.mm8dQ">ويتفاخر من يعرف الكتابة بعِلمه وقال الشاعر‏:‏</p><p align="right" id="95.no9aL">تعلّمْتُ بَاجَاد وآل *** مُرَامِرٍ وسوَّدت أثوابي ولستُ بكاتب</p><p align="right" id="95.QxZ9G">وذُكر أن ظهور الخط في العرب أول ما كان عند أهل الأنبار، وأدخل الكتابة إلى الحجاز حربُ بن أمية تعلمه من أسْلم بن سدرة وتعلمه أسلم من مُرامِر بن مُرة وكان الخط سابقاً عند حمير باليمن ويسمى المُسْنَد‏.‏</p><span>وتخصيص هذه الصلة بالذكر وجعلُها معترضة بين المبتدإ والخبر للإِيماء إلى إزالة ما خطر ببال النبي صلى الله عليه وسلم من تعذر القراءة عليه لأنه لا يعلم الكتابة فكيف القراءةُ إذْ قال للملك‏:‏ «ما أنا بقارئ» ثلاث مرات، لأن قوله‏:‏ ‏"‏ ما أنا بقارئ ‏"‏ اعتذار عن تعذر امتثال أمره بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اقرأ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏؛ فالمعنى أن الذي علّم الناس الكتابة بالقلم والقراءة قادر على أن يعلمك القراءة وأنت لا تعلم الكتابة‏.‏</span><span>والقلم‏:‏ شَظيَّة من قصب ترقق وتثقّف وتبرى بالسكيننِ لتكون ملساء بين الأصابع ويجعلُ طرفها مشقوقاً شقاً في طول نصف الأنملة، فإذا بلّ ذلك الطرف بسائل المداد يخُط به على الورق وشبهه، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ يلقون أقلامهم أيهم يكفل مريم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة آل عمران ‏(‏44‏)‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ علم الإنسان ما لم يعلم‏</span><span>}</span><span>‏ خبر عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وربك الأكرم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بينهما اعتراض‏.‏</span><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون تعريف الجنس فيكون ارتقاء في الإِعلام بما قدره الله تعالى من تعليم الإِنسان بتعميم التعليم بعد تخصيص التعليم بالقلم‏.‏</span><p align="right" id="95.OxWJG">وقد حصلتْ من ذكر التعليم بالقلم والتعليم الأعم إشارة إلى ما يتلقاه الإنسان من التعاليم سواء كان بالدرس أم بمطالعة الكتب وأن تحصيل العلوم يعتمد أموراً ثلاثة‏:‏</p><p align="right" id="95.a2JAQ">أحدها‏:‏ الأخذ عن الغير بالمراجعة، والمطالعة، وطريقهما الكتابة وقراءة الكتب فإن بالكتابة أمكن للأمم تدوين آراء علماء البشر ونقلها إلى الأقطار النائية وفي الأجيال الجائية‏.‏</p><p align="right" id="95.2xjle">والثاني‏:‏ التلقي من الأفواه بالدرس والإِملاء‏.‏</p><span>والثالث‏:‏ ما تنقدح به العقول من المستنبطات والمخترعات‏.‏ وهذان داخلان تحت قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏علم الإنسان ما لم يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.vzKRv">وفي ذلك اطمئنان لنفس النبي صلى الله عليه وسلم بأن عدم معرفته الكتابة لا يحول دون قراءته لأن الله علّم الإنسان ما لم يعلم، فالذي علّم القراءة لأصحاب المعرفة بالكتابة قادر على أن يعلمك القراءة دون سبق معرفة بالكتابة‏.‏</p><span>وأشعر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما لم يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن العلم مسبوق بالجهل فكل علم يحصل فهو علم ما لم يكن يُعلَم من قبل، أي فلا يُؤْيِسَنَّك من أن تصير عالماً بالقرآن والشريعة أنك لا تعرف قراءة ما يكتب بالقلم‏.‏ وفي الآية إشارة إلى الاهتمام بعلم الكتابة وبأن الله يريد أن يُكتَب للنبيء صلى الله عليه وسلم ما ينزل عليه من القرآن فمن أجل ذلك اتخذ النبي صلى الله عليه وسلم كتاباً للوحي من مبدإ بعثته‏.‏</span><span>وفي الاقتصار على أمر الرسول صلى الله عليه وسلم بالقراءة ثم إخباره بأن الله علّم الإنسان بالقلم إيماء إلى استمرار صفة الأمية للنبيء صلى الله عليه وسلم لأنّها وصف مكمِّل لإعجاز القرآن قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كنت تتلوا من قبله من كتاب ولا تخطه بيمينك إذاً لارتاب المبطلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العنكبوت‏:‏ 48‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.xR1L6">وهذه آخر الخمس الآيات التي هي أول ما أنزل على النبي صلى الله عليه وسلم في غار حراء‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:6-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-96-6" data-v="96:6">كَلَّا إِنَّ الْإِنْسَانَ لَيَطْغَى</span><a class="vn" href="/quran/96/6" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-7" data-v="96:7">أَنْ رَآَهُ اسْتَغْنَى</span><a class="vn" href="/quran/96/7" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-8" data-v="96:8">إِنَّ إِلَى رَبِّكَ الرُّجْعَى</span><a class="vn" href="/quran/96/8" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-9" data-v="96:9">أَرَأَيْتَ الَّذِي يَنْهَى</span><a class="vn" href="/quran/96/9" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-10" data-v="96:10">عَبْدًا إِذَا صَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/96/10" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.x1rzM">استئناف ابتدائي لظهور أنه في غرض لا اتصال له بالكلام الذي قبله‏.‏</p><span>وحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلاّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ردع وإبطال، وليس في الجملة التي قبله ما يحتمل الإِبطال والردع، فوجود ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في أول الجملة دليل على أن المقصود بالردع هو ما تضمنه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>وحقُّ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلاّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن تقع بعد كلام لإِبطاله والزجر عن مضمونه، فوقوعها هنا في أول الكلام يقتضي أن معنى الكلام الآتي بعدها حقيق بالإِبطال وبردع قائله، فابتدئ الكلام بحرف الردع للإِبطال، ومن هذا القبيل أن يفتتح الكلام بحرف نفي ليس بعده ما يصلح لأن يَلي الحرف كما في قول امرئ القيس‏:‏</span><p align="right" id="95.lYKy6">فلا وأبيككِ ابْنة العَامِر</p><p align="right" id="95.WR6qw">يّ لا يدَّعي القومُ أنّي أفِرّ</p><span>رَوى مسلم عن أبي حازم عن أبي هريرة قال‏:‏ «قال أبو جهل‏:‏ هل يَعْفِرُ محمد وجهه ‏(‏أي يسجد في الصلاة‏)‏ بين أظهركم‏؟‏ فقيل‏:‏ نعم، فقال‏:‏ واللاتتِ والعزى لئن رأيتُه يفعل ذلك لأطَأنَّ على رقبته فأتَى رسولَ الله وهو يصلي زعَم لِيطأ على رقبته فما فجأهم منه إلا وهو يَنْكص على عقبيه ويتّقي بيده‏.‏ فقيل له‏:‏ ما لك يا أبا الحَكم‏؟‏ قال‏:‏ إن بيني وبينه لخندقاً من نار وهَوْلاً وأجنحة فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لو دَنا مني لاختطفته الملائكة عُضْواً عضواً قال‏:‏ فأنزل الله، لا ندري في حديث أبي هريرة أو شيء بلغه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الإنسان ليطغى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيات اه‏.‏</span><span>وقال الطبري‏:‏ ذكر أن آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بعدها نزلت في أبي جهل بن هشام وذلك أنه قال فيما بلغنا‏:‏ لئن رأيت محمداً يصلي لأطأن رقبته‏.‏ فجعل الطبري ما أنزل في أبي جهل مبدوءاً بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ووجه الجمع بين الروايتين‏:‏ أن النازل في أبي جهل بعضه مقصود وهو ما أوّله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ، وبعضه تمهيد وتوطئة وهو‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الإنسان ليطغى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرجعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.DqD4o">واختلفوا في أن هذه الآيات إلى آخر السورة نزلت عقب الخمس الآيات الماضية وجعلوا مما يناكده ذِكر الصلاة فيها‏.‏ وفيما روي في سبب نزولها من قول أبي جهل بناءً على أن الصلاة فُرضت ليلة الإِسراء وكانَ الإِسراء بعد البعثة بسنين، فقال بعضهم‏:‏ إنها نزلت بعد الآيات الخمس الأولى من هذه السورة، ونزل بينهن قرآن آخر ثم نزلت هذه الآيات، فأمر رسول الله صلى الله عليه وسلم بإلحاقها، وقال بعض آخر‏:‏ ليست هذه السورة أول ما أنزل من القرآن‏.‏</p><p align="right" id="95.b5ozw">وأنا لا أرى مناكدة تفضي إلى هذه الحيرة والذي يستخلص من مختلف الروايات في بدء الوحي وما عَقبه من الحوادث أن الوحي فتَر بعد نزول الآيات الخمس الأوائل من هذه السورة وتلك الفترة الأولى التي ذكرناها في أول سورة الضحى، وهناك فترة للوحي هذه ذكرها ابن إسحاق بعد أن ذكر ابتداء نزول القرآن وذلك يؤذن بأنها حصلت عقب نزول الآيات الخمس الأول ولكن أقوالهم اختلفت في مدة الفترة‏.‏</p><span>وقال السهيلي‏:‏ كانت المدة سنتين، وفيه بعد‏.‏ وليس تحديد مدتها بالأمر المهم ولكن الذي يهم هو أنا نوقن بأن النبي صلى الله عليه وسلم كان في مدة فترة الوحي يرى جبريل ويتلقى منه وحياً ليس من القرآن‏.‏ وقال السهيلي في «الروض الأنُف»‏:‏ ذكر الحربي أن الصلاة قبل الإِسراء كانت صلاة قبل غروب الشمس ‏(‏أي العصر‏)‏ وصلاة قبل طلوعها ‏(‏أي الصبح‏)‏، وقال يحيى بن سلام مثله، وقال‏:‏ كان الإِسراء وفرض الصلوات الخمس قبل الهجرة بعام اه‏.‏ فالوجه أن تكون الصلاة التي كان يصليها النبي صلى الله عليه وسلم صلاة غير الصلوات الخمس بل كانت هيئة غير مضبوطة بكيفية وفيها سجود لقول الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسجد واقترب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 19‏]‏ يؤديها في المسجد الحرام أو غيره بمرأى من المشركين فعظم ذلك على أبي جهل ونهاه عنها‏.‏</span><p align="right" id="95.ZKDgR">فالوجه أن تكون هذه الآيات إلى بقية السورة قد نزلت بعد فترة قصيرة من نزول أول السورة حدثت فيها صلاة رسول الله صلى الله عليه وسلم وفشا فيها خبر بدء الوحي ونزول القرآن، جرياً على أن الأصل في الآيات المتعاقبة في القراءة أن تكون قد تعاقبت في النزول إلا ما ثبت تأخره بدليل بيِّن، وجرياً على الصحيح الذي لا ينبغي الالتفات إلى خلافه من أن هذه السورة هي أول سورة نزلت‏.‏</p><span>فموقع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الإنسان ليطغى أن رآه استغنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موقع المقدمة لما يَرد بعده من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تطعه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 19‏]‏ لأن مضمونه كلمة شاملة لمضمون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليدع ناديه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 17‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.e85Jg">والمعنى‏:‏ أن ما قاله أبو جهل ناشئ عن طغيانه بسبب غناه كشأن الإِنسان‏.‏</p><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الإنسان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للجنس، أي من طبع الإنسان أن يطغى إذا أحسّ من نفسه الاستغناء، واللام مفيدة الاستغراق العرفي، أي أغلب الناس في ذلك الزمان إلا من عصمه خُلقه أو دينه‏.‏</span><p align="right" id="95.z3rRZ">وتأكيد الخبر بحرف التأكيد ولام الابتداء لقصد زيادة تحقيقه لغرابته حتى كأنه مما يتوقع أن يشك السامع فيه‏.‏</p><p align="right" id="95.4RZ3k">والطغيان‏:‏ التعاظم والكبر‏.‏</p><p align="right" id="95.3VOnD">والاستغناء‏:‏ شدة الغنى، فالسين والتاء فيه للمبالغة في حصول الفعل مثل استجاب واستقر‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَأنْ رآه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق ب«يطغى» بحذف لام التعليل لأن حذف الجار مع ‏(‏أنْ‏)‏ كثير شائع، والتقدير‏:‏ إنّ الإِنسان ليطغى لرؤيته نفسه مستغنياً‏.‏</span><p align="right" id="95.aDr40">وعلة هذا الخُلق أن الاستغناء تحدث صاحبَه نفسُه بأنه غير محتاج إلى غيره وأن غيره محتاج فيرى نفسه أعظم من أهل الحاجة ولا يزال ذلك التوهم يربو في نفسه حتى يصير خلقاً حيث لا وازع يزعه من دين أو تفكير صحيح فيطغى على الناس لشعوره بأنه لا يخاف بأسهم لأن له ما يدفع به الاعتداء من لأمةِ سلاححٍ وخدممٍ وأعوان وعُفاة ومنتفعين بماله من شركاء وعمال وأُجراء فهو في عزة عند نفسه‏.‏</p><p align="right" id="95.NxyAM">فقد بينت هذه الآية حقيقةً نفسية عظيمة من الأخلاق وعلم النفس‏.‏ ونبهت على الحذر من تغلغلها في النفس‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رآه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المستتر المرفوع على الفاعلية وضميرُه البارز المنصوب على المفعولية كلاهما عائد إلى الإِنسان، أي أن رأى نفسه استغنى‏.‏</span><span>ولا يجتمع ضميران متحدا المعاد‏:‏ أحدهما فاعل، والآخر مفعول في كلام العرب، إلا إذا كان العامل من باب ظن وأخواتها كما في هذه الآية، ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال أرأيتك هذا الذي كرمت عليَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الإسراء ‏(‏62‏)‏‏.‏ قال الفراء‏:‏ والعرب تطرح النفس من هذا الجنس ‏(‏أي جنس أفعال الظن والحسبان‏)‏ تقول‏:‏ رأيتُني وحسبتُني، ومتى تَراك خارجاً، ومتى تظُنك خارجاً، وألحقت ‏(‏رأى‏)‏ البصرية ب ‏(‏رأى‏)‏ القلبية عند كثير من النحاة كما في قول قطري بن الفجاءة‏:‏</span><p align="right" id="95.yRX9w">فلقد أراني للرِّمَاح دَريئة *** من عن يميني مرة وأمامي</p><p align="right" id="95.PvR2a">ومن النادر قول النّمر بن تَوْلَب‏:‏</p><p align="right" id="95.nzV6R">قد بِتُّ أحْرُسُنِي وَحْدِي وَيَمْنَعُنِي *** صوتُ السباع به يضبَحْن والْهامِ</p><p align="right" id="95.P5er7">وقرأ الجميع أن رآه‏}‏ بألف بعد الهمزة، وروى ابن مجاهد عن قنبل أنه قرأه عن ابن كثير «رأه» بدون ألف بعد الهمزة، قال ابن مجاهد‏:‏ هذا غلط ولا يعبأ بكلام ابن مجاهد بعد أن جزم بأنه رواه عن قنبل، لكن هذا لم يروه غير ابن مجاهد عن قنبل فيكون وجهاً غريباً عن قنبل‏.‏</p><p align="right" id="95.ZzlgG">وأُلحق بهذه الأفعال‏:‏ فعل فقَدَ وفعل عَدِم إذا استعملا في الدعاء نحو قول القائل‏:‏ فقَدْتُني وعَدِمْتُني‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن إلى ربك الرجعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين المقدمة والمقصد والخطاب للنبيء صلى الله عليه وسلم أي مرجع الطاغي إلى الله، وهذا موعظة وتهديد على سبيل التعريض لمن يسمعه من الطغاة، وتعليم للنبيء صلى الله عليه وسلم وتثبيت له، أي لا يحزنك طغيان الطاغي فإن مرجعه إليّ، ومرجع الطاغي إلى العذاب قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن جهنم كانت مرصاداً للطاغين مئاباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبأ‏:‏ 21، 22‏]‏ وهي موعظة للطاغي بأن غناه لا يدفع عنه الموت، والموت‏:‏ رجوع إلى الله كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الإنسان إنك كادح إلى ربك كدحاً فملاقيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانشقاق‏:‏ 6‏]‏‏.‏</span><span>وفيه معنى آخر وهو أن استغناءه غير حقيقي لأنه مفتقر إلى الله في أهم أموره ولا يدري ماذا يصيِّره إليه ربُّه من العواقب فلا يَزْدَهِ بغنًى زائف في هذه الحياة فيكون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرجعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في مجازه، وهو الاحتياج إلى المرجوع إليه، وتأكيد الخبر ب ‏(‏إن‏)‏ مراعى فيه المعنى التعريضي لأن معظم الطغاة ينسون هذه الحقيقة بحيث يُنزَّلون منزلة من ينكرها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرجعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ بضم الراء مصدر رجع على زنة فُعلى مثل البُشرى‏.‏</span><span>وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرجعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بذلك‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها هي المقصود من الردع الذي أفاده حرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلاّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فهذه الجملة مستأنفة استئنافاً ابتدائياً متصلاً باستئناف جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الإنسان ليطغى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اتفقوا على أنه أريد به أبو جهل إذ قال قولاً يريد به نهي النبي صلى الله عليه وسلم أن يصلي في المسجد الحرام فقال في ناديه‏:‏ لئن رأيت محمداً يصلي في الكعبة لأطَأنَّ على عنقه‏.‏ فإنه أراد بقوله ذلك أن يبلُغ إلى النبي صلى الله عليه وسلم فهو تهديد يتضمن النهي عن أن يصلي في المسجد الحرام ولم يروَ أنه نهاه مشافهة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كلمة تعجيب من حاللٍ، تُقال للذي يُعْلَم أنه رأى حالاً عجيبة‏.‏ والرؤية علمية، أي أعلمت الذي ينهى عبداً والمستفهم عنه هو ذلك العلم، والمفعول الثاني ل«رأيت» محذوف دل عليه قوله في آخر الجمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يعلم بأن الله يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 14‏]‏‏.‏</span><span>والاستفهام مستعمل في التعجيب لأن الحالة العجيبة من شأنها أن يستفهم عن وقوعها استفهام تحقيق وتثبيت لِنَبئها إذ لا يكاد يصدق به، فاستعمال الاستفهام في التعجيب مجاز مرسل في التركيب‏.‏ ومجيء الاستفهام في التعجيب كثير نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل أتاك حديث الغاشية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الغاشية‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>والرؤية علمية، والمعنى‏:‏ أعجب ما حصل لك من العلم قال الذي ينهى عبداً إذا صلى‏.‏ ويجوز أن تكون الرؤية بصرية لأنها حكاية أمر وقع في الخارج والخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لغير معيّن‏.‏</span><span>والمراد بالعبد النبي صلى الله عليه وسلم وإطلاق العبد هنا على معنى الواحد من عباد الله أيّ شَخْصصٍ كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعثنا عليكم عباداً لنا أولي بأس شديد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 5‏]‏، أي رجالاً‏.‏ وعدل عن التعبير عنه بضمير الخطاب لأن التعجيب من نفس النهي عن الصلاة بقطع النظر عن خصوصية المصلّي‏.‏ فشموله لنهيه عن صلاة النبي صلى الله عليه وسلم أوقع، وصيغة المضارع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لاستحضار الحالة العجيبة وإلا فإن نهيه قد مضى‏.‏</span><span>والمنهي عنه محذوف يغني عنه تعليق الظرف بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي نهاه عن صلاته‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-96-11" data-v="96:11">أَرَأَيْتَ إِنْ كَانَ عَلَى الْهُدَى</span><a class="vn" href="/quran/96/11" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-12" data-v="96:12">أَوْ أَمَرَ بِالتَّقْوَى</span><a class="vn" href="/quran/96/12" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.0bVrN">تعجيب آخر من حاللٍ مفروض وقوعُه، أي أتظنه ينهى أيضاً عبداً مُتمكناً من الهدى فتَعْجَبَ من نهيه‏.‏ والتقدير‏:‏ أرأيته إن كان العبد على الهدى أينهاه عن الهدى، أو إن كان العبد آمراً بالتقوى أينهاه عن ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.ke4Gk">والمعنى‏:‏ أن ذلك هو الظن به فيعجّب المخاطب من ذلك لأن من ينهى عن الصلاة وهي قربةٌ إلى الله فقد نهى عن الهدى، ويوشك أن ينهى عن أن يأمر أحدٌ بالتقوى‏.‏</p><p align="right" id="95.B4R8v">وجواب الشرط محذوف وأتى بحرف الشرط الذي الغالب فيه عدم الجزم بوقوع فعل الشرط مُجاراة لحال الذي ينهى عبداً‏.‏</p><span>والرؤية هنا علمية، وحُذف مفعولا فعل الرؤية اختصاراً لدلالة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 9‏]‏ على المفعول الأول ودلالة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعول الثاني في الجملة قبلها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستعلاء المجازي وهو شدّة التمكن من الهُدى بحيث يشبه تمكنَ المستعلِي على المكان كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>فالضميرَاننِ المستتَران في فعلَي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كان على الهدى أو أمر بالتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائدان إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عبداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإن كانت الضمائر الحافّة به عائدة إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 9، 10‏]‏ فإن السياق يرد كل ضمير إلى معاده كما في قول عباس بن مرداس‏:‏</span><p align="right" id="95.j31Al">عُدنا ولولا نَحْنُ أحدقَ جمعُهم *** بالمسلمين وأحرَزوا ما جَمَّعوا</p><span>والمفعول الثاني لفعل «رأيتَ» محذوف دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يعلم بأن الله يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 14‏]‏ أو دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المتقدم‏.‏ والتقدير‏:‏ أرأيته‏.‏</span><span>وجواب‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كان على الهدى أو أمر بالتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوف تقديره‏:‏ أينهاه أيضاً‏.‏</span><span>وفُصِلت جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت إن كان على الهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لوقوعها موقع التكرير لأن فيها تكريرَ التَّعجيب من أحوال عديدة لشخص واحد‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-96-13" data-v="96:13">أَرَأَيْتَ إِنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/96/13" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-14" data-v="96:14">أَلَمْ يَعْلَمْ بِأَنَّ اللَّهَ يَرَى</span><a class="vn" href="/quran/96/14" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.NQKEa">جملة مستأنفة للتهديد والوعيد على التكذيب والتولي، أي إذا كذب بما يُدعى إليه وتولى أتظنه غيرَ عالم بأن الله مطلع عليه‏.‏</p><span>فالمفعول الأول ل«رأيتَ» محذوف وهو ضمير عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي ينهى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 9‏]‏ والتقدير‏:‏ أرأيتَه إن كذب‏.‏‏.‏‏.‏ إلى آخره‏.‏</span><span>وجواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كذب وتولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يعلم بأن الله يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كذا قدر صاحب «الكشاف»، ولم يعتبر وجوب اقتران جملة جواب الشرط بالفاء إذا كانت الجملة استفهامية‏.‏ وصرح الرضي باختيار عدم اشتراط الاقتران بالفاء ونظَّره بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل أرأيتكم إن أتاكم عذاب الله بغتة أو جهرة هل يهلك إلا القوم الظالمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 47‏]‏ فأما قول جمهور النحاة والزمخشري في «المفصَّل» فهو وجوب الاقتران بالفاء، وعلى قولهم يتعين تقدير جَواب الشرط بما يدل عليه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يعلم بأن الله يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والتقدير‏:‏ إن كذب وتولى فالله عالم به، كناية عن توعده، وتكون جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يعلم بأن الله يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة لإِنكار جهل المكذب بأن الله سيعاقبه، والشرطُ وجوابه سادّان مسدّ المفعول الثاني‏.‏</span><p align="right" id="95.k1zPp">وكني بأن الله يرى عن الوعيد بالعقاب‏.‏</p><span>وضمن فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معنى يوقنْ فلذلك عُدي بالباء‏.‏</span><span>وعلق فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا عن العمل لوجود الاستفهام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.RKAjM">والاستفهام إنكاري، أي كان حقه أن يعلم ذلك ويقي نفسه العقاب‏.‏</p><span>وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كذب وتولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيذان للنبيء صلى الله عليه وسلم بأن أبا جهل سيكذبه حين يدعوه إلى الإِسلام وسيتولى، ووعْد بأن الله ينتصف له منه‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذب وتولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 9، 10‏]‏، وقرينة المقام ترجِّع الضمائر إلى مراجعها المختلفة‏.‏</span><span>وحذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لدلالة ما قبله عليه‏.‏ والتقدير‏:‏ إن كذبه، أي العبدَ الذي صلى، وبذلك انتظمت الجمل الثلاث في نسبة معانيها إلى الذي ينهَى عبداً إذا صلى وإلى العبد الذي صلى، واندفعت عنك ترددات عرضت في التفاسير‏.‏</span><span>وحُذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليعمّ كل موجود، والمراد بالرؤية المسندة إلى الله تعالى تعلق علمه بالمحسوسات‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-96-15" data-v="96:15">كَلَّا لَئِنْ لَمْ يَنْتَهِ لَنَسْفَعَنْ بِالنَّاصِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/96/15" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-16" data-v="96:16">نَاصِيَةٍ كَاذِبَةٍ خَاطِئَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/16" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.4ODLR">أكّد الردع الأول بحرف الردع الثاني في آخر الجملة وهو المَوْقع الحقيق لِحرف الردع إذْ كان تقديم نظيره في أول الجملة، لِما دعا إليه لمقام من التشويق‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَلاَّ لَئِن لَّمْ يَنتَهِ لَنَسْفَعاً بالناصية * نَاصِيَةٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.O8b5D">أعقب الردع بالوعيد على فعله إذا لم يرتدع وينته عنه‏.‏</p><p align="right" id="95.E2x08">واللام موطئة للقسم، وجملة «لنسفَعَنْ» جواب القسم، وأما جواب الشرط فمحذوف دل عليه جواب القَسَم‏.‏</p><p align="right" id="95.6NZRv">والسفْع‏:‏ القبض الشديد بجَذْب‏.‏</p><p align="right" id="95.5NL28">والناصية مقدَّم شعر الرأس، والأخذ من الناصية أخذُ من لا يُترك له تَمَكُّنٌ من الانفلات فهو كناية عن أخذه إلى العذاب، وفيه إذلال لأنهم كانوا لا يقبضون على شعر رأس أحد إلاّ لضربه أو جرّه‏.‏ وأكدَ ذلك السفع بالباء المزيدة الداخلة على المفعول لتأكيد اللصوق‏.‏</p><p align="right" id="95.my2p3">والنون نون التوكيد الخفيفة التي يكثر دخولها في القسم المثبَت، وكتبت في المصحف ألِفاً رعياً للنطق لها في الوقف لأن أواخر الكلِم أكثر ما ترسم على مراعاة النطق في الوقف‏.‏</p><p align="right" id="95.kwmX8">والتعريف في «الناصية» للعهد التقديري، أي بناصيته، أي ناصية الذي ينهى عبداً إذا صلى وهذه اللام هي التي يسميها نحاة الكوفة عوضاً عن المضاف إليه‏.‏ وهي تسمية حسنة وإن أباها البصريون فقدروا في مثله متعلِّقاً لمدخول اللام‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ناصية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل من الناصية وتنكيرها لاعتبار الجنس، أي هي من جنس ناصية كاذبة خاطئة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خاطئة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم فاعل من خَطِئ من باب عَلِم، إذا فعل خطيئَة، أيْ ذنْباً، ووصفُ الناصية بالكاذبة والخاطئة مجاز عقلي‏.‏ والمراد‏:‏ كاذب صاحبُها خاطِئ صاحبها، أي آثم‏.‏ ومُحَسِّن هذا المجازَ أنّ فيه تخييلاً بأن الكذب والخِطءَ بَاديان من ناصيته فكانت الناصية جديرة بالسفع‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-96-17" data-v="96:17">فَلْيَدْعُ نَادِيَهُ</span><a class="vn" href="/quran/96/17" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-18" data-v="96:18">سَنَدْعُ الزَّبَانِيَةَ</span><a class="vn" href="/quran/96/18" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-96-19" data-v="96:19">كَلَّا لَا تُطِعْهُ وَاسْجُدْ وَاقْتَرِبْ</span><a class="vn" href="/quran/96/19" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خَاطِئَةٍ * فَلْيَدْعُ نَادِيَهُ * سَنَدْعُ الزبانية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الزبانية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>تفريع على الوعد‏.‏ ومناسبة ذلك ما رواه الترمذي والنسائي عن ابن عباس قال‏:‏ «كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يصلي عند المقام فمر به أبو جهل فقال‏:‏ يا محمد ألم أنهك عن هذا، وتوعَّده، فأغلظ له رسول الله، فقال أبو جهل‏:‏ يا محمد بأي شيء تهددني‏؟‏ أما والله إني لأكثر أهل هذا الوادي نادياً، فأنزل الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليدع ناديه سندع الزبانية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يعني أن أبا جهل أراد بقوله ذلك تهديدَ النبي صلى الله عليه وسلم بأنه يغري عليه أهل نادِيه‏.‏</span><span>والنادي‏:‏ اسم للمكان الذي يَجتمع فيه القوم‏.‏ يقال‏:‏ ندَا القومُ نَدْواً، إذ اجتَمعوا‏.‏ والنَّدوة ‏(‏بفتح النون‏)‏ الجماعة، ويقال‏:‏ نَادٍ ونَدِيّ، ولا يطلق هذا الاسمُ على المكان إلا إذا كان القوم مجتمعين فيه فإذا تفرقوا عنه فليس بنادٍ، ويقال النادي لمجلس القوم نهاراً، فأما مجلسهم في الليل فيسمى المسامر قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سامراً تهجرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 67‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Eoje0">واتخذ قُصي لندوة قريش داراً تسمى دار الندوة حَوْل المسجد الحرام وجعلها لتشاورهم ومهماتهم وفيها يُعقد على الأزواج، وفيها تدَرَّع الجواري، أي يلبسونهن الدروع، أي الأقمصة إعلاناً بأنهن قاربْن سِن البلوغ، وهذه الدار كانت اشترتها الخيزران زوجة المنصور أبي جعفر وأدخلتْها في ساحة المسجد الحرام، وأُدخل بعضها في المسجد الحرام في زيادة عبد الملك بن مروان وبعضها في زيادة أبي جعفر المنصور، فبقيت بقيتُها بيتاً مستقلاً ونزل به المهدي سنة 160 في مدة خلافة المعتضد بالله العباسي لما زاد في المسجد الحرام جعل مكان دار الندوة مسجداً متصلاً بالمسجد الحرام فاستمر كذلك ثم هدم وأدخلت مساحته في مساحة المسجد الحرام في الزيادة التي زادها الملك سعود بن عبد العزيز ملك الحجاز ونجد سنة 1379‏.‏</p><p align="right" id="95.8KXJx">ويطلق النادي على الذين ينتدون فيه وهو معنى قول أبي جهل‏:‏ إني لأكثر أهل هذا الوادي نَادياً، أي نَاساً يجلسون إليَّ يريد أنه رئيس يصمد إليه، وهو المعني هنا‏.‏</p><span>وإطلاق النادي على أهله نظير إطلاق القرية على أهلها في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسأل القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 82‏]‏ ونظير إطلاق المجلس على أهله في قول ذي الرمة‏:‏</span><p align="right" id="95.WqgO6">لهم مجلسٌ صُهْب السِّبال أذلةٌ *** سَوَاسة أحرارُها وعبيدُها</p><p align="right" id="95.vjeRg">وإطلاق المقامة على أهلها في قول زهير‏:‏</p><p align="right" id="95.1DaBX">وفيهم مقامات حسان وجوههم *** وأندية ينتابها القول والفعل</p><p align="right" id="95.K1EBp">أي أصحاب مقامات حسان وجوههم‏.‏</p><p align="right" id="95.eyOeN">وإطلاق المجمع على أهله في قول لبيد‏:‏</p><p align="right" id="95.KNOr4">إنَّا إذا ألتقَت المجامع لم يزل *** منَّا لِزاز عظيمة جسامها</p><p align="right" id="95.Poanx">الأبيات الأربعة‏.‏</p><span>ولام الأمر في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليدع ناديه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعجيز لأن أبا جهل هدّد النبي صلى الله عليه وسلم بكثرة أنصاره وهم أهل ناديه فردّ الله عليه بأن أمره بدعوة ناديه فإنه إن دعاهم ليسطُوا على النبي صلى الله عليه وسلم دعا الله ملائكة فأهلكوه‏.‏</span><p align="right" id="95.0WZJA">وهذه الآية معجزة خاصة من معجزات القرآن فإنه تحدى أبا جهل بهذا وقد سمع أبو جهل القرآن وسمعه أنصاره فلم يقدم أحد منهم على السطو على الرسول صلى الله عليه وسلم مع أن الكلام يلهب حميته‏.‏</p><p align="right" id="95.VZLpX">وإضافة النادي إلى ضميره لأنه رئيسهم ويجتمعون إليه قالت أعرابية‏:‏ «سيدُ ناديه، وَثِمَالُ عافيهْ»‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سندع الزبانية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب الأمر التعجيزي، أي فإن دعا ناديَه دعوْنا لهم الزبانية ففعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سندع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجزوم في جواب الأمر، ولذلك كتب في المصحف بدون واو وحرف الاستقبال لتأكيد الفعل‏.‏</span><p align="right" id="95.QR247">والزبانية‏:‏ بفتح الزاي وتخفيف التحتية جمع زباني بفتح الزاي وبتحتية مشددة، أو جمع زِبْنيَة بكسر الزاي فموحدة ساكنة فنون مكسورة فتحتية مخففة، أو جمع زِبْنِيّ بكسر فسكون فتحتية مشددة‏.‏ وقيل‏:‏ هو اسم جمع لا واحد له من لفظه مثل أبابيل وعَبَاديد‏.‏ وهذا الاسم مشتق من الزبن وهو الدفع بشِدة يقال‏:‏ ناقة زَبُون إذا كانت تركُل من يحلبُها، وحرب زبون يدفع بعضها بعضاً بتكرر القتال‏.‏</p><p align="right" id="95.QqkzE">فالزبانية الذين يزبنون الناس، أي يدفعونهم بشدة‏.‏ والمراد بهم ملائكة العذاب ويطلق الزبانية على أعوان الشُّرطة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَلاّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ردع لإِبطال ما تضمنه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليدع ناديه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي وليس بفاعل، وهذا تأكيد للتحدّي والتعجيز‏.‏</span><span>وكتب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سندع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في المصحف بدون واو بعد العين مراعاة لحالة الوصل، لأنها ليست محل وقف ولا فاصلة‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَلاَّ لاَ تُطِعْهُ واسجد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>هذا فذلكة للكلام المتقدم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيت الذي ينهى عبداً إذا صلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العلق‏:‏ 9، 10‏]‏، أي لا تترك صلاتك في المسجد الحرام ولا تخش منه‏.‏</span><p align="right" id="95.g8jgd">وأطلقت الطاعة على الحذر الباعث على الطاعة على طريق المجاز المرسل، والمعنى‏:‏ لا تخفه ولا تحذره فإنه لا يَضرك‏.‏</p><span>وأكد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تطعه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسجد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اهتماماً بالصلاة‏.‏</span><span>وعطف عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واقترب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتنويه بما في الصلاة من مرضاة الله تعالى بحيث جعل المصلّي مقترباً من الله تعالى‏.‏</span><p align="right" id="95.V7zGw">والاقتراب‏:‏ افتعال من القرب، عبر بصيغة الافتعال لما فيها من معنى التكلف والتطلب، أي اجتهد في القرب إلى الله بالصلاة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>