<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الملك" id="ch85"><h1 id="95.BX7yp">سورة الملك</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="67:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-1">تَبَارَكَ الَّذِي بِيَدِهِ الْمُلْكُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/1" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.MnJ1D">افتتحت السورة بما يدل على منتهى كمال الله تعالى افتتاحاً يؤذن بأن ما حَوتْه يحوم حول تنزيه الله تعالى عن النقص الذي افتراه المشركون لمّا نسبوا إليه شركاء في الربوبية والتصرف معه والتعطيل لبعض مراده‏.‏ ففي هذا الافتتاح براعة الاستهلال كما تقدم في طالع سورة الفرقان‏.‏</p><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَبَاركَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يدل على المبالغة في وفرة الخير، وهو في مقام الثناء يقتضي العموم بالقرينة، أي يفيد أن كل وفرة من الكمال ثابتة لله تعالى بحيث لا يتخلف نوع منها عن أن يكون صفة له تعالى‏.‏</span><p align="right" id="95.4KNxQ">وصيغة تفاعَل إذا أسندت إلى واحد تدل على تكلف فعل ما اشتقت منه نحو تَطاول وتغابن، وترد كناية عن قوة الفعل وشدته مثل‏:‏ تواصل الحبل‏.‏</p><span>وهو مشتق من البَركة، وهي زيادة الخير ووفرته، وتقدمت البركة عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبركات عليك في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة هود‏:‏ 48‏]‏‏.‏</span><span>وتقدم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَبَارَكَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك الله رب العالمين في أول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 54‏]‏‏.‏</span><span>وهذا الكلام يجوز أن يكون مراداً به مجرد الإخبار عن عظمة الله تعالى وكماله ويجوز أن يكون مع ذلك إنشاء ثناء على الله أثناه على نفسه، وتعليماً للناس كيف يثنون على الله ويحمدونه كما في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحمد لله ربَ العالمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 2‏]‏‏:‏ إمّا على وجه الكناية بالجملة عن إنشاء الثناء، وإمّا باستعمال الصيغة المشتركة بين الإخبار والإنشاء في معنييها، ولو صيغ بغير هذا الأسلوب لما احتمل هاذين المعنيين، وقد تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبارك الذي نزل الفرقان على عبده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.x0298">وجُعل المسندُ إليه اسمَ موصول للإِيذان بأن معنى الصلة، مما اشتهر به كما هو غالب أحوال الموصول فصارت الصلة مغنية عن الاسم العلم لاستوائهما في الاختصاص به إذ يعلم كل أحد أن الاختصاص بالملك الكامل المطلق ليس إلاّ لله‏.‏</p><span>وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي بيده الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا نظير ذكر مثله عقب نظيره في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي له ملك السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 1 2‏]‏‏.‏</span><span>والباء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بِيَدِهِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون بمعنى ‏(‏في‏)‏ مثل الباء التي تدخل على أسماء الأمكنة نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد نصركم الله ببدر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 123‏]‏ وقول امرء القيس‏:‏</span><p align="right" id="95.Ezk7w">بسقط اللوى *** فالظرفية هنا مجازية مستعملة في معنى إحاطة قدرته بحقيقة المُلك، والمُلك على هذا اسم للحالة التي يكون صاحبها مَلِكاً‏.‏</p><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المُلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا الوجه تعريف الجنس الذي يشمل جميع أفراد الجنس، وهو الاستغراق فما يوجد من أفراده فرد إلاّ وهو مما في قدرة الله فهو يعطيه وهو يمنعه‏.‏</span><span>واليَد على هذا الوجه استعارة للقدرة والتصرف كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والسماء بنيناها بأيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 47‏]‏ وقول العرب‏:‏ مَا لي بهذا الأمر يَدَان‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون الباء للسببية، ويكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المُلكُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسماً فيأتي في معناه ما قرر في الوجه المتقدم‏.‏</span><span>وتقديم المسند وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بِيَدِهِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المسند إليه لإفادة الاختصاص، أي الملك بيده لا بيد غيره‏.‏</span><span>وهو قصر ادعائي مبني على عدم الاعتداد بمُلك غيره، ولا بما يتراءى من إعطاء الخلفاء والملوك الأصقاع للأمراء والسلاطين وولاة العهد لأن كل ذلك مُلك غير تام لأنه لا يعمّ المملوكات كلها، ولأنه معرض للزوال، ومُلك الله هو الملك الحقيقي، قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتعالى الله الملك الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 114‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.0AOgZ">فالناس يتوهمون أمثال ذلك مُلكاً وليس كما يتوهمون‏.‏</p><p align="right" id="95.ryVND">واليد‏:‏ تمثيل بأن شبهت الهيئة المعقولة المركبة من التصرف المطلق في الممكنات الموجودة والمعدومة بالإمداد والتغيير والإعدام والإيجاد؛ بهيئة إمساك اليد بالشيء المملوك تشبيه معقول بمحسوس في المركبات‏.‏</p><span>وفي معنى هذه الآية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل اللهم مالك الملك تؤتي الملك من تشاء وتنزع الملك ممن تشاء في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة آل عمران‏:‏ 26‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المُلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الميم‏:‏ اسم لأكمل أحوال المِلك بكسر الميم، والمِلك بالكسر جنس للمُلك بالضم، وفسر المُلك المضموم بضبط الشيء المتصرَّف فيه بالحُكم، وهو تفسير قاصر، وأرى أن يُفسر بأنه تصرف في طائفة من الناس ووطنهم تصرفاً كاملاً بتدبير ورعاية، فكل مُلك ‏(‏بالضم‏)‏ مِلك ‏(‏بالكسر‏)‏ وليس كل مِلك مُلكاً‏.‏</span><span>وقد تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَلِك يوم الدين في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 4‏]‏ وعند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنّى يكون له الملك علينا في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة البقرة‏:‏ 247‏]‏، وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو على كل شيء قدير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفة على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بِيده المُلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي هي صلة الموصول وهي تعميم بعد تخصيص لتكميل المقصود من الصلة، إذ أفادت الصلة عموم تصرفه في الموجودات، وأفادت هذه عموم تصرفه في الموجودات والمعدومات بالإعدام للموجودات والإيجاد للمعدومات، فيكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو على كل شيء قدير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفيداً معنى آخر غير ما أفاده قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بيده الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفادياً من أن يكون معناه تأكيداً لمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بيده الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتكون هذه الجملة تتميماً للصلة‏.‏ وفي معنى صلة ثانية ثمّ عطفت ولم يكرر فيها اسم موصول بخلاف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق الموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 2‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق سبع سموات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما يصح أن يعلم ويخبر عنه، وهذا هو الإطلاق الأصلي في اللغة‏.‏ وقد يطلق ‏(‏الشيء‏)‏ على خصوص الموجود بحسب دلالة القرائن والمقامات‏.‏ وأما التزام الأشاعرة‏:‏ أن الشيء لا يطلق إلاّ على الموجود فهو التزام ما لا يلزم دعا إليه سد باب الحجاج مع المعتزلة في أن الوجود عين الموجود أو زائد على الموجود، فتفرعت عليه مسألة‏:‏ أن المعدوم شيء عند جمهور المعتزلة وأن الشيء لا يطلق إلاّ على الموجود عند الأشعري وبعض المعتزلة وهي مسألة لا طائل تحتها، والخلاف فيها لفظي، والحق أنها مبنية على الاصطلاح في مسائل علم الكلام لا على تحقيق المعنى في اللغة‏.‏</span><span>وتقديم المجرور في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على كل شيء قدير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بما فيه من التعميم، ولإبطال دعوى المشركين نسبتهم الإلهية لأصنامهم مع اعترافهم بأنها لا تقدر على خلق السموات والأرض ولا على الإحياء والإماتة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-2">الَّذِي خَلَقَ الْمَوْتَ وَالْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلًا وَهُوَ الْعَزِيزُ الْغَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي بيده الملك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 1‏]‏ فلما شمل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو على كل شيء قدير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 1‏]‏ تعلق القدرة بالموجود والمعدوم أتبع بوصفه تعالى بالتصرف الذي منه خلق المخلوقات وأعراضِها لأن الخلق أعظم تعلق القدرةِ بالمقدور لدلالته على صفة القدرة وعلى صفة العلم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.qOVYW">وأوثر بالذكر من المخلوقات الموتُ والحياة لأنهما أعظم العوارض لجنس الحيوان الذي هو أعجب الموجود على الأرض والذي الإنسان نوع منه، وهو المقصود بالمخاطبة بالشرائع والمواعظ، فالإماتة تصرف في الموجود بإعداده للفناء، والإحياء تصرف في المعدوم بإيجاده ثم إعطائه الحياة ليستكمل وجود نوعه‏.‏</p><p align="right" id="95.AMNj0">فليس ذكر خلق الموت والحياة تفصيلاً لمعنى المُلك بل هو وصف مستقل‏.‏</p><p align="right" id="95.PeVW1">والاقتصار على خلق الموت والحياة لأنهما حالتان هما مظهرا تعلق القدرة بالمقدور في الذاتتِ والعرض لأن الموت والحياة عرضان والإنسان معروض لهما‏.‏</p><p align="right" id="95.E7jwO">والعَرَض لا يقوم بنفسه فلما ذُكر خلق العَرَض علم من ذكره خَلْق معروضه بدلالة الاقتضاء‏.‏</p><p align="right" id="95.joRK1">وأوثر ذكر الموت والحياة لِما يدلان عليه من العبرة بتداول العرضين المتضاديْن على معروض واحد، وللدلالة على كمال صنع الصانع، فالموت والحياة عرضان يعرضان للموجود من الحيوان، والموتُ يُعِد الموجود للفناء والحياة تُعِد الموجود للعمل للبقاء مدة‏.‏ وهما عند المتكلمين من الأعراض المختصة بالحي، وعند الحكماء من مقولة الكيف ومن قسم الكيفيات النفسانية منه‏.‏</p><p align="right" id="95.r78za">فالحياة‏:‏ قوة تَتْبَع اعتدالَ المزاج النوعي لتَفيضَ منها سائر القوى‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ كيفية عدمية هو عدم الحياة عما شأنه أن يوصف بالحياة أو الموت، أي زوال الحياة عن الحي، فبين الحياة والموت تقابُلُ العَدَم والمَلَكة‏.‏</span><span>ومعنى خلق الحياة‏:‏ خلق الحي لأن قوام الحي هو الحياة، ففي خَلقه خلقُ ما به قوامه، وأما معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإيجاد أسبابه وإلاّ فإن الموت عدم لا يتعلق به الخلق بالمعنى الحقيقي، ولكنه لما كان عرضاً للمخلوق عبّر عن حصوله بالخَلق تبعاً كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله خلقكم وما تَعْمَلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 96‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ZNBvK">وأيضاً لأن الموت تصرف في الموجود القادر الذي من شأنه أن يدفع عن نفسه ما يكرهه‏.‏ والموت مكروه لكل حي فكانت الإماتة مظهراً عظيماً من مظاهر القدرة لأن فيها تجلي وصْف القاهِر‏.‏</p><p align="right" id="95.9Vgel">فأما الإِحياء فهو من مظاهر وصف القادر ولكن مع وصفه المنعم‏.‏</p><p align="right" id="95.XVDlo">فمعنى القدرة في الإِماتة أظهر وأقوى لأن القهر ضرب من القدرة‏.‏</p><span>ومعنى القدرة في الإِحياء خفي بسبب أمرين بدقة الصنع وذلك من آثار صفة العلم، وبنعمة كمال الجنس وذلك من آثار صفة الإِنعام‏.‏ وقد تقدم بيان ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكنتم أمواتاً فأحياكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة البقرة‏:‏ 28‏]‏‏.‏</span><span>وفي ذكرهما تخلص إلى ما يترتب عليهما من الآثار التي أعظمها العملُ في الحياة والجزاءُ عليه بعد الموت، وذلك ما تضمنه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن معنى الابتلاء مشعر بترتب أثر له وهو الجزاء على العمل للتذكير بحكمة جعل هذين الناموسين البديعين في الحيوان لتظهر حكمة خلق الإنسان ويُفضِيا به إلى الوجود الخالد، كما أشار إليه قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفحسبتم أنما خلقناكم عَبثاً وأنكم إلينا لا ترجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 115‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6OelL">وهذا التعليل من قبيل الإِدماج‏.‏</p><span>وفيه استدلال على الوحدانية بدلالة في أنفسهم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفي أنفسكم أفلا تبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 21‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.rGgaj">والمعنى‏:‏ أنه خلق الموت والحياة ليكون منكم أحياء يعملون الصالحات والسيئات، ثم أمواتاً يَخلُصون إلى يوم الجزاء فيجزون على أعمالهم بما يناسبها‏.‏</p><span>فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الموتَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والحياة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس‏.‏ وفي الكلام تقديرُ‏:‏ هو الذي خلق الموت والحياة لتحيَوا فيبلوكم أيكم أحسن عملاً، وتموتوا فتُجزوا على حسب تلك البلوى، ولكون هذا هو المقصود الأهم من هذا الكلام قدم الموت على الحياة‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها معترضة بين الموصولين‏.‏</span><span>واللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام التعليل، أي في خلق الموت والحياة حكمة أن يبلوكم‏.‏ الخ‏.‏</span><span>وتعليل فعل بعلةٍ لا يقتضي انحصار علله في العلة المذكورة فإن الفعل الواحد تكون له علل متعددة فيذكر منها ما يستدعيه المقامَ، فقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليلٌ لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خَلَقَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار المعطوف على مفعوله، وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والحياة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن حياة الإِنسان حياة خاصة تصحح للموصوف بمن قامت به الإدراك الخاص الذي يندفع به إلى العمل باختياره، وذلك العمل هو الذي يوصف بالحسن والقبح، وهو ما دل عليه بالمنطوق والمفهوم قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي وأيكم أقبح عملاً‏.‏</span><p align="right" id="95.0D65j">ولذلك فذكر خلق الموت إتمام للاستدلال على دقيق الصنع الإلهي وهو المسوق له الكلام، وذكِر خلق الحياة إدماج للتذكير، وهو من أغراض السورة‏.‏</p><p align="right" id="95.PEMRk">ولا أشك في أن بناء هذا العالم على ناموس الموت والحياة له حكمة عظيمة يعسر على الأفهام الاطلاع عليها‏.‏</p><p align="right" id="95.P9QG3">والبلوى‏:‏ الاختبار وهي هنا مستعارة للعلم، أي ليعلم علم ظَهورٍ أو مستعارةٌ لإظهار الأمر الخفي، فجعل إظهار الشيء الخفي شبيهاً بالاختبار‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مرتبطة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.PWlwX">و ‏(‏أيُّ‏)‏ اسم استفهام ورفعه يعيّن أنه مبتدأ وأنه غير معمول للفظٍ قبله فوجب بيان موقع هذه الجملة، وفيه وجهان‏:‏</p><span>أحدهما قول الفراء والزجاج والزمخشري في تفسير أول سورة هود أن جملة الاستفهام سادة مَسدَّ المفعول الثاني، وأن فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المضمن معنى ‏(‏يَعْلَمكم‏)‏ معلق عن العمل في المفعول الثاني، وليس وجود المفعول الأول مانعاً من تعليق الفعل عن العمل في المفعول الثاني وإن لم يكن كثيراً في الكلام‏.‏</span><span>الوجه الثاني أن تكون الجملة واقعة في محل المفعول الثاني ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي تؤول الجملة بمعنى مفردٍ تقديره‏:‏ ليعلمكم أهذا الفريق أحسنُ عملاً أم الفريقُ الآخر‏.‏</span><span>وهذا مختار صاحب «الكشاف» في تفسير هذه الآية‏.‏ ومبناه على أن تعليق أفعال العلم عن العمل لا يستقيم إلاّ إذا لم يذكر للفعل مفعول فإذا ذكر مفعول لم يصح تعليق الفعل عن المفعول الثاني، وحاصله‏:‏ أن التقدير ليَعلم الذين يقال في حقهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيهم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على نحو قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم لننزعن من كل شيعة أيهم أشدُّ على الرحمان عتياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 69‏]‏ أي‏:‏ لنَنْزِعَنّ الذين يقال فيهم‏:‏ أيهم أشد‏.‏</span><p align="right" id="95.7oekw">وجوز صاحب «التقريب» أن يكون التقدير‏:‏ ليعلم جواب سؤال سائلٍ‏:‏ أيكُم أحسنُ عملاً‏.‏</p><span>قلت‏:‏ ولك أن تجعل جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة وتجعلَ الوقف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ويكون الاستفهام مستعملاً في التحْضيض على حُسن العمل كما هو في قول طرفة‏:‏</span><p align="right" id="95.R3qdv">إذا القوم قالوا مَن فتًى خلتُ أنني *** عُنيت فلم أكسل ولَم أتبلَّد</p><p align="right" id="95.1wyBx">فجعل الاستفهام تحضيضاً‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أحسن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفضيل، أي أحسن عملاً من غيره، فالأعمال الحسنة متفاوتة في الحسن إلى أدناها، فأما الأعمال السيئة فإنها مفهومة بدلالة الفحوى لأن البلوى في أحسن الأعمال تقتضي البلوى في السيئات بالأوْلى لأن إحصاءها والإِحاطة بها أولى في الجزاء لما يترتب عليها من الاجتراء على الشارع، ومن الفساد في النفس، وفي نظام العالم، وذلك أولى بالعقاب عليه ففي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيجاز‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو العزيز الغفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل لجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى أن صفاته تعالى تقتضي تعلقاً بمتعلقاتها لئلا تكون معطلة في بعض الأحوال والأزمان فيفضي ذلك إلى نقائضها، فأما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العزيز‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو الغالب الذي لا يعجز عن شيء، وذكره مناسب للجزاء المستفاد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم أيكم أحسن عملاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما تقدم آنفاً، أي ليجزيكم جزاء العزيز، فعلم أن المراد الجزاء على المخالفات والنكول عن الطاعة‏.‏ وهذا حظ المشركين الذين شملهم ضمير الخطاب في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليبلوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وأما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو الذي يكرم أولياءه ويصفح عن فلتاتهم فهو مناسب للجزاء على الطاعات وكناية عنه، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإني لغفار لمن تاب وآمن وعمل صالحاً ثم اهتدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 82‏]‏ فهو إشارة إلى حظ أهل الصلاح من المخاطبين‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-3">الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقًا مَا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِنْ تَفَاوُتٍ فَارْجِعِ الْبَصَرَ هَلْ تَرَى مِنْ فُطُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:3"></a><span class="v" id="qr-altahrir-67-4">ثُمَّ ارْجِعِ الْبَصَرَ كَرَّتَيْنِ يَنْقَلِبْ إِلَيْكَ الْبَصَرُ خَاسِئًا وَهُوَ حَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/4" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Z15pr">صفة ثانية للذي بيده الملك، أعقب التذكيرُ بتصرف الله بخلق الإِنسان وأهم أعراضه بذكر خلق أعظم الموجودات غير الإِنسان وهي السماوات، ومفيدةٌ وصفاً من عظيم صفات الأفعال الإلهية، ولذلك أعيد فيها اسم الموصول لتكون الجُملُ الثلاث جارية على طريقة واحدة‏.‏</p><span>والسماوات تكرر ذكرها في القرآن، والظاهر أن المراد بها الكواكب التي هي مجموع النظام الشمسي ما عدا الأرض، كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسواهن سبع سماوات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة البقرة‏:‏ 29‏]‏ فإنها هي المشاهدة بأعين المخاطبين، فالاستدلال بها استدلال بالمحسوس‏.‏</span><p align="right" id="95.PkGJq">والطباق يجوز أن يكون مصدر طابق وُصفت به السماوات للمبالغة، أي شديدة المطابقة، أي مناسبة بعضها لبعض في النظام‏.‏</p><span>ويجوز أن تكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏طِباقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جمع طَبَق، والطبَق المساوي في حالةٍ ما، ومنه قولهم في المثَل‏:‏ «وافَقَ شَنٌّ طبَقَه»‏.‏</span><p align="right" id="95.1n2kX">والمعنى‏:‏ أنها مرتفع بعضها فوق بعض في الفضاء السحيق، أو المعنى‏:‏ أنها متماثلة في بعض الصفات مثل التكوير والتحرّك المنتظم في أنفسها وفي تحرك كل واحدة منها بالنسبة إلى تحرك بقيتها بحيث لا تَرْتَطِمُ ولا يتداخل سيرها‏.‏</p><span>وليس في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏طباقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما يقتضي أن بعضها مظروف لبعض لأن ذلك ليس من مفاد مادة الطباق ‏(‏فلا تَكُن طَبَاقاء‏)‏‏.‏</span><span>وجاءت جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ترى في خلق الرحمان من تفاوت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقريراً لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق سبع سموات طباقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>فإن نفي التفاوت يحقق معنى التطابق، أي التماثل‏.‏ والمعنى‏:‏ ما ترى في خلق الله السماوات تفاوتاً‏.‏ وأصل الكلام‏:‏ ما ترى فيهن ولا في خلق الرحمان من تفاوت فعبر بخلق الرحمان لتكون الجملة تذييلاً لمضمون جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق سبع سماوات طباقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، لأن انتفاء التفاوت عما خلقه الله متحقق في خلق السماوات وغيرها، أي كانت السماوات طباقاً لأنها من خلق الرحمان، وليس فيما خلق الرحمان من تفاوت ومن ذلك نظام السماوات‏.‏</span><p align="right" id="95.QlDWV">والتفاوت بوزن التفاعل‏:‏ شدة الفَوت، والفوت‏:‏ البعد، وليست صيغة التفاعل فيه لحصول فعل من جانبين ولكنها مفيدة للمبالغة‏.‏</p><p align="right" id="95.gXDAd">ويقال‏:‏ تفوَّت الأمر أيضاً، وقيل‏:‏ إن تفوَّت، بمعنى حصل فيه عيب‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من تفاوت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه حمزة والكسائي وخلف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من تفوُّت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشديد الواو دون ألف بعد الفاء، وهي مرسومة في المصحف بدون ألف كما هو كثير في رسم الفتحات المشبعة‏.‏</span><p align="right" id="95.0xaXJ">وهو هنا مستعار للتخالف وانعدام التناسق لأن عدم المناسبة يشبه البعد بين الشيئين تشبيه معقول بمحسوس‏.‏</p><p align="right" id="95.new8D">والخطاب لغير معين، أي لا تَرى أيها الرائي تفاوتاً‏.‏</p><span>والمقصود منه التعريض بأهل الشرك إذ أضاعوا النظر والاستدلال بما يدل على وحدانية الله تعالى بما تشاهده أبصارهم من نظام الكواكب، وذلك مُمكن لكل من يبصر، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلم ينظروا إلى السماء فوقهم كيف بنيناها وزيّناها وما لها من فروج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 6‏]‏ فكأنه قال‏:‏ ما تَرون في خلق الرحمان من تفاوت، فيجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى المفعول كما في قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا خَلْق الله فأروني ماذا خلق الذين من دونه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 11‏]‏، ويراد منه السماوات، والمعنى‏:‏ ما ترى في السماوات من تفاوت، فيكون العدول عن الضمير لتتأتى الإضافة إلى اسمه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المشعر بأن تلك المخلوقات فيها رحمة بالناس كما سيأتي‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصدراً فيشمل خلق السماوات وخلقَ غيرها فإن صنع الله رحمة للناس لو استقاموا كما صنع لهم وأوصاهم، فتفيد هذه الجملة مفاد التذييل في أثناء الكلام على وجه الاعتراض ولا يكون إظهاراً في مقام الإِضمار‏.‏</span><span>والتعبير بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون اسم الجلالة إيماء إلى أن هذا النظام مما اقتضته رحمته بالناس لتجري أمورهم على حالة تلائم نظام عيشهم، لأنه لو كان فيما خلق الله تفاوت لكان ذلك التفاوت سبباً لاختلال النظام فيتعرض الناس بذلك لأهوال ومشاق، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو الذي جعل لكم النجوم لتهتدوا بها في ظلمات البر والبحر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 97‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي جعل الشمس ضياء والقمر نوراً وقدره منازل لتعلموا عدد السنين والحساب ما خلق الله ذلك إلاّ بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>وأيضاً في ذلك الوصف تورك على المشركين إذْ أنكروا اسمه تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قيل لهم اسجدوا للرحمان قالوا وما الرحمان أنسجد لما تأمرنا وزادهم نفوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 60‏]‏‏.‏</span><span>وفرع عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فارجع البصر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏ والتفريع للتسبب، أي انتفاء رؤية التفاوت، جعل سبباً للأمر بالنظر ليكون نفي التفاوت معلوماً عن يقين دون تقليد للمخبِر‏.‏</span><p align="right" id="95.Kpq91">ورَجْع البصر‏:‏ تكريره والرجْع‏:‏ العود إلى الموضع الذي يجاء منه، وفِعل‏:‏ رَجع يكون قاصراً ومتعدياً إلى مفعول بمعنى‏:‏ أرْجَعَ، فأرجع هنا فعل أمر من رجع المتعدي‏.‏</p><span>والرَّجع يقتضي سبق حلول بالموضع، فالمعنى‏:‏ أعِد النظر، وهو النظر الذي دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما تَرى في خلق الرحمان من تفاوت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي أعد رؤية السماوات وأنها لا تفاوت فيها إعادة تحقيق وتبصر، كما يقال‏:‏ أعِدْ نَظَراً‏.‏</span><span>والخطاب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما ترى في خلق الرحمان من تفاوت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فارجع البصر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏ خطاب لغير معين‏.‏</span><p align="right" id="95.dQE6M">وصيغة الأمر مستعملة في الإرشاد للمشركين مع دلالته على الوجوب للمسلمين فإن النظر في أدلة الصفات واجب لمن عرض له داع إلى الاستدلال‏.‏ والبصر مستعمل في حقيقته‏.‏ والمراد به البصر المصحوب بالتفكر والاعتبار بدلالة الموجودات على موجدها‏.‏</p><p align="right" id="95.z0GDR">وهذا يتصل بمسألة إيمان المقلد وما اختلف فيه من الرواية عن الشيخ أبي الحسن الأشعري‏.‏</p><span>والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل ترى من فطور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقريري ووقع ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفيد تأكيد الاستفهام إذ هي بمعنى ‏(‏قد‏)‏ في الاستفهام، وفي ذلك تأكيد وحث على التبصر والتأمل، أي لا تقتنع بنظرة ونظرتين، فتقول‏:‏ لم أجد فُطوراً، بل كَرّر النظر وعاوده باحثاً عن مصادفة فطور لعلك تجده‏.‏</span><p align="right" id="95.17PrW">والفطور‏:‏ جمع فَطْر بفتح الفاء وسكون الطاء، وهو الشَق والصدع، أي لا يسعك إلاّ أن تعترف بانتفاء الفطور في نظام السماوات فتراها ملتئمة محبوكة لا ترى في خلالها انشقاقاً، ولذلك كان انفطار السماء وانشقاقها علامة على انقراض هذا العالم ونظامِه الشمسي، قال تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفُتحت السماء فكانت أبواباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبأ‏:‏ 19‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا السماء انشقت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانشقاق‏:‏ 1‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا السماء انفطرت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الانفطار‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>وعطْف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ارجع البصر كرتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دال على التراخي الرتبي كما هو شأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في عطف الجمل، فإن مضمون الجملة المعطوفة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا أهمّ وأدخل في الغرض من مضمون الجملة المعطوف عليها لأن إعادة النظر تزيد العلم بانتفاء التفاوت في الخَلق رسوخاً ويقيناً‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كرتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تثنية كرَّة وهي المرة وعبر عنها هنا بالكَرَّة مشتقة من الكر وهو العود لأنها عَود إلى شيء بعد الانفصال عنه ككَرة المقاتل يحمِل على العدوّ بعد أن يفر فراراً مصنوعاً‏.‏ وإيثار لفظ كرتين في هذه الآية دون مرادفة نحو مرتين وتارتين لأن كلمة كرة لم يغلب إطلاقها على عدد الاثنين، فكان إيثارها في مقام لا يراد فيه اثنين أظهر في أنها مستعملة في مطلق التكرير دون عدد اثنين أو زوج وهذا من خصائص الإعجاز، ألا ترى أن مقام إرادة عدد الزوج كان مقتضياً تثنية مرة في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الطلاق مرتان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 229‏]‏ لأنه أظهر في إرادة العدد إذ لفظ مرة أكثر تداولاً‏.‏</span><span>وتثنية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كرتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليس المراد بها عدد الاثنين الذي هو ضعف الواحد إذ لا يتعلق غرض بخصوص هذا العدد، وإنما التثنية مستعملة كناية عن مطلق التكرير فإن من استعمالات صيغة التثنية في الكلام أن يراد بها التكرير وذلك كما في قولهم‏:‏ «لَبَّيك وسَعديك» يريدون تلبيات كثيرة وإسعاداً كثيراً، وقولهم‏:‏ دَواليك، ومنه المثل «دُهْدُرَّيْن، سَعْدُ القَين» ‏(‏الدُّهْدُرُّ الباطل، أي باطلاً على باطل، أي أتيتَ يا سعدُ القَيْن دهدرين وهو تثنية دُهْدرّ الدال المهملة في أوله مضمومة فهاء ساكنة فدال مهملة مضمومة فراء مشددة‏)‏ وأصله كلمة فارسية نقلها العرب وجعلوها بمعنى الباطل‏.‏ وسبب النقل مختلف فيه وتثنيته مكنّى بها عن مضاعفة الباطل، وكانوا يقولون هذا المثل عند تكذيب الرجل صاحبَه وأما سعد القين فهو اسم رجل كان قيناً وكان يمرّ على الأحياء لصقل سيوفهم وإصلاححِ أسلحتهم فكان يُشيع أنه راحل غَداً ليُسرع أهل الحي بجلب ما يحتاج للإِصلاح فإذا أتوه بها أقام ولم يرحل فضُرب به المثل في الكذب فكان هذا المثل جامعاً لمثلين؛ وقد ذكره الزمخشري في «المستقصى»، والميداني في «مجمع الأمثال» وأطال‏.‏</span><p align="right" id="95.11gL9">وأصل استعمال التثنية في معنى التكرير أنهم اختصروا بالتثنية تعداد ذكر الاسم تعداداً مشيراً إلى التكثير‏.‏</p><p align="right" id="95.5ko3e">وقريب من هذا القبيل قولهم‏:‏ وقَع كذَا غيرَ مرة، أي مرات عديدة‏.‏</p><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم ارجع البصر كرتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عاوِد التأمّلَ في خلق السماوات وغيرها غير مرة والانقلاب‏:‏ الرجوع يقال‏:‏ انقلب إلى أهله، أي رجع إلى منزله قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا انقلبوا إلى أهلهم انقلبوا فاكهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المطففين‏:‏ 31‏]‏ وإيثار فعل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينقلب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا دون‏:‏ يرجع، لئلا يلتبس بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ارجع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المذكور قبله‏.‏ وهذا من خصائص الإِعجاز نظير إيثار كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كرتين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما ذكرناه آنفاً‏.‏</span><span>والخاسئ‏:‏ الخائب، أي الذي لم يجد ما يطلبه، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال اخسأوا فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة المؤمنين‏:‏ 108‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.maMA4">والحَسير‏:‏ الكليل‏.‏ وهو كلل ناشئ عن قوة التأمل والتحديق مع التكرير، أي يرجع البصر غير واجد ما أُغْري بالحرص على رؤيته بعد أن أدام التأمل والفحص حتى عيي وكلّ، أي لا تجدْ بعد الَّلأْي فطوراً في خلق الله‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَجَعَلْنَاهَا رُجُومًا لِلشَّيَاطِينِ وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.NE0mJ">انتقل من دلائل انتفاء الخلل عن خِلقة السماوات، إلى بيان ما في إحدى السماوات من إتقان الصنع فهو مما شمله عموم الإِتقان في خلق السماوات السبع وذكره من ذِكر بعض أفراد العام كذكر المثال بعد القاعدة الكلية، فدقائق السماء الدنيا أوضح دلالةً على إتقان الصنع لكونها نصب أعين المخاطبين، ولأن من بعضها يحصل تخلص إلى التحذير من حيل الشياطين وسوء عواقب أتباعهم‏.‏ وتأكيد الخبر ب ‏(‏قد‏)‏ لأنه إلى أنه نتيجة الاستفهام التقريري المؤكد ب ‏(‏هل‏)‏ أختتِ ‏(‏قد‏)‏ في الاستفهام‏.‏</p><p align="right" id="95.balQz">والكلام على السماء الدنيا ولماذا وصفت بالدنيا وعن الكواكب تقدم في أول سورة الصافات‏.‏</p><p align="right" id="95.ver68">وسميت النّجوم هنا مصابيح على التشبيه في حسن المنظر فهو تشبيه بليغ‏.‏</p><span>وذكر التزيين إدماج للامتنان في أثناء الاستدلال، أي زيَّنَاها لكم مثل الامتنان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكم فيها جَمال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النحل ‏(‏6‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.AazMb">والمقصد‏:‏ التخلص إلى ذكر رجم الشياطين ليتخلص منه إلى وعيدهم ووعيد متبعيهم‏.‏</p><p align="right" id="95.Ew3Jp">وعدل عن تعريف ‏(‏مصابيح‏)‏ باللام إلى تنكيره لما يفيده التنكير من التعظيم‏.‏</p><span>والرجوم‏:‏ جمع رَجْم وهو اسْم لما يُرجم به، أي ما يرمي به الرامي من حجر ونحوه تسميةً للمفعول بالمصدر مثل الخَلْق بمعنى المخلوق في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا خَلق الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.8V4g8">والذي جُعل رُجوماً للشياطين هو بعض النجوم التي تبدو مضيئة ثم تلوح منقَضَّة، وتسمى الشُهُب ومضى القول عليها في سورة الصافات‏.‏</p><span>وضمير الغائبة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعلناها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المتبادر أنه عائد إلى المصابيح، أي أن المصابيح رجوم للشياطين‏.‏</span><span>ومعنى جعل المصابيح رجوماً جار على طريقة إسناد عمل بعض الشيء إلى جميعه مثل إسناد الأعمال إلى القبائل لأن العاملين من أفراد القبيلة كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم أنتم هؤلاء تقتلون أنفسكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 85‏]‏ وقول العرب‏:‏ قتلت هُذيل رضيع بني ليث تمَّام بن ربيعة بن الحارث بن عبد المطلب‏.‏</span><span>وجعل بعض المفسرين الضمير المنصوب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعلناها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السماء الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على تقدير‏:‏ وجعلنا منها رجوماً إما على حذف حرف الجر‏.‏ وإمّا على تنزيل المكان الذي صدر منه الرجوم منزلة نفس الرجوم فهو مجاز عقلي ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعلناها نكالاً لما بين يديها وما خلفها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏66‏)‏ ولكنها على جعل الضمير المنصوب راجعاً إلى القرية وإن لم تذكر في تلك الآية ولكنها ذكرت في آية سورة الأعراف ‏(‏163‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسألهم عن القرية التي كانت حاضرة البحر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقصتها هي المشار إليها بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد علمتم الذين اعتدوا منكم في السبت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 65‏]‏ فالتقدير‏:‏ فجعلنا منها، أي من القرية نكالاً، وهم القوم الذين قيل لهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كونوا قردة خاسئين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 65‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.wZL2q">والشياطين هي التي تسترق السمع فتطردها الشهب كما تقدم في سورة الصافات‏.‏</p><span>وأصل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعتدنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أعدَدْنا أي هيّأنا، قلبت الدال الأولى تاء لتقارب مخرجيهما ليتأتى الإِدغَام طلباً للخفة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السعير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اسم صيغ على مثال فعيل بمعنى مفعول من‏:‏ سَعَرَ النار، إذا أوقدها وهو لهب النار، أي أعددنا للشياطين عذاب طبقة أشد طبقات النار حرارة وتوقداً فإن جهنم طبَقَات‏.‏</span><p align="right" id="95.8vjEq">وكان السعير عذاباً لشياطين الجن مع كونهم من عنصر النار لأنّ نار جهنم أشد من نار طبعهم، فإذا أصابتهم صارت لهم عذاباً‏.‏</p><span>وتسمية عذابهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السعير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون النار، أو جهنم مراد لهذا المعنى ومثله قوله تعالى في عذاب الجن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يَزغ منهم عن أمرنا نُذقه من عذاب السعير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 12‏]‏ وقال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما يدعو حزبه ليكونوا من أصحاب السعير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فاطر‏:‏ 6‏]‏ يعني الشيطان‏.‏</span><p align="right" id="95.jxrDP">ومعنى الإِعداد يحتمل أنه إعداد تقدير وإيجاد فلا يقتضي أن تكون جهنم مخلوقة قبل يوم القيامة ويحتمل أنه إعداد استعمال، فتكون جهنم مخلوقة حين نزول الآية وقد اختلف علماؤنا في أن النار موجودة أو توجد يوم الجزاء إذ لا دليل في الكتاب والسنة على أحد الاحتمالين وإنما دعاهم إلى فرض هذه المسألة تأويل بعض الآيات والأحاديث‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-6">وَلِلَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/6" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.VGnXl">هذا تتميم لئلا يتوهم أن العذاب أُعد للشياطين خاصة، والمعنى‏:‏ ولجميع الذين كفروا بالله عذاب جهنم فالمراد عامة المشركين ولأجل ما في الجملة من زيادة الفائدة غايرت الجملةَ التي قبلها فلذلك عطفت عليها‏.‏</p><p align="right" id="95.dRgMB">وتقديم المجرور للاهتمام بتعلقه بالمسند إليه والمبادرة به‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبئس المصير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال أو معترضة لإِنشاء الذم وحذف المخصوص بالذم لدلالة ما قبل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بئس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عليه‏.‏ والتقدير‏:‏ وبئس المصير عذابُ جهنم‏.‏</span><p align="right" id="95.a9Od2">والمعنى‏:‏ بئست جهنم مصيراً للذين كفروا‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-7">إِذَا أُلْقُوا فِيهَا سَمِعُوا لَهَا شَهِيقًا وَهِيَ تَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/7" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المصير * إِذَآ أُلْقُواْ فِيهَا سَمِعُواْ لَهَا شَهِيقًا وَهِىَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَفُورُ * تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الغَيْظِ كُلَّمَا أُلْقِىَ فِيهَا فَوْجٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.DavkZ">الجملة مستأنفة استئنافاً بيانياً لبيان ذمَ مصيرهم في جهنم، أي من جملة مذام مصيرهم مذمة ما يسمعونه فيها من أصوات مؤلمة مخيفة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سمعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يدل على الاقتران بين زمن الإِلقاء وزمن سماع الشهيق‏.‏</span><span>والشهيق‏:‏ تردد الأنفاس في الصدر لا تستطيع الصعود لبُكاء ونحوه أطلق على صوت التهاب نار جهنم الشهيق تفظيعاً له لأن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سمعوا لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يقتضي أن الشهيق شهيقها لأن أصل اللام أن تكون لشبه الملك‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهي تفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتفور‏:‏ تغلي وترتفع ألسنَة لهيبها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغيظ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أشد الغضب‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تكاد تميز من الغيظ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر ثان عن ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، مثلت حالة فورانها وتصاعد ألسنة لهيبها ورطمها ما فيها والتهام من يُلقون إليها، بحال مغتاظ شديد الغيظ لا يترك شيئاً مما غاظه إلاّ سلط عليه ما يستطيع من الإِضرار‏.‏</span><span>واستعمل المركب الدال على الهيئة المشبه بها مع مرادفاته كقولهم‏:‏ يكاد فلان يتميز غيظاً ويتقصف غَضَباً، أي يكاد تتفرق أجزاؤه فيتميز بعضها عن بعض وهذا من التمثيلية المكنية وقد وضحناها في تفسير قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏5‏)‏‏.‏</span><span>ونظير هذه الاستعارة قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوجدا فيها جداراً يريد أن ينقضّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الكهف ‏(‏77‏)‏ إذ مثل الجدار بشخص له إرادة‏.‏</span><p align="right" id="95.jmY5k">وتميَّز‏}‏ أصله تتميز، أي تنفصل، أي تتجزأ أجزاءً تخييلاً لشدة الاضطراب بأن أجزاءها قاربت أن تتقطع، وهذا كقولهم‏:‏ غضب فلان فطارت منه شقة في الأرض وشقة في السماء‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-8">تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الْغَيْظِ كُلَّمَا أُلْقِيَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/8" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:8"></a><span class="v" id="qr-altahrir-67-9">قَالُوا بَلَى قَدْ جَاءَنَا نَذِيرٌ فَكَذَّبْنَا وَقُلْنَا مَا نَزَّلَ اللَّهُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ كَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/9" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.884KA">أُتبع وصف ما يجده أهل النار عند إلقائهم فيها من فظائع أهوالها بوصف ما يتلقاهم به خزنة النار‏.‏</p><p align="right" id="95.2l7V2">فالجملة استئناف بياني أثاره وصف النار عند إلقاء أهل النار فيها إذ يَتساءل السامع عن سبب وقوع أهل النار فيها فجاء بيانه بأنه تكذيبهم رسل الله الذين أرسلوا إليهم، مع ما انضمّ إلى ذلك من وصف ندامة أهل النار على ما فرط منهم من تكذيب رسل الله وعلى إهمالهم النظر في دعوة الرسل والتدبر فيما جاءوهم به‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلمالغَيْظِ كُلَّمَا أُلْقِىَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَآ أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ * قَالُواْ بلى قَدْ جَآءَنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مركب من ‏(‏كل‏)‏ اسم دال على الشمول ومن ‏(‏ما‏)‏ الظرفية المصدرية وهي حرف يؤوَّل مع الفعل الذي بعده بمصدره‏.‏</span><p align="right" id="95.XeXEw">والتقدير‏:‏ في كل وقت إلقاء فوج يسألهم خزنتُها الفوجَ‏.‏</p><p align="right" id="95.myG6w">وباتصال ‏(‏كل‏)‏ بحرف ‏(‏ما‏)‏ المصدرية الظرفية اكتسبَ التركيب معنى الشرط وشابه أدوات الشرط في الاحتياج إلى جملتين مُرتبة إحداهما على الأخرى‏.‏</p><span>وجيء بفعلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أُلقي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سألهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ماضيين لأن أكثر ما يقع الفعل بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن يكون بصيغة المضي لأنها لما شابهت الشرط استوى الماضي والمضارع معها لظهور أنه للزمن المستقبل فأوثر فعل المضي لأنه أخف‏.‏</span><span>والفوج‏:‏ الجماعة أي جماعة ممن حق عليهم الخلود، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم نحشر من كل أمة فوجاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النمل ‏(‏83‏)‏‏.‏</span><span>وجيء بالضمائر العائدة إلى الفوج ضمائر جمع في قوله‏:‏ سألهم‏</span><span>}</span><span>‏ الخ‏.‏ لتأويل الفوج بجماعة أفراده كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن طائفتان من المؤمنين اقتتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجرات‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.NX37e">وخزنة النار‏:‏ الملائكة الموكل إليهم أمر جهنم وهو جمع خازن للموكل بالحفظ وأصل الخازن‏:‏ الذي يخزن شيئاً، أي يحفظه في مكان حصين، فإطلاقه على الموكلين مجاز مرسل‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يأتكم نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سألهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوسوس إليه الشيطان قال يا ءادم هل أدلك على شجرة الخلد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 120‏]‏‏.‏</span><span>والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يأتكم نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتوبيخ والتنديم ليزيدهم حسرة‏.‏</span><p align="right" id="95.ZZpYy">والنذير‏:‏ المنذر، أي رسول منذر بعقاب الله وهو مصوغ على غير قياس كما صيغ بمعنى المسمع السميع في قول عمرو بن معد يكرب‏:‏</p><span>أمن رياحنة الداعي السميع *** والمراد أفواج أهل النار من جميع الأمم التي أرسلت إليهم الرسل فتكون جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كلما أُلقي فيها فوج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ بمعنى التذييل‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا بلى قد جاءنا نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين كلام خزنة جهنم اعتراضاً يشير إلى أن الفوج قاطَعَ كلام الخزنة بتعجيل الاعتراف بما وبّخوهم عليه وذلك من شدة الخوف‏.‏</span><span>وفصلت الجملة لوجهين لأنها اعتراض، ولوقوعها في سياق المحَاورة كما تقدم غير مرة كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا أتجعل فيها من يفسد فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏30‏)‏‏.‏ وكان جوابهم جواب المتحسر المتندم، فابتدأوا الجواب دفعة بحرف بلى‏</span><span>}</span><span>‏ المفيد نقيض النفي في الاستفهام، فهو مفيد معنى‏:‏ جاءنا نذير‏.‏</span><span>ولذلك كان قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد جاءنا نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موكداً لما دلت عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهو من تكرير الكلام عند التحسر، مع زيادة التحقيق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وذلك التأكيد هو مناط الندامة والاعتراف بالخطأ‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلاَّ في ضلال كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الأظهر أنها بقية كلام خزنة جهنم فصل بينها وبين ما سبقها من كلامهم اعتراضُ جواببِ الفوج الموجه إليهم الاستفهام التوبيخي كما ذكرناه آنفاً، ويؤيد هذا إعادة فعل القول في حكاية بقية كلام الفوج في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقَالوا لو كنا نسمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 10‏]‏ الخ لانقطاعه بالاعتراض الواقع خلال حكايته‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلا في ضلال كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من تمام كلام كل فوج لنذيرهم‏.‏ وأتي بضمير جمع المخاطبين مع أن لكل قوم رسولاً واحداً في الغالب باستثناء موسى وهارون وباستثناء رسل أصحاب القرية المذكورة في سورة يس؛ إما على اعتبار الحكاية بالمعنى بأن جُمع كلام جميع الأفواج في عبارة واحدة فجيء بضمير الجمع والمراد التوزيع على الأفواج، أي قال جميع الأفواج‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بلى قد جاءنا نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلا في ضلال كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، على طريقة المثال المشهور‏:‏ «ركِب القوم دوابهم»، وإما على إرادة شمول الضمير للنذير وأتباعِه الذين يؤمنون بما جاء به‏.‏</span><span>وعموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما نزَّل الله من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المرادِ منه شيء من التنزيل، يدل على أنهم كانوا يحيلون أن يُنزل الله وحياً على بشر، وهذه شنشنة أهل الكفر قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما قدروا الله حق قدره إذ قالوا ما أنزل الله على بشر من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد تقدم في آخر ‏[‏الأنعام‏:‏ 91‏]‏‏.‏</span><span>ووصف الضلال ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه شديد بالغ غاية ما يبلغ إليه جنسه حتى كأنه جسم كبير‏.‏</span><span>ومعنى القصر المستفادِ من النفي والاستثناء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلا في ضلال كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصرُ قلب، أي ما حالكم التي أنتم متلبسون بها إلاّ الضلال، وليس الوحَي الإِلهي والهدى كما تزعمون‏.‏</span><p align="right" id="95.v3xYe">والظرفية مجازية لتشبيههم تَمَحُّضَهم للضلال بإحاطة الظرف بالمظروف‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-10">وَقَالُوا لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ مَا كُنَّا فِي أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/10" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>أعيد فعل القول للإِشارة إلى أن هذا كلام آخر غير الذي وقع جواباً عن سؤال خزنة جهنم وإنما هذا قول قالوه في مجامعهم في النار تحسراً وتندماً، أي وقال بعضهم لبعض في النار فهو من قبيل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى إذا ادَّاركوا فيها جميعاً قالت أخراهم لأولاهم ربنا هؤلاء أضلونا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 38‏]‏ الخ‏.‏ لتأكيد الإِخبار على حسب الوجهين المتقدمين في موقع جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلاّ في ضلال كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><span>وذكروا ما يدل على انتفاء السمع والعقل عنهم في الدنيا، وهم يريدون سمعاً خاصاً وعقلاً خاصاً، فانتفاء السمع بإعراضهم عن تلقي دعوة الرسل مثل ما حكى الله عن المشركين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا لا تسمعوا لهذا القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 26‏]‏ وانتفاء العقل بترك التدبر في آيات الرسل ودلائل صدقهم فيما يدْعون إليه‏.‏</span></p><p align="right" id="95.AXMwB">ولا شك في أن أقل الناس عقلاً المشركون لأنهم طرحوا ما هو سبب نجاتهم لغير معارض يعارضه في دينهم، إذ ليس في دين أهل الشرك وعيد على ما يخالف الشرك من معتقدات، ولا على ما يخالف أعمال أهله من الأعمال، فكان حكم العقل قاضياً بأن يتلقوا ما يدعوهم إليه الرسل من الإِنذار بالامتثال إذ لا معارض له في دينهم لولا الإلف والتكبر بخلاف حال أهل الأديان أتباع الرسل الذين كانوا على دين فهم يخشون إن أهملوه أن لا يغني عنهم الدين الجديد شيئاً فكانوا إلى المعذرة أقرب لولا أن الأدلة بعضها أقوى من بعض‏.‏</p><span>وذكر القرطبي في تفسير قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم تأمرهم أحلامهم بهذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة الطور‏:‏ 32‏]‏ عن كتاب الحكيم الترمذي أنه أخرج حديثاً ‏"‏ أن رجلاً قال‏:‏ يا رسول الله ما أعقلَ فلاناً النصراني، فقال النبي صلى الله عليه وسلم مَهْ، إن الكافر لا عقل له أما سمعتَ قول الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا لو كنا نسمع أو نعقل ما كنا في أصحاب السعير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏"‏ قال وفي حديث ابن عمر فزجره النبي صلى الله عليه وسلم وقال‏:‏ ‏"‏ مَهْ إن العاقل من يعمل بطاعة الله ‏"‏ ولم أقف عليه فيما رأيت من كتب التفسير ولم يذكره السيوطي في التفسير بالمأثور في سورة الطور ولا في سورة الملك‏.‏</span><p align="right" id="95.oorQM">ويؤخذ من هذه الآية أن قوام الصلاح في حسن التلقي وحسن النظر وأن الأثر والنظر، أي القياس هما أصلا الهدى، ومن العجيب ما ذكره صاحب «الكشاف»‏:‏ أن من المفسرين من قال‏:‏ إن المراد من الآية‏:‏ لو كنا على مذهب أصحاب الحديث أو على مذهب أصحاب الرأي‏.‏ ولم أقف على تعيين من فسر الآية بهذا ولا أحسبه إلاّ من قبيل الاسترواح‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتقسيم وهو تقسيم باعتبار نوعي الأحوال التي تقتضي حسن الاستماع تارة إذا ألقي إليها إرشاد، وحسنَ التفهم والنظر تارة إذا دعيت إلى النظر من داع غير أنفسها، أو من دواعي أنفسها، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبشر عبادي الذين يستمعون القول فيتبعون أحسنه أولئك الذين هداهم الله وأولئك هم أولوا الألباب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 1718‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.OALgx">ووجه تقديم السمع على العقل أن العقل بمنزلة الكليّ والسمع بمنزلة الجُزئي ورعياً للترتيب الطبيعي لأن سمع دعوة النذير هو أول ما يتلقاه المنذَرون، ثم يُعمِلون عقولهم في التدبر فيها‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-11">فَاعْتَرَفُوا بِذَنْبِهِمْ فَسُحْقًا لِأَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/11" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.DW1P3">الفاء الأولى فصيحة، والتقدير‏:‏ إذ قالوا بذلك فقد تبين أنهم اعترفوا هنالك بذنبهم، أي فهم محقوقون بما هم فيه من العذاب‏.‏</p><p align="right" id="95.nMVgW">والسُحق‏:‏ اسم مصدر معناه البعد، وهو هنا نائب عن الإسحاق لأنه دعاء بالإِبعاد فهو مفعول مطلق نائب عن فعله، أي أسحقهم الله إسحاقاً، ويجوز أن يراد من هذا الدعاء التعجيب من حالهم كما يقال‏:‏ قاتله الله، وويل له، في مقام التعجب‏.‏</p><p align="right" id="95.jgw6Q">والفاء الثانية للتسبب، أي فهم جديرون بالدعاء عليهم بالإبعاد أو جديرون بالتعجيب من بُعدهم عن الحق، أو عن رحمة الله تعالى‏.‏ ويحتمل أيضاً أن يقال لهم يومَ الحساب عقبَ اعترافهم، تنديماً يزيدهم ألماً في نفوسهم فوق ألم الحريق في جلودهم‏.‏</p><p align="right" id="95.dq08e">واللام الداخلة على ‏(‏سحقاً‏)‏ لام التقوية إن جعل ‏(‏سحقاً‏)‏ دعاء عليهم بالإِبعاد لأن المصدر فرع في العمل في الفعل، ويجوز أن يكون اللام لام التبيين لآياته تعلق العامل بمعموله كقولهم‏:‏ شكراً لك، فكل من ‏(‏سحقاً‏)‏ واللام المتعلقة به مستعمل في معنييه‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأصحاب السعير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يعمّ المخاطبين بالقرآن وغيرهم فكان هذا الدعاء بمنزلة التذييل لما فيه من العموم تبعاً للجمل التي قبله‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسحقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بسكون الحاء‏.‏ وقرأه الكسائي وأبو جعفر بضم الحاء وهو لغة فيه وذلك لإتباع ضمة السين‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-12">إِنَّ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/12" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ZJkwP">اعتراض يفيد استئنافاً بيانياً جاء على سنن أساليب القرآن من تعقيب الرهبة بالرغبة، فلما ذكر ما أعد للكافرين المعرضين عن خشية الله أعقبه بما أعد للذين يخشون ربهم بالغيب من المغفرة والثواب للعلم بأنهم يترقبون ما يميزهم عن أحوال المشركين‏.‏</p><span>وقدم المغفرة تطميناً لقلوبهم لأنهم يخشون المؤاخذة على ما فرط منهم من الكفر قبل الإسلام ومن اللمم ونحوه، ثم أعقبت بالبشارة بالأجر العظيم، فكان الكلام جارياً على قانون تقديم التخلية على التحْلية، أو تقديم دفع الضر على جلب النفع، والوصف بالكبير بمعنى العظيم نظير ما تقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنتم إلاّ في ضلال كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><span>وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مغفرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعظيم بقرينة مقارنته ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أجر كبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبقرينة التقديم‏.‏</span><span>وتقديم المسند على المسند إليه في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم مغفرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليتأتى تنكير المبتدأ، ولإِفادة الاهتمام، وللرعاية على الفاصلة وهي نُكت كثيرة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-13">وَأَسِرُّوا قَوْلَكُمْ أَوِ اجْهَرُوا بِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/67/13" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:13"></a><span class="v" id="qr-altahrir-67-14">أَلَا يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ وَهُوَ اللَّطِيفُ الْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/14" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على الجمل السابقة عطف غرض على غرض، وهو انتقال إلى غرض آخر لِمناسبة حكاية أقوالهم في الآخرة بذكر أقوالهم في الدنيا وهي الأقوال التي كانت تصدر منهم بالنيل من رسول الله صلى الله عليه وسلم فكان الله يطلعه على أقوالهم فيخبرهم النبي صلى الله عليه وسلم بأنكم قلتم كذا وكذا، فقال بعضهم لبعض‏:‏ أسروا قولكم كيلا يسمعه رب محمد فأنزل الله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأسروا قولكم أو اجهروا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كذا روي عن ابن عباس‏.‏</span><span>وصيغة الأمر في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأسروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اجهروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملة في التسوية كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاصبروا أو لا تصبروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 16‏]‏، وهذا غالب أحوال صيغة افعل إذا جاءت معها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عاطفة نقيض أحد الفعلين على نقيضه‏.‏</span><span>فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه عليم بذات الصدور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل للتسوية المستفادة من صيغة الأمر بقرينة المقام وسبب النزول، أي فسواء في علم الله الإِسرار والإِجهار لأن علمه محيط بما يختلج في صدور الناس بَلْهَ ما يسرون به من الكلام، ولذلك جيء بوصف عليم إذ العليم من أمثلة المبالغة وهو القويّ علمُه‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى الله تعالى المعلوم من المقام، ولا معاد في الكلام يعود إليه الضمير، لأن الاسم الذي في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين يخشون ربهم بالغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 12‏]‏ لا يكون معاداً لكلام آخر‏.‏</span><span>و ‏(‏ذات الصدور‏)‏ مَا يتردد في النفس من الخواطر والتقادير والنوايا على الأعمال‏.‏ وهو مركب من ‏(‏ذات‏)‏ التي هي مؤنث ‏(‏ذُو‏)‏ بمعنى صاحب، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الصدور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى العقول وشأن ‏(‏ذُو‏)‏ أن يضاف إلى ما فيه رفعة‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا يعلم من خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استئناف بياني ناشئ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه عليم بذات الصدور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بأن يسأل سائل منهم‏:‏ كيف يعلم ذات الصدور، والمعروف أن ما في نفس المرء لا يعلمه غير نفسه‏؟‏ فأجيبوا بإنكار انتفاء علمه تعالى بما في الصدور فإنه خالق أصحاب تلك الصدور، فكما خلقهم وخلق نفوسهم جعل اتصالاً لتعلق علمه بما يختلج فيها وليس ذلك بأعجب من علم أصحاب الصدور بما يدور في خَلدها، فالإِتيان ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة لإِفادة التعليل بالصلة‏.‏</span><span>فيجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن خَلَق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلَق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ رافعين ضميرين عائديْن إلى ما عاد إليه ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه عليم بذات الصدور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فيكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الموصولة صادقة على المخلوقين وحُذف العائد من الصلة لأنه ضمير نصب يكثر حذفه‏.‏ والتقدير‏:‏ من خلقهم‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والمراد الله تعالى، وحُذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لدلالة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأسروا قولَكم أو اجهروا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والتقدير‏:‏ ألا يعلم خالقكم سركم وجهركم وهو الموصوف بلطيف خبير‏.‏</span></p><p align="right" id="95.1qvo9">والعلم يتعلق بذوات الناس وأحوالهم لأن الخلق إيجاد وإيجاد الذوات على نظام مخصوص دالٌ على إرادة ما أودع فيه من النظام وما ينشأ عن قوى ذلك النظام، فالآية دليل على عموم علمه تعالى ولا دلالة فيها على أنه تعالى خالق أفعال العباد للانفكاك الظاهر بين تعلق العلم وتعلق القدرة‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو اللطيف الخبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الأحسن أن تجعل عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألا يعلم من خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتفيد تعليماً للناس بأن علم الله محيط بذوات الكائنات وأحوالها فبعد أن أنكر ظنهم انتفاء على الله بما يسرون، أعلمهم أنه يعلم ما هو أعم من ذلك وما هو أخفى من الإِسرار من الأحوال‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اللطيف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ العالم خبايا الأمور والمدبر لها برفق وحكمة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الخبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ العليم الذي لا تعزب عنه الحوادثُ الخفية التي من شأنها أن يخبر الناس بعضهم بعضاً بحدوثها فلذلك اشتق هذا الوصف من مادة الخبر، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو يدرك الأبصار وهو اللطيف الخبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في الأنعام ‏(‏103‏)‏ وعند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله لطيف خبير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة لقمان ‏(‏16‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-15">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ ذَلُولًا فَامْشُوا فِي مَنَاكِبِهَا وَكُلُوا مِنْ رِزْقِهِ وَإِلَيْهِ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/15" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف فيه عود إلى الاستدلال، وإدماج للامتنان، فإن خلق الأرض التي تحوي الناس على وجهها أدل على قدرة الله تعالى وعلمه من خلق الإِنسان إذ ما الإِنسان إلاّ جزء من الأرض أو كجزء منها قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منها خلقناكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 55‏]‏، فلما ضَرب لهم بخلق أنفسهم دليلاً على علمه الدال على وحدانيته شفَّعه بدليل خلق الأرض التي هم عليها، مع المنة بأنه خلقها هيّنة لهم صالحة للسير فيها مخرِجة لأرزاقهم، وذُيّل ذلك بأن النشور منها وأن النشور إليه لا إلى غيره‏.‏</span><span>والذَّلول من الدواب المنقادة المطاوعة، مشتق من الذل وهو الهوان والانقياد، فَعول بمعنى فاعل يستوي فيه المذكر والمؤنث، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنها بقرة لا ذلول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية في سورة البقرة ‏(‏71‏)‏، فاستعير الذلول للأرض في تذليل الانتفاع بها مع صلابة خلقتها تشبيهاً بالدابة المسوسة المرتاضة بعد الصعوبة على طريقة المصرحة‏.‏</span></p><p align="right" id="95.RMrGJ">والمناكب‏:‏ تخييل للاستعارة لزيادة بيان تسخير الأرض للناس فإن المنكب هو ملتقى الكتف مع العضد، جعل المناكب استعارة لأطراف الأرض أو لسعتها‏.‏</p><p align="right" id="95.qNM1X">وفُرع على هذه الاستعارة الأمر في فامشوا في مناكبها‏}‏ فصيغة الأمر مستعملة في معنى الإِدامة تذكيراً بما سخّر الله لهم من المشي في الأرض امتناناً بذلك‏.‏</p><span>ومناسبة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكلوا من رزقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن الرزق من الأرض‏.‏ والأمر مستعمل في الإِدامة أيضاً للامتنان، وبذلك تمت استعارة الذلول للأرض لأن فائدة تذليل الذلول ركوبها والأكل منها‏.‏ فالمشي على الأرض شبيه بركوب الذلول، والأكلُ مما تنبته الأرض شبيه بأكل الألبان والسمن وأكل العجول والخرفان ونحو ذلك‏.‏ وجمع المناكب تجريد للاستعارة لأن الذلول لها منكبان والأرض ذات متسعات كثيرة‏.‏</span><span>وكل هذا تذكير بشواهد الربوبية والإِنعام ليتدبروا فيتركوا العناد، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كذلك يتم نعمته عليكم لعلكم تسلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 81‏]‏‏.‏</span><span>وأما عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه النشور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو تتميم وزيادة عبر استطرون لمناسبة ذكر الأرض فإنها مثوى الناس بعد الموت‏.‏</span><p align="right" id="95.1p61O">والمعنى‏:‏ إليه النشور منها، وذلك يقتضي حذفاً، أي وفيها تعودون‏.‏</p><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النشور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس فيعم أي كل نشور، ومنه نشور المخاطبين فكان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه النشور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمنزلة التذييل‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من تعريف جزأي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي جعل لكم الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر قلب بتنزيل المخاطبين منزلة من يعتقد أن الأصنام خلقت الأرض لأن اعتقادهم إلهيتها يقتضي إلزامهم بهذا الظن الفاسد وإن لم يقولوه‏.‏</span><span>وتقديم المجرور في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه النشور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام‏.‏</span><p align="right" id="95.aJ6Me">ومناسبة ذكر النشور هو ذكر خلق الأرض فإن البعث يكون من الأرض‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-16">أَأَمِنْتُمْ مَنْ فِي السَّمَاءِ أَنْ يَخْسِفَ بِكُمُ الْأَرْضَ فَإِذَا هِيَ تَمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/16" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.qjdOg">انتقال من الاستدلال إلى التخويف لأنه لما تقرر أنه خالق الأرض ومذللها للناس وتقرر أنهم ما رعوا خالقها حق رعايته فقد استحقوا غضبه وتسليط عقابه بأن يُصيّر مشيهم في مناكب الأرض إلى تَجَلْجل في طبقات الأرض‏.‏ فالجملة معترضة والاستفهام إنكار وتوبيخ وتحذير‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم موصول وصلته صادِق على موجود ذي إدراك كائن في السماء‏.‏ وظاهر وقوع هذا الموصول عقب جُمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه النشور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 15‏]‏ أن الإتيان بالموصول من قبيل الإِظهار في مقام الإِضمار، وأن مقتضى الظاهر أن يقال أأمنتموه أن يخسف بكم الأرض؛ فيتأتى أن الإِتيان بالموصول لِما تأذن به الصلة من عظيم تصرفه في العالم العلوي الذي هو مصدر القُوى والعناصر وعجائب الكائنات فيصير قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من في السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في الموضعين من قبيل المتشابه الذي يعطي ظاهره معنى الحلول في مكان وذلك لا يليق بالله، ويجيء فيه ما في أمثاله من طريقتي التفويض للسلف والتأويل للخلَف رحمهم الله أجمعين‏.‏</span><span>وقد أوَّلوه بمعنى‏:‏ من في السماء عذابُه أو قدرتُه أو سلطانه على نحو تأويل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجاء ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفجر‏:‏ 22‏]‏ وأمثاله، وخُص ذلك بالسماء لأن إثباته لله تعالى ينفيه عن أصنامهم‏.‏</span><span>ولكن هذا الموصول غير مَكين في باب المتشابه لأنه مجمل قابل للتأويل بما يَحتمله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن يَكون مَا صْدَقُه مخلوقات ذات إدراك مقرها السماء وهي الملائكة فيصح أن تصدق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على طوائف من الملائكة الموكلين بالأمر التكويني في السماء والأرض قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يتنزل الأمر بينهن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطلاق‏:‏ 12‏]‏، ويصح أن يراد باسم الموصل ملك واحد معيَّن وظيفته فعل هذا الخسف، فقد قيل‏:‏ إن جبريل هو الملَك الموكّل بالعذاب‏.‏</span><span>وإسناد فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخسف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى «الملائكة» أو إلى واحد منهم حقيقة لأنه فاعل الخسف قال تعالى حكاية عن الملائكة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا إنا مهلكوا أهل هذه القرية‏.‏‏.‏‏.‏ إنا مُنجوك وأهلك‏.‏‏.‏‏.‏ إنَّا منزلون على أهل هذه القرية رجزاً من السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العنكبوت‏:‏ 31 34‏]‏‏.‏</span><span>وإفراد ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخسف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراعاة للفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذا أريد طائفة من الملائكة أو مراعاة للفظ والمعنى إذا كان ما صْدق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ملكاً واحداً‏.‏</span><p align="right" id="95.e0Q3K">والمعنى‏:‏ توبيخهم على سوء معاملتهم ربهم كأنهم آمنون من أن يَأمر الله ملائكته بأن يخسفوا الأرض بالمشركين‏.‏</p><p align="right" id="95.vMyYO">والخسف‏:‏ انقلاب ظاهر السطح من بعض الأرض باطناً وباطنه ظاهراً وهو شدة الزلزال‏.‏</p><span>وفعل خسف يستعمل قاصراً ومتعدياً وهو من باب ضرب، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفأمن الذين مكروا السيئات أن يخسف الله بهم الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ سورة النحل ‏(‏45‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6gmVl">والباء في قوله‏:‏ بكم‏}‏ للمصاحبة، أي يخسف الأرض مصاحبة لذواتكم‏.‏ وفي الجمع بين السماء والأرض محسّن الطباق‏.‏</p><span>والمصدر المُنسبك من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن يخسف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون بدل اشتمال من اسم الموصول لأن الخسف من شأن مَن في السماء، ويجوز أن يكون منصوباً على نزع الخافض وهو مطّرد مع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والخافض المحذوف حرف ‏(‏مِن‏)‏‏.‏</span><span>وفُرع على الخسف المتوقع المهدد به أن تمور الأرضُ تفريعَ الأثر على المؤثر لأن الخسف يحدث المَور، فإذا خسفت الأرض فاجأها المَور لا محالة، لكن نظم الكلام جرى على مَا يناسبُ جعل التهديد بمنزلة حادث وقع فلذلك جيء بعده بالحرف الدال على المفاجأة لأن حق المفاجأة أن تكون حاصلة زمن الحال لا الاستقبال كما في «مغني اللبيب» فإذا أريد تحقيق حصول الفعل المستقبل نُزل منزلة الواقع في الحال كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم إذا دعاكم دعوة من الأرض إذا أنتم تخرجون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الروم‏:‏ 25‏]‏، وإذا أريد استحضار حالة فعل حصل فيما مضى نُزل كذلك منزلة المشاهد في الحال كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا أذقنا الناس رحمة من بعد ضراء مستهم إذا لهم مكر في آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 21‏]‏، فكان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا هي تمور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤذناً بتشبيه حالة الخسف المتوقع المهدد به بحالة خسف حصل بجامع التحقق كما قالوا في التعبير عن المستقبل بلفظ الماضي، وحُذف المركب الدال على الحالة المشبه بها ورمز إليه بما هو من آثاره ويتفرع عنه فكان في الكلام تمثيلية مَكْنيّة‏.‏</span><span>والمور‏:‏ الارتجاج والاضطراب وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوم تمور السماء موراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الطور ‏(‏9‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-17">أَمْ أَمِنْتُمْ مَنْ فِي السَّمَاءِ أَنْ يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِبًا فَسَتَعْلَمُونَ كَيْفَ نَذِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/17" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لإِضراب الانتقال من غرض إلى غرض، وهو انتقال من الاستفهام الإِنكاري التعجيبي إلى آخر مثله باعتبار اختلاف الأثرين الصادرين عن مفعول الفعل المستفهَم عنه اختلافاً يوجب تفاوتاً بين كنهي الفعلين وإن كانا متحدين في الغاية، فالاستفهام الأول إنكار على أمنهم الذي في السماء من أن يفعل فعلاً أرضياً‏.‏</span><span>والاستفهام الواقع مع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنكار عليهم أن يأمنوا من أن يرسل عليهم من السماء حاصب وذلك أمكن لمن في السماء وأشد وقعاً على أهل الأرض‏.‏ والكلام على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من في السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقدم في الآية قبلها ما يغني عنه‏.‏</span><span>وتفريع جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستعلمون كيف نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الاستفهام الإِنكاري كتفريع ملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا هي تمور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 16‏]‏ أي فحين يُخسف بكم أو يرسل عليهم حَاصب تعلمون كيف نذيري، وحرف التنفيس حقه الدخول على الأخبار التي ستقع في المستقبل، وإرسال الحاصب غير مخبر بحصوله وإلاّ لَمَا تخلف لأن خبر الله لا يتخلف، وإنما هو تهديد وتحذير فإنهم ربما آمنوا وأقلعوا فسلموا من إرسال الحاصب عليهم ولكن لما أريد تحقيق هذا التهديد شبه بالأمر الذي وقع فكان تفريع صيغة الإِخبار على هذا مؤذناً بتشبيه المهدد به بالأمر الواقع على طريقة التمثيلية المكنية، وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قرينتها لأنها من روادف المشبه به كما تقدم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كيف نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، استفهام مُعلِّق فعل ‏(‏تعلمون‏)‏ عن العمل، وهو استفهام للتهديد والتهويل، والجملة مستأنفة‏.‏</span><span>وحذفت ياء المتكلم من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نذيري‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تخفيفاً وللرعي على الفاصلة‏.‏</span></p><p align="right" id="95.O7pQy">والنذير مصدر بمعنى الإِنذار مثل النكير بمعنى الإِنكار‏.‏</p><span>وقدم التهديد بالخسف على التهديد بالحاصب لأن الخسف من أحوال الأرض، والكلام على أحوالها أقرب هنا فسُلك شبه طريق النشر المعكوس، ولأن إرسال الحاصب عليهم جزاء على كفرهم بنعمة الله التي منها رزقهم في الأرض المشار إليه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكلوا من رزقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 15‏]‏ فإن منشأ الأرزاق الأرضية من غيوث السماء قال تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفي السماء رزقكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 22‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-18">وَلَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/18" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>بعد أن وَجه الله إليهم الخطاب تذكيراً واستدلالاً وامتناناً وتهديداً وتهويلاً ابتداء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأسروا قولكم أو اجهروا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 13‏]‏ التفتَ عن خطابهم إلى الإِخبار عنهم بحالة الغيبة، تعريضاً بالغضب عليهم بما أتوه من كل تكذيب الرسول صلى الله عليه وسلم فكانوا جديرين بإبعادهم عِزّ الحضور للخطاب، فلذلك لم يقل ‏(‏ولقد كذب الذين من قبلكم‏)‏ ولم يقطع توجيه التذكير إليهم والوعيد لعلهم يتدبرون في أن الله لم يدخرهم نصحاً‏.‏</span><span>فالجملة عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم أمنتم مَن في السماء أن يرسل عليكم حاصباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 17‏]‏ لمناسبة أن مما عوقب به بعض الأمم المكذبين من خسف أو إرسال حجارة من السماء وهم قوم لوط، ومنهم من خُسف بهم مثل أصحاب الرس‏.‏</span></p><p align="right" id="95.O5oL1">ولك أن تجعل الواو للحال، أي كيف تأمنون ذلك عندما تكذبون الرسول في حال أنه قد كذب الذين من قبلكم فهل علمتم ما أصابهم على تكذيبهم الرسل‏.‏</p><span>ضرب الله لهم مثلاً بأمم من قبلهم كذبوا الرسل فأصابهم من الاستئصال ما قد علموا أخباره لعلّهم أن يتّعظوا بقياس التمثيل إن كانت عقولهم لم تبلغ درجة الانتفاع بأقيسة الاستنتاج، فإن المشركين من العرب عرفوا آثار عاد وثمود وتناقلوا أخبار قوم نوح وقوم لوط وأصحاب الرسّ وفرع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكيف كان نكيرِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استفهاماً تقريرياً وتنكيرياً وهو كناية عن تحقيق وقوعه وأنه وقع في حال فظاعة‏.‏</span><p align="right" id="95.XZkB8">وقد أكد الخبر باللام و‏(‏قد‏)‏ لتنزيل المعرّض بهم منزلة من يظن أن الله عاقب الذين من قبلهم لغير جرم أو لجرم غير التكذيب‏.‏ فهو مفرع على المؤكد، فالمعنى‏:‏ لقد كذب الذين من قبلهم ولقد كان نكيري عليهم بتلك الكيفية‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نكير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏؛ أصله نكيري بالإضافة إلى ياء المتكلم المحذوفة تخفيفاً، كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستعلمون كيف نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 17‏]‏، والمعنى‏:‏ كيف رأيتم أثر نكيري عليهم فاعلموا أن نكيري عليكم صائر بكم إلى مثل ما صار بهم نكيري عليهم‏.‏</span><span>والمراد بالنكير المنظر بنكير الله على الذين مِن قبلهم، ما أفاده استفهام الإِنكار في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأمنتم مَن في السماء أن يخسف بكم الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 16‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم أمنتم مَن في السماء أن يرسل عليكم حاصباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 17‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-19">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى الطَّيْرِ فَوْقَهُمْ صَافَّاتٍ وَيَقْبِضْنَ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلَّا الرَّحْمَنُ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/19" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي جعل لكم الأرض ذلولاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 15‏]‏ استرسالاً في الدلائل على انفراد الله تعالى بالتصرف في الموجودات، وقد انتقل من دلالة أحوال البشر وعالمهم، إلى دلالة أعجب أحوال العجماوات وهي أحوال الطيرِ في نظام حركاتها في حال طيرانها إذ لا تمشي على الأرض كما هو في حركات غيرها على الأرض، فحالها أقوى دلالة على عجيب صنع الله المنفردِ به‏.‏</span><span>واشتمل التذكير بعجيب خلقة الطير في طيرانها على ضرب من الإِطناب لأن الأوصاف الثلاثة المستفادة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوقهم صافات ويقبضن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تُصَوِّر صورة حركات الطيران للسامعين فتنبههم لدقائق ربما أغفلهم عن تدقيق النظر فيها نشأتُهم بينها من وقت ذهول الإدراك في زمن الصِّبا، فإن المرء التونسي أو المغربي مثلاً إذا سافر إلى بلاد الهند أو إلى بلاد السودان فرأى الفِيلَة وهو مكتمل العقل دَقيق التمييز أدرك من دقائق خلقة الفيل ما لا يدركه الرجل من أهل الهند الناشئ بين الفِيلة، وكم غفل الناس عن دقائق في المخلوقات من الحيوان والجماد ما لو تتبعوه لتجلى لهم منها مَا يَمْلأ وصفُه الصحف قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا ينظرون إلى الإبل كيف خلقت وإلى السماء كيفَ رفعت وإلى الجبال كيف نصبت وإلى الأرض كيف سطحت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الغاشية‏:‏ 1720‏]‏، وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفي أنفسكم أفلا تبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 21‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.92vdP">وقد رأيت بعض من شاهد البحر وهو كبير، ولم يكن شاهده من قبل، كيفَ امتلكه من العجب ما ليس لأحدٍ ممن ألفوه معشاره‏.‏</p><span>وهذا الإطناب في هذه السورة مخالف لما في نظير هذه الآية من سورة النحل ‏(‏79‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يَروا إلى الطير مسخرات في جَوّ السماء ما يمسكهن إلاّ الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وذلك بحسب ما اقتضاه اختلاف المقامين فسورة النحل رابعة قبل سورة الملك، فلما أوقظت عقولهم فيها للنظر إلى ما في خلقة الطير من الدلائل فلم يتفطنوا وسُلك في هذه السورة مسلك الإِطناب بزيادة ذكر أوصاف ثلاثة‏:‏</span><span>فالوصف الأول‏:‏ ما أفاده قوله‏:‏ فوقهم‏</span><span>}</span><span>‏ فإن جميع الدواب تمشي على الأرض والطير كذلك فإذا طار الطائر انتقل إلى حالة عجيبة مخالفة لبقية المخلوقات وهي السير في الجوّ بواسطة تحريك جناحيه وذلك سرّ قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يطير بجناحيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 38‏]‏ بعد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا طائر في‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سورة الأنعام‏:‏ 38‏]‏ لقصد تصوير تلك الحالة‏.‏</span><span>الوصف الثاني‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صافات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو وصف بوزن اسم الفاعل مشتق من الصَّف، وهو كون أشياء متعددة متقاربة الأمكنة وباستواء، وهو قاصر ومتعد، يقال‏:‏ صَفّوا، بمعنى اصطفوا كما حكى الله عن الملائكة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا لنحن الصَّافُّون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 165‏]‏ وقال تعالى في البُدْن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاذكروا اسم الله عليها صَوافَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 36‏]‏‏.‏ ويقال‏:‏ صفهم إذا جعلهم مستوين في الموقف، وفي حديث ابن عباس في الجنائز «مرَّ رسول الله صلى الله عليه وسلم بقبر منبوذ» إلى قوله‏:‏ «فصفَّنا خلفه وكبَّر»‏.‏</span><span>والمراد هنا أن الطير صافّة أجنحتها فحذف المفعول لعلمه من الوصف الجاري على الطير إذ لا تجعل الطير أشياء مصفوفة إلاّ ريش أجنحتها عند الطيران فالطائر إذا طار بسط جناحيه، أي مدها فصفّ ريش الجناح فإذا تمدد الجناحُ ظهر ريشه مصطّفاً فكان ذلك الاصطفاف من أثر فعل الطير فوصفت به، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والطير صافات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النور ‏(‏41‏)‏‏.‏ وبسط الجناحين يُمكّن الطائرَ من الطيران فهو كمدّ اليدين للسابح في الماء‏.‏</span><span>الوصف الثالث‏:‏ ويقبضن‏</span><span>}</span><span>‏ وهو عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صافات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من عطف الفعل على الاسم الشبيه بالفعل في الاشتقاق وإفادةِ الاتصاف بحدوث المصدر في فاعله، فلم يفت بعطفه تماثل المعطوفين في الاسمية والفعلية الذي هو من محسنات الوصل‏.‏</span><p align="right" id="95.e0Ajn">والقَبض‏:‏ ضد البسط‏.‏ والمراد به هنا ضد الصّف المذكور قبله، إذ كان ذلك الصف صادقاً على معنى البسط ومفعوله المحذوف هنا هو عين المحذوف في المعطوف عليه، أي قابضات أجنحتهن حين يدنينها من جُنوبهن للازدياد من تحريك الهواء للاستمرار في الطيران‏.‏</p><span>وأوثر الفعل المضارع في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَقْبضن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لاستحضار تلك الحالة العجيبة وهي حالة عكس بسط الجناحين إذ بذلك العكس يزداد الطيران قوة امتداد زمان‏.‏</span><span>وجيء في وصف الطير ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صافات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة الاسم لأن الصف هو أكثر أحوالها عند الطيران فناسبه الاسم الدال على الثبات، وجيء في وصفهن بالقبض بصيغة المضارع لدلالة الفعل على التجدد، أي ويجددن قبض أجنحتهن في خلال الطيران للاستعانة بقبض الأجنحة على زيادة التحرك عندما يَحسسن بتغلب جاذبية الأرض على حركات الطيران، ونظيره قوله تعالى في الجِبال والطيرِ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسبحن بالعشيّ والإِشراق والطيرَ محشورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 18 19‏]‏ لأن التسبيح في وقتين والطير محشورة دَوْماً‏.‏</span><span>وانتصَب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوقهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الحال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الطير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وكذلك انتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صافات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقبضن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع نصب على الحال لعطفها على الوصف الذي هو حال فالرؤية بصرية مضمنة معنى النظر، ولذلك عُديت إلى المرئي ب ‏(‏إلى‏)‏‏.‏ والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يَروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنكاري، ونزلوا منزلة من لم يرَ هاته الأحوال في الطير لأنهم لم يعتبروا بها ولم يهتدوا إلى دلالتها على انفراد خالقها بالإِلهية‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يمسكهن إلاّ الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبينة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يروا إلى الطير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما فيها من استفهام إنكار، أي كان حقهم أن يعلموا أنهن ما يُمسكُهن إلاّ الرحمان إذ لا ممسك لها ترونه كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويمسك السماء أن تقع على الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 65‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Ewq4R">وفي هذا إيماء إلى أن الذي أمسك الطير عن الهُوِيّ المفضي إلى الهلاك هو الذي أهلك الأمم الذين من قبللِ هؤلاء فلو لم يشركوا به ولو استعصموا بطاعته لأنجاهم من الهلاك كما أنجى الطيْر من الهُوِيّ‏.‏</p><p align="right" id="95.On4Z3">ومعنى إمساك الله إياها‏:‏ حفظها من السقوط على الأرض بما أودع في خلقتها من الخصائص في خفة عظامها وقوة حركة الجوانح وما جعل لهن من القوادم، وهي ريشات عشر هي مقاديم ريش الجناح، ومن الخوافي وهي ما دونها من الجناح إلى منتهى ريشه، وما خلقه من شكل أجسادها المعين على نفوذها في الهواء فإن ذلك كله بخلق الله إياها مانعاً لها من السقوط وليس ذلك بمعاليق يعلقها بها أحد كما يعلق المشعوذ بعض الصور بخيوط دقيقة لا تبدو للناظرين‏.‏</p><span>وإيثار اسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا دون الاسم العلَم بخلاف ما في سورة النحل ‏(‏79‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يروا إلى الطير مسخرات في جو السماء ما يمسكهن إلاّ الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لعله للوجه الذي ذكرناه آنفاً في خطابهم بطريقة الإِطناب من قوله‏:‏ أو لم يروا إلى الطير فوقهم صافات‏</span><span>}</span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>فمن جملة عنادهم إنكارهم اسم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلما لم يرعووا عما هم عليه ذكر وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه السورة أربع مرات‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه بكل شيء بصير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل لمضمون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما يمسكهُنّ إلاّ الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي أمسكهن الرحمان لعموم علمه وحكمته ولا يمسكهن غيره لقصور علمهم أو انتفائه‏.‏</span><span>والبصير‏:‏ العليم، مشتق من البصيرة، فهو هنا غير الوصف الذي هو من الأسماء الحسنى في نحو‏:‏ السميع البصير، وإنما هو هنا من باب قولهم‏:‏ فلان بصير بالأمور‏.‏ وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله بصير بالعباد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏غافر‏:‏ 44‏]‏، فهو خبر لا وصف ولا منزل منزلة الاسم‏.‏ وتقديم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بكل شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على متعلقه لإفادة القصر الإِضافي وهو قصر قلب ردّاً على من يزعمون أنه لا يعلم كل شيء كالذين قيل لهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأسروا قولكم أو اجهروا به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 13‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-20">أَمْ مَنْ هَذَا الَّذِي هُوَ جُنْدٌ لَكُمْ يَنْصُرُكُمْ مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ إِنِ الْكَافِرُونَ إِلَّا فِي غُرُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/20" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.lMn5X">‏(‏أم‏)‏ منقطعة وهي للإِضراب الانتقالي من غرض إلى غرض فبعد استيفاء غرض إثبات الإلهية الحق لله تعالى بالوحدانية وتذكيرهم بأنهم مفتقرون إليه، انتقل إلى إبطال أن يكون أحد يدفع عنهم العذاب الذي توعدهم الله به فوُجه إليهم استفهام أن يدلّوا على أحد من أصنامهم أو غيرها يقال فيه هذا هو الذي ينصر من دون الله، فإنهم غير مستطيعين تعيين أحد لذلك إلاّ إذا سلكوا طريق البهتان وما هم بسالكيه في مثل هذا لافتضاح أمره‏.‏</p><span>وهذا الكلام ناشئ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأمنتم من في السماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 16‏]‏ الآية فهو مثله معترض بين حجج الاستدلال‏.‏</span><p align="right" id="95.N7gq3">و ‏(‏أم‏)‏ المنقطعة لا يفارقها معنى الاستفهام، والأكثر أن يكون مقدراً فإذا صرح به كما هنا فأوضح ولا يتوهم أن الاستفهام يقدر بعدها ولو كان يليها استفهام مصرح به فيشكل اجتماع استفهامين‏.‏</p><span>والاستفهام مستعمل في التعجيز عن التعيين فيؤول إلى الانتفاء، والإشارة مشار بها إلى مفهوم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جند‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفروض في الأذهان استُحضر للمخاطبين، فجعل كأنه حاضر في الخارج يشاهده المخاطبون، فيطلب المتكلم منهم تعيين قبيله بأن يقولوا‏:‏ بنو فلان‏.‏ ولما كان الاستفهام مستعملاً في التعجيز استلزم ذلك أن هذا الجند المفروض غير كائن‏.‏</span><span>وقريب من ذلك قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من ذا الذي يشفع عنده إلا بإذنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 255‏]‏ ونحوه‏.‏</span><p align="right" id="95.WbxQm">و ‏(‏مَن‏)‏ في موضع مبتدأ واسم الإشارة خبر عن المبتدأ‏.‏</p><span>وكتب في المصحف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمَّن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بميم واحدة بعد الهمزة وهما ميم ‏(‏أم‏)‏ وميم ‏(‏مَن‏)‏ المدغمتين بجعلهما كالكلمة الواحدة كما كتب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عمّ يتساءَلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبأ‏:‏ 1‏]‏ بميم واحدة بعد العين، ولا تقرأ إلاّ بميم مشددة إذ المعتبر في قراءة القرآن الرواية دون الكتابة وإنما يكتب القرآن للإعانة على مراجعته‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي هو جند‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لاسم الإِشارة و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جند‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينصركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة في موضع الحال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جُندٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو صفة ثانية ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جند‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.laoNy">ويجوز أن يكون اسم الإشارة مشاراً به إلى جماعة الأصنام المعروفة عندهم الموضوعة في الكعبة وحولَها الذي اتخذتموه جنداً فمَن هو حتى ينصرَكم من دون الله‏.‏</p><span>فتكون ‏(‏مَنْ‏)‏ استفهامية مستعملة في التحقير مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من فرعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الدخان‏:‏ 31‏]‏ في قراءة فتح ميم ‏(‏مَن‏)‏ ورفع فرعون، أي من هذا الجند فإنه أحقر من أن يعرف، واسم الإِشارة صفة لاسم الاستفهام مبينة له، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي هو جند لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة لاسم الإِشارة وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينصركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن اسم الاستفهام، أي هو أقل من أن ينصركم من دون الرحمان‏.‏ وجيء بالجملة الإسمية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي هو جند لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لدلالتها على الدوام والثبوت لأن الجند يكون على استعداد للنصر إذا دعي إليه سواء قاتل أم لم يقاتل لأن النصر يحتاج إلى استعداد وتهيُّؤ كما قال النبي صلى الله عليه وسلم «خير الناس رجل ممسك بعنان فرسه كلما سمع هيعة طار إليها»</span><p align="right" id="95.3JVNO">أي هيعة جهاد‏.‏</p><span>فالمعنى‏:‏ ينصركم عند احتياجكم إلى نصره، فهذا وجه الجمع بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو جند لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينصركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولم يُستغن بالثانية عن الأولى‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أصله ظرف للمكان الأسفل ضِد ‏(‏فَوق‏)‏، ويطلق على المغاير فيكون بمعنى غير على طريقة المجاز المرسل‏.‏</span><span>فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن دون الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون ظرفاً مستقراً في موضع الحال من الضمير المستتر في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينصركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ أي حالة كون الناصر من جانب غير جانب الله، أي مَن مستطيع غير الله يدفع عنكم السوء على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم لهم ءالهة تمنعهم من دوننا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 43‏]‏ فتكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ زائدة مؤكدة للظرف وهي تزاد مع الظروف غير المتصرفة، ولا تجر تلك الظروف بغير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، قال الحريري في المقامة الرابعة والعشرين‏:‏ ومَا منصوب على الظرف لا يخفضه سوى حرف‏.‏ وفسره بظرف ‏(‏عند‏)‏ ولا خصوصية ل ‏(‏عند‏)‏ بل ذلك في جميع الظروف غير المتصرفة‏.‏</span><span>وتكرير وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عقب الآية السابقة للوجه الذي ذكرنا في إيثار هذا الوصف في الآية السابقة‏.‏</span><span>وذيل هذا بالاعتراض بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الكافرون إلا في غرور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي ذلك شأن الكافرين كلهم وهم أهل الشرك من المخاطبين وغيرهم، أي في غرور من الغفلة عن توقع بأس الله تعالى، أو في غرور من اعتمادهم على الأصنام فكما غَر الأمم السالفة دينُهم بأن الأوثان تنفعهم وتدفع عنهم العذاب فلم يجدوا ذلك منهم وقت الحاجة فكذلك سيقع لأمثالهم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وللكافرين أمثالها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 10‏]‏ وقال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أكفّاركُم خير من أولئكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القمر‏:‏ 43‏]‏ فتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الكافرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاستغراق‏.‏ وليس المراد به كافرون معهودون حتى يكون من وضع المظهر موضع الضمير‏.‏</span><span>والغرور‏:‏ ظن النفس وقوع أمر نافع لها بمخائل تتوهمها، وهو بخلاف ذلك أو هو غير واقع‏.‏ وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يغرنك تقلب الذين كفروا في البلاد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في آخر آل عمران ‏(‏196‏)‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يوحي بعضهم إلى بعض زخرف القول غرورا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في الأنعام ‏(‏112‏)‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تغرنكم الحياة الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة فاطر ‏(‏5‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.RPolk">والظرفية مجازية مستعملة في شدة التلبس بالغرور حتى كأنَّ الغرور محيط بهم إحاطة الظرف‏.‏</p><p align="right" id="95.6Vvex">والمعنى‏:‏ ما الكافرون في حال من الأحوال إلاّ في حال الغرور، وهذا قصر إضافي لقلب اعتقادهم أنهم في مأمن من الكوارث بحماية آلهتهم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-21">أَمْ مَنْ هَذَا الَّذِي يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ بَلْ لَجُّوا فِي عُتُوٍّ وَنُفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/21" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>انتقال آخر والكلام على أسلوب قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم مَن هذا الذين هو جند لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 20‏]‏، وهذا الكلام ناظر إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكُلوا من رزقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 15‏]‏ على طريقة اللف والنشر المعكوس‏.‏</span><span>والرزق‏:‏ ما يَنتفِع به الناس، ويطلق على المطر، وعلى الطعام، كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَجَد عندها رزقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 37‏]‏‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمسَكَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رزقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائدان إلى لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن دون الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 20‏]‏‏.‏</span><span>وجيء بالصلة فعلاً مضارعاً لدلالته على التجدد لأن الرزق يقتضي التكرار إذ حاجة البشر إليه مستمرة‏.‏ وكتب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمَّن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في المصحف بصورة كلمة واحدة كما كتبت نظيرتها المتقدمة آنفاً‏.‏</span><span>استئناف بَياني وقع جواباً عن سؤال ناشئ عن الدلائل والقوارع والزواجر والعظات والعبر المتقدمة ابتداء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق الموت والحياة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 2‏]‏ إلى هنا، فيتجه للسائل أن يقول‏:‏ لعلهم نفعت عندهم الآيات والنذر، واعتبروا بالآيات والعِبر، فأجيب بإبطال ظنه بأنهم لَجُّوا في عُتُوّ ونفور‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإضراب أو الإبطال عما تضمنه الاستفهامان السابقان أو للانتقال من غرض التعجيز إلى الإِخبار عن عنادهم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.daBVb">يقال‏:‏ لجّ في الخصومة من باب سمع، أي اشتد في النزاع والخصام، أي استمروا على العناد يكتنفهم العُتّو والنفور، أي لا يترك مخلصاً للحق إليهم، فالظرفية مجازية، والعتوّ‏:‏ التكبر والطغيان‏.‏</p><p align="right" id="95.dpdL5">والنفور‏:‏ هو الاشمئزاز من الشيء والهروب منه‏.‏</p><p align="right" id="95.0oN9l">والمعنى‏:‏ اشتدوا في الخصام متلبسين بالكبر عن اتباع الرسول حرصاً على بقاء سيادتهم وبالنفور عن الحق لكراهية ما يخالف أهواءهم وما ألفوه من الباطل‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-22">أَفَمَنْ يَمْشِي مُكِبًّا عَلَى وَجْهِهِ أَهْدَى أَمْ مَنْ يَمْشِي سَوِيًّا عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/22" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا مثَل ضربه الله للكافرين والمؤمنين أو لرجلين‏:‏ كافر ومؤمن، لأنه جاء مفرعاً على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الكافرون إلاّ في غرور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 20‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل لَجُّوا في عتوّ ونفور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 21‏]‏ وما اتصل ذلك به من الكلام الذي سيق مساق الحجة عليهم بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمَّنْ هذا الذي هو جندٌ لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 20‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمن هذا الذي يرزقكم إن أمسك رزقه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 21‏]‏، وذلك مما اتفق عليه المفسرون على اختلاف مناحيهم ولكن لم يعرج أحد منهم على بيان كيف يتعين التمثيل الأول للكافرين والثاني للمؤمنين حتى يظهر وجه إلزام الله المشركين بأنهم أهل المثل الأول مثَللِ السوء، فإذا لم يتعين ذلك من الهيئة المشبهة لم يتضح إلزام المشركين بأن حالهم حال التمثيل الأول، فيخال كل من الفريقين أن خصمه هو مضرب المثل السوء‏.‏ ويتوهم أن الكلام ورد على طريقة الكلام المُنصِف نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنا أو إياكم لعلى هدى أو في ضلال مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 24‏]‏ بذلك ينبو عنه المقام هنا لأن الكلام هنا وارد في مقام المحاجة والاستدلال وهنالك في مقام المتاركة أو الاستنزال‏.‏</span><span>والذي انقدح لي‏:‏ أن التمثيل جرى على تشبيه حال الكافر والمؤمن بحالة مشي إنسان مختلفة وعلى تشبيه الدين بالطريق المسلوكة كما يقتضيه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏على صراط مستقيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلا بد من اعتبار مَشي المكبّ على وجهه مشياً على صراط مُعْوجّ، وتعين أن يكون في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مكباً على وجهه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استعارة أخرى بتشبيه حال السالك صراطاً معوجاً في تأمله وترسُّمه آثار السير في الطريق غير المستقيم خشية أن يضلّ فيه، بحال المكِبّ على وجهه يتوسم حال الطريق وقرينة ذلك مقابلته بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سَوِيّاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المشعر بأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مُكباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أطلق على غير السوي وهو المنحني المطاطئ يتوسم الآثار اللائحة من آثار السائرين لعله يعرف الطريق الموصلة إلى المقصود‏.‏</span><span>فالمشرك يتوجه بعبادته إلى آلهة كثيرة لا يدري لعل بعضها أقوى من بعض وأعطفُ على بعض القبائل من بعض، فقد كانت ثقيف يعبدون اللات، وكان الأوس والخزرج يعبدون مناة ولكل قبيلة إله أو آلهة فتقسموا الحاجات عندها واستنصر كل قوم بآلهتهم وطمعوا في غنائها عنهم وهذه حالة يعرفونها فلا يمترون في أنهم مضرب المثل الأول، وكذلك حال أهل الإِشراك في كل زمان، ألا تسمع ما حكاه الله عن يوسف عليه السلام من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أأرباب متفرقون خير أم الله الواحد القهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 39‏]‏‏.‏ ويُنَور هذا التفسير أنه يفسره قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن هذا صراطي مستقيماً فاتبعوه ولا تتبعوا السبل فتفرق بكم عن سبيله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 153‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل هذه سبيلي أدعو إلى الله على بصيرة أنا ومن اتبعن وسبحان الله وما أنا من المشركين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 108‏]‏، فقابل في الآية الأولى الصراط المستقيم المشبه به الإِسلام بالسُّبل المتفرقة المشبه بها تعداد الأصنام، وجعل في الآية الثانية الإسلام مشبهاً بالسبيل وسالكُه يدعو ببصيرة ثم قابل بينه وبين المشركين بقوله‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما أنا من المشركين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 108‏]‏‏.‏</span><span>فالآية تشتمل على ثلاث استعارات تمثيلية فقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمشي مكبّاً على وجهه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تشبيه لحال المشرك في تقسُّم أمره بين الآلهة طلباً للذي ينفعه منها الشاكّ في انتفاعه بها، بحال السائر قاصداً أرضاً معينة ليست لها طريق جادة فهو يتتبع بنيات الطريق الملتوية وتلتبس عليه ولا يوقن بالطريقة التي تبلُغ إلى مقصده فيبقى حائراً متوسماً يتعرف آثار أقدام الناس وأخفاف الإِبل فيعلم بها أن الطريق مسلوكة أو متروكة‏.‏</span><span>وفي ضمن هذه التمثيلية تمثيلية أخرى مبنية عليها بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مكباً على وجهه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشبيه حال المتحيّر المتطلب للآثار في الأرض بحال المكب على وجهه في شدة اقترابه من الأرض‏.‏</span><span>0 وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمَّن يمشي سويّاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تشبيه لحال الذي آمن بربّ واحد الواثق بنصر ربه وتأييده وبأنه مصادف للحق، بحال الماشي في طريق جادة واضحة لا ينظر إلاّ إلى اتجاه وجهه فهو مستو في سيره‏.‏</span></p><p align="right" id="95.4N8bY">وقد حصل في الآية إيجاز حذف إذ استغني عن وصف الطريق بالالتواء في التمثيل الأول لدلالة مقابلته بالاستقامة في التمثيل الثاني‏.‏</p><p align="right" id="95.LKMzN">والفاء التي في صدر الجملة للتفريع على جميع ما تقدم من الدلائل والعبر من أول السورة إلى هنا، والاستفهام تقريري‏.‏</p><p align="right" id="95.aBVnA">والمُكِب‏:‏ اسم فاعل من أكَب، إذا صار ذا كَبّ، فالهمزة فيه أصلها لإِفادة المصير في الشيء مثل همزة‏:‏ أقشع السحابُ، إذا دخل في حالة القشع، ومنه قولهم‏:‏ أنفض القوم إذا هلكت مواشيهم، وأرملوا إذا فني زادهم، وهي أفعال قليلة فيما جاء فيه المجرد متعدياً والمهموز قاصراً‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشتق من الهُدَى، وهو معرفة الطريق وهو اسم تفضيل مسلوب المفاضلة لأن الذي يمشي مكباً على وجهه لا شيء عنده من الاهتداء فهو من باب قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال رب السجن أحب إليّ مما يدعونني إليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 33‏]‏ في قول كثير من الأيمة‏.‏ ومثل هذا لا يخلو من تهكم أو تمليح بحسب المقام‏.‏</span><span>والسويّ‏:‏ الشديد الاستواء فعيل بمعنى فاعل قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهْدِك صراطاً سوياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 43‏]‏‏.‏ و‏(‏أم‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمن يمشي سوياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف عطف وهي ‏(‏أم‏)‏ المعادلة لهمزة الاستفهام‏.‏ و‏(‏مَن‏)‏ الأولى والثانية في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن يمشي مكباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمن يمشي سوياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موصولتان ومحْملهما أن المراد منهما فريق المؤمنين وفريق المشركين، وقيل‏:‏ أريد شخص معيّن أريد بالأولى أبو جهل، وبالثانية النبي صلى الله عليه وسلم أو أبو بكر أو حمزة رضي الله عنهما‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-23">قُلْ هُوَ الَّذِي أَنْشَأَكُمْ وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/23" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا انتقال من توجيه الله تعالى الخطاب إلى المشركين للتبصير بالحجج والدلائل وما تخلل ذلك من الوعيد أو التهديد إلى خطابهم على لسان رسوله صلى الله عليه وسلم بأن يقُول لهم ما سيُذكر تفنناً في البيان وتنشيطاً للأذهان حتى كأنَّ الكلامَ صدَر من قائلين وترفيعاً لقدر نبيئه صلى الله عليه وسلم بإعطائه حظاً من التذكير معه كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنما يسرناه بلسانك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الدخان‏:‏ 58‏]‏‏.‏</span><span>والانتقال هنا إلى الاستدلال بفُروع المخلوقات بعد الاستدلال بأصولها، ومن الاستدلال بفروع أعراض الإِنسان بعد أصلها، فمن الاستدلال بخلق السماوات والأرض والموت والحياة، إلى الاستدلال بخلق الإِنسان ومداركه، وقد أتبع الأمر بالقول بخمسةٍ مِثْلِه بطريقة التكرير بدون عاطف اهتماماً بما بعد كل أمر من مقالة يبلغها إليهم الرسول صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أنشأكم وجعل لكم السمع والأبصار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، الخ‏.‏</span><span>والضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من دون الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 20‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.1w2nO">والإِنشاء‏:‏ الإيجاد‏.‏</p><span>وإفراد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏السمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن أصله مصدر، أي جعل لكم حاسة السمع، وأما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأبصار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو جمع البصر بمعنى العَين، وقد تقدم وجه ذلك عند قوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ختم الله على قلوبهم وعلى سمعهم وعلى أبصارهم غشاوة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏7‏)‏ والأفئدة‏</span><span>}</span><span>‏ القلوب، والمراد بها العقول، وهو إطلاق شائع في استعمال العرب‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من تعريف المسند إليه والمسندِ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أنشأكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخره قصرُ إفراد بتنزيل المخاطبين لشركهم منزلةَ من يعتقد أن الأصنام شاركت الله في الإِنشاء وإعطاء الإِحساس والإِدراك‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قليلاً ما تشكرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ضمير المخاطبين، أي أنعم عليكم بهذه النعم في حال إهمالكم شكرها‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصدرية والمصدر المنسبك في موضع فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لاعتماد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على صاحب حال‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة مشبَّهة‏.‏</span><span>وقد استعمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معنى النفي والعدم، وهذا الإِطلاق من ضروب الكناية والاقتصاد في الحكم على طريقة التمليح وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقليلاً ما يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 88‏]‏ وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا يؤمنون إلاّ قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء ‏(‏155‏)‏، وتقول العرب‏:‏ هذه أرض قلما تنبت‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-24">قُلْ هُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/24" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>إعادة فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قبيل التكرير المشعر بالاهتمام بالغرض المسوقة فيه تلك الأقوال‏.‏</span><span>والذرْء‏:‏ الإِكثار من الموجود، فهذا أخص من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أنشأكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 23‏]‏ أي هو الذي كثَّركم على الأرض كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو أنشأكم من الأرض واستعمركم فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 61‏]‏ أي أعمركم إياها‏.‏</span><span>والقول في صيغة القصر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي ذرأكم في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ مثل القول في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أنشأكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 23‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه تحشرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي بعد أن أكثركم في الأرض فهو يزيلكم بموت الأجيال فكني عن الموت بالحشر لأنهم قد علموا أن الحشر الذي أُنذروا به لا يكون إلاّ بعد البعث والبعث بعد الموت، فالكناية عن الموت بالحشر بمرتبتين من الملازمة، وقد أدمج في ذلك تذكيرهم بالموت الذي قد علموا أنه لا بد منه، وإنذارهم بالبعث والحشر‏.‏</span><span>فتقديم المعمول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه تحشرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام والرعاية على الفاصلة، وليس للاختصاص لأنهم لم يكونوا يدعون الحشر أصلاً فضلاً عن أن يدعوه لغير الله‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-25">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/67/25" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:25"></a><span class="v" id="qr-altahrir-67-26">قُلْ إِنَّمَا الْعِلْمُ عِنْدَ اللَّهِ وَإِنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/26" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لما لم تكن لهم معارضة للحجة التي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي أنشأكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 23‏]‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي ذرأكم في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 24‏]‏ انحصر عنادهم في مضمون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه تحشرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 24‏]‏ فإنهم قد جحدوا البعث وأعلنوا بجحده وتعجبوا من إنذار القرآن به، وقال بعضهم لبعض ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل ندلكم على رجل ينبئكم إذا مزقتم كل ممزق إنكم لفي خلق جديد أفترى على الله كذباً أم به جِنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 78‏]‏ وكانوا يقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 29‏]‏ واستمروا على قوله، فلذلك حكاه الله عنهم بصيغة المضارع المقتضية للتكرير‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مصدر بمعنى اسم المفعول، أي متى هذا الوعد فيجوز أن يراد به الحشر المستفاد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإليه تحشرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 24‏]‏ فالإشارة إليه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظاهرة، ويجوز أن يراد به وعد آخر بنصر المسلمين، فالإشارة إلى وعيد سمعوه‏.‏</span><span>والاستفهام بقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في التهكم لأن من عادتهم أن يستهزئوا بذلك قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسيقولون من يُعيدنا قل الذي فطركم أول مرة فسينغضون إليك رؤوسهم ويقولون متى هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 51‏]‏</span><span>وأتوا بلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استنجازاً له لأن شأن الوعد الوفاء‏.‏</span><span>وضمير الخطاب في‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للنبيء صلى الله عليه وسلم والمسلمين لأنهم يلهجون بإنذارهم بيوم الحشر، وتقدم نظيره في سورة سبأ‏.‏</span><span>وأمر الله رسوله بأن يجيب سؤالهم بجملة على خلاف مرادهم بل على ظاهر الاستفهام عن وقت الوعد على طريقة الأسلوب الحكيم، بأن وقت هذا الوعد لا يعلمه إلاّ الله، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا أمر بقول يختص بجواب كلامهم وفصل دون عطف بجريان المقول في سياق المحاورة، ولم يعطف فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالفاء جرياً على سنن أمثاله الواقعة في المجاوبة والمحاورة، كما تقدم في نظائره الكثيرة وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا أتجعل فيها من يفسد فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏30‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.8LVaw">ولام التعريف في العلم‏}‏ للعهد، أي العلم بوقت هذا الوعد‏.‏ وهذه هي اللام التي تسمى عوضاً عن المضاف إليه، وهذا قصر حقيقي‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنما أنا نذير مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر إضافي، أي ما أنا إلاّ نذير بوقوع هذا الوعد لا أتجاوز ذلك إلى كوني عالماً بوقته‏.‏</span><p align="right" id="95.l6GvQ">والمبين‏:‏ اسم فاعل من أبان المتعدي، أي مبين لما أمرت بتبليغه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-27">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَقِيلَ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.MWoDn">‏(‏لما‏)‏ حرف توقيت، أي سيئت وجوههم في وقت رؤيتهم الوعد‏.‏</p><p align="right" id="95.j581G">والفاء فصيحة لأنها اقتضت جملة محذوفة تقديرها‏:‏ فحل بهم الوعد فلما رأوهُ الخ، أي رأوا الموعود به‏.‏</p><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رأوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل في المستقبل، وجيء به بصيغة الماضي لشبهه بالماضي في تحقق الوقوع مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتى أمر الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 1‏]‏ لأنه صادر عمن لا إخلاف في أخباره فإن هذا الوعد لم يكن قد حصل حين نزول الآية بمكة سواء أريد بالوعد الوعد بالبعث كما هو مقتضى السياق أم أريد به وعد النصر، بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 25‏]‏ فإنه يقتضي أنهم يقولونه في الحال وأن الوعد غير حاصل حين قولهم لأنهم يسألون عنه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ونظير هذا الاستعمال قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكيف إذا جئنا من كل أمة بشهيد وجئنا بك على هؤلاء شهيداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء ‏(‏41‏)‏ وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم نبعث في كل أمة شهيداً عليهم من أنفسهم وجئنا بك شهيداً على هؤلاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النحل ‏(‏89‏)‏ إذ جمع في الآيتين بين فعل نبعث‏</span><span>}</span><span>‏ مضارعاً وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جئنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ماضياً‏.‏</span><p align="right" id="95.EzQgp">وأصل المعنى‏:‏ فإذا يرونه تساء وجوه الذين كفروا الخ، فعدل عن ذلك إلى صوغ الوعيد في صورة الإخبار عن أمر وقع فجيء بالأفعال الماضية‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رأوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 25‏]‏ بمعنى‏:‏ رأوا الموعود به‏.‏</span><p align="right" id="95.V2gr1">والزُلفة بضم الزاي‏:‏ اسم مصدر زَلف إذا قرب وهو من باب تعب‏.‏ وهذا إخبار بالمصدر للمبالغة، أي رأوه شديد القرب منهم، أي أخذ ينالهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيئت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بني للنائب، أي ساء وجوهَهم ذلك الوعد بمعنى الموعود‏.‏ وأسند حصول السوء إلى الوجوه لتضمينه معنى كَلَحَتْ، أي لأنه سوء شديد تظهر آثار الانفعال منه على الوجوه، كما أسند الخوف إلى الأعين في قول الأعشى‏:‏</span><span>وأقدِم إذا ما أعيُن الناس تَفْرَقُ *** ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقيل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدَّعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتشديد الدال مضارع ادَّعى‏.‏ وقد حذف مفعوله لظهوره من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الوعد إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 25‏]‏، أي تدَّعون أنه لا يكون‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه ضمّن معنى «تكذّبون» فإنه إذا ضمّن عامل معنى عامل آخر يحذف معمول العامل المذكور ويذكر معمول ضمنه ليدل المذكور على المحذوف‏.‏ وذلك ضرب من الإيجاز‏.‏</span><span>وتقديم المجرور على العامل للاهتمام بإخطاره وللرعاية على الفاصلة‏.‏ والقائل لهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا الذي كنتم به تدَّعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ملائكة المحشر أو خَزنَة جهنم، فعدل عن تعيين القائل، إذ المقصود المقول دون القائل فحذْف القائل من الإِيجاز‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من تعريف جزأي الإسناد تعريضٌ بهم بأنهم من شدة جحودهم بمنزلة من إذا رأوا الوعد حسبوه شيئاً آخر على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلما رأوه عارضاً مستقبل أوديتهم قالوا هذا عارض ممطرنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 24‏]‏‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سِيئت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بكسرة السين خالصة، وقرأه ابن عامر والكسائي بإشمام الكسرة ضمة، وهما لغتان في فاء كل ثلاثي معتل العين إذا بُني للمجهول‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَدَّعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الدال المشددة وقرأه يعقوب بسكون الدال من الدعاء، أي الذي كنتم تدعون الله أن يصيبكم به تهكماً وعناداً كما قالوا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأمطر علينا حجارةً من السماء أو ائتنا بعذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 32‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-28">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ اللَّهُ وَمَنْ مَعِيَ أَوْ رَحِمَنَا فَمَنْ يُجِيرُ الْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/28" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا تكرير ثان لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل هو الذي أنشأكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 23‏]‏‏.‏</span><span>كان من بَذاءة المشركين أن يجهروا بتمني هلاك رسول الله صلى الله عليه وسلم وهلاك من معه من المسلمين، وقد حكى القرآن عنهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم يقولون شاعر نتربص به ريب المنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 30‏]‏ وحكى عن بعضهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويَتربص بكم الدوائر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 98‏]‏، وكانوا يتآمرون على قتله، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ يَمكر بك الذين كفروا ليُثبتوك أو يقتلوك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 30‏]‏، فأمره الله بأن يعرفهم حقيقةً تدحض أمانيَّهم، وهي أن موت أحد أو حياته لا يغني عن غيره ما جرَه إليه عمله، وقد جرَّت إليهم أعمالهم غضب الله ووعيده فهو نائلهم حَيي الرسول صلى الله عليه وسلم أو بادره المنون، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإمَّا نذهبَنَّ بك فإنّا منهم منتقمون أو نُرينك الذي وعدناهم فإنا عليهم مقتدرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 41، 42‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما جعلنا لبشر من قبلك الخلد أفإن مِتَّ فهُم الخالدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 34‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنك مَيت وإنهم ميتون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 30‏]‏ أي المشركين، وقد تكرر هذا المعنى وما يقاربه في القرآن، وينسب إلى الشافعي‏:‏</span></p><p align="right" id="95.8mLjD">تمنَّى رجال أن أموت فإنْ أمت *** فتلكَ سبيل لستُ فيها بأوْحَدِ</p><span>فقد يكون نزول هذه الآيات السابقة صادف مقالة من مقالاتهم هذه فنزلت الآية في أثنائها وقد يكون نزولها لمناسبة حكاية قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متى هذا الوعد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 25‏]‏ بأن قارنه كلام بذيء مثل أن يقولوا‏:‏ أبَعْدَ هلاكك يأتي الوَعْد‏.‏</span><span>والإهلاك‏:‏ الإِماتة، ومقابلةُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهلكني‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رحِمنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يدل على أن المراد‏:‏ أو رحمنا بالحياة، فيفيد أن الحياة رحمة، وأن تأخير الأجل من النعم، وإنما لم يؤخر الله أجل نبيئه صلى الله عليه وسلم مع أنه أشرف الرسل لحِكَم أرادها كما دلّ عليه قوله‏:‏ «حياتي خيرٌ لكم وموْتي خيرٌ لكم»، ولعلّ حكمة ذلك أن الله أكمل الدين الذي أراد إبلاغه فكان إكماله يوم الحج الأكبر من سنة ثلاث وعشرين من البعثة، وكان استمرار نزول الوحي على النبي صلى الله عليه وسلم خصِّيصية خصّه الله بها من بين الأنبياء، فلما أتم الله دينه ربا برسوله صلى الله عليه وسلم أن يبقى غير متصل بنزول الوحي فنقله الله إلى الاتصال بالرفيق الأعلى مباشرة بلا واسطة، وقد أشارت إلى هذا سورة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجاً فسبح بحمد ربك واستغفره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النصر‏:‏ 13‏]‏‏.‏ ولله درَ عبد بني الحسحاس في عبرته بقوله‏:‏</span><p align="right" id="95.ZRYmG">رأيت لمنايا لم يدعْنَ محمداً *** ولا باقياً إلاَّ لَهْ الموتُ مُرْصَداً</p><span>وقد عوضه الله تعالى بحياة أعلى وأجل، إذ قال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورفعنا لك ذكرك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشرح‏:‏ 4‏]‏، وبالحياة الأبدية العاجلة وهي أنه يَرُدُّ عليه روحَه الزكية كلَّما سلّم عليه أحد فيردّ عليه السلام كما ثبت بالحديث الصحيح‏.‏</span><p align="right" id="95.Ay4YG">وإنما سمَّى الحياة رحمة له ولمن معه، لأن في حياته نعمة له وللناس ما دام الله مقدراً حياته، وحياة المؤمن رحمة لأنه تكثر له فيها بركة الإِيمان والأعمال الصالحة‏.‏</p><span>والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أرأيتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنكاري أنكر اندفاعهم إلى أمنيات ورغائب لا يجتنون منها نفعاً ولكنها مما تمليه عليهم النفوس الخبيثة من الحقد والحسد‏.‏</span><p align="right" id="95.XrwE2">والرؤية علمية، وفعلها معلق عن العمل فلذلك لم يرد بَعْدَه مفعولاه، وهو معلق بالاستفهام الذي في جملة جواب الشرط، فتقدير الكلام‏:‏ أرأيتم أنفسكم ناجين من عذاب أليم إن هلكتُ وهلك من معي، فهلاكنا لا يدفع عنكم العذاب المُعدّ للكافرين‏.‏</p><p align="right" id="95.a9xQw">وأُقحم الشرط بين فعل الرؤية وما سدّ مسد مفعوليه‏.‏</p><span>والفاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يأتيكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 30‏]‏ رابطة لجواب الشرط لأنه لما وقع بعد ما أصلُه المبتدأ والخبرُ وهو المفعولان المقدّران رُجّح جانب الشرط‏.‏</span><span>والمعية في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن معي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معية مجازية، وهي الموافقة والمشاركة في الاعتقاد والدين، كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محمد رسول الله والذين معه أشداء على الكفار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفتح‏:‏ 29‏]‏ الآية، أي الذين آمنوا معه، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين ءامنوا معه نورهم يسعى بين أيديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التحريم‏:‏ 8‏]‏ كما أطلقت على الموافقة في الرأي والفهم في قول أبي هريرة‏:‏ «أنا مع ابن أخي»، يعني موافق لأبي سلمة بن عبد الرحمان، وذلك حين اختلف أبو سلمة وابن عباس في المتوفّى عنها الحامل إذا وضعتْ حملها قبل مضي عدة الوفاة‏.‏</span><span>والاستفهام بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يجير الكافرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ إنكاري، أي لا يجيرهم منه مجير، أي أظننتم أن تجدوا مجيراً لكم إذا هَلَكنا فذلك متعذر فماذا ينفعكم هلاكنا‏.‏</span><p align="right" id="95.kAo3q">والعذاب المذكور هنا ما عبّر عنه بالوعد في الآية قبلها‏.‏</p><span>وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عذاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتهويل‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الكافرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جميع الكافرين فيشمل المخاطبين‏.‏</span><p align="right" id="95.rXeEJ">والكلام بمنزلة التذييل، وفيه حذف، تقديره‏:‏ من يجيركم من عذاب فإنكم كافرون ولا مجير للكافرين‏.‏</p><span>وذُكر وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الكافرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما فيه من الإيماء إلى علة الحكم لأنه وصف إذا علق به حكم أفاد تعليل ما منه اشتقاق الوصف‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور بفتحة على ياء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهلكنيَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وقرأها حمزة بإسكان الياء‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ياء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏معيَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتحة‏.‏ وقرأها أبو بكر عن عاصم وحمزة والكسائي بسكون الياء‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-29">قُلْ هُوَ الرَّحْمَنُ آَمَنَّا بِهِ وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ هُوَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/29" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا تكرير ثالث لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل هو الذي أنشأكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 23‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وجاء هذا الأمر بقول يقوله لهم بمناسبة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو رحمنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 28‏]‏ فإنه بعد أن سوَّى بين فرض إهلاك المسلمين وإحيائهم في أن أيّ الحالين فُرض لا يجيرهم معه أحد من العذاب، أعقبه بأن المسلمين آمنوا بالرحمان، فهم مظنة أن تتعلق بهم هذه الصفة فيرحمهم الله في الدنيا والآخرة، فيعلم المشركون علم اليقين أيّ الفريقين في ضلال حين يرون أثر الرحمة على المسلمين وانتفاءه عن المشركين في الدنيا وخاصة في الآخرة‏.‏</span><span>وضميرُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى الله تعالى الواقع في الجملة قبله، أي الله هو الذي وَصْفُه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو يرحمنا، وأنكم أنكرتم هذا الاسم فأنتم أحرياء بأن تُحرَموا آثار رحمته‏.‏ ونحن توكلنا عليه دون غيره وأنتم غرّكم عزّكم وجعلتم الأصنام معتمدكم ووكلاءكم‏.‏</span><span>وبهذه التوطئة يقع الإيماء إلى الجانب المهتدي والجانب الضالّ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستعلمون من هو في ضلال مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه يظهر بداءً تأمل أن الذين في ضلال مبين هم الذين جحدوا وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتوكلوا على الأوثان‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موصولة، وما صْدَقُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فريق مُبهم متردد بين فريقين تضمنهما قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أهلكني الله ومَن معي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 28‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يجير الكافرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 28‏]‏، فأحد الفريقين فريق النبي صلى الله عليه وسلم ومن معه، والآخر فريق الكافرين، أي فستعلمون اتضاح الفريق الذي هو في ضلال مبين‏.‏</span><span>وتقديم معمول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏توكلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عليه لإفادة الاختصاص، أي توكلنا عليه دون غيره تعريضاً بمخالفة حال المشركين إذ توكلوا على أصنامهم وأشركوها في التوكل مع الله، أو نَسُوا التوكل على الله باشتغال فكرتهم بالتوجه إلى الْاصنام‏.‏</span><span>وإنما لم يقدم معمول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آمنَّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عليه فلم يقل‏:‏ به آمنا لمُجرد الاهتمام إلى الإِخبار عن إيمانهم بالله لوقوعه عقب وصف الآخرين بالكفر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يجير الكافرين من عذاب أليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 28‏]‏ فإن هذا جواب آخر عن تمنّيهم له الهلاك سُلك به طريق التبكيت، أي هو الرحمان يجيرنا من سوء ترومونه لنا لأننا آمنا به ولم نكْفر به كما كفرتم، فلم يكن المقصود في إيراده نفي الإِشراك وإثبات التوحيد، إذ الكلام في الإِهلاك والإنجاء المعبّر عنه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رَحِمنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 28‏]‏ فجيء بجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ءامنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أصل مجرد معناها دون قصد الاختصاص، بخلاف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وعليه توكلنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن التوكل يقتضي منجياً وناصراً، والمشركون متوكلون على أصنامهم وقوتهم وأموالهم، فقيل‏:‏ نحن لا نتكل على ما أنتم متكلون عليه، بل على الرحمان وحده توكلنا‏.‏</span><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معلق عن العمل لمجيء الاستفهام بعده‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتاء الخطاب على أنه مما أمر بقوله الرسول صلى الله عليه وسلم وقرأه الكسائي بياء الغائب على أن يكون إخباراً من الله لرسوله بأنه سيعاقبهم عقاب الضالّين‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-67-30">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَاؤُكُمْ غَوْرًا فَمَنْ يَأْتِيكُمْ بِمَاءٍ مَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/30" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.WA0Nx">إيماءٌ إلى أنهم يترقبهم عذاب الجوع بالقحط والجفاف فإن مكة قليلة المياه ولم تكن بها عيون ولا آبار قبل زمزم، كما دل عليه خبر تعجب القافلة مِن ‏(‏جُرْهم‏)‏ التي مرّت بموضع مكة حين أسكنها إبراهيم عليه السلام هاجَر بابنه إسماعيل ففجَّر الله لها زمزم ولمحتْ القافلة الطير تحوم حول مكانها فقالوا‏:‏ ما عهدنا بهذه الأرض ماء، ثم حفَر ميمون بن خالد الحضرمي بأعلاها بئراً تسمى بئر ميمون في عهد الجاهلية قُبيل البعثة، وكانت بها بئر أخرى تسمى الجَفْر ‏(‏بالجيم‏)‏ لبني تيم بن مُرة، وبئر تسمى الجَم ذكرها ابن عطية وأهملها «القاموس» و«تاجه»، ولعل هاتين البئرين الأخيرتين لم تكونا في عهد النبي صلى الله عليه وسلم</p><span>فماء هذه الآبار هو الماء الذي أُنذروا بأنه يصبح غوراً، وهذا الإِنذار نظير الواقع في سورة القلم ‏(‏17 33‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا بلوناهم كما بلونا أصحاب الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ لو كانوا يعلمون‏.‏ ‏!‏</span><p align="right" id="95.8kD1z">والغور‏:‏ مصدر غارتْ البئر، إذا نَزح ماؤها فلم تنله الدلاء‏.‏</p><span>والمراد‏:‏ مَاء البئر كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو يصبح ماؤها غوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في ذكر جنة سورة الكهف ‏(‏41‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.V2Ynz">وأصل الغور‏:‏ ذهاب الماء في الأرض، مصدر غار الماء إذا ذهب في الأرض، والإِخبار به عن الماء من باب الوصف بالمصدر للمبالغة مثل‏:‏ عَدل ورِضَى‏.‏ والمعين‏:‏ الظاهر على وجه الأرض، والبئر المعينة‏:‏ القريبة الماء على وجه التشبه‏.‏</p><span>والاستفهام في قوله‏:‏ فمن يأتيكم بماء‏</span><span>}</span><span>‏ استفهام إنكاري، أي لا يأتيكم أحد بماء مَعِين‏:‏ أي غير الله واكتفي عن ذكره لظهوره من سياق الكلام ومن قوله قبله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمَّن هذا الذي هو جند لكم ينصركم من دون الرحمان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الملك‏:‏ 20‏]‏ الآيتين‏.‏</span><span>وقد أصيبوا بقحط شديد بعد خروج النبي صلى الله عليه وسلم إلى المدينة وهو المشار إليه في سورة الدخان‏.‏ ومن المعلوم أن انحباس المطر يتبعه غور مياه الآبار لأن استمدادها من الماء النازل على الأرض، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تَر أن الله أنزل من السماء ماء فسلكه ينابيع في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 21‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنَّ من الحجارة لما يتفجر منه الأنهار وإنّ منها لما يشَّقّق فيخرج منه الماء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 74‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.dGzbA">ومن النوادر المتعلقة بهذه الآية ما أشار إليه في «الكشاف» مع ما نقل عنه في «بيانه»، قال‏:‏ وعن بعض الشُطَّار ‏(‏هو محمد بن زكرياء الطبيب كما بينه المصنف فيما نقل عنه‏)‏ أنها ‏(‏أي هذه الآية‏)‏ تُليت عنده فقال‏:‏ تجيء به ‏(‏أي الماء‏)‏ الفُؤوس والمَعاول، فذهب ماء عينيه‏.‏ نعوذ بالله من الجرأة على الله وعلى آياته‏.‏ والله أعلم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>