<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأعلى" id="ch105"><h1 id="95.9pn4N">سورة الأعلى</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="87:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-1" data-v="87:1">سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الْأَعْلَى</span><a class="vn" href="/quran/87/1" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-2" data-v="87:2">الَّذِي خَلَقَ فَسَوَّى</span><a class="vn" href="/quran/87/2" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-3" data-v="87:3">وَالَّذِي قَدَّرَ فَهَدَى</span><a class="vn" href="/quran/87/3" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-4" data-v="87:4">وَالَّذِي أَخْرَجَ الْمَرْعَى</span><a class="vn" href="/quran/87/4" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-5" data-v="87:5">فَجَعَلَهُ غُثَاءً أَحْوَى</span><a class="vn" href="/quran/87/5" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الافتتاح بأمر النبي صلى الله عليه وسلم بأن يسبح اسمَ ربه بالقول، يؤذن بأنه سيُلقي إليه عقبه بشارة وخيراً له وذلك قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنقرئك فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 6‏]‏ الآيات كما سيأتي ففيه براعة استهلال‏.‏</span></p><p align="right" id="95.evqrg">والخطاب للنبيء صلى الله عليه وسلم</p><span>والتسبيح‏:‏ التنزيه عن النقائص وهو من الأسماء التي لا تضاف لغير اسم الله تعالى وكذلك الأفعال المشتقة منه لا ترفع ولا تنصب على المفعولية إلا ما هو اسم لله، وكذلك أسماء المصدر منه نحو‏:‏ سبحان الله، وهو من المعاني الدينية، فالأشبه أنه منقول إلى العربية من العبرانية وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونحن نسبح بحمدك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏30‏)‏‏.‏</span><span>وإذْ عُدِّي فعلُ الأمر بالتسبيح هنا إلى اسْم فقد تعين أن المأمور به قول دال على تنزيه الله بطريقة إجراء الأخبار الطيبة أو التوصيف بالأوصاف المقدسة لإِثباتها إلى ما يدل على ذاته تعالى من الأسماء والمعاني، ولما كان أقوالاً كانت متعلقة باسم الله باعتبار دلالته على الذات، فالمأمور به إجراء الأخبار الشريفة والصفات الرفيعة على الأسماء الدالة على الله تعالى من أعلام وصفات ونحوها، وذلك آيل إلى تنزيه المسمَّى بتلك الأسماء‏.‏ ولهذا يكثر في القرآن إناطة التسبيح بلفظ اسم الله نحو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسبح باسم ربك العظيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 74‏]‏ وقد تقدم ذلك في مبحث الكلام على البسملة في أول هذا التفسير‏.‏</span><p align="right" id="95.5w4LD">فتسبيح اسم الله النطقُ بتنزيهه في الخُوَيصَّة وبينَ الناس بذكر يليق بجلاله من العقائد والأعمال كالسجود والحمد‏.‏ ويشمل ذلك استحضارَ الناطق بألفاظ التسبيح معانيَ تلك الألفاظ إذ المقصود من الكلام معناه‏.‏ وبتظاهُرِ النطق مع استحضار المعنى يتكرر المعنى على ذهن المتكلم ويتجدد ما في نفسه من تعظيم لله تعالى‏.‏</p><p align="right" id="95.RXQqM">وأما تفكر العبد في عظمة الله تعالى وترديد تنزيهه في ذهنه فهو تسبيح لذات الله ومسمَّى اسمه ولا يسمى تسبيح اسممِ الله، لأن ذلك لا يجري على لفظ من أسماء الله تعالى، فهذا تسبيح ذات الله وليس تسبيحاً لاسمه‏.‏</p><span>وهذا ملاك التفرقة بين تعلق لفظ التسبيح بلفظ اسم الله نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وبين تعلقه بدون اسم نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن الليل فاسجُد له وسبحه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإنسان‏:‏ 26‏]‏ ونحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويسبحونه وله يسجدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 206‏]‏ فإذا قلنا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اللَّه أحد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإخلاص‏:‏ 1‏]‏ أو قلنا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الله الذي لا إله إلا هو الملك القدوس السلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 23‏]‏ إلى آخر السورة كان ذلك تسبيحاً لاسمه تعالى، وإذا نفينا الإِلاهية عن الأصنام لأنها لا تخلق كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين تدعون من دون اللَّه لن يخلقوا ذباباً ولو اجتمعوا له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 73‏]‏ كان ذلك تسبيحاً لذات الله لا لاسمه لأن اسمه لم يجر عليه في هذا الكلام إخبار ولا توصيف‏.‏</span><span>فهذا مناط الفرق بين استعمال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واستعمال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وسبحه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومَآل الإطلاقين في المعنى واحد لأن كلا الإِطلاقين مراد به الإِرشاد إلى معرفة أن الله منزه عن النقائص‏.‏</span><span>واعلم أن مما يدل على إرادة التسبيح بالقول وجودَ قرينة في الكلام تقتضيه مثللِ التوقيت بالوقت في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وسبحوه بكرة وأصيلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحزاب‏:‏ 42‏]‏ فإن الذي يكلف بتوقيته هو الأقوال والأفعال دون العقائد، ومثل تعدية الفعل بالباء مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وسبحوا بحمد ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏السجدة‏:‏ 15‏]‏ فإن الحمد قول فلا يصاحب إلا قولاً مثله‏.‏</span><span>وتعريف‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بطريق الإضافة إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون تعريفه بالإضافة إلى عَلَم الجلالة نحو‏:‏ سبح اسمَ الله، لما يُشعر به وصف رب من أنه الخالق المدبر‏.‏ وأما إضافة ‏(‏رب‏)‏ إلى ضمير الرسول صلى الله عليه وسلم فلتشريفه بهذه الإضافة وأن يكون له حظ زائد على التكليف بالتسبيح‏.‏</span><span>ثم أجري على لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بعدها من الصلات الدالة على تصرفات قدرته، فهو مستحق للتنزيه لصفات ذاته ولِصفات إنعامه على الناس بخلقهم في أحسن تقويم، وهدايتهم، ورزقهم، ورزق أنعامهم، للإِيماء إلى موجب الأمر بتسبيح اسمه بأنه حقيق بالتنزيه استحقاقاً لذاته ولوصفه بصفة أنه خالق المخلوقات خلقاً يدل على العلم والحكمة وإتقان الصنع، وبأنه أنعم بالهدى والرزق الذين بهما استقامة حال البشر في النفس والجسد وأوثرت الصفات الثلاث الأول لما لها من المناسبة لغرض السورة كما سنبينه‏.‏</span><span>فلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم يفيد الزيادة في صفة العلو، أي الارتفاع‏.‏ والارتفاع معدود في عرف الناس من الكمال فلا ينْسب العلوّ بدون تقييد إلا إلى شيء غير مذموم في العرف، ولذلك إذا لم يذكر مع وصف الأعلى مفضل عليه أفاد التفضيل المطلق كما في وصفه تعالى هنا‏.‏ ولهذا حكَى عن فرعون أنه قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنا ربكم الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النازعات‏:‏ 24‏]‏‏.‏</span><span>والعلوّ المشتقُّ منه وصفه تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ علوّ مجازي، وهو الكمال التام الدائم‏.‏</span><span>ولم يعدَّ وصفه تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في عداد الأسماء الحسنى استغناء عن اسمه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العليُّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن أسماء الله توقيفية فلا يعد من صفات الله تعالى بمنزلة الاسم إلا ما كثر إطلاقه إطلاقَ الأسماء، وهو أوغل من الصفات، قال الغزالي‏:‏ والعلوّ في الرتبة العقلية مثل العلوّ في التدريجات الحسية، ومثال الدرجة العقلية، كالتفاوت بين السبب والمسبب والعلة والمعلول والفاعل والقابل والكامل والناقص اه‏.‏</span><p align="right" id="95.5Pn8B">وإيثار هذا الوصف في هذه السورة لأنها تضمنت التنويه بالقرآن والتثبيت على تلقيه وما تضمنه من التذكير وذلك لعلو شأنه فهو من متعلقات وصف العلوّ الإلهي إذ هو كلامه‏.‏</p><p align="right" id="95.r6mLy">وهذا الوصف هو ملاك القانون في تفسير صفات الله تعالى ومحاملها على ما يليق بوصف الأعلى فلذلك وجب تأويل المتشابهات من الصفات‏.‏</p><span>وقد جُعل من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دعاء السجود في الصلاة إذ ورد أن يقول الساجد‏:‏ سبحان ربي الأعلى، ليقرن أثر التنزيه الفعلي بأثر التنزيه القولي‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي خلق فسوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اشتملت على وصفين‏:‏ وصف الخلق ووصف تسويه الخلق، وحذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيجوز أن يقدر عامّاً، وهو ما قدره جمهور المفسرين، وروي عن عطاء، وهو شأن حذف المفعول إذا لم يدل عليه دليل، أي خلق كل مخلوق فيكون كقوله تعالى حكاية عن قول موسى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربنا الذي أعطى كل شيء خلقه ثم هدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 50‏]‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يقدر خاصاً، أي خلق الإنسان كما قدره الزجاج، أو خلق آدم كما روي عن الضحاك، أي بقرينة قرن فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفعل «سوى» قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا سويته ونفخت فيه من روحي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 29‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وعطف جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالفاء دون الواو للإِشارة إلى أن مضمونها هو المقصود من الصلة وأن ما قبله توطئة له كما في قول ابن زيابة‏:‏</span><p align="right" id="95.0a3o8">يا لهفَ زيَابةً للحارث الصّ *** ابححِ فالغَانِم فالآيب</p><p align="right" id="95.4RD3x">لأن التلهف يحق إذا صبحهم فغنم أموالَهم وآب بها ولم يستطيعوا دفاعه ولا استرجاعه‏.‏</p><span>فالفاء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتفريع في الذكر باعتبار أن الخلق مقدم في اعتبار المعتبر على التسويه، وإن كان حصول التسويه مقارناً لحصول الخلق‏.‏</span><p align="right" id="95.87D6v">والتسويه‏:‏ تسويةُ ما خلقَه فإن حمل على العموم فالتسوية أنْ جعل كل جنس ونوع من الموجودات معادِلاً، أي مناسباً للأعمال التي في جبلته فاعوجاج زُبَانَى العقرببِ من تسويه خلقها لتدفع عن نفسها بها بسهولة‏.‏</p><span>ولكونه مقارناً للخلقة عطف على فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالفاء المفيدة للتسبب، أي ترتَّبَ على الخَلق تسويتُه‏.‏</span><p align="right" id="95.GV95m">والتقديرُ‏:‏ وضْعُ المقدارِ وإيجادُه في الأشياء في ذواتها وقواها، يقال‏:‏ قَدَّر بالتضعيف وقدَر بالتخفيف بمعنىً‏.‏</p><p align="right" id="95.N9O6a">وقرأ الجمهور بالتشديد وقرأها الكسائي وحده بالتخفيف‏.‏</p><p align="right" id="95.DYAkv">والمقدار‏:‏ أصله كمية الشيء التي تُضبط بالذرع أو الكيل أو الوزن أو العَدّ، وأطلق هنا على تكوين المخلوقات على كيفيات منظّمة مطردة من تركيب الأجزاء الجسدية الظاهرة مثل اليدين، والباطنة مثل القلب، ومن إيداع القُوى العقلية كالحس والاستطاعة وحِيلَ الصناعة‏.‏</p><span>وإعادة اسم الموصول في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذي قدر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذي أخرج المرعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع إغناء حرف العطف عن تكريره، للاهتمام بكل صلة من هذه الصلات وإثباتها لمدلول الموصول وهذا من مقتضيات الإطناب‏.‏</span><span>وعطْفُ قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالفاء مثل عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فإن حمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قدّر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على عموم المفعول كانت الهداية عامة‏.‏ والقول في وجه عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالفاء مثل القول في عطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قدر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطفُ المسبَّب على السبب أي فهدى كلَّ مقدر إلى ما قدر له فهداية الإنسان وأنواع جنسه من الحيوان الذي له الإِدراك والإِرادة هي هداية الإِلهام إلى كيفية استعمال ما قدَّر فيه من المقادير والقوى فيما يناسب استعماله فيه فكلما حصل شيء من آثار ذلك التقدير حصل بأثره الاهتداء إلى تنفيذه‏.‏</span><p align="right" id="95.1yDE7">والمعنى‏:‏ قَدّر الأشياءَ كلها فهداها إلى أداء وظائفها كما قدّرها لها، فالله لما قدّر للإِنسان أن يكون قابلاً للنطق والعِلم والصناعة بما وَهَبَه من العقل وآلات الجسد هداهُ لاستعمال فكره لما يُحصِّل له ما خُلق له، ولمَّا قَدر البقرةَ للدَّر ألهمها الرَعْي ورِثْمَانَ ولدها لِتَدرَّ بذلك للحالب، ولمّا قدر النحل لإنتاج العسَل ألهمها أن ترعى النَّور والثمار وألهمها بناء الجِبْح وخلاياه المسدسة التي تضع فيها العسل‏.‏</p><span>ومن أجلِّ مظاهر التقدير والهداية تقدير قوى التناسل للحيوان لبقاء النوع‏.‏ فمفعول «هدى» محذوف لإفادة العموم وهو عام مخصوص بما فيه قابلية الهَدْي فهو مخصوص بذوات الإِدراك والإِرادة وهي أنواع الحيوان فإن الأنواع التي خلقها الله وقدَّر نظامها ولم يقدِّر لها الإِدراك مثل تقدير الإِثمار للشجر، وإنتاج الزريعة لتجدد الإِنبات، فذلك غير مراد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنها مخلوقة ومقدّرة ولكنها غير مهدية لعدم صلاحها للاهتداء، وإن جعل مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خاصاً، وهو الإنسان كان مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قدر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على وزانه، أي تقدير كمال قوى الإِنسان، وكانت الهداية هداية خاصة وهي دلالة الإِدراك والعقل‏.‏</span><span>وأوثر وصفا التسوية والهداية من بين صفات الأفعال التي هي نِعم على الناس ودالة على استحقاق الله تعالى للتنزيه لأن هذين الوصفين مناسبة بما اشتملت عليه من السورة فإن الذي يسوي خَلق النبي صلى الله عليه وسلم تسوية تلائم ما خلَقه لأجله من تحمل أعباء الرسالة لا يفوته أن يهيئه لحفظ ما يوحيه إليه وتيسيره عليه وإعطائه شريعة مناسبة لذلك التيسير قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنقرئك فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 6‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونيسرك لليسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذي أخرج المرعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذكير لخلق جنس النبات من شجر وغيره‏.‏ واقتُصر على بعض أنواعه وهو الكلأ لأنه معاش السوائم التي ينتفع الناس بها‏.‏</span><p align="right" id="95.LazJ8">والمرادُ‏:‏ إخراجه من الأرض وهو إنباته‏.‏</p><p align="right" id="95.bylNE">والمرعى‏:‏ النبت الذي ترعاه السوائم، وأصله‏:‏ إما مصدر ميمي أطلق على الشيء المَرْعِيّ من إطلاق المصدر على المفعول مثل الخلق بمعنى المخلوق وإما اسم مكان الرعي أطلق على ما ينبت فيه ويُرعَى إطلاقاً مجازياً بعلاقة الحلول كما أطلق اسم الوادي على الماء الجاري فيه‏.‏</p><span>والقرينة جعله مفعولاً ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإيثار كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المرعى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون لفظ النبات، لما يشعر به مادة الرعي من نفع الأنعام به ونفعها للناس الذين يتخذونها مع رعاية الفاصلة‏.‏‏.‏‏.‏</span><p align="right" id="95.0ON87">والغُثاء‏:‏ بضم الغين المعجمة وتخفيف المثلثة، ويقال بتشديد المثلثة هو اليابس من النبت‏.‏</p><span>والأحوى‏:‏ الموصوف بالحُوَّة بضم الحاء وتشديد الواو، وهي من الألوان‏:‏ سُمرة تقرب من السواد‏.‏ وهو صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غثاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن الغثاء يابس فتصير خضرته حُوّة‏.‏</span><p align="right" id="95.AWgXJ">وهذا الوصف أحوى لاستحضار تغيُّر لونه بعد أن كان أخضر يانعاً وذلك دليل على تصرفه تعالى بالإنشاء وبالإنهاء‏.‏ وفي وصف إخراج الله تعالى المرعى وجعله غُثاء أحوى مع ما سبقه من الأوصاف في سياق المناسبة بينها وبين الغرض المسوق له الكلام إيماء إلى تمثيل حال القرآن وهدايته وما اشتمل عليه من الشريعة التي تنفع الناس بحال الغيث الذي يَنبت به المرعَى فتنتفع به الدواب والأنعام، وإلى أن هذه الشريعة تكمل ويبلغ ما أراد الله فيها كما يكمل المرعَى ويبلغ نُضجه حين يصير غثاء أحوى، على طريقة تمثيلية مكنية رُمز إليها بذكر لازم الغيث وهو المرعى‏.‏</p><p align="right" id="95.KDK5p">وقد جاء بيان هذا الإِيماء وتفصيله بقول النبي صلى الله عليه وسلم «مثل ما بَعَثني الله به من الهُدى والعِلم كمثَل الغيث الكثير أصابَ أرضاً فكان منها نَقِيُّةٌ قَبِلَتْ الماء فأنبتت الكلأ والعُشُبَ الكثير، وكانت منها أجادب أمسكت الماء، فنفع الله بها الناس فشربوا وسَقوا وزرعوا» الحديث‏.‏</p><span>ويجوز أن يكون المقصود من جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعله غثاء أحوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إدماج العبرة بتصاريف ما أودع الله في المخلوقات من مختلف الأطوار من الشيء إلى ضده للتذكير بالفناء بعد الحياة كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اللَّه الذي خلقكم من ضعف ثم جعل من بعد ضعف قوة ثم جعل من بعد قوة ضعفاً وشيبة يخلق ما يشاء وهو العليم القدير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الروم‏:‏ 54‏]‏ للإِشارة إلى أن مدة نضارة الحياة للأشياء تشبه المدة القصيرة، فاستعير لعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏جعله غثاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الحرفُ الموضوع لعطف ما يحصل فيه حكم المعطوف بعدَ زمن قريب من زمن حصول المعطوف عليه، ويكون ذلك من قبيل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعلناها حصيداً كأن لم تغن بالأمس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 24‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="87:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-6" data-v="87:6">سَنُقْرِئُكَ فَلَا تَنْسَى</span><a class="vn" href="/quran/87/6" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-7" data-v="87:7">إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ إِنَّهُ يَعْلَمُ الْجَهْرَ وَمَا يَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/87/7" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قد عرفت أن الأمر بالتسبيح في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 1‏]‏ بشارة إجمالية للنبيء صلى الله عليه وسلم بخير يحصل له، فهذا موقعُ البيان الصريح بوعده بأنه سيعصمه من نسيان ما يُقرئه فيبلِّغُه كما أوحي إليه ويحفظه من التفلت عليه، ولهذا تكون هذه الجملة استئنافاً بيانياً لأن البشارة تنشئ في نفس النبي صلى الله عليه وسلم ترقباً لوعد بخير يأتيه فبشره بأنه سيزيده من الوحي، مع ما فرَّع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنقرئك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وإذ قد كانت هذه السورة من أوائل السور نزولاً‏.‏ وقد ثبت في الصحيح عن ابن عباس‏:‏ «أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يعالج من التنزيل شِدة إذا نزل جبريل، وكان ممَّا يحرك شفتيْه ولسانَه، يريد أن يحفظه ويخشى أن يتفلت عليه فقيل له‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تحرّك به لسانك لتعجل به إن علينا جمعه وقرآنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القيامة‏:‏ 16، 17‏]‏، إنّ علينا أن نجمعه في صدرك وقرآنه أن تقرأه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا قرأناه فاتبع قرآنه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القيامة‏:‏ 18‏]‏‏.‏ يقول‏:‏ إذا أُنزل عليك فاستمع، قال‏:‏ فكان إذا أتاه جبريل أطرق فإذا ذهب قرأه كما قرأ جبريل كما وعده الله» وسورة القيامة التي منها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تحرك به لسانك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نزلت بعد سورة الأعلى فقد تعين أن قوله‏:‏ سنقرئك فلا تنسى‏</span><span>}</span><span>‏ وعد من الله بعَونه على حفظ جميع ما يُوحى إليه‏.‏</span><span>وإنما ابتدئ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنقرئك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تمهيداً للمقصود الذي هو‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإدماجاً للإِعلام بأن القرآن في تزايد مستمر، فإذا كان قد خاف من نسيان بعض ما أُوحي إليه على حين قِلَّته فإنه سيتتابع ويتكاثر فلا يخش نسيانه فقد تكفل له عدم نسيانه مع تزايده‏.‏</span><span>والسين علامة على استقبال مدخولها، وهي تفيد تأكيد حصول الفعل وخاصةً إذا اقترنت بفعل حاصل في وقت التكلم فإنها تقتضي أنه يستمر ويتجدد وذلك تأكيد لحصوله وإذ قد كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنقرئك فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إقراءً، فالسين دالة على أن الإِقراء يستمر ويتجدد‏.‏</span></p><p align="right" id="95.1M1wK">والالتفات بضمير المتكلم المعظَّم لأن التكلّم أنسب بالإِقبال على المبشَّر‏.‏</p><p align="right" id="95.6OgYx">وإسناد الإقراء إلى الله مجاز عقلي لأنه جاعل الكلام المقروء وآمر بإقرائه‏.‏</p><span>فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر مراد به الوعد والتكفل له بذلك‏.‏</span><p align="right" id="95.zxyqV">والنسيان‏:‏ عدم خطور المعلوم السابق في حافظة الإنسان برهة أو زماناً طويلاً‏.‏</p><span>والاستثناء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا ما شاء اللَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مفرّع من فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، و‏(‏ما‏)‏ موصولة هي المستثنى‏.‏ والتقدير‏:‏ إلا الذي شاء الله أن تنساه، فحذف مفعول فعل المشيئة جرياً على غالب استعماله في كلام العرب، وانظر ما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو شاء اللَّه لذهب بسمعهم وأبصارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏20‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.lkM1z">والمقصود بهذا أن بعض القرآن ينساه النبي إذا شاء الله أن ينساه‏.‏ وذلك نوعان‏:‏</p><p align="right" id="95.BgrPX">أحدهما‏}‏‏:‏ وهو أظهرهما أن الله إذا شاء نسخ تلاوة بعض ما أنزل على النبي صلى الله عليه وسلم أمره بأن يترك قراءَته فأمر النبي صلى الله عليه وسلم المسلمين بأن لا يقرأوه حتى ينساه النبي صلى الله عليه وسلم والمسلمون‏.‏</p><span>وهذا مثل ما روي عن عمر أنه قال‏:‏ «كان فيما أنزل الشيخُ والشيخه إذا زنيا فارجموهما» قال عمر‏:‏ لقد قرأنَاها، وأنه كان فيما أنزل‏:‏ «لا تَرغبوا عن ءابائكم فإنَّ كفراً بكم أن ترغبوا عن ءابائكم»‏.‏ وهذا ما أشير إليه بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو ننسها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قراءة من قرأ‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نُنْسِها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏106‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.D7b6G">النوع الثاني‏}‏‏:‏ ما يعرض نسيانه للنبيء صلى الله عليه وسلم نسياناً موقتاً كشأن عوارض الحافظة البشرية ثم يقيض الله له ما يذكره به‏.‏ ففي «صحيح البخاري» عن عائشة قالت‏:‏ «سمع النبيءُ صلى الله عليه وسلم رجلاً يقرأ من الليل بالمسجد فقال‏:‏ يرحمه الله لقد أذكَرَنِي كذا وكذا آيةً أسقطتهن أو كنت أنسيتُها من سورة كذا وكذا، وفيه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أسقط آية في قراءته في الصلاة فسأله أبَيّ بن كعب أُنسِخَتْ‏؟‏ فقال‏:‏ «نسيتُها»‏.‏</p><span>وليس قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من الخبر المستعمل في النهي عن النسيان لأن النسيان لا يدخل تحت التكليف، أمَّا إنه ليست ‏(‏لا‏)‏ فيه ناهية فظاهر ومن زعمه تعسف لتعليل كتابة الألف في آخره‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه يعلم الجهر وما يخفى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة وهي تعليل لجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلا ما شاء الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن مضمون تلك الجملة ضمان الله لرسوله صلى الله عليه وسلم حفظ القرآن من النقص العارض‏.‏</span><p align="right" id="95.RMBoG">ومناسبة الجهر وما يخفى أن ما يقرؤه الرسول صلى الله عليه وسلم من القرآن هو من قبيل الجهر فالله يعلمه، وما ينساه فيسقطه من القرآن هو من قبيل الخفيّ فيعلم الله أنه اختفى في حافظته حين القراءة فلم يبرز إلى النطق به‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="87:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-8" data-v="87:8">وَنُيَسِّرُكَ لِلْيُسْرَى</span><a class="vn" href="/quran/87/8" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنقرئك فلا تنسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 6‏]‏‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه يعلم الجهر وما يخفى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 7‏]‏ معترضة كما علمت‏.‏ وهذا العطف من عطف الأعم على الأخص في المآل وإن كان مفهوم الجملة السابقة مغايراً لمفهوم التيسير لأن مفهومها الحفظ والصيانة ومفهوم المعطوفة تيسير الخير له‏.‏</span></p><p align="right" id="95.5Z6xn">والتيسير‏:‏ جعل العمل يسيراً على عامله‏.‏</p><span>ومفعول فعل التيسير هو الشيء الذي يُجعل يسيراً، أي غير صعب ويذكر مع المفعول الشيءُ المجعول الفعل يسيراً لأجله مجروراً باللام كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويسر لي أمري‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 26‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.erx63">واليُسْرى‏:‏ مؤنث الأيسر، وصيغة فُعلى تدل على قوة الوصف لأنها مؤنث أفْعَل‏.‏</p><p align="right" id="95.4JLwm">والموصوف محذوف، وتأنيث الوصف مشعر بأن الموصوف المحذوف مما يجري في الكلام على اعتبار اسمِه مؤنثاً بأن يَكون مفرداً فيه علامَة تأنيث أو يكون جمعاً إذ المجموع تَعَامَل معاملة المؤنث‏.‏ فكان الوصف المؤنث منادياً على تقدير موصوف مناسب للتأنيث في لفظه، وسياقُ الكلام الذي قبله يهدي إلى أن يكون الموصوف المقدَّر معنَى الشريعة فإن خطاب الرسول صلى الله عليه وسلم في القرآن مراعًى فيه وصفه العُنواني وهوَ أنه رسول فلا جرم أن يكون أول شؤونه هو ما أرسل به وهو الشريعة‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونيسرك لليسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إن حمل على ظاهر نظم الكلام وهو ما جرى عليه المفسرون‏.‏ فالتيسير مستعار للتهيئة والتسخير، أي قوة تمكينه صلى الله عليه وسلم من اليُسرى وتصرفه فيها بما يأمر الله به، أي نُهيئك للأمور اليسرى في أمر الدّين وعواقبه من تيسير حفظ القرآن لك وتيسير الشريعة التي أرسلتَ بها وتيسير الخير لك في الدنيا والآخرة‏.‏ وهذه الاستعارة تحسِّنها المشاكلة‏.‏</span><span>ومعنى اللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لليسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ العلةُ، أي لأجل اليسرى، أي لقبولها، ونحوُه قول النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ كلٌّ مُيَسرٌ لِما خُلق له ‏"‏ وتكون هذه الآية على مهيع قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسنيسره لليسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فسنيسره للعسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الليل ‏(‏7 10‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.aOarw">ويجوز أن يجعل الكلام جارياً على خلاف مقتضى الظاهر بسلوك أسلوب القلب وأن الأصل‏:‏ ونيسر لك اليسرى، أي نجعلها سهلة لك فلا تشقّ عليك فيبقى فعل‏:‏ «نيسرك» على حقيقته، وإنما خولف عَمله في مفعوله والمجرورِ المتعلق به على عكس الشائع في مفعوله والمجرورِ المتعلق به‏.‏</p><span>وفي وصفها ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اليسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيماء إلى استتباب تيسره لها بما أنها جُعلت يسرى، فلم يبق إلا حفظه من الموانع التي يشق معها تلقي اليسرى‏.‏</span><p align="right" id="95.A04Pv">فاشتمل الكلام على تيسيرين‏:‏ تيسير ما كلف به النبي صلى الله عليه وسلم أي جعله يسيراً مع وفائه بالمقصود منه، وتيسير النبي صلى الله عليه وسلم للقيام بما كلف به‏.‏</p><p align="right" id="95.01pK6">ويوجَّه العدول عن مقتضى ظاهر النظم إلى ما جاء النظم عليه، بأنَّ فيه تنزيلَ الشيء الميسّر منزلة الشيء الميسَّر له والعكسَ للمبالغة في ثبوت الفعل للمفعول على طريقة القلب المقبوللِ كقول العرب‏:‏ «عَرضْتُ الناقةَ على الحوض»، وقول العجاج‏:‏</p><p align="right" id="95.Xod8G">وَمهْمَهٍ مُغْبَرّةٍ أرجاؤُه *** كأن لونَ أرضِه سماؤُه</p><span>وقد ورد القلب في آيات من القرآن ومنها قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما إنَّ مفاتحه لتنوء بالعصبة أولي القوة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 76‏]‏ ومنه القلب التشبيه المقلوب‏.‏</span><p align="right" id="95.N9xQ8">والمعنى‏:‏ وعْد الله إياه بأنه يسره لتلقي أعباء الرسالة فلا تشق عليه ولا تحرجه تطميناً له إذ كان في أول أمر إرساله مشفقاً أن لا يفي بواجباتها‏.‏ أي أن الله جعله قابلاً لتلقّي الكمالات وعظائم تدبير الأمة التي من شأنها أن تشق على القائمين بأمثالها‏.‏</p><p align="right" id="95.qOd2r">ومن آثار هذا التيسير ما ورد في الحديث‏:‏ «أن رسول الله صلى الله عليه وسلم ما خُيّر بين أمرين إلا اختار أيْسرهما» وقوله صلى الله عليه وسلم لأصحابه‏:‏ «إنما بعثتم مُيَسِّرين لا مُعسِّرين»‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="87:9-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-9" data-v="87:9">فَذَكِّرْ إِنْ نَفَعَتِ الذِّكْرَى</span><a class="vn" href="/quran/87/9" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-10" data-v="87:10">سَيَذَّكَّرُ مَنْ يَخْشَى</span><a class="vn" href="/quran/87/10" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-11" data-v="87:11">وَيَتَجَنَّبُهَا الْأَشْقَى</span><a class="vn" href="/quran/87/11" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-12" data-v="87:12">الَّذِي يَصْلَى النَّارَ الْكُبْرَى</span><a class="vn" href="/quran/87/12" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-13" data-v="87:13">ثُمَّ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَى</span><a class="vn" href="/quran/87/13" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.bQZXN">بعد أن ثبَّت الله رسوله صلى الله عليه وسلم تكفل له ما أزال فَرَقه من أعباء الرسالة وما اطمأنت به نفسه من دفع ما خافه من ضُعف عن أدائه الرسالةَ على وجهها وتكفل له دفع نسيان ما يوحى إليه إلا ما كان إنساؤه مراداً لله تعالى‏.‏ ووعده بأنه وفقه وهيأه لذلك ويسره عليه، إذ كان الرسول صلى الله عليه وسلم وهو في مبدأ عهده بالرسالة ‏(‏إذ كانت هذه السورة ثامنة السور‏)‏ لا يعلم ما سيتعهد الله به فيخشى أن يقصر عن مراد الله فيلحقه غضب منه أو ملام‏.‏ أعقب ذلك بأنْ أمَرَه بالتذكير، أي التبليغ، أي بالاستمرار عليه، إرهافاً لعزمه، وشحذاً لنشاطه ليكون إقباله على التذكير بشراشره فإن امتثال الأمر إذا عاضده إقبال النفس على فعل المأمور به كان فيه مسرة للمأمور، فجَمع بين أداء الواجب وإرضاء الخاطر‏.‏</p><p align="right" id="95.r1mel">فالفاء للتفريع على ما تقدم تفريعَ النتيجة على المقدمات‏.‏</p><p align="right" id="95.yBYrn">والأمر‏:‏ مستعمل في طلب الدوام‏.‏</p><p align="right" id="95.a42ME">والتذكير‏:‏ تبليغ الذكر وهو القرآن‏.‏</p><p align="right" id="95.35kd3">والذكرى‏:‏ اسم مصدر التذكير وقد تقدم في سورة عبس‏.‏</p><span>ومفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوف لقصد التعميم، أي فذكر الناس ودلّ عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيذكر من يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيتين‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن نفعت الذكرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين الجملتين المعلَّلة وعِلتها، وهذا الاعتراض منظور فيه إلى العموم الذي اقتضاه حذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي فدم على تذكير الناس كلهم إن نفعت الذكرى جميعهم، أي وهي لا تنفع إلا البعض وهو الذي يؤخذ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيذكر من يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>فالشرط في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن نفعت الذكرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة معترضة وليس متعلقاً بالجملة ولا تقييداً لمضمونها إذ ليس المعنى‏:‏ فذكر إذا كان للذكرى نفع حتى يفهم منه بطريق مفهوم المخالفة أن لا تُذَكِّر إذا لم تنفع الذكرى، إذ لا وجه لتقييد التذكير بما إذا كانت الذكرى نافعة إذ لا سبيل إلى تعرف مواقع نفع الذكرى، ولذلك كان قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فذكر بالقرآن من يخاف وعيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ق‏:‏ 45‏]‏ مؤولاً بأن المعنى فذكر بالقرآن فيتذكر من يخاف وعيد، بل المراد فذكّر الناس كافة إنْ كانت الذكرى تنفع جميعَهم، فالشرط مستعمل في التشكيك لأن أصل الشرط ب ‏(‏إنْ‏)‏ أن يكون غير مقطوع بوقوعه، فالدعوة عامة وما يعلمه الله من أحوال الناس في قبول الهدى وعدمه أمر استأثر اللَّهُ بعلمه، فأبو جهل مدعو للإِيمان والله يعلم أنه لا يؤمن لكن الله لم يخصّ بالدعوة من يرجى منهم الإِيمان دون غيرهم، والواقعُ يكشف المقدور‏.‏</span><span>وهذا تعريض بأن في القوم من لا تنفعه الذكرى وذلك يفهم من اجْتلاب حرف ‏(‏إنْ‏)‏ المقتضي عدم احتمال وقوع الشرط أو ندرة وقوعه، ولذلك جاء بعده بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيذكر من يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو استئناف بياني ناشئ عن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما لحقه من الاعتراض بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن نفعت الذكرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المشعر بأن التذكير لا ينتفع به جميع المذكَّرين‏.‏</span><p align="right" id="95.wlJYq">وهذا معنى قول ابن عباس‏:‏ تنفع أوليائي ولا تنفع أعدائي، وفي هذا ما يريك معنى الآية واضحاً لا غُبار عليه ويدفع حيرة كثير من المفسرين في تأويل معنى ‏(‏إن‏)‏، ولا حاجة إلى تقدير الفراء والنحاس‏:‏ إن نفعت الذكرى وإن لم تنفع وأنه اقتصر على القسم الواحد لدلالته على الثاني‏.‏</p><p align="right" id="95.moYDM">ويذّكَّر‏:‏ مُطاوع ذَكَّره‏.‏ وأصله‏:‏ يتذكر، فقلبت التاء ذالاً لقرب مخرجيهما ليتأتى إدغامها في الذال الأخرى‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جنس لا فرد معين أي سيتذكر الذين يَخْشون‏.‏ والضمير المستتر في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراعى فيه لفظ ‏(‏من‏)‏ فإنه لفظ مُفرد‏.‏</span><span>وقد نُزِّل فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منزلة اللازم فلم يقدّر له مفعول، أي يتذكر من الخَشْيَة فكرته وجبلته، أي من يتَوقع حصول الضر والنفع فينظر في مظان كللٍ ويتدبر في الدلائل لأنه يخشى أن يحق عليه ما أنذر به‏.‏</span><span>والخشية‏:‏ الخوف، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعله يتذكر أو يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة طه ‏(‏44‏)‏‏.‏ والخشية ذات مراتب وفي درجاتها يتفاضل المؤمنون‏.‏</span><p align="right" id="95.1eYzb">والتجنب‏:‏ التباعد، وأصله تفعل لتكلف الكيْنونة بجانببٍ من شيء‏.‏</p><p align="right" id="95.eoaZ1">والجانب‏:‏ المكان الذي هو طَرَف لغيره، وتكلفُ الكينونة به كناية عن طلب البعد أي بمكان بعيد منه، أي يتباعد عن الذكرى الأشقَى‏.‏</p><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس، أي الأشقَونْ‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ هو الشديد الشقوة، والشقوة والشقاء في لسان الشرع الحالة الناشئة في الآخرة عن الكفر من حالة الإهانة والتعذيب، وعندنا أن من علِمَ إلى موته مؤمناً فليس بشقي‏.‏</span><p align="right" id="95.dr2xG">فالأشقى‏:‏ هو الكافر لأنه أشدّ الناس شقاء في الآخرة لخلوده في النار‏.‏</p><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس، فيشمل جميع المشركين‏.‏ ومن المفسرين من حمله على العهد فقال‏:‏ أريد به الوليد بن المغيرة، أو عتبة بن ربيعة‏.‏</span><span>ووصْفُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي يصلى النار الكبرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن إطلاق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه الآية في صدر مدة البعثة المحمدية فكان فيه من الإِبهام ما يحتاج إلى البيان فأتبع بوصف يبيّنه في الجملة ما نزل من القرآن من قبل هذه الآية‏.‏</span><span>ومقابلة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تؤذن بأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من شأنه أن لا يخشى فهو سادر في غروره منغمس في لهوه فلا يتطلب لنفسه تخلصاً من شقائه‏.‏</span><span>ووصفُ النار ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الكبرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتهويل والإِنذار والمراد بها جهنم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم لا يموت فيها ولا يحيى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلى النار الكبرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي صِلة ثانية‏.‏</span><p align="right" id="95.ElJ47">و ‏(‏ثم‏)‏ للتراخي الرتبي تدل على أن معطوفها متراخي الرتبة في الغرض المسوق له الكلام وهو شدة العذاب فإن تردد حالِه بين الحياة والموت وهو في عذاب الاحتراق عذاب أشدّ ممّا أفاده أنه في عذاب الاحتراق، ضرورة أن الاحتراق واقع وقد زيد فيه درجة أنه لا راحة منه بموت ولا مخلص منه بحياة‏.‏</p><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ لا يزول عنه الإِحساس، فإن الموت فقدان الإِحساس مع ما في هذه الحالة من الأعجوبة وهي مما يؤكد اعتبار تراخي الرتبة في هذا التنكيل‏.‏</span><span>وتعقيبه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يحيى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ احتراس لدفع توهم أن يراد بنفي الموت عنهم أنهم استراحوا من العذاب لما هو متعارف من أن الاحتراق يُهلك المحرَق، فإذا قيل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ توهَّم المنذَرون أن ذلك الاحتراق لا يبلغ مبلغ الإِهلاك فيبقى المحرق حياً فيظن أنه إحراق هيّن فيكون مسلاة للمهددين فلدفع ذلك عطف عليه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يحيى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي حياة خالصة من الآلام والقرينة على الوصف المذكور مقابلة ولا يحيى بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلى النار الكبرى ثم لا يموت فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وليس هذا من قبيل نفي وصفين لإثبات حالةٍ وسَطٍ بينَ حالتيهما مثل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا شرقية ولا غربية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النور‏:‏ 35‏]‏ وقول إحدى نساء أم زرع‏:‏ «لا حَرّ ولا قُرّ» لأن ذلك لا طائل تحته‏.‏</span><p align="right" id="95.bMWZb">ويجوز أن نجعل نفي الحياة كناية عن نفي الخلاص بناء على أن لازم الإِحراق الهلاك ولازم الحياة عدم الهلاك‏.‏</p><span>وفي الآية مُحسِّن الطباق لأجل التضاد الظاهر بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يحيى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="87:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-14" data-v="87:14">قَدْ أَفْلَحَ مَنْ تَزَكَّى</span><a class="vn" href="/quran/87/14" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-15" data-v="87:15">وَذَكَرَ اسْمَ رَبِّهِ فَصَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/87/15" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف بياني لأن ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يخشى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 10‏]‏ وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 11‏]‏ يثير استشراف السامع لمعرفة أثر ذلك فابتدئ بوصف أثر الشقاوة فوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بأنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يصلى النار الكبرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 12‏]‏ وأخر ذكر ثواب الأتقى تقديماً للأهمّ في الغرض وهو بيان جزاء الأشقى الذي يتجنب الذكرى وبقي السامع ينتظر أن يعلم جزاء من يخشى ويتذكر‏.‏ فلما وفي حق الموعظة والترهيبة استؤنف الكلام لبيان المثوبة والترغيب‏.‏ فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من تزكى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا عين المراد ب «من يخشى ويذكر» فقد عرف هنا بأنه الذي ذكر اسم ربه، فلا جرم أن ذكر اسم ربه هو التذكر بالذكرى، فالتذكر هو غاية الذكرى المأمور بها الرسول صلى الله عليه وسلم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فذكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><span>وقد جُمعت أنواع الخير في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن الفلاح نجاح المرء فيما يطمح إليه فهو يجمع معنيي الفوز والنفع وذلك هو الظفر بالمبتغى من الخير، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأولئك هم المفلحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في البقرة ‏(‏5‏)‏‏.‏</span><span>والإِتيان بفعل المضي في قوله أفلح‏</span><span>}</span><span>‏ للتنبيه على المحقق وقوعه من الآخرة، واقترانه بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتحقيقه وتثنيته كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح المؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 1‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من زكاها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشمس‏:‏ 9‏]‏ لأن الكلام موجه إلى الأشقَيْنَ الذين تجنبوا الذكرى إثارة لهمتهم في الإلتحاق بالذين خشوا فأفلحوا‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تزكَّى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ عالج أن يكون زكياً، أي بذل استطاعته في تطهير نفسه وتزكيتها كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من زكاها وقد خاب من دساها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشمس‏:‏ 9 10‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.WZyv8">فمادة التفعل للتكلف وبذل الجهد، وأصل ذلك هو التوحيدُ والاستعداد للأعمال الصالحة التي جاء بها الإسلام ويجيء بها، فيشمل زكاة الأموال‏.‏</p><span>أخرج البزار عن جابر بن عبدالله عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من تزكى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال‏:‏ من شهد أن لا إله إلا الله، وخلع الأنداد، وشهد أني رسول الله، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذكر اسم ربه فصلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال‏:‏ هي الصلوات الخمس والمحافظة عليها والاهتمام بها، وهو قول ابن عباس وعطاء وعكرمة وقتادة‏.‏</span><p align="right" id="95.MWqNQ">وقدم التزكّي على ذكر الله والصلاةِ لأنه أصل العمل بذلك كله فإنه إذا تطهرت النفس أشرقت فيها أنوار الهداية فعُلمت منافعها وأكثرت من الإِقبال عليها فالتزكية‏:‏ الارتياض على قبول الخير والمراد تزكّى بالإِيمان‏.‏</p><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذكر اسم ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون من الذّكر اللساني الذي هو بكسر الذال فيكون كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراداً بها ذكر أسماء الله بالتعظم مثل قول لا إله إلا الله، وقول الله أكبر، وسبحان الله، ونحو ذلك على ما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سبح اسم ربك الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون من الذُّكر بضم الذال وهو حضور الشيء في النفس الذاكرة والمفكرة فتكون كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اسم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقحمة لتدل على شأن الله وصفات عظمته فإن أسماء الله أوصاف كمال‏.‏</span><span>وتفريع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فصلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذكر اسم ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على كلا الوجهين لأن الذكر بمعنييه يبعث الذاكر على تعظيم الله تعالى والتقرب إليه بالصلاة التي هي خضوع وثناء‏.‏</span><span>وقد رتبت هذه الخصال الثلاث على الآية على ترتيب تولدها‏.‏ فأصلها‏:‏ إزالة الخباثة النفسية من عقائد باطلة وحديث النفس بالمضمرات الفاسدة وهو المشار إليه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تزكى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ثم استحضارُ معرفة الله بصفات كماله وحكمته ليخافه ويرجوه وهو المشار بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذكر اسم ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ثم الإِقبالُ على طاعته وعبادته وهو المشار إليه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فصلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والصلاةُ تشير إلى العبادة وهي في ذاتها طاعة وامتثال يأتي بعده ما يشرع من الأعمال قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الصلاة تنهى عن الفحشاء والمنكر ولذكر اللَّه أكبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العنكبوت‏:‏ 45‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="87:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-16" data-v="87:16">بَلْ تُؤْثِرُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/87/16" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-17" data-v="87:17">وَالْآَخِرَةُ خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/87/17" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>قرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تؤثرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمثناة فوقية بصيغة الخطاب، والخطاب موجه للمشركين بقرينة السياق وهو التفات، وقرأه أبو عمرو وحدَه بالمثناة التحتية على طريقة الغيبة عائداً إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأشقى الذي يصلى النار الكبرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 11، 12‏]‏‏.‏</span><span>وحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بَل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه الجامع هو الإضراب، أي انصراف القول أو الحكم إلى ما يأتي بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏؛ فهو إذا عَطَف المفردات كان الإضراب إبطالاً للمعطوف عليه‏:‏ لغلط في ذكر المعطوف أو للاحتراز عنه فذلك انصراف عن الحكم‏.‏ وإذا عطفَ الجمل فعطفه عطف كلام على كلام وهو عطف لفظي مجرد عن التشريك في الحكم ويقع على وجهين، فتارة يقصد إبطال معنى الكلام نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم يقولون به جنة بل جاءهم بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 70‏]‏ فهو انصراف في الحُكم، وتارة يقصد مجرد التنقل من خبر إلى آخر مع عدم إبطال الأول نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولدينا كتاب ينطق بالحق وهم لا يظلمون بل قلوبهم في غمرة من هذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 62، 63‏]‏‏.‏ فتكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمنزلة قولهم «دع هذا» فهذا انصراف قولي‏.‏ ويعرف أحد الإضرابين بالقرائن والسياق‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا عاطفة جملة عطفاً صُورياً فيجوز أن تكون لمجرد الانتقال من ذكر المنتفعين بالذكرى والمتجنبين لها، إلى ذكر سبب إعراض المتجنبين وهم الأشْقَون بأنَّ السبب إيثارهم الحياة الدنيا، وذلك على قراءة أبي عمرو ظاهر، وأما على قراءة الجمهور فهو إضراب عن حكاية أحوال الفريقين بالانتقال إلى توبيخ أحد الفريقين وهو الفريق الأشقى فالخطاب موجه إليهم على طريقة الالتفات لتجديد نشاط السامع لكي لا تنقضي السورة كلها في الإخبار عنهم بطريق الغيبة‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون الإضراب إبطالاً لما تضمنه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من تزكى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 14‏]‏ من التعريض للذين شَقُوا بتحريضهم على طلب الفلاح لأنفسهم ليلتحقوا بالذين يخشون ويتزكّون ليبطل أن يكونوا مظنة تحصيل الفلاح‏.‏</span></p><p align="right" id="95.v6rzy">والمعنى‏:‏ أنهم بُعداء عن أن يظنّ بهم التنافس في طلب الفلاح لأنهم يؤثرون الحياة الدنيا، فالمعنى‏:‏ بل أنتم تؤثرون منافع الدنيا على حظوظ الآخرة، وهذا كما يقول الناصح شخصاً يظن أنه لا ينتصح «لقد نصحتك وما أظنك تفعل»‏.‏</p><p align="right" id="95.GQPbZ">ويجيء فيه الوجهان المتقدمان من الخطاب والغيبة على القراءتين‏.‏</p><p align="right" id="95.8ynzb">والإِيثار‏:‏ اختيار شيء من بين متعدد‏.‏</p><p align="right" id="95.RxaYq">والمعنى‏:‏ تؤثرون الحياة الدنيا بعنايتكم واهتمامكم‏.‏</p><p align="right" id="95.90vwX">ولم يُذكر المؤثَر عليه لأن الحياة الدنيا تدل عليه، أي لا تتأملون فيما عدَا حياتكم هذه ولا تتأمّلون في حياة ثانية، فالمشركون لا يؤمنون بالآخرة وإذا ذُكِّروا بالحياة الآخرة وأخبروا بها لم يُعيروا سمعهم ذلك وجعلوا ذلك من الكلام الباطل وهذا مورد التوبيخ‏.‏</p><p align="right" id="95.k28xq">واعلم أنّ للمؤمنين حظاً من هذه الموعظة على طول الدهر، وذلك حظ مناسب لمقدار ما يفرِّط فيه أحدهم مما ينجيه في الآخرة إيثاراً لما يجتنيه من منافع الدنيا التي تجر إليه تَبِعةً في الآخرة على حسب ما جاءت به الشريعة، فأما الاستكثار من منافع الدنيا مع عدم إهمال أسباب النجاة في الآخرة فذلك مَيدانٌ للهمم وليس ذلك بمحل ذم قال تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وابتغ فيما آتاك اللَّه الدار الآخرة ولا تنس نصيبك من الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 77‏]‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والآخرة خير وأبقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة التوبيخ عطفَ الخبر على الإنشاء لأن هذا الخبر يزيد إنشاءَ التوبيخ توجيهاً وتأييداً بأنهم في إعراضهم عن النظر في دلائل حياة آخرة قد أعرضوا عما هو خير وأبقَى‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أبقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ اسم تفضيل، أي أطول بقاءً، وفي حديث النهي عن جَرِّ الإزار «وليكن إلى الكعبين فإنه أتقَى وأبْقَى»‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="87:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-87-18" data-v="87:18">إِنَّ هَذَا لَفِي الصُّحُفِ الْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/87/18" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="v" id="qr-altahrir-87-19" data-v="87:19">صُحُفِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/87/19" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تذييل للكلام وتنويه به بأنه من الكلام النافع الثابت في كتب إبراهيم وموسى عليهما السلام، قصد به الإِبلاغ للمشركين الذين كانوا يعرفون رسالة إبراهيم ورسالة موسى، ولذلك أكّد هذا الخبر ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنَّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولام الابتداء لأنه مسوق إلى المنكرين‏.‏ 6</span><span>والإِشارة بكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى مجموع قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من تزكى إلى قوله وأبقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 14 17‏]‏ فإن ما قَبْل ذلك من أول السورة إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من تزكى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 14‏]‏، ليس مما ثَبت معناه في صحف إبراهيم وموسى عليهما السلام‏.‏</span><span>روى ابن مردويه والآجُري عن أبي ذر قال‏:‏ «قلت يا رسول الله هل أُنزل عليك شيء مما كان في صحف إبراهيم وموسى‏؟‏ قال‏:‏ نعم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد أفلح من تزكى وذكر اسم ربه فصلى بل تؤثرون الحياة الدنيا والأخرة خير وأبقى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعلى‏:‏ 14 17‏]‏‏.‏ ولم أقف على مرتبة هذا الحديث‏.‏</span><span>ومعنى الظرفية من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لفي الصحف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن مماثله في المعنى مكتوب في الصحف الأولى، فأطلقت الصحف على ما هو مكتوب فيها على وجه المجاز المرسل كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا ربنا عجل لنا قطنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 16‏]‏، أي ما في قِطِّنا وهو صك الأعمال‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الصحف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع صحيفة على غير قياس لأن قياس جمعه صحائف، ولكنه مع كونه غير مقيس هو الأفصح كما قالوا‏:‏ سُفُن في جمع سفينة، ووجه جمع الصحف أن إبراهيم كانت له صحف وأن موسى كانت له صحف كثيرة وهي مجموع صحف أسفار التوراة‏.‏</span><span>وجاء نظم الكلام على أسلوب الإِجمال والتفصيل ليكون لهذا الخبر مزيد تقرير في أذهان الناس فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صحف إبراهيم وموسى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الصحف الأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ وصف لصُحف الذي هو جمع تكسير فله حكم التأنيث‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صيغة تفضيل‏.‏ واختلف في الحروف الأصلية للفظ أوّل فقيل‏:‏ حروفه الأصول همزة فواو ‏(‏مكررة‏)‏ فلام ذكره في «اللسان» فيكون وزن أول‏:‏ أَأَوَل، فقلبت الهمزة الثانية واواً وأدغمت في الواو‏.‏ وقيل‏:‏ أُصوله‏:‏ وَاوَان ولام وأن الهمزة التي في أوله مزيدة فوزن أول‏:‏ أفعل وإدغام إحدى الواوين ظاهر‏.‏</span></p><p align="right" id="95.d1Ewm">وقيل‏:‏ حروفه الأصلية واو وهمزة ولام فأصل أول أوْ ألْ بوزن أفعل قلبت الهمزة التي بعد الواو واواً وأدغما‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ مؤنث أفعل من هذه المادة فإما أن نقول‏:‏ أصلها أُوْلى سكنت الواو سكوناً ميتاً لوقوعها إثر ضمة، أو أصلها‏:‏ وُوْلَى بواو مضمومة في أوله وسكنت الواو الثانية أيضاً، أو أصلها‏:‏ وُألَى بواو مضمومة ثم همزة ساكنة فوقع فيه قلب، فقيل‏:‏ أولى فوزنها على هذا عُفْلَى‏.‏</span><span>والمراد بالأولية في وصف الصحف سبق الزمان بالنسبة إلى القرآن لا التي لم يسبقها غيرها لأنه قد روي أن بعض الرسل قبل إبراهيم أنزلت عليه صحف فهو كوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عاد بالأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنه أهلك عاداً الأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النجم‏:‏ 50‏]‏ وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا نذير من النذر الأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النجم‏:‏ 56‏]‏ وفي حديث البخاري‏:‏ ‏"‏ إنَّ مما أدرك الناسُ من كلام النبوءة الأولى إذَا لم تستح فاصنع ما شئت ‏"‏‏.‏</span><p align="right" id="95.kp8bk">وأخرج عبدُ بن حميد وابن مردويه وابن عساكر وأبو بكر الآجُري عن أبي ذرّ عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أن صحف إبراهيم كانت عشر صحائف‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>