<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفلق" id="ch131"><h1 id="95.o3xdb">سورة الفلق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="113:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-113-1" data-v="113:1">قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ</span><a class="vn" href="/quran/113/1" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" id="qr-altahrir-113-2" data-v="113:2">مِنْ شَرِّ مَا خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/113/2" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الأمر بالقول يقتضي المحافظة على هذه الألفاظ لأنها التي عينها الله للنبيء صلى الله عليه وسلم ليتعوذ بها فإجابتُها مرجوة، إذ ليس هذا المقول مشتملاً على شيء يُكلف به أو يُعمل حتى يكون المراد‏:‏ قل لهم كذا كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل هو الله أحد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإخلاص‏:‏ 1‏]‏، وإنما هو إنشاء معنى في النفس تدل عليه هذه الأقوال الخاصة‏.‏</span><span>وقد روي عن ابن مسعود في أنه سأل النبي صلى الله عليه وسلم عن المعوذتين فقال‏:‏ ‏"‏ قِيل لي قُل فقلتُ لكم فقولوا ‏"‏‏.‏ يريد بذلك المحافظة على هذه الألفاظ للتعوذ وإذ قد كانت من القرآن فالمحافظة على ألفاظها متعينة والتعوذ يحصل بمعناها وبألفاظها حتى كَلِمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.0bPep">والخطاب بقُل‏}‏ للنبيء صلى الله عليه وسلم وإذ قد كان قرآناً كان خطاب النبي صلى الله عليه وسلم به يشمل الأمة حيث لا دليل على تخصيصه به، فلذلك أمر النبي صلى الله عليه وسلم بعضَ أصحابه بالتعوذ بهذه السورة ولذلك أيضاً كان يعوِّذ بهما الحَسَن والحُسَيْن كما ثبت في «الصحيح»، فتكون صيغة الأمر الموجهة إلى المخاطب مستعملة في معنَيي الخطاب من توجُّهه إلى معيّن وهو الأصل، ومن إرادة كلّ من يصح خطابُه وهو طريق من طرق الخطاب تدل على قصده القرائن، فيكون من استعمال المشترك في معنييه‏.‏</p><span>واستعمال صيغة التكلم في فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعوذ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتبع ما يراد بصيغة الخطاب في فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو مأمور به لكل من يريد التعوذ بها‏.‏</span><p align="right" id="95.ymKpj">وأما تعويذُ قارئها غيرَه بها كما ورد أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يعوذ بالمعوذتين الحسن والحسين، وما رُوي عن عائشة قالت‏:‏ «إن النبي صلى الله عليه وسلم كان ينفث على نفسه في المرض الذي مات فيه بالمعوِّذات، فلما ثَقُل كنت أنفث عليه بهن وأمْسح بيدِ نفسه لبركتها»، فذلك على نية النيابة عمن لا يحسن أن يعوذ نفسه بنفسه بتلك الكلمات لعجز أو صغر أو عدم حفظ‏.‏</p><span>والعَوْذ‏:‏ اللجأ إلى شيء يقِي من يلجأُ إليه ما يخافه، يُقال‏:‏ عاذ بفلان، وعاذ بحصن، ويقال‏:‏ استعاذ، إذا سأل غيره أن يُعيذه قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاستعِذ باللَّه إنه سميع عليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 200‏]‏‏.‏ وعاذ من كذا، إذا صار إلى ما يعيذه منه قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاستعذ باللَّه من الشيطان الرجيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 98‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ الصبح، وهو فَعَل بمعنى مفعول مثل الصَّمَد لأن الليل شبه بشَيء مغلق ينفلق عن الصبح، وحقيقة الفَلْق‏:‏ الانشقاق عن باطن شيء، واستعير لظهور الصبح بعد ظلمة الليل، وهذا مثل استعارة الإخراج لظهور النور بعد الظلام في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأغطش ليلها وأخرج ضحاها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النازعات‏:‏ 29‏]‏، واستعارة السلخ له في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وآية لهم الليل نسلخ منه النهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 37‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.P2mpe">وربُّ الفلق‏:‏ هو الله، لأنه الذي خلق أسبابَ ظهور الصبح، وتخصيص وصف الله بأنه رب الفلق دون وصف آخر لأن شراً كثيراً يحدث في الليل من لصوص، وسباع، وذوات سموم، وتعذر السير، وعُسر النجدة، وبُعد الاستغاثة واشتداد آلام المرضى، حتى ظن بعض أهل الضلالة الليل إله الشر‏.‏</p><p align="right" id="95.LYybX">والمعنى‏:‏ أعوذ بفالق الصبح مَنجاةً من شرور الليل، فإنه قادر على أن ينجيني في الليل من الشر كما أنجى أهل الأرض كلهم بأن خلق لهم الصبح، فوُصفَ الله بالصفة التي فيها تمهيدٌ للإِجابة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="113:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-113-3" data-v="113:3">وَمِنْ شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ</span><a class="vn" href="/quran/113/3" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف أشياء خاصة هي ممَّا شمِله عموم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من شر ما خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفلق‏:‏ 2‏]‏، وهي ثلاثة أنواع من أنواع الشرور‏:‏</span></p><p align="right" id="95.Jd1Lb">أحدها‏:‏ وقت يغلب وقوع الشر فيه وهو الليل‏.‏</p><p align="right" id="95.kRQGW">والثاني‏:‏ صنف من الناس أقيمت صناعتهم على إرادة الشر بالغير‏.‏</p><p align="right" id="95.Wj5Mb">والثالث‏:‏ صنف من الناس ذُو خُلُق من شأنه أن يبعث على إلحاق الأذى بمن تعلق به‏.‏</p><span>وأعيدت كلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من شر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد حرف العطف في هذه الجملة‏.‏ وفي الجملتين المعطوفتين عليها مع أن حرف العطف مغننٍ عن إعادة العامل قصداً لتأكيد الدعاء، تعرضاً للإِجابة، وهذا من الابتهال فيناسبه الإِطناب‏.‏</span><span>والغاسق‏:‏ وصف الليل إذا اشتدت ظلمته يقال‏:‏ غَسَق الليل يغسق، إذا أظلم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى غسق الليل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 78‏]‏، فالغاسق صفة لموصوف محذوف لظهوره من معنى وصفه مثل الجواري في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن آياته الجوار في البحر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشورى‏:‏ 32‏]‏ وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غاسق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للجنس لأن المراد جنس الليل‏.‏</span><span>وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غاسق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في مقام الدعاء يراد به العموم لأن مقام الدعاء يناسب التعميم‏.‏ ومنه قول الحريري في المقامة الخامسة‏:‏ «يا أهل ذا المعنى وقيتُم ضُراً» أي وقيتم كل ضر‏.‏</span><span>وإضافة الشر إلى غاسق من إضافة الاسم إلى زمانه على معنى ‏(‏في‏)‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بَلْ مَكْرُ الليل والنهارِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 33‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.6nRNx">والليل‏:‏ تكثر فيه حوادث السوء من اللصوص والسباع والهوام كما تقدم آنفاً‏.‏</p><span>وتقييد ذلك بظرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا وقب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي إذا اشتدت ظلمته لأن ذلك وقت يتحيّنه الشطَّار وأصحاب الدعارة والعَيث، لتحقّق غلبَة الغفلة والنوم على الناس فيه، يقال‏:‏ أغْدَر الليلُ، لأنه إذا اشتد ظلامه كثر الغدْر فيه، فعبر عن ذلك بأنه أغدَر، أي صار ذا غَدر على طريق المجاز العقلي‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دخل وتغلغل في الشيء، ومنه الوَقْبة‏:‏ اسم النقرة في الصخرة يجتمع فيها الماء، ووقبت الشمس غابت، وخُص بالتعوذ أشد أوقات الليل توقعاً لحصول المكروه‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="113:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-113-4" data-v="113:4">وَمِنْ شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ</span><a class="vn" href="/quran/113/4" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا النوع الثاني من الأنواع الخاصة المعطوفة على العام من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من شر ما خلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفلق‏:‏ 2‏]‏‏.‏ وعُطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شر النفاثات في العقد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على شر الليل لأن الليل وقت يتحين فيه السحَرة إجراء شعوذتهم لئلا يطلع عليهم أحد‏.‏</span></p><p align="right" id="95.kjb4Q">والنفث‏:‏ نفخ مع تحريك اللسان بدون إخراج ريق فهو أقل من التفل، يفعله السحرة إذا وضعوا علاج سحرهم في شيء وعَقدوا عليه عُقَداً ثم نفثوا عليها‏.‏</p><span>فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النفاثات في العقد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ النساء الساحرات، وإنما جيء بصفة المؤنث لأن الغالب عند العرب أن يتعاطى السحرَ النساء لأن نساءهم لا شغل لهن بعد تهيئة لوازم الطعام والماء والنظافة، فلذلك يكثر انكبابهن على مثل هاته السفاسف من السحر والتَّكهن ونحو ذلك، فالأوهام الباطلة تتفشى بينهن، وكان العرب يزعمون أن الغُول ساحرةٌ من الجِن‏.‏ وورد في خبر هجرة الحبشة أن عمارة بن الوليد بن المغيرة اتُّهم بزوجة النجاشي وأن النجاشي دعَا له السوَاحر فنفخن في إحليله فصار مسلوب العقل هائماً على وجهه ولحق بالوحوش‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العُقد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ جمع عقدة وهي ربط في خيط أو وَتَر يزعم السحرة أنه سحر المسحور يستمر ما دامت تلك العقد معقودة، ولذلك يخافون من حَلها فيدفنونها أو يخبئونها في محل لا يُهتدى إليه‏.‏ أمر الله رسوله صلى الله عليه وسلم بالاستعاذة من شر السحرة لأنه ضمن له أن لا يلحقه شر السحرة، وذلك إبطال لقول المشركين في أكاذيبهم إنه مسحور، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الظالمون إنْ تتبعون إلا رجلاً مسحوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 8‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.g1Zdb">وجملة القول هنا‏:‏ أنه لما كان الأصح أن السورة مكية فإن النبي صلى الله عليه وسلم مأمون من أن يصيبه شر النفاثات لأن الله أعاذه منها‏.‏</p><span>وأمّا السحر فقد بسطنا القول فيه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلِّمون الناس السحر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏102‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.MbOMV">وإنما جعلت الاستعاذة من النفاثات لا من النفْث، فلم يقل‏:‏ إذا نفثن في العقد، للإِشارة إلى أن نفثهن في العُقد ليس بشيء يجلب ضراً بذاته وإنما يجلب الضر النافثاتُ وهن متعاطيات السحر، لأن الساحر يحرص على أن لا يترك شيئاً مما يحقق له ما يعمله لأجله إلاّ احتال على إيصاله إليه، فربما وضع له في طعامه أو شرابه عناصر مفسدة للعقل أو مهلكة بقصد أو بغير قصد، أو قاذورات يُفسد اختلاطُها بالجسد بعضَ عناصر انتظام الجسم يختلّ بها نشاط أعصابه أو إرادته، وربما أغرى به من يغتاله أو من يتجسس على أحواله ليُرِي لمن يسألونه السحر أن سحره لا يتخلف ولا يخطئ‏.‏</p><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النفاثات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس وهو في معنى النكرة، فلا تفاوت في المعنى بينه وبين قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن شر غاسق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفلق‏:‏ 3‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن شر حاسد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفلق‏:‏ 5‏]‏‏.‏ وإنما أوثر لفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النفاثات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالتعريف لأن التعريف في مثله للإِشارة إلى أن حقيقة معلومة للسامع مثل التعريف في قولهم‏:‏ «أرسلها العراك» كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحمد للَّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الفاتحة ‏(‏2‏)‏‏.‏</span><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏النفاثات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باللام إشارة إلى أنهن معهودات بين العرب‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="113:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-113-5" data-v="113:5">وَمِنْ شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ</span><a class="vn" href="/quran/113/5" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.AmKPR">عطف شر الحاسد على شر الساحر المعطوف على شر الليل، لمناسبة بينه وبين المعطوف عليه مباشرةً وبينه وبين المعطوف عليه بواسطته، فإن مما يدعو الحاسد إلى أذى المحسود أن يتطلب حصول أذاهُ لتوهم أن السحر يزيل النعمة التي حسده عليها ولأن ثوران وجدان الجسد يكثر في وقت الليل، لأن الليل وقت الخلوة وخطورِ الخواطر النفسية والتفكر في الأحوال الحافة بالحاسد وبالمحسود‏.‏</p><p align="right" id="95.7qEJA">والحسد‏:‏ إحساس نفساني مركب من استحسان نعمة في الغير مع تمني زوالها عنه لأجل غيرة على اختصاص الغير بتلك الحالة أو على مشاركته الحاسد فيها‏.‏ وقد يطلق اسم الحسد على الغبطة مجازاً‏.‏</p><p align="right" id="95.88EBj">والغبطة‏:‏ تمنّي المرء أن يكون له من الخير مثلُ ما لمن يروق حاله في نظره، وهو محمل الحديث الصحيح‏:‏ «لا حَسَدَ إلا في اثنتين» أي لا غبطة، أي لا تحق الغبطة إلا في تينك الخصلتين، وقد بين شهاب الدين القرافي الفرق بين الحسد والغبطة في الفرق الثامن والخمسين والمائتين‏.‏</p><p align="right" id="95.Jlb28">فقد يغلب الحسدُ صبرَ الحاسد وأناتَه فيحمله على إيصال الأذى للمحسود بإتلاف أسباب نعمته أو إهلاكه رأساً‏.‏ وقد كان الحسد أولَ أسباب الجنايات في الدنيا إذ حسد أحد ابني آدم أخاه على أن قُبِل قربانه ولم يقبل قُربان الآخر، كما قصّه الله تعالى في سورة العقود‏.‏</p><span>وتقييد الاستعاذة من شره بوقت‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا حسد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه حينئذ يندفع إلى عمل الشر بالمحسُود حين يجيش الحسد في نفسه فتتحرك له الحيل والنوايا لإِلحاق الضرّ به‏.‏ والمراد من الحسد في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا حسد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حسد خاص وهو البالغ أشد حقيقته، فلا إشكال في تقييد الحسد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حسد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وذلك كقول عمرو بن معد يكرب‏:‏</span><p align="right" id="95.y7VQX">وبَدَت لميسُ كأنَّها *** بَدْرُ السماءِ إذا تَبَدَّى</p><p align="right" id="95.9Y0kV">أي تجلى واضحاً منيراً‏.‏</p><p align="right" id="95.E4L0O">ولما كان الحسد يستلزم كون المحسود في حالة حسنة كثر في كلام العرب الكناية عن السيد بالمحسود، وبعكسه الكناية عن سيّئ الحال بالحاسد، وعليه قول أبي الأسود‏:‏</p><p align="right" id="95.rEKZJ">حسدوا الفتى أن لم ينالوا سعيه *** فالقوم أعداءٌ له وخصوم</p><p align="right" id="95.ylNQM">كضرائرِ الحسناء قُلْنَ لوجهها *** حَسَداً وبُغضاً إنّه لَمشُوم</p><p align="right" id="95.Mgq9R">وقول بشار بن بُرد‏:‏</p><p align="right" id="95.KKZkJ">إن يحْسدوني فإني غيرُ لائمهم *** قَبْلي من الناس أهلُ الفَضْل قد حُسِدوا</p><p align="right" id="95.rRL90">فدَام لي ولَهُم مَا بي وما بِهِمُ *** وماتَ أكْثَرُنَا غَيْظاً بِمَا يَجِد</p><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>