<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأعراف (آية ١٦٧ – ٢٠٦)" id="ch20"><h1 id="95.3dryQ">سورة الأعراف (آية ١٦٧ – ٢٠٦)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="7:167"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-167">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكَ لَيَبْعَثَنَّ عَلَيْهِمْ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ مَنْ يَسُومُهُمْ سُوءَ الْعَذَابِ إِنَّ رَبَّكَ لَسَرِيعُ الْعِقَابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/167" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:167"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسألهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 163‏]‏ بتقدير اذكر، وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى اليهود المتقدم ذكرهم بالضمير الراجع إليهم بدلالة المقام في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسألهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 163‏]‏ كما تقدم بيان ذلك كله مسستوفى عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسألهم عن القرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 163‏]‏ فالمتحدث عنهم بهذه الآية لا علاقة لهم بأهل القرية الذين عَدَوْا في السبت‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأذَّنَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على اختلاف إطلاقاته، ومما فيه هنا مشتق من الإذن وهو العلم، يقال‏:‏ أذِنَ أي علم، وأصله العلم بالخبر، لأن مادة هذا الفعل وتصاريفه جائية من الأُذْن، اسم الجارحة التي هي آلة السمع، فهذه التصاريف مشتقة من الجامد نحو استحجر الطين أي صار حجراً، واستنسر البُغاث أي صار نَسراً، فتأذن‏:‏ بزنة تَفعَل الدالة على مطاوعة فَعل، والمطاوعة مستعملة في معنى قوة حصول الفعل، فقيل‏:‏ هو هنا بمعنى أفْعلَ كما يقال‏:‏ تَوعد بمعنى أوْعد فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأذن ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أعلم وأخبر ليبعثن، فيكون فعل أعلم معلقاً عن العمل بلام القسم، وإلى هذا مَال الطبري، قال ابن عطية‏:‏ وهذا قلق من جهة التصريف إذ نسبة تأذن إلى الفاعل غير نسبة أعلم، ويتبين ذلك من التعدي وغيره، وعن مجاهد‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأذن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تألى قال في «الكشاف» معناه عزم ربّك، لأن العازم على الأمر يُحدث نفسه به» أراد أن إشرابه معنى القسم ناشئ عن مجاز فأطلق التأذن على العزم، لأن العازم على الأمر يحدث به نفسه، فهو يؤذنها بفعله فتعزمُ نفسه، ثم أجرى مجرى فعل القسم مثل عَلم الله، وشهد الله‏.‏ ولذلك أجيب بما يجاب به القسم‏.‏ قال ابن عطية‏:‏ «وقادهم إلى هذا القول دخول اللام في الجواب، وأما اللفظة فبعيدة عن هذا» وعن ابن عباس ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأذن ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قال ربك يعني أن الله أعلن ذلك على لسان رسله‏.‏</span><span>وحاصل المعنى‏:‏ أن الله أعلمهم بذلك وتوعدهم به، وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ تأذن ربكم لئن شكرتم لأزيدنكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة إبراهيم ‏(‏7‏)‏‏.‏</span><span>ومعنى البعث الإرسال وهو هنا مجاز في التقييض والإلهام، وهو يؤذن بأن ذلك في أوقات مختلفة وليس ذلك مستمراً يوماً فيوماً، ولذلك اختبر فعل ليبعثن‏</span><span>}</span><span>‏ دُون نحو ليلزمنهم، وضمن معنى التسليط فعدي بعلى كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعثنا عليكم عباداً لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 5‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأرسلنا عليهم الطوفان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 133‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى يوم القيامة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ غاية لما في القسم من معنى الاستقبال، وهي غاية مقصود منها جعل أزمنة المستقبل كله ظرفاً للبعث، لإخراج ما بعد الغاية‏.‏ وهذا الاستغراق لأزمنة البعث أي أن الله يسلط عليهم ذلك في خلال المستقبل كله، والبعث مطلق لا عام‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسومهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يفرض عليهم، وحقيقة السوم أنه تقدير العوض الذي يستْبدل به الشيءُ، واستعمل مجازاً في المعاملة اللازمة بتشبيهها بالسوم المقَدر للشيء، وقد تقدم في سورة البقرة ‏(‏49‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ نجيناكم من آل فرعون يسومونكم سوء العذاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.dmdwR">وتقدم في هذه السورة نظيره، فالمعنى يجعل سوء العذاب كالقيمة لهم فهو حظهم‏.‏</p><p align="right" id="95.v74ZM">وسوء العذاب أشده، لأن العذاب كله سوء فسوءهُ الأشد فيه‏.‏</p><p align="right" id="95.VgEr8">والآية تشير إلى وعيد الله إياهم بأن يسلط عليهم عدوهم كلما نقضوا ميثاق الله تعالى، وقد تكرر هذا الوعيد من عهد موسى عليه السلام إلى هلُم جرّا، كما في سفر التثنية في الثامن والعشرين ففيه إن لم تحرص لتعمل بجميع كلمات هذا الناموس‏.‏‏.‏‏.‏ ويبددُك الله في جميع الشعوب وفي تلك الأمم لا تطمئن وترتعب ليلاً ونهاراً ولا تأمن على حياتك وفي سفر يوشع الإصحاح 23 لتحفظوا وتعملوا كل المكتوب في سفر شريعة موسى ولكن إذا رجعتم ولصفتم ببقية هؤلاء الشعوب اعلموا يقيناً أن الله يجعلهم لكم سَوطاً على جُنوبكم وشوكاً في أعينكم حتى تبيدوا حينما تتعدون عهد الرب إلهكم‏.‏</p><p align="right" id="95.B3OQA">وأعظم هذه الوصايا هي العهد باتباع الرسول الذي يُرسل إليهم، كما تقدم، ولذلك كان قوله‏:‏ ليبعثن عليهم إلى يوم القيامة من يسومهم سوء العذاب‏}‏ معناه ما داموا على إعراضهم وعنادهم وكونهم أتباع ملة اليهودية مع عدم الوفاء بها، فإذا أسلموا وآمنوا بالرسول النبي الأمي فقد خرجوا عن موجب ذلك التأذنُ ودخلوا فيما وعد الله به المسلمين‏.‏</p><span>ولذلك ذيل هذا بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن ربك لسريع العقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي لهم، والسرعة تقتضي التحقق، أي أن عقابه واقع وغيرُ متأخر‏.‏ لأن التأخر تقليل في التحقق إذ التأخر استمرار العدم مدة مّا‏.‏</span><p align="right" id="95.yPvgr">وأول من سُلط عليهم «بُخْتنصَّر» ملك ‏(‏بابل‏)‏‏.‏ ثم توالت عليهم المصائب فكان أعظمها خراب ‏(‏أرشليم‏)‏ في زمن ‏(‏إدريانوس‏)‏ انبراطور ‏(‏رومة‏)‏ ولم تزل المصائب تنتابهم ويُنفس عليهم في فترات معروفة في التاريخ‏.‏</p><span>وأما قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإنه لغفور رحيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو وعد بالإنجاء من ذلك إذا تابوا واتبعوا الإسلام، أي لغفور لمن تاب ورجع إلى الحق، وفيه إيماء إلى أن الله قد ينفس عليهم في فترات من الزمن لأن رحمة الله سبقت غضبه، وقد ألمّ بمعنى هذه الآية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقضينا إلى بني إسرائيل في الكتاب لتُفسدُن في الأرض مرتين ولتعلن عُلواً كبيراً فإذا جاء وعدُ أولاهما بعثنا عليكم عباداً لنا أولي بأسسٍ شديدٍ فجاسوا خلال الديار وكان وعداً مفعولاً ثم رددنا لكم الكّرة عليهم وأمددناكم بأمواللٍ وبنين وجعلناكم أكثر نفيراً إن أحسنتم أحسنتم لأنفسكم وإن أسأتم فلها فإذا جاء وعد الآخرة ليسوءموا وجوهكم وليدْخلوا المسجدَ كما دخلوه أول مرةٍ وليتبروا ما علوا تتبيراً عسى ربكم أن يرحمكم وإن عُدتم عُدنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 4 8‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:168"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-168">وَقَطَّعْنَاهُمْ فِي الْأَرْضِ أُمَمًا مِنْهُمُ الصَّالِحُونَ وَمِنْهُمْ دُونَ ذَلِكَ وَبَلَوْنَاهُمْ بِالْحَسَنَاتِ وَالسَّيِّئَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/168" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:168"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف قصة على قصة، وهو عود إلى قصص الإخبار عن أحوالهم، فيجوز أن يكون الكلام إشارة إلى تفرقهم بعد الاجتماع، والتقطيع التفريق، فيكون محموداً مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقطّعناهم اثنتي عشرة أسباطاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 160‏]‏، ويكون مذموماً، فالتعويل على القرينة لا على لفظ التقطيع‏.‏</span></p><p align="right" id="95.BW6EJ">فالمراد من الأرض الجنس أي في أقطار الأرض‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جمع أمّة بمعنى الجماعة، فيجوز أن يكون المراد هنا تقطيعاً مذموماً أي تفريقاً بعد اجتماع أمتهم فيكون إشارة إلى أسر بني إسرائيل عندما غزا مملكة إسرائيل ‏(‏شلمناصرُ‏)‏ مَلك بابل‏.‏ ونقلهم إلى جبال انشور وأرض بابل سنة 721 قبل الميلاد‏.‏ ثم أسر ‏(‏بُخْتنصّر‏)‏ مملكة يهوذا وملكها سنة 578 قبل الميلاد، ونقل اليهود من ‏(‏أرشليم‏)‏ ولم يبق إلاّ الفقراء والعجّز‏.‏ ثم عادوا إلى أرشليم سنة 530، وَبَنوْا البيت المقدس إلى أن أجلاهم ‏(‏طيطوس‏)‏ الروماني، وخرّب بيت المقدس في أوائل القرن الثاني بعد الميلاد، فلم تجتمع أمتهم بعد ذلك فتمزقوا أيدي سبأ‏.‏</span><span>ووصف الأمم بأنهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم الصالحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيذان بأن التفريق شمل المذنبين وغيرهم، وأن الله جعل للصالحين منزلة إكرام عند الأمم التي حلّوا بينها، كما دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبلوناهم بالحسنات والسيّئات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وشمل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم دون ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كل من لم يكن صالحاً على اختلاف مراتب فقدان الصلاح منهم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الصالحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هم المتمسكون بشريعة موسى والمصدقون للأنبياء المبعوثين من بعده والمؤمنون بعيسى بعد بعثته، وأن بني إسرائيل كانوا بعد بعثة عيسى غير صالحين إلاّ قليلاً منهم‏:‏ الذين آمنوا به، وزادوا بعد بعثة محمد صلى الله عليه وسلم وعدم إيمانهم به، بُعداً عن الصلاح إلاّ نفراً قليلاً منهم مثل عبد لله بن سَلام، ومخيريق‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دونَ ذلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الظرفية وصفاً لمحذوف دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ومنهم فريق دون ذلك، ويجوز أن تكون ‏(‏مِن‏)‏ بمعنى بعض اسماً عند من يجوّز ذلك، فهي مبتدأ، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عنه‏.‏</span><span>ويحتمل أن تكون الآية تشير إلى تفريقهم في الأرض في مدة ملوك بابل، وإنهم كانوا في مدة إقامتهم ببابل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم الصالحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مثل ‏(‏دانيال‏)‏ وغيره، ومنهم دون ذلك، لأن التقسيم بمِنهم مشعر بوفرة كلا الفريقين‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبلوناهم بالحسنات والسيئات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي أظهرنا مختلف حال بني إسرائيل في الصبر والشكر، أو في الجزع والكفر، بسبب الحسنات والسيئات، فهي جمع حسنة وسيئة بمعنى التي تَحسن والتي تَسوء، كما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا جاءتهم الحسنة قالوا لنا هذه وإن تصبهم سيئةٌ يطيّروا بموسى ومن معه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 131‏]‏ وعلى هذا يكون الحسنات والسيئات تفصيلاً للبلوى، فالحسنات والسيئات من فعل الله تعالى، أي بالتي تحسن لفريق الصالحين وبالتي تسوء فريق غيرهم، توزيعاً لحال الضمير المنصوب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بلوناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعلهم يرجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استئناف بياني أي رجاء أن يتوبوا أي حين يذكرون مدة الحسنات والسيئات، أو حين يرون حسن حال الصالحين وسوء حال من هم دون ذلك، على حسب الوجهين المتقدمين‏.‏</span><p align="right" id="95.4A4m6">والرجوع هنا الرجوع عن نقض العهد وعن العصيان، وهو معنى التوبة‏.‏</p><span>هذا كله جري على تأويل المفسرين الآية في معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قَطّعناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ويجوز عندي أن يكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقطعناهم في الأرض أمماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، عوداً إلى أخبار المنن عليهم، فيكون كالبناء على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقطعناهم اثنتي عشرة أسباطاً أمماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 160‏]‏، فيكون تقطيعاً محموداً، والمراد بالأرض‏:‏ أرض القدس الموعودة لهم أي لكثرناهم فعمروها جميعها، فيكون ذكر الأرض هنا دون آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقطعناهم اثنتي عشرة أسباطاً أمماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 160‏]‏ للدلالة على أنهم عمروها كلها، ويكون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منهم الصالحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنصافاً لهم بعد ذكر أحوال عدوان جماعاتهم وصم آذانهم عن الموعظة، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وبلوناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى أن الله عاملهم مرة بالرحمة ومرة بالجزاء على أعمال دهمائهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:169-170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-169">فَخَلَفَ مِنْ بَعْدِهِمْ خَلْفٌ وَرِثُوا الْكِتَابَ يَأْخُذُونَ عَرَضَ هَذَا الْأَدْنَى وَيَقُولُونَ سَيُغْفَرُ لَنَا وَإِنْ يَأْتِهِمْ عَرَضٌ مِثْلُهُ يَأْخُذُوهُ أَلَمْ يُؤْخَذْ عَلَيْهِمْ مِيثَاقُ الْكِتَابِ أَنْ لَا يَقُولُوا عَلَى اللَّهِ إِلَّا الْحَقَّ وَدَرَسُوا مَا فِيهِ وَالدَّارُ الْآَخِرَةُ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/169" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:169"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-170">وَالَّذِينَ يُمَسِّكُونَ بِالْكِتَابِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ إِنَّا لَا نُضِيعُ أَجْرَ الْمُصْلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/170" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:170"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فخلف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفريع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقطّعناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 168‏]‏ إن كان المراد تقطيعهم في بلاد أعدائهم وإخراجهم من مملكتهم، فتكون الآية مشيرة إلى عودة بني إسرائيل إلى بلادهم في عهد الملك ‏(‏كورش‏)‏ ملك الفرس في حدود سنة 530 قبل الميلاد، فإنه لما فتح بلاد أشور أذن لليهود الذين أسرهم ‏(‏بختنصر‏)‏ أن يرجعوا إلى بلادهم فرجعوا، وبنوا بيت المقدس بعد خرابه على يد ‏(‏نحميا‏)‏ و‏(‏عزرا‏)‏ كما تضمنه سفر نحميا وسفر عزرا، وكان من جملة ما أحيوه أنهم أتوا بسفر شريعة موسى الذي كتبه عزرا وقرأوه على الشعب في ‏(‏أورشليم‏)‏ فيكون المراد بالخلْف ما أوّله ذلك الفلّ من بني إسرائيل الذين رجعوا من أسر الآشوريين‏.‏ والمراد بإرث الكتاب إعادة مزاولتهم التوراة التي أخرجها إليهم ‏(‏عزرا‏)‏ المعروف عند أهل الإسلام باسم عُزَير، ويكون أخذهم عرض الأدنى أخذَ بعض الخلف لا جميعه، لأن صدر ذلك الخلف كانوا تائبين وفيهم أنبياء وصالحون‏.‏</span><span>وإن كان المراد من تقطيعهم في الأرض أمماً تكثيرَهم والامتنانَ عليهم، كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فخلف من بعدهم خلف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفريعاً على جميع القصص المتقدمة التي هي قصص أسلافهم، فيكون المراد بالخلْف من نشأ من ذرية أولئك اليهود بعد زوال الأمة وتفرقها، منهم الذين كانوا عند ظهور الإسلام، وهم اليهود الذين كانوا بالمدينة، وإلى هذا المعنى في ‏(‏الخلْف‏)‏ نحا المفسرون‏.‏</span></p><p align="right" id="95.BkdRD">والخلْف بسكون اللام من يأتي بعد غيره سابِقِه في مكان أو عمل أو نسل، يُبينه المقام أو القرينة، ولا يغلب فيمن يخلف في أمر سيء، قاله النضر بن شُميل، خلافاً لكثير من أهل اللغة إذ قالوا‏:‏ الأكثر استعمال الخلْف بسكون اللام فيمن يخلف في الشر، وبفتح اللام فيمن يخلف في الخير، وقال البصريون‏:‏ يجوز التحريك والإسكان في الرديء، وأما الحسن فبالتحريك فقطْ‏.‏</p><span>وهو مصدر أريد به اسم الفاعل أي خَالِف، والخَلْف مأخوذ من الخَلَفْ ضد القدّام لأن من يجيء بعد قوم فكأنه جاء من ورائهم، وَلاَ حَد لآخر الخلف، بل يكون تحديده بالقرائن، فلا ينحصر في جيل ولا في قرن، بل قد يكون الخلف ممتداً، قال تعالى بعد ذكر الأنبياء ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فخلف من بعدهم خلفٌ أضاعوا الصلاة واتّبعوا الشهوات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 59‏]‏ فيشمل من خلفهم من ذرياتهم من العرب واليهود وغيرهم، فإنه ذكر من أسلافهم إدريسَ وهو جد نوح‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورثوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجازٌ في القيام مقام الغير كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونودوا أن تلكم الجنة أورثتموها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه السورة ‏(‏43‏)‏ وقوله فيها‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يهد الذين يرثون الأرض من بعد أهلها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 100‏]‏ فهو بمعنى الحلفية، والمعنى‏:‏ فخلف من بعدهم خلف في إرث الكتاب، وهذا يجري على كلا القولين في تخصيص الخلف، لأنه بيان للفعل لا لاسم الخلف‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأخذون عرض هذا الأدنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورثوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والمقصود هو ذم الخلف بأنهم يأخذون عرض الأدنى ويقولون سيغفر لنا، ومهد لذلك بأنهم ورثوا الكتاب ليدل على أنهم يفعلون ذلك عن علم لا عن جهل، وذلك أشد مذمة، كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأضله الله على علمٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجاثية‏:‏ 23‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.5xzJY">ومعنى الأخذ هنا الملابسة والاستعمال فهو مجاز أي‏:‏ يلابسونه، ويجوز كونه حقيقة كما سيأتي‏.‏</p><p align="right" id="95.8xjyR">والعَرَض بفتح العين وفتح الراء الأمر الذي يزول ولا يدوم‏.‏ ويراد به المال، ويراد به أيضاً ما يعرض للمرء من الشهوات والمنافع‏.‏</p><p align="right" id="95.RApwd">والأدنى الأقرب من المكان، والمراد به هنا الدنيا، وفي اسم الإشارة إيماء إلى تحقير هذا العرض الذي رغبوا فيه كالإشارة في قول قيس بن الخطيم‏:‏</p><p align="right" id="95.VpAwy">متى يات هذَا الموت لا يُلَففِ حاجة *** لنفسيَ إلاّ قد قضيت قضاءَها</p><span>وقد قيل‏:‏ أَخذ عرض الدنيا أريد به ملابسة الذنوب، وبذلك فسر سعيد بن جبير، ومجاهد، وقتادة، والطبري، فيشمل كل ذنب، ويكون الأخذ مستعملاً في المجاز وهو الملابسة، فيصدق بالتناول باليد وبغير ذلك، فهو من عموم المجاز، وقيل عرض الدنيا هو الرّشا وبه فسّرالسّدي، ومعظمُ المفسرين، فيكون الأخذ مستعملاً في حقيقته وهو التناول، وقد يترجح هذا التفسير بقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن يأتهم عَرَض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما سيأتي‏.‏</span><span>والقول في‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو الكلام اللساني، يقولون لمن ينكر عليهم ملابسة الذنوب وتناول الشهوات، لأن ‏(‏ما‏)‏ بعد يقولون يناسبه الكلام اللفظي، ويجوز أن يكون الكلام النفساني، لأنه فرع عنه، أي قولهم في أنفسهم يعللونها به حين يجيش فيها وازع النهي، فهو بنمزلة قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون في أنفسهم لولا يعذبنا الله بما نقول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المجادلة‏:‏ 8‏]‏ وذلك من غرورهم في الدين‏.‏</span><span>وبناء فعل «يُغفر» على صيغة المجهول لأن الفاعل معروف، وهو الله، إذ لا يصدر هذا الفعل إلاّ عنه، وللدلالة على أنهم يقولون ذلك على وجه العموم لا في خصوص الذنب الذي أنكر عليهم، أو الذي تلبَّسُوا به حين القول، ونائب الفاعل محذوف لعلمه من السياق، والتقدير‏:‏ سيُغفر لنا ذلك، أو ذُنوبنا، لأنهم يحسبون أن ذنوبهم كلها مغفورة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا لن تمسنا النار إلاّ أياماً معدودة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما تقدم في سورة البقرة ‏(‏80‏)‏، أي يغفر لنا بدون سبب المغفرة، وهو التوبة كما يعلم من السياق، وهو جزمهم بذلك عقب ذكر الذنب دون ذكر كفارة أو نحوها‏.‏</span><span>وقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لا يصلح للنيابة عن الفاعل، لأنه ليس في معنى المفعول، إذ فعل المغفرة يتعدّى لمفعول واحد، وأما المجرور بعده باللام فهو في معنى المفعول لأجله، يقال‏:‏ غفر الله لك ذنبك، كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم نشرح لك صدرك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشرح‏:‏ 1‏]‏ فلو بُني شُرح للمجهول لما صح أن يجعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نائِباً عن الفاعل‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون سيُغفر لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفة على جملة، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأخذون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن كِلا الخبرين يوجب الذم، واجتماعهما أشد في ذلك‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَإنْ يأتهم عرض مثلُه يأخذوه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفة على التي قبلها، واستعير إتيان العرْض لبذله لهم إن كان المراد بالعرض المالَ، وقد يُراد به خطور شهوته في نفوسهم إن كان المراد بالعرض جميع الشهوات والملاذ المحرمة، واستعمال الإتيان في الذوات أنسب من استعماله في خطور الأعراض والأمور المعنوية، لقرب المشابهة في الأول دون الثاني‏.‏</span><p align="right" id="95.g7JV2">والمعنى‏:‏ أنهم يعصون، ويزعمون أن سيّئاتهم مغفورة، ولا يُقلعون عن المعاصي‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم يؤخذ عليهم ميثاق الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب عن قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيُغفر لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إبطالاً لمضمونه، لأن قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيغفر لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتضمن أنهم يزعمون أن الله وعدهم بالمغفرة على ذلك، والجملة معترضة في أثناء الإخبار عن الصالحين وغيرهم، والمقصود من هذه الجملة إعلام النبي صلى الله عليه وسلم ليحجهم بها، فهم المقصود بالكلام‏.‏ كما تشهد به قراءة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا تعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بتاء الخطاب‏.‏</span><span>والاستفهام للتقرير المقصود منه التوبيخ، وهذا التقرير لا يسعهم إلاّ الاعتراف به، لأنه صريح كتابهم، في الإصحاح الرابع من السفر الخامس «لا تزيدوا على الكلام الذي أوصيكم به ولا تنقصوا منه لكي تحفظوا وصايا الرب» ولا يجدون في الكتاب أنهم يغفر لهم، وإنما يجدون فيه التوبة كما في الإصحاح من سفر التثنية، وكما في سفر الملوك الأول في دعوة سليمان حين بنى الهيكل في الإصحاح الثامن، فقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيغفر لنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقوّل على الله بما لم يقله‏.‏</span><p align="right" id="95.LMnrX">والميثاق‏:‏ العهد، وهو وصية موسى التي بلّغها إليهم عن الله تعالى في مواضع كثيرة، وإضافة الميثاق إلى الكتاب على معنى ‏(‏في‏)‏ أو على معنى اللام أي الميثاق المعروف به، والكتاب توراة موسى، وأن لا يقولوا هو مضمون ميثاق الكتاب فهو على حذف حرف الجر قبل ‏(‏أن‏)‏ الناصبة، والمعنى‏:‏ بأن لا يقولوا، أي بانتفاء قولهم على الله غيرَ الحق، ويجوز كونه عطف بيان من ميثاق، فلا يقدر حرف جر، والتقدير‏:‏ ميثاق الكتاب انتفاءُ قولهم على الله الخ‏.‏</p><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏درسوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يؤخذ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏،‏.‏ لأن يؤخذ في معنى المضي، لأجل دخول لم عليه، والتقدير‏:‏ ألم يؤخذ ويدرسوا، لأن المقصود تقريرهم بأنهم درسوا الكتاب، لا الإخبار عنهم بذلك كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم نجعل الأرض مهاداً والجبالَ أوتاداً وخلقناكم أزواجاً وجعلنا نومكم سُباتاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنزلنا من المعصرات ماءً ثجاجاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبإ‏:‏ 6 14‏]‏ والتقدير‏:‏ ومخلقكم أزواجاً ونجعل نومكم سباتاً، إلى آخر الآية‏.‏</span><p align="right" id="95.x1mGL">والمعنى‏:‏ أنهم قد أخذ عليهم الميثاق بأن لا يقولوا على الله إلاّ الحق، وهم عالمون بذلك الميثاق، لأنهم درسوا ما في الكتاب فبمجموع الأمرين قامت عليهم الحجة‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والدارُ الآخرة خير للذين يتقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالية من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأخذون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي‏:‏ يأخذون ذلك ويكذبون على الله ويصرون على الذنب وينبذون ميثاق الكتاب على علم في حال أن الدار الآخرة خير مما تعجّلوه، وفي جعل الجملة في موضع الحال تعريض بأنهم يعلمون ذلك أيضاً فهم قد خيّروا عليه عرض الدنيا قصداً، وليس ذلك عن غفلة صادفتهم فحرمتهم من خير الآخرة، بل هم قد حَرموا أنفسهم، وقرينة ذلك قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا تعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المتفرع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والدار الآخرة خير للذين يتقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد نُزلوا في تخيرهم عرض الدينا بمنزلة من لا عقول لهم، فخوطبوا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا تعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالاستفهام الإنكاري، وقد قريء بتاء الخطاب، على الإلتفات من الغيبة إلى الخطاب‏.‏</span><p align="right" id="95.61R83">ليكون أوقع في توجبه التوبيخ إليهم مواجهة، وهي قراءةَ نافع، وابن عامر، وابن ذكوان، وحفص عن عاصم، ويعقوب، وأبي جعفر، وقرأ البقية بياء الغيبة، فيكون توبيخهم تعريضياً‏.‏</p><span>وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والدارُ الآخرة خير للذين يتقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كناية عن كونهم خَسروا خير الآخرة بأخذهم عرض الدنيا بتلك الكيفية، لأن كون الدار الآخرة خيراً مما أخذوه يستلزم أن يكون ما أخذوه قد أفات عليهم خيرَ الآخرة‏.‏</span><span>وفي جعل الآخرة خير للمتقين كناية عن كون الذين أخذوا عَرض الدنيا بتلك الكيفية لم يكونوا من المتقين، لأن الكناية عن خسرانهم خيرَ الآخرة مع إثبات كون خير الآخرة للمتقين تستلزم أن الذين أضاعوا خير الآخرة ليسوا من المتقين، وهذه معان كثيرة جمعها قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والدارُ الآخرة خير للذين يتقون أفلا تعقلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهذا من حَد الإعجاز العجيب‏.‏</span><span>ووقعت جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين يمسِكون بالكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها عقب التي قبلها‏:‏ لأن مضمونها مقابلَ حكمَ التي قبلها إذ حصل من التي قبلها أن هؤلاء الخلف الذين أخذوا عرض الأدني قد فرطوا في ميثاق الكتاب، ولم يكونوا من المتقين، فعُقب ذلك ببشارة من كانوا ضد أعمالهم، وهم الآخذون بميثاق الكتاب والعاملون ببشارته بالرسل، وآمنوا بمحمد صلى الله عليه وسلم فأولئك يستكملون أجرهم لأنهم مصلحون‏.‏ فكني عن الإيمان بمحمد صلى الله عليه وسلم بإقامة الصلاة، لأن الصلاة شعار دين الإسلام، حتى سمي أهل الإسلام أهلَ القبلة، فالمراد من هؤلاء هم من آمن من اليهود بعيسى في الجملة وإن لم يتبعوا النصرانية، لأنهم وجدوها مبدّلة محرّفة فبقوا في انتظار الرسول المخلّص الذي بشرت به التوراة والإنجيل، ثم آمنوا بمحمد صلى الله عليه وسلم حين بُعث‏:‏ مثل عبد الله بن سَلاَم‏.‏</span><p align="right" id="95.jo9vB">ويحتمل أن المراد بالذين يمسكون بالكتاب‏:‏ المسلمون، ثناء عليهم بأنهم الفائزون في الآخرة وتبشيراً لهم بأنهم لا يسلكون بكتابهم مسلك اليهود بكتابهم‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا لا نضيع أجر المصلحين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن الذين يمسكون، والمصلحون هم، والتقدير‏:‏ إنّا لا نضيع أجرهم لأنهم مصلحون، فطوي ذكرهم اكتفاء بشمول الوصف لهم وثناء عليهم على طريقة الإيجاز البديع‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-171">وَإِذْ نَتَقْنَا الْجَبَلَ فَوْقَهُمْ كَأَنَّهُ ظُلَّةٌ وَظَنُّوا أَنَّهُ وَاقِعٌ بِهِمْ خُذُوا مَا آَتَيْنَاكُمْ بِقُوَّةٍ وَاذْكُرُوا مَا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/171" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:171"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.GVybq">عاد الكلام إلى العبرة بقصص بني إسرائيل مع موسى عليه السلام، لأن قصة رفع الطور عليهم من أمهات قصصهم، وليست مثل قصة القرية الذين اعتدوا في السبت، ولا مثلَ خبر إيذانهم بمن يسومهم سوء العذاب‏.‏ فضمائر الجمع كلها هنا مراد بها بنو إسرائيل الذين كانوا مع موسى، بقرينة المقام‏.‏</p><p align="right" id="95.OqK7d">والجملة معطوفة على الجمل قبلها‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلقة بمحذوف تقديره‏:‏ واذكر إذ نتقنا الجبل فوقهم‏.‏</span><p align="right" id="95.3ndV1">والنتق‏:‏ الفصل والقلع‏.‏ والجبل الطور‏.‏</p><span>وهذه آية أظهرها الله لهم تخويفاً لهم، لتكون مُذَكرة لهم، فيعقب ذلك أخذُ العهد عليهم بعزيمة العمل بالتوراة، فكان رفع الطور معجزة لموسى عليه السلام تصديقاً له فيما سيبلغهم عن الله من أخذ أحكام التوراة بعزيمة ومداومة والقصة تقدمت في سورة البقرة ‏(‏63‏)‏ عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ أخذنا ميثاقكم ورفعنا فوقكم الطور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والظلة السحابة، وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خذوا ما آتيناكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقولة لقول محذوف يدل عليه نظم الكلام، وحذفُ القول في مثله شائع كثير، وتقدم نظيرها في سورة البقرة‏.‏</span><span>وعُدّي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واقع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالباء‏:‏ للدلالة على أنهم كانوا مستقرين في الجبل فهو إذا ارتفع وقع ملابساً لهم ففتتهم، فهم يرون أعلاه فوقهم وهم في سفحه، وهذا وجه الجمع بين قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فوقهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين باء الملابسة‏.‏ وجعل بعض المفسرين الباء بمعنى ‏(‏على‏)‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خُذوا ما آتيناكم بقوة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقول قول محذوف‏.‏ وتقدم تفسير نظيرها في سورة البقرة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:172-174"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-172">وَإِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِنْ بَنِي آَدَمَ مِنْ ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَأَشْهَدَهُمْ عَلَى أَنْفُسِهِمْ أَلَسْتُ بِرَبِّكُمْ قَالُوا بَلَى شَهِدْنَا أَنْ تَقُولُوا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّا كُنَّا عَنْ هَذَا غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:172"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-173">أَوْ تَقُولُوا إِنَّمَا أَشْرَكَ آَبَاؤُنَا مِنْ قَبْلُ وَكُنَّا ذُرِّيَّةً مِنْ بَعْدِهِمْ أَفَتُهْلِكُنَا بِمَا فَعَلَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/173" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:173"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-174">وَكَذَلِكَ نُفَصِّلُ الْآَيَاتِ وَلَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/174" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:174"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا كلام مصروف إلى غير بني إسرائيل، فإنهم لم يكونوا مشركين والله يقول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو تقولوا إنما أشرك آباءنا من قبل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهذا انتقال بالكلام إلى محاجة المشركين من العرب، وهو المقصود من السورة ابتداء ونهاية، فكان هذا الانتقال بمنزلة رد العجز على الصدر‏.‏ جاء هذا الانتقال بمناسبة ذكر العهد الذي أخذ الله على بني إسرائيل في وصية موسى، وهو ميثاق الكتاب، وفي يوم رفع الطور‏.‏ وهو عهد حصل بالخطاب التكويني أي بجعل معناه في جبلة كل نسمة وفطرتها، فالجملة معطوفة على الجمل السابقة عطف القصة على القصة‏.‏ والمقصود به ابتداءهم المشركون‏.‏</span><span>وتَبَدُّل أسلوب القصة واضح إذ اشتملت هذه القصة على خطاب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تقولوا يوم القيامة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخر الآية‏.‏ وإذ صرح فيها بمعاد ضمير الغيبة وهو قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بني آدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فعموم الموعظة تابع لعموم العظة‏.‏ فهذا ابتداء لتقريع المشركين على الإشراك، وما ذكر بعده إلى آخر السورة مناسب لأحوال المشركين‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم للزمن الماضي، وهو هنا مجردٌ عن الظرفية، فهو مفعول به لفعل «اذكرْ» محذوف‏.‏</span><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخذ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتعلق به ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بني آدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو معدَّى إلى ذرياتهم، فتعين أن يكون المعنى‏:‏ أخذ ربك كلَّ فرد من أفراد الذرية‏.‏ من كل فرد من أفراد بني آدم، فيحصل من ذلك أن كل فرد من أفراد بني آدم أقر على نفسه بالمربوبية لله تعالى‏.‏</span><span>و ‏(‏من‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بني آدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من ظهورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية فيهما‏.‏</span></p><p align="right" id="95.vgPBr">والذُرّيات جمع ذُرَيّةَ، والذّريّة اسمُ جمع لما يتولد من الإنسان، وجمعُه هنا للتنصيص على العموم‏.‏</p><p align="right" id="95.zBPx0">وأخذُ العهد على الذرية المخرَجين من ظهور بني آدم يقتضي أخذَ العهد عى الذرية الذين في ظهر آدم بدلالة الفحوى، وإلا لكان أبناء آدم الأدْنَون ليسوا مأخوذا عليهم العهد مع أنهم أولى بأخذ العهد عليهم في ظهر آدم‏.‏</p><span>ومما يثبت هذه الدلالة أخبار كثيرة رويت عن النبي صلى الله عليه وسلم وعن جمع من أصحابه، متفاوتة في القوة غيرُ خاللٍ واحدٌ منها عن مُتكلَّم، غير أن كثرتها يؤيد بعضُها بعضاً، وأوضحها ما روى مالك في «الموطأ» في ترجمة «النهيُ عن القول بالقدر» بسنده إلى عمر بن الخطاب قال‏:‏ سمعتُ رسول الله صلى الله عليه وسلم يُسأل عن هذه الآية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذْ أخذ ربك من بني آدم من ظهورهم ذرياتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقال إن الله تعالى خلق آدم ثم مسح ظهره بيمينه حتى استخرج منه ذرية فقال‏:‏ خلقت هؤلاء للجنة وبعمل أهل الجنة يعملون، ثم مسح ظهره بيمينه فاستخرج منه ذرية فقال‏:‏ خلقت هؤلاء للنار وبعمل أهل النار يعملون وساق الحديث بما لا حاجة إليه في غرضنا، ومحمل هذا الحديث على أنه تصريح بمدلول الفحوى المذكور، وليس تفسيراً لمنطوق الآية، وبه صارت الآية دالة على أمرين، أحدهما‏:‏ صريح وهو ما أفاده لفظها، وثانيهما‏:‏ مفهوم وهو فحوى الخطاب‏.‏</span><p align="right" id="95.GEAZl">وجاء في الآية أن الله أخذ على الذريات العهد بالإقرار بربوبية الله، ولم يُتعرض لذلك في الحديث، وذُكر فيه أنه ميز بين أهل الجنة وأهل النار منهم، ولعل الحديث اقتصار على بيان ما سأل عنه السائِلُ فيكون تفسيراً للأية تفسيرَ تكميل لما لم يذكر فيها، أو كان في الحديث اقتصار من أحد رواته على بعض ما سمعه‏.‏</p><span>والأخذ مجاز في الإخراج والانتزاع قال الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل أرأيتم إن أخذ الله سمعكم وأبصاركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 46‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من ظهورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بني آدم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أبدل بعض من كل، وقد أعيد حرف الجر مع البدل للتأكيد كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن النخل من طلعها قنوانٌ دانيةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏99‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.2Q72q">والإشهاد على الأنفس يطلق على ما يساوي الإقرار أو الحمل عليه، وهو هنا الحمل على الإقرار، واستعير لحالة مغيبة تتضمن هذا الإقرار يعلمها الله لاستقرار معنى هذا الاعتراف في فطرتهم‏.‏ والضمير في أشهدهم‏}‏ عائد على الذرية باعتبار معناه، لأنه اسم يدل على جمعَ‏.‏</p><span>والقول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعار أيضاً لدلالة حالهم على الإعتراف بالربوبية لله تعالى‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألستُ بربكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقولٌ لقول محذوف هو بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أشهدهم على أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي قررهم بهذا القول وهو من أمر التكوين‏.‏ والمعنى واحد، لأن الذرية لما أضيف إلى ضمير بني آدم كان على معنى التوزيع‏.‏</span><span>والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألست بربكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقريري، ومثله يقال في تقرير من يُظن به الإنكار أو يُنزل منزلة ذلك، فلذلك يقرر على النفي استدراجاً له حتى إذا كان عاقداً قلبه على النفي ظن أن المقّرر يطلبه منه، فأقدم على الجواب بالنفي، فأما إذا لم يكن عاقداً قلبه عليه فإنه يجيب بإبطال النفي، فيتحقق أنه بريء من نفي ذلك، وعليه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويوم يُعرض الذين كفروا على النار أليس هذا بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 34‏]‏ تنزيلاً لهم منزلة من يظنه ليس بحق، لأنهم كانوا ينكرونه في الدنيا، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا معشر الجن والإنس ألم ياتكم رسلٌ منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏130‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.lyEJB">والكلام تمثيل حال من أحوال الغيب، من تسلط أمر التكوين الإلهي على ذوات الكائنات وأعراضها عند إرادة تكوينها، لا تبلغ النفوس إلى تصورها بالكُنْه، لأنها وراء المعتاد المألوف، فيراد تقريبها بهذا التمثيل، وحاصل المعنى‏:‏ أن الله خلق في الإنسان من وقت تكوينه إدراك أدلة الوحدانية، وجعل في فطرة حركة تفكير الإنسان التطلع إلى إدراك ذلك، وتحصيل إدراكه إذا جرد نفسه من العوارض التي تدخل على فطرته فتفسدها‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب عن الاستفهام التقريري، وفصلت لأنها جاءت على طريقة المحاورة كما تقدم في قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا أتجعل فيها من يفسد فيها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏30‏)‏‏.‏</span><span>وأطلق القول إما حقيقة فذلك قول خارق للعادة، وإمّا مجازاً على دلالة حالهم على أنهم مربوبون لله تعالى، كما أطلق القول على مثله في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقال لها وللأرض ائتيا طوعاً أو كرهاً قالتا أتينا طائعين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 11‏]‏ أي ظهرت فيهما آثار أمر التكوين‏.‏ وقال أبو النجم‏:‏</span><p align="right" id="95.GEnqb">قالت له الطيرُ تقّدم راشداً *** إنك لا ترجع إلا حامداً</p><p align="right" id="95.M61En">فهو من المجاز الذي كثر في كلام العرب‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف جواب لكلام فيه معنى النفي، فيقتضي إبطال النفي وتقرير المنفي، ولذلك كان الجواب بها بعد النفي أصرح من الجواب بحرف ‏(‏نَعم‏)‏، لأن نعم تحتمل تقرير النفي وتقرير المنفي، وهذا معنى ما نقل عن ابن عباس في هذه الآية أنه قال‏:‏ «لو قالوا نعم لكفروا» أي لكان جوابهم محتملا للكفر، ولما كان المقام مقام إقرار كان الاحتمال فيه تفصيا من الاعتراف‏.‏</span><span>وقرأ نافع، وأبو عمرو، وابن عامر، وأبو جعفر، ويعقوب‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرياتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، بالجمع، وقرأ الباقون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذُريتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، بالإفراد‏.‏</span><span>وقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شهدنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيد لمضمون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والشهادة هنا أيضاً بمعنى الإقرار‏.‏</span><span>ووقع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تقولوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موقع التعليل لفعل الأخذ والإشهاد، فهو على تقرير لام التعليل الجارة، وحذفُها مع أنْ جار على المطرد الشائع‏.‏ والمقصود التعليل بنفي أن يقولوا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا كنا عن هذا غافلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لا بإيقاع القول، فحذف حرف النفي جريا على شيوخ حذفه مع القول، أو هو تعليل بأنهم يقولون ذلك، إن لم يقع إشهادهم على أنفسهم كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تقولوا إنما أنزل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏156‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.rVr1Q">وقرأ الجمهور‏:‏ أن تقولوا بتاء الخطاب وقد حول الأسلوب من الغيبة إلى الخطاب، ثم من خطاب الرسول إلى خطاب قومه، تصريحاً بأن المقصود من قصة أخذ العهد تذكير المشركين بما أودع الله في الفطرة من التوحيد، وهذا الأسلوب هو من تحويل الخطاب عن مخاطب إلى غيره، وليس من الإلتفاف لاختلاف المخاطبين‏.‏ وقرأه أبو عمرو، وحده‏:‏ بياء الغيبة، والضمير عائد إلى ذريات بني آدم‏.‏</p><span>والإشارة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بهذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى مضمون الاستفهام وجوابه وهو الاعتراف بالربوبية لله تعالى على تقديره بالمذكور‏.‏</span><p align="right" id="95.kWpJv">والمعنى‏:‏ أن ذلك لمَّا جُعل في الفطرة عند التكوين كانت عقول البشر منساقة إليه، فلا يغفل عنه أحد منهم فيعتذرَ يوم القيامة، إذا سئل عن الإشراك، بعذر الغفلة، فهذا إبطال للاعتذار بالغفلة، ولذلك وقع تقدير حرف نفي أي أنْ لا تقولوا إلخ‏.‏</p><p align="right" id="95.3D5mR">وعُطف عليه الاعتذار بالجهل دون الغفلة بأن يقولوا إننا اتبعنا آباءنا وما ظننا الإشراك إلا حقاً، فلما كان في أصل الفطرة العلمُ بوحدانية الله بطل الاعتذار بالجهل به، وكان الإشراك إما عن عمد وإما عن تقصير، وكلاهما لا ينهض عذراً، وكل هذا إنما يصلح لخطاب المشركين دون بني إسرائيل‏.‏</p><span>ومعنى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكنا ذرية من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كنا على دينهم تبعاً لهم لأننا ذرية لهم، وشأن الذرية الاقتداء بالآباء وإقامة عوائدهم فوقع إيجاز في الكلام وأقيم التعليل مقام المعلل‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعدهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نعت لذرية لما تؤذن به ذرية من الخلفية والقيام في مقامهم‏.‏ والاستفهام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفتهلكنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إنكاري، والإهلاك هنا مستعار للعذاب، والمبطلون الآخذون بالباطل، وهو في هذا المقام الإشراك‏.‏</span><span>وفي هذه الآية دليل على أن الإيمان بالإله الواحد مستقر في فطرة العقل، لو خُلي ونفسه، وتجرد من الشبهات الناشئة فيه من التقصير في النظر، أو الملقاة إليه من أهل الضلالة المستقرة فيهم الضلالة، بقصد أو بغير قصد، ولذلك قال الماتريدي والمعتزلة‏:‏ أن الإيمان بالإله الواحد واجب بالعقل، ونسب إلى أبي حنيفة وإلى الماوردي وبعضضِ الشافعية من أهل العراق، وعليه أنبتت مؤاخذة أهل الفترة على الإشراك، وقال الأشعري‏:‏ معرفة الله واجبة بالشرع لا بالعقل تمسكاً بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما كنا معذبين حتى نبعث رسولاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 15‏]‏ ولعله أرجع مؤاخذة أهل الفترة على الشرك إلى التواتر بمجيء الرسل بالتوحيد‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكذلك نفصل الآيات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين القصتين، والواو اعتراضية، وتسمى واو الاستئناف أي مثل هذا التفصيل نفصل الآيات أي آيات القرآن، وتقدم نظير هذا عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكذلك نفصل الآيات ولتستبين سبيل المجرمين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏55‏)‏‏.‏ وتفصيلها بيانها وتجريدها من الإلتباس‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولعلهم يرجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكذلك نفصل الآيات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي في موقع الاعتراض، وهذا إنشاء ترجّي رجوععِ المشركين إلى التوحيد، وقد تقدم القول في تأويل معنى الرجاء بالنسبة إلى صدوره من جانب الله تعالى عنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الناس اعبدوا ربكم الذي خلقكم والذين من قبلكم لعلكم تتقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏21‏)‏‏.‏</span><span>والرجوع مستعار للإقلاع عن الشرك، شُبه الإقلاع عن الحالة التي هم متلبسون بها بترك من حل في غير مقره الموضع الذي هو به ليرجع إلى مقره، وهذا التشبيه يقتضي تشبيه حال الإشراك بموضع الغُربة، لأن الشرك ليس من مقتضى الفطرة فالتلبس به خروج عن أصل الخلقة كخروج المسافر عن موطنه، ويقتضي أيضاً تشبيه حال التوحيد بمحل المرء وحيّه الذي يأوي إليه، وقد تكرر في القرآن إطلاق الرجوع على إقلاع المشركين عن الشرك كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ قال إبراهيم لأبيه وقومه إنني براءٌ مما تعبدون إلا الذي فطرني فإنه سيهدين وجعلها كلمةً باقيةً في عقبه لعلهم يرجعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 26 28‏]‏ أي يرجعون عن الشرك، وهو تعريض بالعرب، لأنهم المشركون من عقب إبراهيم، وبقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل متعت هؤلاء وآباءهم حتى جاءهم الحق ورسولٌ مبينٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 29‏]‏، فإني استقريْتُ من اصطلاح القرآن أنه يشير بهؤلاء إلى العرب‏.‏</span><p align="right"/><p align="right"/><p align="right" id="95.wMO58">الجزء التاسع</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:175-176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-175">وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ الَّذِي آَتَيْنَاهُ آَيَاتِنَا فَانْسَلَخَ مِنْهَا فَأَتْبَعَهُ الشَّيْطَانُ فَكَانَ مِنَ الْغَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/175" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:175"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-176">وَلَوْ شِئْنَا لَرَفَعْنَاهُ بِهَا وَلَكِنَّهُ أَخْلَدَ إِلَى الْأَرْضِ وَاتَّبَعَ هَوَاهُ فَمَثَلُهُ كَمَثَلِ الْكَلْبِ إِنْ تَحْمِلْ عَلَيْهِ يَلْهَثْ أَوْ تَتْرُكْهُ يَلْهَثْ ذَلِكَ مَثَلُ الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا فَاقْصُصِ الْقَصَصَ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/176" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:176"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتل عَلَيْهِمْ نَبَأَ الذى ءاتيناه ءاياتنا فانسلخ مِنْهَا فَأَتْبَعَهُ الشيطان فَكَانَ مِنَ الغاوين وَلَوْ شِئْنَا لرفعناه بِهَا ولكنه أَخْلَدَ إِلَى الارض واتبع هَوَاهُ فَمَثَلُهُ كَمَثَلِ الكلب إِن تَحْمِلْ عَلَيْهِ يَلْهَثْ أَوْ تَتْرُكْهُ يَلْهَث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.mkDg6">أعقب ما يُفيد أن التوحيد جعل في الفطرة بذكر حالة اهتداء بعض الناس إلى نبذ الشرك في مبدأ أمره ثم تعرّض وساوس الشيطان له بتحسين الشرك‏.‏</p><p align="right" id="95.ryxew">ومناسبتُها للتي قبلها إشارة العبرة من حال أحد الذين أخذ الله عليهم العهد بالتوحيد والامتثال لأمر الله، وأمده الله بعلم يعينه على الوفاء بما عاهد الله عليه في الفطرة، ثم لم ينفعه ذلك كله حين لم يقدر الله له الهدى المستمر‏.‏</p><span>وشأن القصص المفتتحة بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتل عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن يقصد منها وعظ المشركين بصاحب القصة بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك مثل القوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ، ويحصل من ذلك أيضاً تعليم مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتل عليهم نبأ نوحٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 71‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتل عليهم نبأ إبراهيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشعراء‏:‏ 69‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَتْلو عليك من نبأ موسى وفرعون بالحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القصص‏:‏ 3‏]‏ ونظائر ذلك، فضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ راجع إلى المشركين الذين وجهت إليهم العبر والمواعظ من أول هذه السورة، وقصت عليهم قصص الأمم مع رسلهم، على أن توجيه ضمائر الغيبة إليهم أسلوب متبع في مواقع كثيرة من القرآن، كما قدّمناه غير مرة، فهذا من قبيل رد العجُز على الصدر‏.‏</span><span>ومناسبة فعل التلاوة لهم أنهم كانوا قوماً تغلب عليهم الأمية فأراد الله أن يبلّغ إليهم من التعليم ما يُساوون به حال أهل الكتاب في التلاوة، فالضمير المجرور ب ‏(‏على‏)‏ عائد إلى معلوم من السياق وهم المشركون، وكثيراً ما يجيء ضمير جمع الغائب في القرآن مراداً به المشركون كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عم يتساءلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبأ‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.BgjvZ">والنبأ الخبر المروي‏.‏</p><p align="right" id="95.PVgeP">وظاهر اسم الموصول المفرد أن صاحب الصلة واحد معيّن، وأن مضمون الصلة حال من أحواله التي عرف بها، والأقرب أن يكون صاحب هذا النبأ ممّن للعرب إلمام بمجمل خبره‏.‏</p><p align="right" id="95.1NyBE">فقيل المعنى به أمية بن أبي الصلت الثقفي، وروي هذا عن عبد الله بن عمرو بن العاصي، بأسانيد كثيرة عند الطبري، وعن زيد بن أسلم، وقال القرطبي في «التفسير» هو الأشهر، وهو قول الأكثر ذلك أن أمية بن أبي الصلت الثقفي كان ممن أراد اتباع دين غير الشرك طالباً دين الحق، ونظر في التوراة والإنجيل فلم ير النجاة في اليهودية ولا النصرانية، وتزهّد وتوخّى الحنيفية دينَ إبراهيم، وأخبر أن الله يبعث نبيّاً في العرب، فطمع أن يكونَه، ورفض عبادة الأصنام، وحرم الخمر، وذكر في شعره أخباراً من قصص التوراة، ويروى أنه كانت له إلهامات ومكاشفات وكان يقول‏:‏</p><p align="right" id="95.eNy27">كُل دين يومَ القيامة عند *** اللَّه إلا دين الحنيفيةُ زُورُ</p><p align="right" id="95.W9Z8R">وله شعر كثير في أمورٍ إلآهية، فلما بعث محمد صلى الله عليه وسلم أسف أن لم يكن هو الرسول المبعوث في العرب، وقد اتفق أن خرج إلى البحرين قبل البعثة وأقام هنالك ثمان سنين ثم رجع إلى مكة فوجد البعثة، وتردد في الإسلام، ثم خرج إلى الشام ورجع بعد وقعة بدر فلم يؤمن بالنبي صلى الله عليه وسلم حسداً، ورثى من قُتل من المشركين يومَ بدر، وخرج إلى الطائف بلاد قومه فمات كافراً‏.‏</p><p align="right" id="95.35ZgA">وكان يذكر في شعره الثواب والعقاب واسم الله وأسماء الأنبياء، وقد قال فيه النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ كاد أمية بن أبي الصلت أن يُسلم ‏"‏ وروي عن أمية أنه قال لما مرِض مَرض موته «أنا أعلم أن الحنيفية حق، ولكن الشك يداخلني في محمد»‏.‏</p><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آتيناه آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن الله ألهم أمية كراهية الشرك، وألقى في نفسه طلب الحق، ويسّر له قراءة كتب الأنبياء، وحّبب إليه الحنيفية، فلما انفتح له باب الهدى وأشرق نور الدعوة المحمدية كابَر وحسَد وأعرض عن الإسلام، فلا جرم أن كانت حاله أنه انسلخ عن جميع ما يُسر له، ولم ينتفع به عند إبان الانتفاع، فكان الشيطان هو الذي صرفه عن الهدى فكان من الغاوين، إذ مات على الكفر بمحمد صلى الله عليه وسلم</span><p align="right" id="95.loRgY">وقال سعيد بن المسيب نزلت في أبي عامر بن صيفي الراهب، واسمه النعمان الخزرجي، وكان يلقب بالراهب في الجاهلية لأنه قد تنصّر في الجاهلية، ولبس المسوح وزعم أنه على الحنيفية، فلما قدم النبي صلى الله عليه وسلم المدينة دخل على النبي صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ «يا محمد ما الذي جئت به قال جئت بالحنيفية دين إبراهيم قال فإني عليها فقال النبي لست عليها لأنك أدخلت فيها ما ليس منها» فكفر وخرج إلى مكة يحرّض المشركين على قتال النبي صلى الله عليه وسلم ويخرج معهم، إلى أن قاتل في حُنين بعد فتح مكة، فلما انهزمت هوازن يئس وخرج إلى الشام فمات هنالك‏.‏</p><p align="right" id="95.JqKwX">وذهب كثير من المفسرين إلى أنها نزلت في رجل من الكنعانيين، وكان في زمن موسى عليه السلام يقال له‏:‏ بلعام بن باعُور، وذكروا قصته فخلطوها وغيروها واختلفُوا فيها، والتحقيق أن بلعام هذا كان من صالحي أهل مَدْيَن وعرّافيهم في زمن مرور بني إسرائيل على أرض ‏(‏مُؤاب‏)‏ ولكنه لم يتغير عن حال الصلاح، وذلك مذكور في سفر العدد من التوراة في الاصحاحات 22 23 24 فلا ينبغي الإلتفات إلى هذا القول لاضطرابه واختلاطه‏.‏</p><span>والإيتاء هنا مستعار للإطْلاَع وتيسير العلم مثل قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وآتاه الله الملك والحكمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 251‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ka51p">و«الآيات» دلائل الوحدانية التي كرّهت إليه الشرك وبعثته على تطلب الحنيفية بالنسبة لأمية بن أبي الصلت، أو دلائل الإنجيل على صفة محمد صلى الله عليه وسلم بالنسبة للراهب أبي عامر بن صيفي‏.‏</p><p align="right" id="95.G3mOo">والانسلاخ حقيقته خروج جسد الحيوان من جلده حينما يُسلخ عنه جلده، والسلخ إزالة جلد الحيوان الميت عن جسده، واستعير في الآية للانفصال المعنوي، وهو ترك التلبس بالشيء أو عدم العمل به، ومعنى الانسلاخ عن الآيات الإقلاع عن العمل بما تقتضيه، وذلك أن الآيات أعلمته بفساد دين الجاهلية‏.‏</p><span>وأتْبعهُ بهمزة قطع وسكون المثناة الفوقيه بمعنى لحقة غير مُفلت كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأتبعه شهابٌ ثاقب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 10‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأتبعهم فرعون بجنوده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 78‏]‏ وهذا أخص من اتّبعه بتشديد المثناة ووصل الهمزة‏.‏</span><span>والمراد بالغاوين‏:‏ المتصفين بالغي وهو الضلال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكان من الغاوين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أشد مبالغة في الاتصاف بالغواية من أن يقال‏:‏ وغوى أو كان غاوياً، كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد ضَلَلْت إذاً وما أنا من المهتدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏56‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.kL8xY">ورتبت أفعال الانسلاخ والاتباع والكون من الغاوين بفاء العطف على حسب ترتيبها في الحصول، فإنه لما عاند ولم يعمل بما هداه الله إليه حصلت في نفسه ظلمة شيطانية مكنت الشيطان من استخدامه وإدامة إضلاله، فالانسلاخ على الآيات أثرٌ من وسوسة الشيطان، وإذا أطاع المرء الوسوسة تمكن الشيطان من مقاده، فسخره وأدام إضلاله، وهو المعبر عنه بأتبعه‏}‏ فصار بذلك في زُمرة الغواة المتمكنين من الغواية‏.‏</p><span>وقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو شئنا لرَفَعْناه بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أفاد أن تلك الآيات شأنها أن تكون سبباً للهداية والتزكية، لو شاء الله له التوفيق وعصمه من كيد الشيطان وفتنته فلم ينسلخ عنها، وهذه عبرة للموفقين ليعلموا فضل الله عليهم في توفيقهم، فالمعنى‏:‏ ولو شئنا لزاد في العمل بما آتيناه من الآيات فلرَفعه الله بعلمه‏.‏</span><p align="right" id="95.LM6Dm">والرفعة مستعارة لكمال النفس وزكائها، لأن الصفات الحميدة تُخيل صاحبها مرتفعاً على من دونه، أي لو شئنا لاكتسب بعمله بالآيات فضلاً وزكاء وتميزاً بالفضل، فمعنى لرفعناه ليسرّنا له العمل بها الذي يشرُف به‏.‏</p><span>وقد وقع الاستدراك على مضمون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو شئنا لرفعناه بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بذكر ما يناقض تلك المشيئة الممتنعة، وهو الاستدراك بأنه انعكست حاله فأخلد إلى الأرض، أي ركن ومال إلى الأرض، والكلام تمثيل لحال المتلبس بالنقائص والكفر بعد الإيمان والتقوى، بحال من كان مرتفعاً عن الأرض فنزل من اعتلاء إلى أسفل، فبذكر الأرض عُلمَ أن الإخلاد هنا ركون إلى السفل أي تلبس بالنقائص والمفاسد‏.‏</span><p align="right" id="95.n891b">واتباع الهوى ترجيح ما يحسن لدى النفس من النقائص المحبوبة، على ما يدعو إليه الحق والرشد، فالاتباع مستعار للاختيار والميل، والهوى شاع في المحبة المذمومة الخاسرة عاقبتها‏.‏</p><p align="right" id="95.3O0Ke">وقد تفرع على هذه الحالة تمثيله بالكلب اللاهث، لأن اتصافه بالحالة التي صيرته شبيهاً بحال الكلب اللاهث تفرع على إخلاده إلى الأرض واتباع هواه، فالكلام في قوة أن يقال‏:‏ ولكنه أخلد إلى الأرض فصار في شَقاء وعناد، كمثل الكلب إلخ‏.‏</p><p align="right" id="95.8P0WX">واستعمال القرآن لفظ المثل بعد كاف التشبيه مألوف بأنه يراد به تشبيه الحالة بالحالة، وتقدم قوله تعالى؛</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلهم كمثل الذي استوقد ناراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏17‏)‏، فلذلك تعين أن التشبيه هنا لا يخرج عن المتعارف في التشبيه المركب، فهذا الضال تحمل كلفة اتباع الدين الصالح وصار يطلبه في حينَ كان غير مكلف بذلك في زمن الفترة فلقي من ذلك نصباً وعناء، فلما حان حين اتباع الحق ببعثة محمد تحمل مشقة العناد والإعراض عنه في وقت كان جديراً فيه بأن يستريح من عنائه؛ لحصول طلبته فكانت حالته شبيهة بحالة الكلب الموصوف باللّهث، فهو يلهث في حالة وجود أسباب اللهث من الطرد والإرهاب والمشقة وهي حالة الحمل عليه، وفي حالة الخلو عن ذلك السبب وهي حالة تركه في دعة ومسالمة، والذي ينبه على هذا المعنى هو قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو تَتْركه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.xXAVz">وليس لشيء من الحيوان حالة تصلح للتشبيه بها في الحالتين غير حالة الكلب اللاهث، لأنه يلهث إذا أتْعب وإذا كان في دعة، فاللهث في أصل خلقته‏.‏</p><span>وهذا التمثيل من مبتكرات القرآن فإن اللهث حالة تؤذن بحرج الكلب من جراء عسر تنفسه عن اضطراب باطنه وإن لم يكن لاضطراب باطنه، سبب آت من غيره فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن تحمل عليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إن تُطارده وتُهاجمه‏.‏ مشتق من الحَمل الذي هو الهجوم على أحد لقتاله، يقال حمل فلانٌ على القوم حملة شعواء أو حملة منكرة‏.‏ وقد أغفل المفسرون توضيحه، وأغفل الراغب في «مفردات القرآن» هذا المعنى لهذا الفعل‏.‏</span><span>فهذا تشبيهُ تمثيل مُركب منتزعةٌ فيه الحالة المشبهة والحالةُ المشبه بها من متعدد، ولما ذُكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تحمل عليه يلهث أو تتركه يلهث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في شق الحالة المشبه بها، تعين أن يكون لها مقابل في الحالة المشبهة، وتتقابل أجزاءُ هذا التمثيل بأن يشبّه الضال بالكلب، ويشبه شقاؤُه واضطرابُ أمره في مدة البحث عن الدين بلهث الكلب في حالة تركه في دعة، تشبيهَ المعقول بالمحسوس، ويشبّه شقاؤه في إعراضه عن الدين الحق عند مجيئه بلهث الكلب في حالة طرده وضربه تشبيه المعقول بالمحسوس‏.‏ وقد أغفل هذا الذين فسروا هذه الآية فقرروا التمثيل بتشبيه حالة بسيطة بحالة بسيطة في مجرد التشويه أو الخسة‏.‏ فيؤول إلى أن الغرض من تشبيهه بالكلب إظهار خسة المشبه، كما درج عليه في «الكشاف»، ولو كان هذا هو المراد لما كان لذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ تحمل عليه يلهث أو تتركه يلهث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كبير جدوى، بل يقتصر على أنه لتشويه الحالة المشبه بها، لتكتسب الحالةُ المشبهة تشويها، وذلك تقصير في حق التمثيل‏.‏</span><p align="right" id="95.5RmOB">والكلب حيوان من ذوات الأربع ذو أنياب وأظفار كثير النبح في الليل قليل النوم فيه كثير النوم في النهار، يألف من يعاشره ويحرس مكانه من الطارقين الذين لا يألفهم، ويحرس الأنعام التي يعاشرها، ويعدو على الذئاب، ويقبل التعليم، لأنه ذكي‏.‏</p><p align="right" id="95.GxzL8">ويلهث إذا أتعب أو اشتد عليه الحر، ويلهث بدون ذلك، لأن في خلقته ضيقاً في مجاري النفس يرتاح له باللهث‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن تحمل عليه يلهث أو تتركه يلهث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال من الكلب والخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تَحْمل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وتترك لمخاطب غير معيّن، والمعنى إن يحمل عليه حامل، أو يتركه تارك‏.‏</span><p align="right" id="95.ZW67l">واللهث‏:‏ سرعة التنفس مع امتداد اللسان لضيق النفس، وفعله بفتح الهاء وبكسرها، ومضارعه بفتحها لا غير، والمصدر اللهث بفتح اللام والهاء ويقال اللهاث بضم اللام، لأنه من الأدواء، وليس بصوت‏.‏</p><span>جملة مبيّنة لجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتْلُ عليهم نبأ الذي آتيناه آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيتين، والمثال الحال أي ذلك التمثيل مثل للمشركين المكذبين بالقرآن، تشبيه بليغ، لأن حالة الكلب المشتبه شبيهة بحال المكذبين وليست عينها‏.‏</span><span>والإشارة بذلك إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي آتيناه آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهو صاحب القصة، هو مَثل المشركين، لأنهم شابهوه في أنهم أتوا القرآن فكذبوا به، فكانت حالهم كحال ذلك المكذب، والأظهر أن تكون الإشارة إلى المثَل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمثل الكلب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي حالُ الكلب المذكورة كحال المشركين المكذبين في أنهم كانوا يودون معرفة دين إبراهيم، ويتمنون مساواة أهل الكتاب في العلم والفضل، فكانوا بذلك في عناء وحيرة في الجاهلية فلما جاءهم رسول منهم بكتاب مبين انتقلوا إلى عناء معاندته كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو تقولوا لو أنا أنْزل علينا الكتاب لكنا أهدى منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 157‏]‏ وهذا تأويل ما روي عن عبادة بن الصامت أن آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتل عليهم نبأ الذي آتيناه آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها نزلت في قريش‏.‏</span><span>وفُرع على ذلك الأمرُ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاقْصص القصصَ لعلهم يتفكرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي اقصص هذه القصة وغيرها، وهذا تذييل للقصة الممثل بها يشملها وغيرها من القصص التي في القرآن، فإن في القصص تفكراً وموعظة، فيرجى منه تفكرهم وموعظتهم، لأن للأمثال واستحضار النظائر شاناً عظيماً في اهتداء النفوس بها وتقريب الأحوال الخفية إلى النفوس الذاهلة أو المتغافلة، لما في التنظير بالقصة المخصوصة من تذكر مشاهدة الحالة بالحواس، بخلاف التذكير المجرد عن التنظير بالشيء المحسوس‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:177"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-177">سَاءَ مَثَلًا الْقَوْمُ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا وَأَنْفُسَهُمْ كَانُوا يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/177" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:177"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.E5kVN">جملة مستأنفة لأنها جعلت إنشاء ذَم لهم، بأن كانوا في حالة شنيعة وظلموا أنفسهم‏.‏</p><p align="right" id="95.VY7py">والظلم هنا على حقيقته فإنهم ظلموا أنفسهم بما أحلّوه بها من الكفر الذي جعلهم مذمومين في الدنيا ومعذبين في الآخرة‏.‏</p><p align="right" id="95.AylLj">وتقديم المفعول للاختصاص، أي ما ظلموا إلا أنفسهم، وشأن العاقل أن لا يؤذي نفسه، وفيه إزالة تبجحهم بأنهم لم يتبعوا محمداً صلى الله عليه وسلم ظناً منهم أن ذلك يغيظه ويغيظ المسلمين، وإنما يضُرون أنفسهم‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنفسهم كانوا يظلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن تكون معطوفة على الصلة باعتبار أنهم معروفون بمضمون هذه الجملة عند النبي والمسلمين، ويجوز أن تكون معطوفة على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ساء مثلاً القوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فتكون تذييلاً للجملة التي قبلها إخباراً عنهم بأنهم في تكذيبهم، وإنتفاء من القصص ما ظلموا إلا أنفسهم‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كانوا يظلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أقوى في إفادة وصفهم بالظلم من أن يقال‏:‏ وظلموا أنفسهم، كما تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وليكون من الموقنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏75‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:178"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-178">مَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِي وَمَنْ يُضْلِلْ فَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/178" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:178"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Xemdw">هذه الجملة تذييل للقصة والمثل وما أعقبا به من وصف حال المشركين، فإن هذه الجملة تُحصل ذلك كله وتجري مجرى المثل، وذلك أعلى أنواع التذييل، وفيها تنويه بشأن المهتدين وتلقين للمسلمين للتوجه إلى الله تعالى بطلب الهداية منه والعصمة من مزالق الضلال، أي فالذين لم يهتدوا إلى الحق بعد أن جاءهم دلت حالهم على أن الله غضب عليهم فحرمهم التوفيق‏.‏</p><span>والهداية حقيقتها إبانة الطريق، وتطلق على مطلق الإرشاد لما فيه النفع سواء اهتدى المهْدي إلى ما هُدي إليه أم لم يهتد، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنّا هديناه السبيل إما شاكراً وإما كفوراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإنسان‏:‏ 3‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأما ثمودُ فهديناهم فاستحبوا العمى على الهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 17‏]‏‏.‏</span><span>ثم قد علم أن الفعل الذي يسند إلى الله تعالى إنما يراد به اتقن أنواع تلك الماهية وأدوَمها، ما لم تقم القرينة على خلاف ذلك، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يَهْد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يُعنى به من يقدرِ الله اهتداءَه، وليس المعنى من يرشده الله بالأدلة أو بواسطة الرسل، وقد استفيد ذلك من القصة المُذَيلة فإنه قال فيها‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذي آتيناه آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 175‏]‏ فايتاءُ الآيات ضرب من الهداية بالمعنى الأصلي، ثم قال فيها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فانسلخ منها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 175‏]‏ وقال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولكنه أخلد إلى الأرض واتبع هواه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 176‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو شئنا لرفعناه بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 176‏]‏ فعلمنا أن الله أرشده، ولم يقدر له الاهتداء، فالحالة التي كان عليها قبل أن يخلد إلى الأرض ليست حالة هدى، ولكنها حالة تردد وتجربة، كما تكون حالة المنافق عند حضوره مع المسلمين إذ يكون متلبساً بمحاسن الإسلام في الظاهر، ولكنه غير مبطن لها كما قدمناه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثلهم كمثل الذي استوقد ناراً فلما أضاءت ما حوله ذهب الله بنورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏17‏)‏، فتعين أن يكون المعنى هنا‏:‏ من يقدر الله له أن يكون مهتدياً فهو المهتدي‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من تعريف جزأى الجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهو المهتدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر حقيقي ادعائي باعتبار الكمال واستمرار الاهتداء إلى وفاة صاحبه، وهي مسألة الموافاة عند الأشاعرة، أي وأما غيره فهو وإن بان مهتدياً فليس بالمهتدي لينطبق هذا على حال الذي أوتي الآيات فانسلخ منها وكان الشأن أن يرفع بها‏.‏</span><span>وبهذا تعلم أن قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يهد الله فهو المهتدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليس من باب قول أبي النجم‏:‏</span><p align="right" id="95.wjzV5">وشعري شعري *** وقول النبي صلى الله عليه وسلم «من كانت هجرته إلى الله ورسوله فهجرته إلى الله ورسوله» لأن ذلك فيما ليس في مفاد الثاني منه شيء زائد على مفاد ما قبله بخلاف ما في الآية فإن فيها القصر‏.‏</p><span>وكذلك القول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يضلل فأولئك هم الخاسرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وزيد في جانب الخاسرين الفصل باسم الإشارة لزيادة الاهتمام بتمييزهم بعنوان الخسران تحذيراً منه، فالقصر فيه مؤكد‏.‏</span><p align="right" id="95.bGpyl">وجُمع الوصف في الثاني مراعاة لمعنى ‏(‏مَن‏)‏ الشرطية، وإنما روعي معنى ‏(‏من‏)‏ الثانية دون الأولى؛ لرعاية الفاصلة ولتبين أن ليس المراد ب ‏(‏مَن‏)‏ الأولى مفرداً‏.‏</p><p align="right" id="95.vjk20">وقد عُلم من مقابلة الهداية بالإضلال، ومقابلة المهتدي بالخاسر أن المهتدي فائز رابح فحذف ذكر ربحه إيجازاً‏.‏</p><span>والخسران استعير لتحصيل ضد المقصود من العمل كما يستعار الربح لحصول الخير من العمل كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن خفت موازينه فأولئك الذين خسروا أنفسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في هذه السورة ‏(‏9‏)‏، وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فما ربحت تجارتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏16‏)‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:179"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-179">وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيرًا مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ لَهُمْ قُلُوبٌ لَا يَفْقَهُونَ بِهَا وَلَهُمْ أَعْيُنٌ لَا يُبْصِرُونَ بِهَا وَلَهُمْ آَذَانٌ لَا يَسْمَعُونَ بِهَا أُولَئِكَ كَالْأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ أُولَئِكَ هُمُ الْغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:179"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتلُ عليهم نبأ الذي آتيناه آياتنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 175‏]‏، والمناسبة أن صاحب القصة المعطوف عليها انتقل من صورة الهدى إلى الضلال، لأن الله لما خلقه خلقه ليكون من أهل جهنم، مع مالها من المناسبة للتذييل الذي ختمت به القصة وهو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يهد الله فهو المهتدي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 178‏]‏ الآية‏.‏</span><span>وتأكيد الخبر بلام القسم وبقد؛ لقصد تحقيقه لأن غرابته تُنزل سامعه خالي الذهن منه منزلةَ المتردد في تأويله، ولأن المخبرَ عنهم قد وصفوا ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم قلوب لا يفقهون بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل هم أضل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والمعني بهم المشركون، وهم ينكرون أنهم في ضلال ويحسبون أنهم يحسنون صنعاً، وكانوا يحسبون أنهم أصحاب أحلام وأفهام، ولذلك قالوا للرسول صلى الله عليه وسلم في معرض التهكم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قلوبنا في أكنةٍ مما تدعونا إليه وفي آذاننا وَقْرٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>والذرْء الخلق وقد تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعلوا لله مما ذَرَأ من الحرث والأنعام نصيباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏136‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.v7WPM">واللام في لجهنم‏}‏ للتعليل، أي خلقنا كثيراً لأجل جهنم‏.‏</p><span>وجهنم مستعملة هنا في الأفعال الموجبة لها بعلاقة المسببية، لأنهم خلقوا لأعمال الضلالة المفضية إلى الكون في جهنم، ولم يُخلقوا لأجل جهنم، لأن جهنم لا يقصد إيجاد خلق لتعميرها، وليست اللام لام العاقبة؛ لعدم انطباق حقيقتها عليها، وفي «الكشاف» جعلهم لاغراقهم في الكفر، وأنهم لا يأتي منهم إلا أفعال أهل النار، مخلوقين للنار دلالة على تمكنهم فيما يؤهلهم لدخول النار اه، وهذا يقتضي أن تكون الاستعارة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرأنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو تكلف راعى به قواعد الاعتزال في خَلق أفعال العباد وفي نسبة ذلك إلى الله تعالى‏.‏</span><span>وتقديم المجرور على المفعول في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لجهنم كثيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليظهر تعلقه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذرَأنَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ومعنى خلق الكثير لاعمال الشر المفضية إلى النار‏:‏ أن الله خلق كثيراً فجعل في نفوسهم قُوَى من شأنها إفساد ما أودعه في الناس من استقامة الفطرة المشار إليها في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذْ أخذ ربك من بني آدم من ظهورهم ذرياتهم وأشهدهم على أنفسهم ألست بربكم قالوا بلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 172‏]‏ وهي قوى الشهوة والغضب فخلقها أشد سلطانا على نفوسهم من القوة الفطرية المسماة الحكمة، فجعلت الشهوةُ والغضب المسمّيْن بالهوى تغلب قوة الفطرة، وهي الحكمة والرشاد، فترجح نفوسهم دواعيَ الشهوة والغضب فتتبعها وتُعرض عن الفطرة، فدلائلُ الحق قائمة في نفوسهم، ولكنهم ينصرفون عنها؛ لغلبة الهوى عليهم فَبِحَسَب خلقة نفوسهم غير ذات عزيمة على مقاومة الشهوات‏:‏ جُعلوا كأنهم خلقوا لجهنم، وكأنهم لم تخلق فيهم دواعي الحق في الفطرة‏.‏</span><p align="right" id="95.2LYam">والجن خَلْق غير مَرْئي لنا، وظاهر القرآن أنهم عقلاء، وأنهم مطبوعون على ما خلقوا لأجله من نفع أو ضر، وخير أو شر، ومنهم الشياطين، وهذا الخلق لا قبل لنا بتفصيل نظامه ولا كيفيات تلقيه لمراد الله تعالى منه‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم قلوب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال أو صفة لخصوص الإنس، لأنهم الذين لهم‏:‏ قلوب، وعقول، وعيون وآذان، ولم يعرف للجن مثلُ ذلك، وقد قدم الجن على الإنس في الذكر، ليتعين كون الصفات الواردة من بعدُ صفات للإنس وبقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك كالأنعام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القلوب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم لموقع العُقول في اللغة العربية، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ختم الله على قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏7‏)‏‏.‏</span><span>والفقه تقدم عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعلهم يفقهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏65‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.QQG8R">ومعنى نفي الفقه والإبصار والسمع عن آلالتها الكائنة فيهم أنهم عطلوا أعمالها بترك استعمالها في أهم ما تصلح له‏:‏ وهو معرفة ما يحصل به الخير الأبدي، ويدفع به الضر الأبدي، لأن الآت الإدراك والعلم خلقها الله لتحصيل المنافع ودفع المضار، فلما لم يستعملوها في جلب أفضل المنافع ودفع أكبر المضار، نفي عنهم عملها على وجه العموم للمبالغة، لأن الفعل في حيز النفي يعم، مثل النكرة، فهذا عام أريد به الخصوص للمبالغة لعدم الاعتداد بما يعلمون من غير هذا، فالنفي إستعارة بتشبيه بعض الموجود بالمعدوم كله‏.‏</p><span>وليس في تقديم الأعين على الآذان مخالفة لما جرى عليه اصطلاح القرآن من تقديم السمع على البصر لتشريف السمع يتلقى ما أمر الله به كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ختم الله على قلوبهم وعلى سمعهم وعلى أبصارهم غشاوةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 7‏]‏ لأن الترتيب في آية سورة الأعراف هذه سلك طريق الترقي من القلوب التي هي مقر المدركات إلى الآت الإدراك الأعين ثم الآذان فللاذان المرتبة الأولى في الارتقاء‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك كالأنعام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة لابتداء كلام بتفظيع حالهم فجعل ابتداء كلام ليكون أدعى للسامعين‏.‏ وعرّفوا بالإشارة لزيادة تمييزهم بتلك الصفات، وللتنبيه على أنهم بسببها أحرياء بما سيذكر من تسويتهم بالأنعام أو جعلهم أضل من الأنعام، وتشبيههم بالأنعام في عدم الانتفاع بما ينتفع به العقلاء فكأن قلوبهم وأعينهم وآذانهم، قلوب الأنعام وأعينها وآذانها، في أنها لا تقيس الأشياء على أمثالها، ولا تنتفع ببعض للدلائل العقلية فلا تعرف كثيراً مما يفضي بها إلى سوء العاقبة‏.‏</span><span>و ‏(‏بل‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بل هم أضل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للانتقال والترقي في التشبيه في الضلال وعدم الانتفاع بما يمكن الانتفاع به، ولما كان وجه الشبه المستفاد من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كالأنعام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يؤول إلى معنى الضلال، كان الارتقاء في التشبيه بطريقة اسم التفضيل في الضلال‏.‏</span><p align="right" id="95.PPmO5">ووجه كونهم أضل من الأنعام‏:‏ أن الأنعام لا يبلغ بها ضلالها إلى إيقاعها في مهاوي الشقاء الأبدي، لأن لها إلهاماً تتفصى به عن المهالك كالتردي من الجبال والسقوط في الهوّات، هذا إذا حمل التفضيل في الضلال على التفضيل في جنسه وهو الأظهر، وإن حمل على التفضيل في كيفية الضلال ومقارناته كان وجهه أن الأنعام قد خلق إدراكها محدوداً لا يتجاوز ما خلقت لأجله، فنقصان انتفاعها بمشاعرها ليس عن تقصير منها، فلا تكون بمحل الملامة، وأما أهل الضلالة فإنهم حجروا أنفسهم عن مدركاتهم، بتقصير منهم وإعراض عن النظر والاستدلال فهم أضل سبيلاً من الأنعام‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم الغافلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل لكونهم أضل من الأنعام وهو بلوغهم حد النهاية في الغفلة، وبلوغهم هذا الحد أفيد بصيغة القصر الادعائي إذ ادُّعي انحصار صفة الغفلة فيهم بحيث لا يوجد غافل غيرهم لعدم الاعتداد بغفلة غيرهم كل غفلة في جانب غفلتهم كلا غفلة، لأن غفلة هؤلاء تعلقت بأجدر الأشياء بأن لا يغفل عنه، وهو ما تقضي الغفلة عنه بالغافل إلى الشقاء الأبدي، فهي غفلة لا تدارك منها، وعثرة لا لعى لها‏.‏</span><span>والغفلة عدم الشعور بما يحق الشعور به، وأطلق على ضلالهم لفظ الغفلة بناء على تشبيه الإيمان بأنه أمر بيّن واضح يعد عدم الشعور به غفلة، ففي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم الغافلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استعارة مكنية ضمنية، والغفلة من روادف المشبه به، وفي وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغافلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استعارة مصرحة بأنهم جاهلون أو منكرون‏.‏</span><p align="right" id="95.5QdO6">وقد وقع التدرج في وصفهم بهذه الأوصاف من نفي انتفاعهم، بمداركهم ثم تشبيههم بالأنعام، ثم الترقي إلى أنهم أضل من الأنعام، ثم قصر الغفلة عليهم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:180"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-180">وَلِلَّهِ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى فَادْعُوهُ بِهَا وَذَرُوا الَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِي أَسْمَائِهِ سَيُجْزَوْنَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/180" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:180"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.1k2OB">هذا خطاب للمسلمين، فتوسطه في خلال مذام المشركين؛ لمناسبة أن أفظع أحوال المعدودين لجنهم هو حال إشراكهم بالله غيره، لأن في ذلك إبطالاً لأخص الصفات بمعنى الإلهية‏:‏ وهي صفة الوحدانية وما في معناها من الصفات نحو الفرد، الصمد‏.‏ وينضوي تحت الشرك تعطيل صفات كثيرة مثل‏:‏ الباعث، الحسيب، والمُعيد، ونشأ عن عناد أهل الشرك إنكار صفة الرحمن‏.‏</p><p align="right" id="95.3Mojl">فعقبت الآيات التي وصفت ضلال إشراكهم بتنبيه المسلمين للاقبال على دعاء الله بأسمائه الدالة على عظيم صفات الإلهية، والدوام على ذلك، وأن يُعرضوا عن شغب المشركين وجدالهم في أسماء الله تعالى‏.‏</p><span>وقد كان من جملة ما يتورك به المشركون على النبي صلى الله عليه وسلم والمسلمين، أن أنكروا اسمه تعالى الرحمن، وهو إنكار لم يقدمهم عليه جهلهم بأن الله موصوف بما يدل عليه وصف ‏(‏رحمان‏)‏ من شدة الرحمة، وإنما أقدمهم عليه ما يقدم كل معاند من تطلب التغليظ والتخطئة للمخالف، ولو فيما يعرف أنه حق، وذكر ابن عطية، وغيره‏.‏ أنه روي في سبب نزول قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولله الأسماء الحسنى فادعوه بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن أبا جهل سمع بعض أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم يقرأ فيذكر الله في قراءته، ومرة يقرأ فيذكر الرحمان فقال أبو جهل «محمد يزعم أن الإله واحد وهو إنما يعبد آلهة كثيرة» فنزلت هذه الآية‏.‏</span><span>فعطفُ هذه الآية على التي قبلها عطفُ الإخبار عن أحوال المشركين وضلالهم، والغرض منها قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذروا الذين يلحدون في أسمائه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وتقديم المجرور المسند على المسند إليه؛ لمجرد الاهتمام المفيد تأكيد استحقاقه إياها، المستفاد من اللام، والمعنى أن اتسامه بها أمر ثابت، وذلك تمهيد لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فادعوه بها وذروا الذين يلحدون في أسمائه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وقد التزم مثل هذا التقديم في جميع الآي التي في هذا الغرض مثل قوله في سورة الإسراء ‏(‏110‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فله الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وسورة طه ‏(‏8‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏له الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفي سورة الحشر ‏(‏24‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏له الأسماء الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وكل ذلك تأكيد للرد على المشركين أن يكون بعض الأسماء الواردة في القرآن أو كلام النبي صلى الله عليه وسلم أسماء لله تعالى بتخييلهم أن تعدد الاسم تعدد للمسمى تمويهاً على الدهماء‏.‏</span><span>والأسماء هي الألفاظ المجعولة أعلاماً على الذات بالتخصيص أو بالغلبة فاسم الجلالة وهو ‏(‏الله‏)‏ علم على ذات الإله الحق بالتخصيص، شأن الأعلام، و‏(‏الرحمن‏)‏ و‏(‏الرحيم‏)‏ اسمان لله بالغلبة، وكذلك كل لفظ مفرد دل على صفة من صفات الله، وأطلق إطلاق الأعلام نحو الرب، والخالق، والعزيز، والحكيم، والغفور، ولا يدخل في هذا ما كان مركّباً إضافياً نحو‏:‏ ذو الجلال، ورب العرش، فإن ذلك بالأوصاف أشبه، وإن كان دالاً على معنى لا يليق إلا بالله نحو‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَلك يوم الدين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفاتحة‏:‏ 4‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.WqRMN">والحسنى مؤنث الأحسن، وهو المتصف بالحسن الكامل في ذاته، المقبول لدى العقول السليمة المجردة عن الهوى، وليس المراد بالحسن الملاءمةَ لجميع الناس، لأن الملاءمة وصف إضافة نسبي، فقد يلائم زيداً ما لا يلائم عمراً، فلذلك فالحسنُ صفة ذاتية للشيء الحسن‏.‏</p><span>ووصف الأسماء ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحسنى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ لأنها دالة على ثبوت صفات كمال حقيقي، أما بعضها فلأن معانيها الكاملة لم تثبت إلا لله نحو الحي، والعزيز، والحكيم، والغني، وأما البعض الآخر فلأن معانيها مطلقاً لا يحسن الاتصاف بها إلا في جانب الله نحو المتكبر، والجبّار، لأن معاني هذه الصفات وأشباهها كانت نقصاً في المخلوق من حيث أن المتسم بها لم يكن مستحقاً لها لعجزه أو لحاجته، بخلاف الإله، لأنه الغني المُطلق، فكان اتصافُ المخلوق بها منشأ فساد في الأرض، وكان اتصاف الخالق بها منشأ صلاح، لأنها مصدر العدالة والجزاء القسطِ‏.‏</span><span>والتفريع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فادعوه بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفريع عن كونها أسماء له، وعن كونها حسنى، أي فلا حرج في دعائه بها؛ لأنها أسماء متعددة لمسمى واحد، لا كما يزعم المشركون، ولأنها حسنى فلا ضير في دعاء الله تعالى بها‏.‏ وذلك يشير إلى أن الله يُدعى بكل ما دل على صفاته وعلى أفعاله‏.‏</span><span>وقد دلت الآية على أن كل ما دل على صفة الله تعالى وشأن من شؤونه على وجه التقريب للأفهام بحسب المعتاد يسوغ أن يُطلق منه اسم لله تعالى ما لم يكن مجيئه على وجه المجاز نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله يستهزئ بهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 15‏]‏ أو يُوهم معنى نقص في متعارف الناس نحو الماكر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واللَّه خَيْرُ الماكرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 54‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.z08NX">وليست أسماء الله الحسنى منحصرة في التسعه والتسعين الواردة في الحديث الصحيح عن الأعرج، وعن أبي رافع، وعن همام بن منبه، عن أبي هريرة‏:‏ أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ إن لله تسعة وتسعين أسماً مَن أحصاها دخل الجنة ‏"‏ لأن الحديث الصحيح ليس فيه ما يقتضي حصر الأسماء في ذلك العدد، ولكن تلك الأسماءَ ذات العدد لها تلك المزية، وقد ثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم دعا فقال يا حنّان يا منّان ولم يقع هذان الاسمان فيما روي من التسعة والتسعين، وليس في الحديث المروي بأسانيد صحية مشهورة تعيين الأسماء التسعة والتسعين، ووقع في «جامع الترمذي» من رواية شعيب بن أبي حمزة، عن الأعرج، عن أبي هريرة بعد قوله‏:‏ «دخل الجنة» هو الله الذي لا إله إلا هو الرحمان الرحيم إلى آخرها، فعيّن صفات لله تعالى تسعاً وتسعين، وهي المشهورة بين الذين تصدوا لبيانها، قال الترمذي‏:‏ «هذا حديث غريب حدَثنا به غير واحد عن صفوان بن صالح وهو ثقة عند أهل الحديث، ولا نعلم في شيء من الروايات لها إسناد صحيح ذكر الأسماء إلا في هذا الحديث»‏.‏</p><p align="right" id="95.Q0P5G">وتعيين هذه الأسماء لا يقتضي أكثر من أن مزيتها أن مَن أحصاها وحفظها دخل الجنة، فلا يمنع أن تُعد لله أسماء أخرى‏.‏ وقد عد ابن بَرّحان الإشبيلي في كتابه «أسماء الله الحسنى» مائة واثنتين وثلاثين اسماً مستخرجة من القرآن والأحاديث المقبولة، وذكر القرطبي‏:‏ أن له كتاباً سماه «الأسنى في شرح الأسماء الحسنى» ذكر فيه من الأسماء ما يُنيف على مائتي اسم، وذكر أيضاً أن أبا بكر بن العربي ذكر عدة من أسمائه تعالى مثل مُتمّ نوره، وخير الوارثين، وخير الماكرين، ورابع ثلاثة، وسادس خمسة، والطيب، والمعلم إلخ‏.‏</p><p align="right" id="95.PYGlL">ولا تخفى سماجة عد نحو رَابع ثلاثة، وسادس خمسة، فإنها وردت في القرآن في سياق المجاز الواضح ولا مناص من تحكيم الذوق السليم، وليس مجردَ الوقوف عند صورة ظاهرة من اللفظ، وذكر ابن كثير في «تفسيره» عن كتاب «الأحوذي في شرح الترمذي» لعله يعني «عارضة الأحوذي» «أن بعضهم جمع من الكتاب والسنة من أسماء الله تعالى ألف اسم» ولم أجده في نسخ «عارضة الأحواذي» لابن العربي، ولا ذكره القرطبي وهو من خاصة تلاميذ ابن العربي، والموجود في كتاب «أحكام القرآن» له أنه حضره منها مائة وستة وأربعون اسماً وساقها في كتاب «الأحكام»، وسقط واحد منها في المطبوعة، وذكر أنه أبلغها في كتابه «الآمد» ‏(‏أي «الامد الأقصى»‏)‏ في شرح الأسماء إلى مائة وستة وسبعين اسماً‏.‏</p><span>قال ابن عطية‏:‏ واختلف في الاسم الذي يقتضي مدحاً خالصاً، ولا تتعلق به شبهة ولا اشتراك إلا أنه لم يَرد منصوصاً هل يطلق ويسمى الله به، فنصُ الباقلاني على جواز ذلك، ونص أبي الحسن الأشعري على منع ذلك، والفقهاءُ والجمهور على المنع، والصواب‏:‏ أن لا يُسمى الله تعالى إلا باسم قد أطلقته الشريعة، وأن يكون مدحاً خالصاً لا شبهة فيه ولا اشتراك أمر لا يحسنه، إلا الأقل من أهل العلوم، فإذا أبيح ذلك تسور عليه من يظن بنفسه الإحسان، فادخل في أسماء الله ما لا يجوز إجماعاً‏.‏ واختلف في الأفعال التي في القرآن نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله يستهزئ بهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 15‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مكر اللَّهُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 54‏]‏ ونحو ذلك هل يطلق منها اسم الفاعل، فقالت فرقة‏:‏ لا يُطلق ذلك بوجه، وجوزت فرقة أن يقال ذلك مقيّداً بسببه نحو‏:‏ اللَّهَ ماكر بالذين يمكرون بالدين، وأما إطلاق ذلك دون تقييد فممنوع إجماعاً‏.‏</span><span>والمراد من ترك ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين يُلحدون في أسمائه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الإمساكُ عن الاسترسال في محاجتهم لظهور أنهم غير قاصدين معرفة الحق، أو تركُ الإصغاء لكلامهم؛ لئلا يفتنوا عامة المؤمنين بشبهاتهم، أي اتركوهم ولا تُغلّبوا أنفسكم في مجادلتهم، فإني سأجْزيهم وقد تقدم معنى «ذر» عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذر الذين اتخذوا دينهم لعباً ولهواً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏70‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.BRnZN">والإلحاد‏:‏ الميل عن وسط الشيء إلى جانبه، وإلى هذا المعنى ترجع مشتقاته كلها، ولما كان وسط الشيء يشبّه به الحق والصواب، استتبع ذلك تشبيه العدول عن الحق إلى الباطل بالإلحاد، فأطلق الإلحاد على الكفر والإفساد، ويُعدى حينئذ ب ‏(‏في‏)‏ لتنزيل المجرور بها منزلة المكان للإلحاد، والأكثر أن يكون ذلك عن تعمد للإفساد، ويقال‏:‏ لحَد وألحد، والأشهر ألحد‏.‏</p><p align="right" id="95.MbDJO">وقرأ من عدا حمزة يُلحدون‏}‏ بضم الياء وكسر الحاء من ألحد المهموز، وقرأه حمزة وحده‏:‏ بفتح الياء والحاء، من لحد المجرد‏.‏</p><p align="right" id="95.xEAxX">وإضافة الأسماء إلى الله تؤذن بأن المقصود أسماؤه التي ورد في الشرع ما يقتضي تسميته بها‏.‏</p><p align="right" id="95.r4B1r">ومعنى الإلحاد في أسماء الله جعلها مظهراً من مظاهر الكفر، وذلك بإنكار تسميته تعالى بالأسماء الدالة على صفات ثابتة له، وهو الأحق بكمال مدلولها فإنهم أنكروا الرحمان، كما تقدم، وجعلوا تسميته به في القرآن وسيلة للتشنيع، ولمز النبي عليه الصلاة والسلام بأنه عدد الآلهة، ولا أعظم من هذا البهتان والجور في الجدال، فحُق بأن يُسمى إلحاداً؛ لأنه عدول عن الحق بقصد المكابرة والحسد‏.‏</p><span>وهذا يناسب أن يكون حرف ‏(‏في‏)‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في أسمائه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في معنى التعليل كقول النبي صلى الله عليه وسلم «دَخلتْ امرأة النار في هرة» الحديث، وقول عُمر بن أبي ربيعة‏:‏</span><p align="right" id="95.ax3VN">وعصيْتُ فيك أقاربي فتقطعت *** بيني وبينهم عُرى أسبابي</p><p align="right" id="95.x63e2">وقد جوّز المفسرون احتمالات أخرى في معنى الإلحاد في أسمائه‏:‏ منها ثلاثة ذكرها الفخر، وأنا لا أراها مُلاقية لإضافة الأسماء إلى ضميره تعالى، كما لا يخفى عن الناظر فيها‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيُجْزون ما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تتنزل منزلة التعليل للأمر بترك الملحدين، فلذلك فصلت، أي لا تهتموا بإلحادهم ولا تحزنوا له، لأن الله سيجزيهم بسوء صنيعهم، وسمي إلحادهم عملاً؛ لأنه من أعمال قلوبهم وألسنتهم‏.‏</span><p align="right" id="95.Do587">و ‏(‏ما‏)‏ موصولة عامة أي سيجزون بجميع ما يعملونه من الكفر، ومن جملة ذلك إلحادهم في أسمائه‏.‏</p><p align="right" id="95.w6yGo">والسين للاستقبال، وهي تفيد تأكيد‏.‏</p><span>وقيل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما كانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون ما عملوا أو ما يعملون للدلالة على أن ذلك العمل سنة لهم ومتجدد منهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:181-183"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-181">وَمِمَّنْ خَلَقْنَا أُمَّةٌ يَهْدُونَ بِالْحَقِّ وَبِهِ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/181" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:181"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-182">وَالَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا سَنَسْتَدْرِجُهُمْ مِنْ حَيْثُ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/182" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:182"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-183">وَأُمْلِي لَهُمْ إِنَّ كَيْدِي مَتِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/183" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:183"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولقد ذرأنا لجهنم كثيراً من الجن والإنس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 179‏]‏ الآية، والمقصود‏:‏ التنويه بالمسلمين في هديهم واهتدائهم، وذلك مقابلة لحال المشركين في ضلالهم، أي عرّض عن المشركين، فإن الله أغناك عنهم بالمسلمين، فما صْدَقُ «الأمة» هم المسلمون بقرينة السياق كما في قول لبيد‏:‏</span></p><p align="right" id="95.g8prm">ترَّاك أمكنة إذا لم أرضها *** أو يعتلقُ بَعْضَ النفوس حِمامُها</p><span>يريد نفسه فإنها بعض النفوس‏.‏ روى الطبري عن قتادة قال بلغنا أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقول إذا قرأ هذه الآية‏:‏ ‏"‏ هذه لكم وقد أعطي القوم بين أيديكم مثلها ‏"‏‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن قوم موسى أمّة يهدون بالحق وبه يعدلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبقية ألفاظ الآية عرف تفسيرها من نظره المتقدمة في هذه السورة‏.‏</span><span>والذين كذبوا بالآيات هم المشركون الذين كذبوا بالقرآن، وقد تقدم وجه تعدية فعل التكذيب بالباء؛ ليدل على معنى الإنكار عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إني على بينةٍ من ربي وكذبتم به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏57‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.eqgKR">والاستدراج مشتق من الدّرَجة بفتحتين وهي طبقة من البناء مرتفعة من الأرض بقدر ما ترتفع الرِّجْل للارتقاء منها إلى ما فوقها تيسيراً للصعود في مثل العلو أو الصومعة أو البرج، وهي أيضاً واحدة الأعواد المصفوفة في السلم يرتقى منها إلى التي فوقها، وتسمى هذه الدرجة مرقاة، فالسين والتاء في فعل الاستدراج للطلب، أي طلب منه أن يتدرج، أي صاعداً أو نازلاً، والكلام تمثيل لحال القاصد إبدال حال أحد إلى غيرها بدون إشعاره، بحال من يطلب من غيره أن ينزل من درجة إلى أخرى بحيث ينتهي إلى المكان الذي لا يستطيع الوصول إليه بدون ذلك، وهو تمثيل بديع يشتمل على تشبيهات كثيرة، فإنه مبني على تشبيه حُسن الحال برفعة المكان وضده بسفالة المكان، والقرينة تعيّن المقصود من انتقال إلى حال أحسن أو أسوا‏.‏</p><span>ومما يشير إلى مراعاة هذا التمثيل في الآية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من حيث لا يعلمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولما تضمن الاستدراج معنى الإيصال إلى المقصود علق بفعله مجرور بمن الابتدائية أي مبتدئاً استدراجهم من مكان لا يعلمون أنه مفض بهم إلى المبلغ الضار، ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حيث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا للمكان على أصلها، أي من مكان لا يعلمون ما يفضي إليه، وحذف مفعول يعلمون لدلالة الاستدراج عليه، والتقدير‏:‏ لا يعلمون تدرجه، وهذا مؤذن بأنه استدراج عظيم لا يظن بالمفعول به أن يتفطن له‏.‏</span><p align="right" id="95.QlA9o">والإملاء إفعال وهو الإمهال، وهمزة هذا المصدر منقلبة عن واو، مشتق من الملاوة مثلثة الميم، وهي مدة الحياة يقال أملاه وملاه إذا أمهله وأخّره، كلاهما بالألف دون همز فهو قريب من معنى عَمره، ولذلك يقال في الدعاء بالحياة ملاك الله‏.‏</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هي اللام التي تسمى‏:‏ لام التبيين، ولها استعمالات كثيرة فيها خفاء ومرجعها‏:‏ إلى أنها يقصد منها تبيين اتصال مدخولها بعامله لخفاء في ذلك الاتصال، فإن اشتقاق أملى من الملو اشتقاق غير مكين، لأن المشتق منه ليس فيه معنى الحدث، فلم يجيء منه فعل مجرد، فاحتيج إلى اللام، لتبيين تعلق المفعول بفعله‏.‏</span><p align="right" id="95.Zlnj6">وأما قولهم‏:‏ أملى للبعير بمعنى أطال له في طِوَله في المرعى، فهو جاء من هذا المعنى بضرب من المجاز أو الاستعارة‏.‏</p><span>فجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كيدي متين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع العلة للجملتين قبلها، فإن الاستدراج والإملاء ضرب من الكيد، وكيد الله متين أي قوي لا انفلات منه للمكيد‏.‏</span><span>وموقع ‏(‏إن‏)‏ هنا موقع التفريع والتعليل، كما قال عبد القاهر‏:‏ إنها تغني في مثل هذا الموقع غَناء الفاء، وقد تقدم بيان ذلك عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أول بيتتٍ وضع للناس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة آل عمران ‏(‏96‏)‏، أي‏:‏ يكون ذلك الاستدراج وذلك الاملاء بالغين ما أردناه بهم لأن كيدي قوي‏.‏</span><span>ولما كان ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أملي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنستدرجهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فهو مشارك له في الدخول تحت حكم الاستبقال، أي‏:‏ وسأملي لهم‏.‏</span><span>والمغايرة بين فعلي ‏(‏نستدرج‏)‏ و‏(‏أملي‏)‏ في كون ثانيهما بهمزة المتكلم، وأولهما بنون العظمة مغايرة اقتضتها الفصاحة من جهة ثقل الهمزة بين حرفين متماثلين في النطق في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سنستدرجهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وللتفنن والاكتفاء بحصول معنى التعظيم الأول‏.‏</span><p align="right" id="95.RYOxm">و ‏(‏الكيد‏)‏ لم يضبط تحديد معناه في كتب اللغة، وظاهرها أنه يرادف المكر والحيلة، وقال الراغب‏:‏ «ضرب من الاحتيال، وقد يكون مذموماً وممدوحاً وإن كان يستعمل في المذموم أكثر وهو يقتضي أن الكيد أخص من الاحتيال وما ذلك إلا لأنه غلب استعماله في الاحتيال على تحصيل ما لو اطلع عليه المكيد لاحترز منه، فهو احتيال فيه مضرة ما على المفعول به، فمراد الراغب بالمذموم المذموم عند المكيد لا في نفس الأمر» وقال ابن كمال باشا‏:‏ الكيد الأخذ على خفاء، ولا يعتبر فيه إظهار الكائد خلاف ما يبطنه‏.‏</p><p align="right" id="95.E02wP">ويتحصل من هذه التدقيقات‏:‏ أن الكيد أخص من الحيلة ومن الاستدراج‏.‏</p><span>ووقوع جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كيدي متين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موقعَ التعليل يقتضي أن استدراجهم والإملاء لهم كيد، فيفيد أنه استدراج إلى ما يكرهونه، وتأجيل لهم إلى حلول ما يكرهونه، لأن مضمون الجملة الثانية على هذا شامل لمضمون الجملة السابقة مع زيادة الوصف، المتين، ما لو حمل الكيد على معنى الأخذ على خفاء بقطع النظر عن إظهار خلاف ما يخفيه، فإن جملة‏:‏ إن كيدي متين لا تفيد إلا تعليل الاستدراج والإملاء بأنهما من فعل من يأخذ على خفاء دون تلوين أخذه بما يغر المأخوذ، فكأنه قال‏:‏ سنستدرجهم من حيث لا يعلمون كائدين لهم، إن كيدي متين‏.‏</span><p align="right" id="95.pGk1j">وإطلاقه هنا جاء على طريقة التمثيلية بتشبيه الحال التي يستدرج الله بها المكذبين مع تأخير العذاب عنهم إلى أمد هم بالغوه، بحال من يهيئ أخذاً لعدوه مع إظهار المصانعة والمحاسنة؛ ليزيد عدوه غروراً، وليكون وقوع ضر الأخذ به أشد وأبعد عن الاستعداد لتلقيه‏.‏</p><p align="right" id="95.Dp1by">و ‏(‏المتين‏)‏ القوي، وحقيقته القوي المتن أي الظهر، لأن قوة متنه تمكنه من الأعمال الشديدة، ومتن كل شيء عموده وما يتماسك به‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:184"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-184">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا مَا بِصَاحِبِهِمْ مِنْ جِنَّةٍ إِنْ هُوَ إِلَّا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/184" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:184"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.EaWl9">لما كان تكذيبهم بالآيات منبعثاً عن تكذيبهم من جاء بها، وناشئاً عن ظن أن آيات الله لا يجيء بها البشر، وأن مَن يدعي أنه مرسل من الله مجنون، عقب الإخبار عن المكذبين ووعيدهم بدعوتهم للنظر في حال الرسول، وأنه ليس بمجنون كما يزعمون‏.‏</p><span>واستعمال العرب همزة الاستفهام مع حروف العطف المشركة في الحكم استعمال عجيب تقدم بيانه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفكلما جاءكم رسولٌ بما لا تهوى أنفسكم أستكبرتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏87‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.dAQzP">والجملة مستأنفة، وهي ابتداء كلام في محاجتهم وتنبيههم بعد الإخبار عنهم بأنهم مستدرجون ومملى لهم‏.‏</p><span>والاستفهام للتعجيب من حالهم والانكار عليهم، و‏(‏ما‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما بصاحبهم من جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نافية كما يؤذن به دخول ‏(‏من‏)‏ على منفى ما، لتأكيد الاستغراق‏.‏</span><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يتفكروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منزل منزلة اللازم، فلا يقدر له متعلق للاستغناء عن ذلك بما دل عليه النفي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما بصاحبهم من جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ألم يكونوا من المفكرين أهل النظر، والفعل المعلق عن العمل لا يقدر له مفعول ولا متعلق‏.‏</span><span>والمقصود من تعليق الفعل هو الانتقال من علم الظان إلى تحقيق الخبر المظنون وجعله قضية مستقلة، فيصير الكلام بمنزلة خبرين خبر من جانب الظان ونحوه، وخبر من جانب المتكلم دخل في قسم الواقعات فنحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقد علمت ما هؤلاء ينطقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 65‏]‏ هو في قوة أن يقال‏:‏ لقد علمت لا ينطقون ما هؤلاء ينطقون، أي ذلك علمك وهذا علمي، وقوله هنا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يتفكروا ما بصاحبهم من جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوة‏:‏ أو لم يتفكروا صاحبهم غير مجنون، ما بصاحبهم من جنة‏.‏ فتعليق أفعال القلب ضرب من ضروب الإيجاز، وأحسب هذا هو الغرض من أسلوب التعليق لم يُنبه عليه علماء المعاني، وأن خصائص العربية لا تنحصر‏.‏</span><span>و«الصاحب» حقيقته الذي يلازم غيره في حالة من سفر أو نحوه، ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا صاحبي السجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 41‏]‏، وسميت الزوجة صاحبة، ويطلق مجازاً على الذي له مع غيره حادث عظيم وخبر، تنزيلاً لملازمة الذكر منزلة ملازمة الذات، ومنه قول أبي معبد الخزاعي لامرأته، أم معبد، لما أخبرته بدخول النبي صلى الله عليه وسلم بيتها في طريق الهجرة ووصفت له هديه وبركتَه‏:‏ «هذا صاحب قريش»، وقولُ الحجاج في بعض خطبه لأهل العراق «ألَسْتُم أصحابي بالأهواز حين رمتم الغدر واستبطنتُم الكفر» يريد أنهم الذين قاتلوه بالأهواز، فمعنى كونهم أصحابه أنه كثر اشتغاله بهم، وقول الفضل بن عبّاس اللّهَبي‏:‏</span><p align="right" id="95.0OWnm">كلُّ له نيّةٌ في بُغْض صاحبه *** بنعمة اللَّه نقليكم وتقلونا</p><span>فوصفُ الرسول صلى الله عليه وسلم بأنه صاحب الذين كذبوا بالآيات‏:‏ هو بمعنى الذي اشتغلوا بشأنه ولزموا الخوض في أمره، وقد تكرر ذلك في القرآن كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما صاحبكم بمجنونٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.ROxQz">‏[‏التكوير‏:‏ 22‏]‏‏.‏</p><span>والجنة بكسر الجيم اسم للجنون، وهو الخبال الذي يعتري الإنسان من أثر مسّ الجن إيّاه في عرف الناس، ولذلك علقت الجنة بفعل الكون المقدر، بحرف الباء الدال على الملابسة‏.‏ وإنما أنكر عليهم وعُجّب من إعراضهم عن التفكر في شأن الرسول عليه الصلاة والسلام أنه غير مجنون، رداً عليهم وصفهم إياه بالجنون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا يأيها الذي نُزّل عليه الذكر إنك لمجنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجر‏:‏ 6‏]‏، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا معلمٌ مجنونٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الدخان‏:‏ 14‏]‏ وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما صاحبكم بمجنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التكوير‏:‏ 22‏]‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن هو إلا نذير مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ استئناف بياني لجواب سائِل منهم يقول‏:‏ فماذا شأنه، أو هي تقرير لحكم جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما بصاحبهم من جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ففصلت لكمال الاتصال بينهما المغني عن العطف‏.‏</span><p align="right" id="95.gpyRM">والنذير المحذر من شيء يضر، وأصله الذي يخبر القوم بقدوم عدوهم، ومنه المثل «أنا النذير العُريان» يقال أنذر نذارة بكسر النون مثل بشارة فهو منذر ونذير‏.‏</p><p align="right" id="95.WZ4V7">وهذا مما جاء فيه فعيل في موضع مُفْعل، مثل الحكيم، بمعنى المحكم، وقول عمرو بن معديكرب‏:‏</p><p align="right" id="95.Dzg6B">أمنْ رَيْحانةَ الداعي السميعُ *** أي المُسْمع‏.‏ والمبين اسم فاعل من أبان إذا أوضح، ووقع هذا الوصف عقب الإخبار ب ‏(‏نذير‏)‏ يقتضي أنه وصف للخبر، فالمعنى أنه النذير المبين لنذارته بحيث لا يغادر شكاً في صدقه، ولا في تصوير الحال المحذر منها، فالغرض من اتباع «النذير» بوصف «المبين» التعريض بالذين لم ينصاعوا لنذارته، ولم يأخذوا حذرهم من شر ما حذرهم منه، وذلك يقطع عذرهم‏.‏</p><span>ويجوز جعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مبين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبراً ثانياً عن ضمير صاحبهم، والمعنى أنه نذير وأنه مبين فيما يبلغه من نذارة وغيرها‏.‏</span><p align="right" id="95.3P2g7">والقصر المستفاد من النفي والاستثناء قصر موصوف على صفة، وهو يقتضي انحصار أوصاف الرسول صلى الله عليه وسلم في النذارة والبيان، وذلك قصر إضافي، هو قصر قلب، أي هو نذير مبين لا مجنون كما يزعمون، وفي هذا استغباء أو تسفيهٌ لهم بأن حاله لا يلتبس بحال المجنون للبون الواضح بين حال النذارة البينة وحال هذيان المجنون‏.‏ فدعواهم جنونه‏:‏ إما غباوة منهم بحيث التبست عليهم الحقائق المتمايزة، وإما مكابرة وعناد وافتراء على الرسول‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:185"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-185">أَوَلَمْ يَنْظُرُوا فِي مَلَكُوتِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا خَلَقَ اللَّهُ مِنْ شَيْءٍ وَأَنْ عَسَى أَنْ يَكُونَ قَدِ اقْتَرَبَ أَجَلُهُمْ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَهُ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/185" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:185"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>ترق في الإنكار والتعجيب من حالهم في إعراضهم عن النظر في حال رسولهم‏.‏ إلى الإنكار والتعجيب من إعراضهم عن النظر فيما هو أوضح من ذلك وأعم، وهو ملكوت السموات والأرض، وما خلق الله من شيء مما هو آيات من آيات وحدانية اللَّه تعالى التي دعاهم الرسول صلى الله عليه وسلم إلى الإيمان بها‏.‏ والمناسبة بين الكلامين‏:‏ أن دعوة الرسول إلى التوحيد وإبطال الشرك هو من أكبر بواعثهم على تكذيبهِ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أجعل الآلهة إلهاً واحداً إن هذا لشيءٌ عُجابٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>وعُدِّي فعل ‏(‏النظر‏)‏ إلى متعلِّقه بحرف الظرفية، لأن المراد التامل بتدبر، وهو التفكر كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وفي أنفسكم أفلا تبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 21‏]‏ وتقول نظرت في شأني، فدل بحرف الظرفية على أن هذا التفكر عميق متغلغل في أصناف الموجودات وهي ظرفية مجازية‏.‏</span><span>والملكوت المُلك العظيم، وقد مضى عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكذلك نري إبراهيم ملكوت السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏75‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.M2oOp">وإضافته إلى السماء والأرض بيانية أي الملك الذي هو السماوات والأرض أي مُلك الله لهما، فالمراد السماء بمجموعها والأرض بمجموعها الدالين على عظم ملك الله تعالى‏.‏</p><span>وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما خلق الله من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ملكوت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقسّم النظر إلى نظر في عظيم مُلك الله تعالى، وإلى نظر في مخلوقاته ودقائق أحوالها الدالة على عظيم قدرة الله تعالى، فالنظر إلى عظمة السموات والأرض دليل على عظم ملك الله تعالى فهو الحقيق بالإلهية دون غيره، والنظر إلى المخلوقات دليل على عظم قدرته تعالى، وأنه المنفرد بالصنع فهو الحقيق بالإلهية، فلو نظروا في ذلك نظر اعتبار؛ لعلموا أن صانع ذلك كله ليس إلا إله واحد، فلزال إنكارهم دعوة رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى إبطال الشرك‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن عسى أن يكون قد اقترب أجلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وما خلق الله من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هذه هي أن المفتوحه الهمزة المشددة النون خففت، فكان اسمها ضمير شأن مقدراً‏.‏ وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عسى أن يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلخ خبر ضمير الشأن‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي بعد عسى مصدرية هي التي تزاد بعد عسى غالباً في الاستعمال‏.‏</span><span>واسمُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمير شأن أيضاً محذوف، لأن ما بعد ‏(‏يكون‏)‏ غير صالح لأن يعتبر اسماً لكان، والمعنى ألم ينظروا في توقع قرب أجلهم‏.‏</span><p align="right" id="95.lRnX5">وصيغ الكلامُ على هذا النظم؛ لإفادة تهويل الأمر عليهم وتخويفهم، بجعل متعلق النظر من معنى الإخبار للدلالة على أنه أمر من شأنه أن يخْطر في النفوس، وأن يتحدث به الناس، وأنه قد صار حديثاً وخبراً فكأنه أمر مسلم مقرر‏.‏</p><p align="right" id="95.gv6D1">وهذا موقع ضمير الشان حيثما ورد، ولذلك يسمى‏:‏ ضميرَ القصة اعتداداً بأن جملة خبره قد صارت شيئاً مقرراً ومما يقصه الناس ويتحدثون به‏.‏</p><p align="right" id="95.4Vq6m">ومعنى النظر في توقع اقتراب الأجل، التخوفُ من ذلك‏.‏</p><p align="right" id="95.gYQkx">والأجل المضاف إلى ضمير المكذبين هو أجل الأمة لا أجل الأفراد، لأن الكلام تهديد بأجل غير متعارف، نبههم إلى التفكر في توقع حلول الاستئصال بهم وإهلاكهم كما هلك المكذبون من قبلهم، لأنهم إذا تفكروا في أن صاحبهم ليس بمجنون حصل لهم العلم بأنه من العقلاء، فما كان العاقل بالذي يُحدث لقومه حادثاً عظيماً مثل هذا، ويحدث لنفسه عناء كهذا العناء لغير أمر عظيم جاء به، وما كان ليدع الكذب على الناس ويكذب على الله، وإذا نظروا في ملكوت السماوات والأرض وما خلق الله من شيء علموا أن الله الملك الأعظم، وأنه خالق المخلوقات، فأيقنوا بأنه الإله الواحد، فآل ذلك إلى تصديق الرسول عليه الصلاة والسلام، وإبطال معتقدهم تعدد الآلهة أو آل في أقل الاحتمالات إلى الشك في ذلك، فلا جرم أن يفضي بهم إلى النظر في توقع مصير لهم مثل ما صار إليه المكذبون من قبلهم‏.‏</p><p align="right" id="95.yjkZ8">ويجوز أن يكون المراد بالأجل مجيء الساعة، وانقراض هذا العالم، فهو أجلهم وأجل غيرهم من الناس فيكون تخويفاً من يوم الجزاء‏.‏</p><span>ومن بديع نظم هذه الآيات‏:‏ أنه لما أريد التبصر والتفكر في ثبوت الحقائق والنِّسب في نفس الأمر جيء مع فعلى القلب بصيغة القضية والخبر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولم يتفكروا ما بصاحبهم من جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 184‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن عسى أن يكون قد اقترب أجلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولما أريد التبصر والتفكر في صفات الذات جعل فعل القلب متعلقاً بأسماء الذوات في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولم ينظروا في ملكوت السماوات والأرض وما خلق الله من شيء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ثم فرع على التهديد والوعيد توبيخهم والإنكارُ عليهم بطريقة الاستفهام التعجيبي المفيد للاستبعاد بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي حديث بعده يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو تعجيب مشوب باستبعاد للإيمان بما أبلغ إليهم الله بلسان رسوله عليه الصلاة والسلام، وما نصب لهم من الآيات في أصناف المخلوقات، فإن ذلك كله قد بلغ منتهى البيان قولاً ودلالة بحيث لا مطمع أن يكون غيره أدل منه‏.‏</span><span>و ‏(‏أي‏)‏ هنا اسم أُشربَ معنى الاستفهام، وأصله اسم مبهم يفسره ما يضاف هو إليه، وهو اسم لحصة متميزة عما يشاركها في نوع من جنس أو صفة، فإذا أُشرب ‏(‏أي‏)‏ معنى الاستفهام، كان للسؤال عن تعييننِ مشارك لغيره في الوصف المدلول عليه بما تضاف إليه ‏(‏أي‏)‏ طلباً لتعيينه، فالمسؤول عنه بها مُساو لمماثل له معروف فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي حديث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ سؤال عن الحديث المجهول المماثل للحديث المعروف بين السائل والمسؤول وسيأتي الكلام على ‏(‏أي‏)‏ عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فستبصر ويبصرون بأيكم المفتون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة القلم ‏(‏5، 6‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Rz6YX">والاستفهام هنا مستعمل في الإنكار، أي لا يؤمنون بشيء من الحديث بعد هذا الحديث‏.‏</p><span>وحقيقة الحديث أنه الخبر والقصة الحادثة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل أتاك حديثُ ضيف إبراهيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الذاريات‏:‏ 24‏]‏ ويطلق مجازاً على الأمر الذي من شأنه أن يصير حديثاً وهو أعم من المعنى الحقيقي‏.‏</span><span>ف«الحديث» هنا إن حُمل على حقيقته جاز أن يراد به القرآن، كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليأتوا بحديثثٍ مثله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 34‏]‏ فيكون الضمير في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى بعد القرآن، أي بعدَ نزوله، وجاز أن يراد به دعوى محمد صلى الله عليه وسلم الرسالة من عند الله، وكلا الاحتمالين يناسب قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولم يتفكروا ما بصاحبهم من جنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 184‏]‏‏.‏</span><span>والباء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي حديث‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا باء التعدية لتعدية فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإن حمل على المجاز شمل القرآن وغيره من دلائل المصنوعات باعتبار أنها من شأنها أن يتحدث الناس بها كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي حديثثٍ بعد الله وآياته يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجاثية‏:‏ 6‏]‏ فيكون الضمير في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائداً على معنى المذكور أي ما ذُكر من ملكوت السموات والأرض، وما خلق الله من شيء، وأن عسى أن يكون قد اقترب أجلهم، وأفرد الضمير لتأويله بالمذكور كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وآتوا النساء صدقاتهن نحلةً فإن طبن لكم عن شيءٍ منه نفْساً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء ‏(‏4‏)‏ أي فبأي شيء يستدل عليهم غير ما ذكر بعدَ أن لم ينتفعوا بدلالة ما ذكر، ولم يؤمنوا له فلا يرجى منهم إيمان بعد ذلك‏.‏</span><span>والباء على هذا الوجه للسببية متعلقة بيؤمنون‏</span><span>}</span><span>‏ و‏(‏بَعد‏)‏ هنا مستعارة لمعنى غير، لأن الظروف الدالة على المباعدة والمفارقة تستعمل استعمال المغاير قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمن يهديه من بعد الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الجاثية‏:‏ 23‏]‏ وحمل ‏(‏بعد‏)‏ على حقيقتها هنا يحوج إلى تأويل، ويخرج الكلام عن سواء السبيل‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:186"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-186">مَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَلَا هَادِيَ لَهُ وَيَذَرُهُمْ فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/186" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:186"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الجملة تعليل للإنكار في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبأي حديث بعده يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 185‏]‏، لإفادة أن ضلالهم أمر قدر الله دوامَه، فلا طمع لأحد في هديهم، ولما كان هذا الحكم حاقاً على من اتصف بالتكذيب، وعدم التفكر في حال الرسول صلى الله عليه وسلم وعدم النظر في ملكوت السموات والأرض وما خلق الله، وفي توقع اقتراب استيصالهم، كان المحكوم عليهم بعدم الاهتداء فريقاً غير معروف للناس، وإنما ينفرد الله بعلمه ويُطْلع عليه رسوله عليه الصلاة والسلام، وينكشف بعض ذلك عند موت بعضهم على الشرك، وهذه هي المسألة الملقبة بالموافاة عند علماء الكلام‏.‏</span><span>وعطف جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونذَرهم في طغيانهم يعمهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يضلل الله فلا هادي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإشارة إلى استمرار ضلالهم وانتفاء هديهم في المستقبل كما وقع في الماضي‏.‏</span><span>وتفسير‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نذرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذَر الذين اتخذوا دينهم لعباً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏70‏)‏ وتفسير «طغيان» و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعمهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقدم عند قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في طغيانهم يعمهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏15‏)‏‏.‏</span><span>وقرأ نافع، وابن كثير، وابن عامر‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نَذرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالنون وبالرفع، على أنه عطف جملة على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يضلل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على طريقة الالتفات من الغيبة إلى التكلم‏.‏</span><span>وقرأ حمزة، والكسائي، وخلف‏:‏ بالياء التحتية والجزم، على أنه عطف على موضع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا هادي له‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو جواب الشرط‏.‏</span></p><p align="right" id="95.aNeLK">وقرأ أبو عَمرو، وعاصم، ويعقوب‏:‏ بالياء التحتية وبالرفع والوجه ظاهر‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:187"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-187">يَسْأَلُونَكَ عَنِ السَّاعَةِ أَيَّانَ مُرْسَاهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِنْدَ رَبِّي لَا يُجَلِّيهَا لِوَقْتِهَا إِلَّا هُوَ ثَقُلَتْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَا تَأْتِيكُمْ إِلَّا بَغْتَةً يَسْأَلُونَكَ كَأَنَّكَ حَفِيٌّ عَنْهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِنْدَ اللَّهِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/187" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:187"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.32YAe">استئناف ابتدائي يذكر به شيء من ضلالهم ومحاولة تعجيزهم النبي صلى الله عليه وسلم بتعيين وقت الساعة‏.‏</p><span>ومناسبة هذا الاستئناف هي التعرض لتوقع اقتراب أجلهم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن عسى أن يكون قد اقترب أجلُهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 185‏]‏ سواء أفسر الأجل بأجل إذهاب أهل الشرك من العرب في الدنيا، وهو الاستئصال، أم فسر بأجلهم وأجل بقية الناس وهو قيام الساعة، فإن الكلام على الساعة مناسبة لكلا الأجلين‏.‏</span><span>وقد عرف من شنشنة المشركين إنكارهم، البعثَ وتهكمهم بالرسول عليه الصلاة والسلام من أجل إخباره عن البعث ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا هل ندلكم على رجل ينبئكم إذا مُزقتم كل مُمزققٍ إنكم لفي خلققٍ جديدٍ أفترى على الله كذباً أم به جنةٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 7، 8‏]‏، وقد جعلوا يسألون النبي صلى الله عليه وسلم عن الساعة ووقتها تعجيزاً له، لتوهمهم أنه لما أخبرهم بأمرها فهو يدعي العلم بوقتها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويقولون متى هذا الوعد إن كنتم صادقين قل لكم ميعاد يوممٍ لا تستأخرون عنه ساعةً ولا تستقدمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏سبأ‏:‏ 29، 30‏]‏‏.‏</span><span>فالسائلون هم المشركون، وروي ذلك عن قتادة، والضمير يعود إلى الذين كذبوا بآياتنا، وقد حكي عنهم مثل هذا السؤال في مواضع من القرآن، كقوله تعالى في سورة النازعات ‏(‏42‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك عن الساعة أيّانَ مرساها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عم يتساءلون عن النبإ العظيم الذي هم فيه مختلفون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النبأ‏:‏ 1 3‏]‏ يعني البعثَ والساعة، ومن المفسرين من قال‏:‏ المعني بالسائلين اليهود أرادوا امتحان رسول الله صلى الله عليه وسلم فسألوه عن الساعة، وهذا لا يكون سبب نزول الآية، لأن هذه السورة مكية، قيل كلها، وقيل إن آيتين منها نزلتا بالمدينة، ولم يعُدوا هذه الآية، فيما اختُلف في مكان نزوله والسور التي حكي فيها مثل هذا السؤال مكية أيضاً نازلة قبل هذه السورة‏.‏</span><p align="right" id="95.r5Lz4">والساعة معرّفةً باللام علم بالغلبة في اصطلاح القرآن على وقت فناء هذا العالم الدنيوي والدخول في العالم الأخروي، وتسمى‏:‏ يومَ البعث، ويومَ القيامة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيّان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم يدل على السؤال عن الزمان وهو جامد غير متصرف مركب من ‏(‏أي‏)‏ الاستفهامية و‏(‏آنَ‏)‏ وهو الوقت، ثم خففت ‏(‏أي‏)‏ وقلبت همزة ‏(‏آن‏)‏ ياء ليتأتى الإدغام، فصارت ‏(‏أيّان‏)‏ بمعنى أي زمان، ويتعين الزمان المسؤول عنه بما بعد ‏(‏أيان‏)‏، ولذلك يتعين أن يكون اسمَ معنى لا اسمَ ذات، إذ لا يخبر بالزمان عن الذات، وأما استعمالها اسم شرط لعموم الأزمنة فذلك بالنقل من الاستفهام إلى الشرط كما نقلت ‏(‏متى‏)‏ من الاستفهام إلى الشرطية، وهي توسيعات في اللغة تَصيرُ معاني متجددة، وقد ذكروا في اشتقاق ‏(‏أيان‏)‏ احتمالات يرجعون بها إلى معاني أفعال، وكلها غير مرضية، وما ارتأيناه هنا أحسن منها‏.‏</span><span>فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر مقدم لصدارة الاستفهام، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مرساها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ مؤخر، وهو في الأصل مضاف إليه آن إذ الأصل أي ‏(‏آن‏)‏ آن مُرسى الساعة‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيان مُرساها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع نصب بقول محذوف دل عليه فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والتقدير‏:‏ يقولون أيان مرساها، وهو حكاية لقولهم بالمعنى، ولذلك كانت الجملة في معنى البدل عن جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك عن الساعة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.XpBPa">والمُرْسَى مصدر ميمي من الإرساء وهو الإقرار يقال رَسَا الجبل ثُبت، وأرساه أثبته وأقره، والإرساء الاستقرار بعد السير كما قال الأخطل‏:‏</p><span>وقال رَائدُهم أرْسُوا نزاوِلُها *** ومرسى السفينة استقرارها بعد المخر قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بسم الله مجراها ومرساها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 41‏]‏، وقد أطلق الإرساء هنا استعارة للوقوع تشبيهاً لوقوع الأمر الذي كان مترقباً أو متردد فيه بوصول السائر في البر أو البحر إلى المكان الذي يريده‏.‏</span><p align="right" id="95.p3vVk">وقد أمر الله رسوله بجوابهم جواب جد وإغضاء عن سوء قصدهم بالسؤال التهكْم، إظهاراً لنفي الوصمة عن وصف النبوءة من جراء عدم العلم بوقت الشاعة، وتعليماً للذين يترقبون أن يحصل من جواب الرسول عن سؤال المشركين علْم للجميع بتعيين وقت الساعة فإذا أمْر الساعة مما تتوجه النفوس إلى تطلبه‏.‏</p><p align="right" id="95.pjkNK">فقد ورد في الصحيح أن رجلاً من المسلمين سأل رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ «يا رسول الله متى الساعة‏؟‏ فقال رسول الله ماذا أعْدَدْتَ لها‏؟‏ فقال ما أعددتُ لها كبيرَ عَمل إلاّ أني أحب الله ورسوله فقال أنتَ مع مَن أحببت»‏.‏</p><span>وعلْمُ الساعة هو علم تحديد وقتها كما يُنبئ عنه السؤال، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يُجليها لوقتها إلاّ هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فإضافة علم إلى ضمير الساعة على تقدير مضاف بينهما أيْ علْم وقتها، والإضافة من إضافة المصدر إلى مفعوله، وظرفية ‏(‏عند‏)‏ مجازية استعملت في تحقيق تعلق علم الله بوقتها‏.‏</span><span>والحصر حقيقي‏:‏ لأنه الأصل، ولما دل عليه توكيده بعَد في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما علمها عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والقصر الحقيقي يشتمل على معنى الإضافي وزيادة، لأن علم الساعة بالتحديد مقصور على الله تعالى‏.‏</span><p align="right" id="95.voq4y">والتعريف بوصف الرب وإضافته إلى ضمير المتكلم إيماءٌ إلى الاستدلال على استئثار الله تعالى بعلم وقت الساعة دون الرسول المسؤول ففيه إيماء إلى خطإهم وإلى شبهة خطإهم‏.‏</p><p align="right" id="95.Vvz0D">و ‏(‏التجلية‏)‏ الكشف، والمراد بها ما يشمل الكشف بالإخبار والتعيين، والكشفَ بالإيقاع، وكلاهما منفيُ الإسناد عن غير الله تعالى، فهو الذي يعلم وقْتها، وهو الذي يُظهرها إذا أراد، فإذا أظهرها فقد أجلاها‏.‏</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لوقتها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتوقيت كالتي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أقم الصلاة لدلوك الشمس‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 78‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.pomeK">ومعنى التوقيت، قريب من معنى ‏(‏عندَ‏)‏، والتحقيقُ‏:‏ أن معناه ناشئ عن معنى لام الاختصاص‏.‏</p><p align="right" id="95.OVnWR">ومعنى اللام يناسب أحد معنيي الإجلاء، وهو الإظهار، لأنه الذي إذا حصل تَم كشف أمرها، وتحقق الناسُ أن القادر على إجلائها كان عالماً بوقت حلولها‏.‏</p><span>وفصلت جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يجليها لوقتها إلاّ هو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنها تتنزل من التي قبلها منزلة التأكيد والتقرير‏.‏</span><span>وقدم المجرور وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لوقتها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على فاعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يجليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الواقع استثناء مفرغاً للاهتمام به تنبيهاً على أن تجلية أمرها تكون عند وقت حلولها لأنها تأتي بغتة‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثقلت في السماوات والأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة لقصد الإفادة بهولها، والإيماء إلى حكمة إخفائها‏.‏</span><span>وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثقلت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون لمجرد الإخبار بشدة، أمرها كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويذرون وراءهم يوماً ثقيلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون تعجيباً بصيغة فعُل بضم العين فتقدر الضمة ضمة تحويل الفعل للتعجيب، وإن كانت هي ضمة أصلية في الفعل، فيكون من قبيل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُبرت كلمة تخرُج من أفواههم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الكهف‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>والثقل مستعار للمشقة كما يستعار العظم والكِبَر، لأن شدة وقع الشيء في النفوس ومشقته عليها تخيّل لمن خلت به أنه حامل شيئاً ثقيلاً، ومنه قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنا سنلقي عليك قولاً ثقيلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المزمل‏:‏ 5‏]‏ أي شديداً تلقيه وهو القرآن، ووصف الساعة بالثقل باعتبار ما هو مظروف في وقتها من الحوادث، فوصفها بذلك مجاز عقلي، والقرينة واضحة، وهي كون الثقل بمعنى الشدة لا يكون وصفاً للزمان، ولكنه وصف للأحداث، فإذا أسند إلى الزمان، فإسناده إليه إنما هو باعتباره ظرفاً للأحداث، كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالَ هذا يومٌ عَصيبٌ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 77‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.198me">وثقل الساعة أي شدتها هو عظم ما يحدث فيها من الحوادث المهولة في السماوات والأرض، من تصادم الكواكب، وانخرَام سيرها، ومن زلازل الأرض وفيضان البراكين، والبحار، وجفاف المياه، ونحو ذلك مما ينشأ عن اختلال النظام الذي مكان عليه سير العالم، وذلك كله يحدث شدة عظيمة على كل ذي إدراك من الموجودات‏.‏</p><span>ومن بديع الإيجاز تعدية فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثَقُلَت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بحرف الظرفية الدال على مكان حلول الفعل، وحذفُ ما حقه أن يتعدى إليه وهو حرف ‏(‏إلى‏)‏ الذي يدل على ما يقع عليه الفعل، ليعم كل ما تحويه السماوات والأرض مما يقع عملية عملية الثقل بمعنى الشدة‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تأتيكم إلاّ بغتة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستأنفة جاءت تكملة للإخبار عن وقت حلول الساعة، لأن الإتيان بغتة يحقق مضمون الإخبار عن وقتها بأنه غير معلوم إلاّ لله، وبأن الله غيرُ مُظهره لأحد، فدل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تأتيكم إلاّ بغتة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أن انتفاء إظهار وقتها انتفاءٌ متوغل في نوعه بحيث لا يحصل العلم لأحد بحلولها بالكنه ولا بالإجمال، وأما ما ذكر لها من أمارات في حديث سُؤال جبريل عن أماراتها فلا ينافي إتيانها بغتة، لأن تلك الأمارات ممتدةُ الأزمان بحيث لا يحصل معها تهيؤ للعلم بحلولها‏.‏</span><span>و«البغتة» مصدر على زنة المرّة من البغْت وهو المفاجأة أي الحصول بدون تهيؤ له، وقد مضى القول فيها عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى إذا جاءتهم الساعة بغتةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏31‏)‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك كأنك حفي عنها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤكدة لجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك عن الساعة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومبينة لكيفية سؤالهم فلذيْنك فُصلت‏.‏</span><p align="right" id="95.ZlP5g">وحذف متعلق السؤال لعلمه من الجملة الأولى‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حَفي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فعيل فيجوز أن يكون بمعنى فاعل مشتقاً من حَفي به، مثل غَنيِ فهو غَني إذا أكثر السؤال عن حاله تلطفاً، ويكون المعنى كأنك أكثرتَ السؤال عن وقتها حتى علمته، فيكون وصف حَفي كناية عن العالم بالشيء، لأن كثرة السؤال تقتضي حصول العلم بالمسؤول عنه، وبهذا المعنى فسر في «الكشاف» فهو من الكناية بالسؤال عن طلب العلم، لأن السؤال سبب العلم، كقول السموْأل أوْ عبد الملك بن عبد الرحيم الحارثي أو غيرهما‏:‏</span><p align="right" id="95.nxVv4">سَلي إنَ جهلت الناسَ عنا وعنهم *** فليسَ سواءً عَالم وجَهُول</p><p align="right" id="95.qDmbq">وقول عامر بن الطُفيل‏:‏</p><p align="right" id="95.O4jEL">طُلْقت إنَ لم تسألي أي فارس *** حَليلُك إذْ لاقى صُداء وخثْعها</p><p align="right" id="95.dyqmD">وقول أُنَيْفٍ بن زَبّانَ النبهاني‏:‏</p><p align="right" id="95.r469o">فلما التقيْنا بيْنَ السيفُ بيننا *** لسائلةٍ عنّا حَفِيٌّ سؤالها</p><span>ويجوز أن يكون مشتقاً من أحفاه إذا ألح عليه في فعل، فيكون فعيلاً بمعنى مُفعل مثل حَكيم، أي كأنك مُلح في السؤال عنها، أي ملح على الله في سؤال تعيين وقت الساعة كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ يسألكموها فيُحْفكم تبخلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 37‏]‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كأنك حفي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ضمير المخاطب في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ومتعلقه‏.‏</span><span>ويتعلق قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عنها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجهين بكل من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حفيّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على نحو من التنازع في التعليق‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حفيّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشتقاً من حَفي به، كرضي بمعنى بَالغ في الإكرام، فيكون مستعملاً في صريح معناه، والتقدير‏:‏ كأنك حفي بهم أي مكرم لهم وملاطف فيكون تهكماً بالمشركين، أي يظهرون لك أنك كذلك ليستنزلوك للخوض معهم في تعيين وقت الساعة، روي عن ابن عباس‏:‏ كأنك صديق لهم، وقال قتادة‏:‏ قالت قريش لمحمد‏:‏ إن بيننا قرابة فأسِرَّ إليْنا متى الساعة فقال الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك كأنك حَفي عنها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعلى هذا الوجه يتعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عنها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسألونك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وحذف متعلق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حفي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لظهوره‏.‏</span><span>وبهذا تعلم أن تأخير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عنها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإيفاء بهذه الاعتبارات‏.‏</span><p align="right" id="95.QL2Rb">وفي الآية إشارة إلى أن الرسول صلى الله عليه وسلم لا تتعلق همته بتعيين وقت الساعة، إذ لا فائدة له في ذلك، ولأنه لو اهتم بذلك لكان في اهتمامه تطلباً لإبطال الحكمة في إخفائها، وفي هذا إشارة إلى أن انتفاء علمه بوقتها لا ينافي كرامته على الله تعالى بأن الله أعطاه كمالاً نفسياً يصرفه عن تطلب ذلك، ولو تطلبه لأعْلمه الله به، كما صرف موسى عليه السلام عن الاستمرار على كراهة الموت حين حل أجله كيلا ينزع روحه وهو كاره، وهذه سرائر عالية بين الله وبين الصالحين من عباده‏.‏</p><span>وأكدت جملة الجواب الأولى بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما علمها عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيداً لمعناها ليعلم أن ذلك الجواب لا يرجى غيره وأن الحصر المشتمل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما علمها عند ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حصر حقيقي ثم عطف على جملة الجواب استدراك عن الحصر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما علمها عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيداً لكونه حصراً حقيقياً، وإبطالاً لظن الذين يحسبون أن شأن الرسل أن يكونوا عالمين بكل مجهول، ومن ذلك وقت الساعة بالنسبة إلى أوقاتهم يستطيعون إعلام الناس فيستدلون بعدم علم الساعة على عدم صدق مدعي الرسالة، وهذا الاعتقاد ضلالة ملازمة للعقول الأفنة، فإنها تتوهم الحقائق على غيْر ما هي عليه، وتوقن بما يخيل إليها، وتجعله أصولاً تبني عليها معارفها ومعاملاتها، وتجعلها حَكماً في الأمور إثباتاً ونفياً، وهذا فرط ضلالة، وإنه لَضغْث على إبَالة بتشديد الباء وتخفيفها، وقد حكي التاريخ القديم شاهداً مما قلناه وهو ما جاء في سفر دانيال من كتب الأنبياء الملحقة بالتوراة أن ‏(‏بُخْتَنَصَّر‏)‏ ملك بابل رأى رؤيا أزعجته وتطلب تعبيرها، فجمع العرافين والمنجمين والسحرة وأمرهم أن يخبروه بصورة ما رآه في حلمه من دون أن يحكيه لهم، فلما أجابوه بأن هذا ليس في طاقة أحد من البشر ولا يطلع على ما في ضمير الملك إلاّ الآلهة، غضب، واغتاظ، وأمر بقتلهم، وأنه أحضر دانيال النبي وكان من جملة أسرى بني إسرائيل في ‏(‏بابل‏)‏ وهدده بالقتل إن لم ينبئه بصورة رؤياه، ثم بتعبيرها، وأن دانيال استنظره مدة، وأنه التجأ إلى الله بالدعاء هو وأصحابه ‏(‏عزريا‏)‏ و‏(‏ميشاييل‏)‏ و‏(‏حننيا‏)‏ فدعوا الله لينقذ دانيال من القتل، وأن الله أوحى إلى دانيال بصورة ما رءاه الملك فأخبر دانيالُ الملكَ بذلك، ثم عبر له، فنال حظوة لديه انظر الإصحاح الثاني من سفر دانيال‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:188"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-188">قُلْ لَا أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعًا وَلَا ضَرًّا إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ وَلَوْ كُنْتُ أَعْلَمُ الْغَيْبَ لَاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الْخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ إِنْ أَنَا إِلَّا نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/188" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:188"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.5YQBW">هذا ارتقاء في التبرُّؤ من معرفة الغيب ومن التصرف في العالم، وزيادةٌ من التعليم للأمة بشيء من حقيقة الرسالة والنبوة، وتمييز ما هو من خصائصها عما ليس منها‏.‏</p><span>والجملة مستأنفة ابتدائية قصد من استينافها الاهتمام بمضمونها، كي تتوجه الأسماع إليها، ولذلك أعيد الأمر بالقول مع تقدمه مرتين في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما علمها عند ربي‏.‏‏.‏‏.‏ قل إنما علمها عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 187‏]‏ للاهتمام باستقلال المقول، وأن لا يندرج في جملة المقول المحكي قبله، وخص هذا المقول بالإخبار عن حال الرسول عليه الصلاة والسلام نحو معرفة الغيب ليقلع من عقول المشركين توهمَ ملازمة معرفة الغيب لصفة النبوة، إعلاناً للمشركين بالتزام أنه لا يَعلم الغيب، وأن ذلك ليس بطاعن في نبوته حتى يستيْئسوا من تحديه بذلك، وإعلاماً للمسلمين بالتمييز بين ما تقتضيه النبوة وما لا تقتضيه، ولذلك نفى عن نفسه معرفة أحواله المغيّبة، فضلاً على معرفة المغيبات من أحوال غيره إلاّ ما شاء الله‏.‏</span><span>في «تفسير البغوي»، عن ابن عباس‏:‏ أن أهل مكة قالوا يا محمد ألا يخبرك ربك بالسعر الرخيص قبل أن يَغلو فتشتريَ عند الغلاء، وبالأرض التي تريد أن تَجْدب فترتحل منها إلى التي قد أخصبتْ، فأنزل الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُل لا أملك لنفسي نفعاً ولا ضراً إلاّ ما شاء الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيكون هذا من جملة ما توركوا به مثل السؤال عن الساعة، وقد جمع رد القولين في قول‏.‏</span><span>ومعنى الملْك هنا الاستطاعة والتمكن، وقد تقدم بيانه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل أتعبدون من دون الله ما لا يملك لكم ضراً ولا نفعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة المائدة ‏(‏76‏)‏، والمقصود منه، هنا‏:‏ ما يشمل العلم بالنفع والضر، لأن المقام لنفي معرفة الغيب، ولأن العلم بالشيء هو موجب توجه النفس إلى عَمله‏.‏</span><p align="right" id="95.GXV8N">وقُدم النفع في الذكر هنا على الضر‏:‏ لأن النفع أحب إلى الإنسان، وعُكس في آية المائدة؛ لأن المقصود تهوين أمر معبوداتهم، وأنها لا يُخشى غضبها‏.‏</p><span>وإنما عطف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا ضَراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع أن المرء لا يتطلب إضرار نفسه لأن المقصود تعميم الأحوال إذ لا تعدو أحوال الإنسان عن نافع وضار، فصار ذكر هذين الضدين مثل ذكر المساء والصباح وذكر الليل والنهار والشر والخير وسيأتي مزيد بيان لهذا عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يملكون لأنفسهم ضراً ولا نفعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الفرقان ‏(‏3‏)‏، وجُعل نفي أن يملك لنفسه نفعاً أو ضراً مقْدمة لنفي العلم بالغيب، لأن غاية الناس من التطلع إلى معرفة الغيب هو الإسراع إلى الخيرات المستقبلة بتهيئة أسبابها وتقريبها، وإلى التجنب لمواقع الإضرار، فنفي أن يملك لنفسه نفعاً ولا ضراً، يعم سائر أنواع الملك وسائر أنواع النفع والضر، ومن جملة ذلك العموم ما يكون منه في المستقبل وهو من الغيب‏.‏</span><span>والاستثناء من مجموع النفع والضر، والأولى جعله متصلاً، أي إلاّ ما شاء الله أن يُملّكنيه بأن يُعْلمنيه ويُقدرَني عليه، فإن لم يشأ ذلك لم يطلعني على مواقعه وخلق الموانع من أسباب تحصيل النفع، ومن أسباب اتقاء الضر، وحمْله على الاتصال يناسب ثبوت قدرة للعبد بجعل الله تعالى وهي المسماة بالكسب، فإذا أراد الله أن يوجه نفس الرسول عليه الصلاة والسلام إلى معرفة شيء مغيب أطلعه عليه لمصلحة الأمة أو لإكرام الأمة له كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذْ يريكهم الله في منامك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليقضي الله أمراً كان مفعولاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 44‏]‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو كنتُ أعلم الغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ تكملة للتبرؤ من معرفة الغيب، سواء منه ما كان يخص نفسه وما كان من شؤون غيره‏.‏</span><p align="right" id="95.lM3gZ">فحصل من مجموع الجملتين أنه لا يملك لنفسه نفعاً ولا ضراً، في عالم الشهادة وفي عالَم الغيب، وأنه لا يعلم شيئاً من الغيب، مما فيه نفعه وضره وما عداه‏.‏</p><p align="right" id="95.k07Nx">والاستدلال على انتفاء علمه بالغيب بانتفاء الاستكثار من الخير، وتجنب السوء، استدلال بأخص ما لو عَلم المرء الغيبَ لَعلمه، أولَ ما يعلم وهو الغيب الذي يَهُم نفسه، ولأن الله لو أراد إطلاعه على الغيب؛ لكان القصد من ذلك إكرام الرسول صلى الله عليه وسلم فيكون إطلاعه على ما فيه راحته أول ما ينبغي إطلاعه عليه، فإذا انتفى ذلك كان انتفاء غيره أوْلَى‏.‏</p><p align="right" id="95.J4kVx">ودلي التالي، في هذه القضية الشرطية، هو المشاهدة من فوات خيرات دنيوية لم يتهيأ لتحصيلها وحصول أسواء دنيوية، وفيه تعريض لهم إذ كانوا يتعرضون له السوء‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن أنا إلاّ نذير وبشير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من تمام القول المأمور به وهي مستأنفة ستينافاً بيانياً، ناشئاً عن التبرُّؤِ من أن يملك لنفسه نفعاً أو ضراً لأن السامعين يتوهمون ما نفاه عن نفسه أخص صفات النبي فمن شأنهم أن يتعجبوا من نفيه ذلك عن نفسه وهو يقول إنه رسول الله إليهم، ويسألوا عن عمله ما هو بعد أن نفي عنه ما نفي، فبين لهم أن الرسالة منحصرة في النذارة على المفاسد وعواقبها والبشارة بعواقب الانتهاء عنها واكتساب الخيرات‏.‏</span><p align="right" id="95.J6AgB">وإنما قدم وصف النذير على وصف البشير، هنا‏:‏ لأن المقام خطاب المكذبين المشركين، فالنذارة أعلق بهم من البشارة‏.‏</p><span>وتقدم الكلام على النذير البشير عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنّا أرسلناك بالحق بشيراً ونذيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏119‏)‏‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقوم يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتنازعُ تعلُّقَه كل من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نذير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بشير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ لأن الانتفاع بالأمرين يختص بالذين تهيئوا إلى الإيمان بأن يتأملوا في الآيات وينهوا من أنفسهم ويقولوا الحق على آبائهم، دون الذين جعلوا دَيدنهم التكذيبَ والإعراضَ والمكابرة، فالمضارع مراد به الحال والاستقبال كما هو شأنه، ليشمل من تَهيأ للإيمان حالاً ومآلاً، وأما شموله لمن آمنوا فيما مضى فهو بدلالة فحوى الخطاب إذ هم أولى، وهذا على حد قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما أنت منذر من يخشاها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النازعات‏:‏ 45‏]‏‏.‏</span><span>وفي نظم الكلام على هذا الأسلوب من التنازع، وإيلاء وصف ‏(‏البشير‏)‏ ب ‏(‏قوم يؤمنون‏)‏، إيهام أن البشارة خاصة بالمؤمنين، وأن متعلق النذارة المتروك ذكره في النظم هو لأضداد المؤمنين، أي المشركين، وهذا المعنى مقصود على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لتنذر الذين ظلموا وبشرى للمحسنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 12‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.ObOR2">وهذه المعاني المستتبعات مقصودة من القرآن، وهي من وجوه إعجازه لأن فيها استفادة معان وافرة من ألفاظ وجيزة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:189-190"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-189">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا لِيَسْكُنَ إِلَيْهَا فَلَمَّا تَغَشَّاهَا حَمَلَتْ حَمْلًا خَفِيفًا فَمَرَّتْ بِهِ فَلَمَّا أَثْقَلَتْ دَعَوَا اللَّهَ رَبَّهُمَا لَئِنْ آَتَيْتَنَا صَالِحًا لَنَكُونَنَّ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/189" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:189"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-190">فَلَمَّا آَتَاهُمَا صَالِحًا جَعَلَا لَهُ شُرَكَاءَ فِيمَا آَتَاهُمَا فَتَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/190" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:190"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>جملة مستأنفة استئنافاً ابتدائياً، عاد بها الكلام إلى تقرير دليل التوحيد وإبطال الشرك من الذي سلف ذكره في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذ أخذ ربك من بني آدم من ظُهورهم ذرياتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 172‏]‏ الآية، وليست من القول المأمور به في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل لا أملك لنفسي نفعاً ولا ضراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 188‏]‏ لأن ذلك المقول قصد منه إبطال الملازمة بين وصف الرسالة وعلْم الرسول بالغيب، وقد تم ذلك، فالمناسب أن يكون الغرض الآخر كلاماً موجهاً من الله تعالى إلى المشركين لإقامة الحجة عليهم بفساد عقولهم في إشراكهم وإشراك آبائهم‏.‏</span><span>ومناسبة الانتقالَ جريان ذكر اسم الله في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلاّ ما شاء الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 188‏]‏ وضمير الخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للمشركين من العرب، لأنهم المقصود من هذه الحجج والتذكير، وإن كان حكم هذا الكلام يشمل جميع البشر، وقد صدر ذلك بالتذكير بنعمة خلق النوع المبتدأ بخلق أصله وهو ءادم وزوجه حواء تمهيداً للمقصود‏.‏</span></p><p align="right" id="95.rqBOQ">وتعليق الفعل باسم الجمع، في مثله، في الاستعمال يقع على وجهين‏:‏ أحدهما‏:‏ أن يكون المراد الكل المجموعي، أي جملة ما يصدق عليه الضمير، أي خلق مجموع البشر من نفس واحدة فتكون النفس هي نفسَ آدم الذي تولد منه جميع البشر‏.‏</p><span>وثانيهما‏:‏ أن يكون المراد الكل الجميعي أي خَلق كل أحد منكم من نفس واحدة، فتكون النفس هي الأب، أي أبو كل واحد من المخاطبين على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأيها الناس إنا خلقناكم من ذكر وأنثى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجرات‏:‏ 13‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فجعل منه الزوجين الذكر والأنثى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القيامة‏:‏ 39‏]‏‏.‏</span><span>ولفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نفس واحدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وحْدَه يحتمل المعنيين، لأن في كلا الخلقين امتناناً، وفي كليهما اعتباراً واتعاضاً‏.‏</span><p align="right" id="95.MwpOL">وقد جعل كثير من المفسرين النفسَ الواحدة آدم وبعض المحققين منهم جعلوا الأب لكل أحد، وهو المأثور عن الحسن، وقتادة، ومشى عليه الفخر، والبيضاوي وابنُ كثير، والأصم، وابن المنير، والجبائي‏.‏</p><p align="right" id="95.rvANY">ووصفت النفس بواحدة على أسلوب الإدماج بين العبرة والموعظة، لأن كونها واحدة أدعى للاعتبار إذ ينسل من الواحدة أبناء كثيرون حتى ربما صارت النفس الواحدة قبيلة أو أمّة، ففي هذا الوصف تذكير بهذه الحالة العجيبة الدالة على عظم القدرة وسعة العلم حيث بثه من نفس واحدة رجالاً كثيراً ونساء، وقد تقدم القول في ذلك في طالعة سورة النساء‏.‏</p><span>والذي يظهر لي أن في الكلام استخداماً في ضميري ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تغشاها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بعده إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيما آتاهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبهذا يجمع تفسير الآية بين كلا الرأيين‏.‏</span><span>و ‏(‏من‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من نفس واحدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية‏.‏</span><span>وعبر في جانب الأنثى بفعل جعل، لأن المقصود جعل الأنثى زوجاً للذكر، لا الإخبارُ عن كون الله خلقها، لأن ذلك قد علم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي خلقكم من نفس واحدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏(‏من‏)‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجعل منها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتبعيض، والمراد‏:‏ من نوعها، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صفة ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏زوجها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قدمت على الموصوف للاهتمام بالامتنان بأن جعل الزوج وهو الأنثى من نوع ذكرها وهذه الحكمة مطردة في كل زوجين من الحيوان‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ليسكن إليها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعليل لما أفادته ‏(‏من‏)‏ التبعيضية‏.‏</span><p align="right" id="95.dlaKQ">والسكون مجاز في الاطمئنان والتأنس أي‏:‏ جعل من نوع الرجل زوجه ليألفها ولا يجفو قربها، ففي ذلك منة الإيناس بها، وكثرة ممارستها لينساق إلى غشيانها، فلو جعل الله التناسل حاصلاً بغير داعي الشهوة لكانت نفس الرجل غير حريصة على الاستكثار من نسله، ولو جعله حاصلاً بحالة ألم لكانت نفس الرجل مقلة منه، بحيث لا تنصرف إليه إلاّ للاضطرار بعد التأمل والتردد، كما ينصرف إلى شرب الدواء ونحوه المعقبة منافع، وفُرع عنه بفاء التعقيب ما يحدث عن بعض سكون الزوج إلى زوجه وهو الغشيان‏.‏</p><p align="right" id="95.ebqRP">وصيغت هذه الكنابة بالفعل الدال على التكلف لإفادة قوة التمكن من ذلك لأن التكلف يقتضي الرغبة‏.‏</p><span>وذُكِّر الضمير المرفوع في فعلي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَسْكُنَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏(‏تغشى‏)‏‏:‏ باعتبار كون ما صْدق المعاد، وهو النفس الواحدة، ذكراً، وأنّث الضمير المنصوب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تغشاها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، والمرفوع في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حَملتْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ و‏(‏مرتْ‏)‏‏:‏ باعتبار كون ما صْدق المعاد وهو زوجها أنثى، وهو عكس بديع في نقل ترتيب الضمائر‏.‏</span><span>ووُصف الحمل ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خفيفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إدماج ثان، وهو حكاية للواقع، فإن الحمل في مبدئه لا تجد منه الحامل ألماً، وليس المراد هنا حملاً خاصّاً، ولكنه الخبر عن كل حمل في أوله، لأن المراد بالزوجين جنسهما، فهذه حكاية حالة تحصل منها عبرة أخرى، وهي عبرة تطور الحمل كيف يبتدئ خفيفاً كالعدم، ثم يتزايد رويداً رويداً حتى يثقل، وفي «الموطأ» «قال‏:‏ مالك وكذلك ‏(‏أي كالمريض غير المخوف والمريض المخوف»‏)‏‏:‏ الحامل في أول حملها بشر وسرور وليس بمرض ولا خوف، لأن الله تبارك وتعالى قال في كتابه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبشرّناها بإسحاق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 71‏]‏ وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حَملت حمْلاً خفيفاً فمرت به فلما أثقلت دعوا الله ربهما لئن آتينا صالحاً لنكونن من الشاكرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وحقيقة المرور‏:‏ الاجتياز، ويستعار للتغافل وعدم الاكتراث للشيء كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلما كشفْنا عنه ضُره مر كأنْ لم يَدْعُنا إلى ضرَ مسّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 72‏]‏ أي‏:‏ نسى دعاءنا، وأعرض عن شكرنا لأن المار بالشيء لا يقف عنده ولا يسائله، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا مروا باللغو مروا كراماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الفرقان‏:‏ 72‏]‏‏.‏</span><span>وقال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكأيّنْ من آية في السموات والأرض يمرون عليها وهم عنها مُعرضون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 105‏]‏‏.‏</span><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمرت به‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لم تتفطن له، ولم تفكر في شأنه، وكل هذا حكاية للواقع، وهو إدماج‏.‏</span><p align="right" id="95.eqKvp">والإثْقاللِ ثَقل الحمل وكلفته، يقال أثقلت الحامل فهي مُثقل وأثقل المريض فهو مُثقل، والهمزة للصيرورة مثل أوْرَقَ الشجر، فهو كما يقال أقْرَبت الحامل فهي مُقْرب إذا أقرب أبان وضعها‏.‏</p><p align="right" id="95.jrVnZ">وقد سلك في وصف تكوين النسل مسلك الإطناب‏:‏ لما فيه من التذكير بتلك الأطوار، الدالة على دقيق حكمة الله وقدرته، وبلطفه بالإنسان‏.‏</p><span>وظاهر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دَعَوَا الله ربهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أن كل أبوين يَدعوان بذلك، فإن حمل على ظاهره قلنا لا يخلو أبواب مشركان من أن يتمنيا أن يكون لهما من الحمل مولود صالح، سواء نطقاً بذلك أم أضمراه في نفوسهما، فإن مدة الحمل طويلة، لا تخلو أن يحدث هذا التمني في خلالها، وإنما يكون التمني منهم على الله، فإن المشركين يعترفون لله بالربوبية، وبأنه هو خالق المخلوقات ومُكونها، ولا حظ للآلهة إلاّ في التصرفات في أحوال المخلوقات، كما دلت علبه محاجات القرآن لهم نحو قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل هل من شركائكم من يَبْدَؤا الخلق ثم يعيده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 34‏]‏ وقد تقدم القول في هذا عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><p align="right" id="95.J1dDN">وإن حمل دَعوا‏}‏ على غير ظاهره فتأويله أنه مخصوص ببعض الأزواج الذين يخطر بيبالهم الدعاء‏.‏</p><span>وإجراء صفة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ربهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المؤذنة بالرفق والإيجاد‏:‏ للإشارة إلى استحضار الأبوين هذا الوصف عند دعائهما الله، أي يَذكرَ أنه باللفظ أو ما يفيد مفاده، ولعل العرب كانوا إذا دعوا بصلاح الحمل قالوا‏:‏ ربنا آتنا صالحاً‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لئن آتيتنا صالحاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبيّنة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دَعَوَا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صالحاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصف جرى على موصوف محذوف، وظاهر التذكير أن المحذوف تقديره‏:‏ ‏(‏ذكراً‏)‏ وكان العرب يرغبون في ولادة الذكور وقال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويجعلون لله البنات سبحانه ولهم ما يشتهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 57‏]‏ أي الذكور‏.‏</span><p align="right" id="95.G3Ezn">فالدعاء بأن يؤتَيا ذكراً، وأن يكون صالحاً، أي نافعاً‏:‏ لأنهم لا يعرفون الصلاح الحق، ويَنذران‏:‏ لئن آتيتنا صالحاً لنكونن من الشاكرين‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلما آتاهما صالحاً لما أتى من أتاه منهم ولداً صالحاً وضمير جعلا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للنفس الواحدة وزوجها، أي جعل الأبوان المشركان‏.‏</span><span>و«الشِّرْك» مصدر شَرَكه في كذا، أي جعلا لله شركة، والشركة تقتضي شريكاً أي جعلا لله شريكاً فيما آتاهما الله، والخبر مراد منه مع الإخبار التعجيب من سفه آرائهم، إذ لا يجعل رشيدُ الرأي شريكاً لأحد في ملكه وصنعه بدون حق، فلذلك عُرف المشروك فيه بالموصولية فقيل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيما آتاهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دون الإضمار بأن يقال‏:‏ جعلا له شركاً فيه‏:‏ لما تؤذن به الصلة من فساد ذلك الجعْل، وظُلم جاعله، وعدم استحقاق المجعول شريكاً لما جعل له، وكفران نعمة ذلك الجاعل، إذ شَكَر لمن لم يُعطه، وكفر من أعطاه، وإخلاف الوعد المؤكد‏.‏</span><p align="right" id="95.avA5p">وجُعل الموصول ‏(‏ما‏)‏ دون ‏(‏منَ‏)‏ باعتبار أنه عطية، أو لأن حالة الطفولة أشبه بغير العاقل‏.‏</p><p align="right" id="95.rOj80">وهذا الشرك لا يخلو عنه أحد من الكفار في العرب، وبخاصة أهل مكة، فإن بعض المشركين يجعل ابنه سادنا لبيوت الأصنام، وبعضهم يحْجُر ابنه إلى صنم ليحفظه ويرعاه، وخاصة في وقت الصبا، وكل قبيلة تنتسب إلى صنمها الذي تعبده، وبعضهم يسمى ابنه‏:‏ عبد كذا، مضافاً إلى اسم صنم كما سَمُّوا عبدَ العُزى، وعبدَ شمس، وعبدَ مناة، وعبدَ يا ليل، وعبدَ ضخم، وكذلك امرؤ القيس، وزيد مناءة، لأن الإضافة على معنى التمليك والتعبيد، وقد قال أبو سفيان، يومَ أحد‏:‏ «اعْلُ هُبل» وقالت امرأة الطفيل لزوجها الطفيل بن عَمرو الدوسي حين أسلم وأمرها بأن تسلم «لا نخشى على الصبية من ‏(‏ذي الشّرَى‏)‏ شيئاً» ذو الشرى صنم‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتعالى الله عما يشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي‏:‏ تنزه الله عن إشراكهم كله‏:‏ ما ذُكر منه آنفاً من إشراك الوالدين مع الله فيما آتاهما، وما لم يذكر من أصناف إشراكهم‏.‏</span><span>وموقع فاء التفريع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتعالى الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موقع بديع، لأن التنزيه عما أحدثوه من الشرك يترتب على ما قبله من انفراده بالخلْق العجيب، والمنن العظيمة، فهو متعال عن إشراكهم لا يليق به ذلك، وليس له شريك بحق، وهو إنشاء تنزيه غيرُ مقصود به مخاطب‏.‏</span><span>وضمير الجمع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى المشركين الموجودين لأن الجملة كالنتيجة لما سبقها من دليل خَلْق الله إياهم‏.‏</span><p align="right" id="95.64zx3">وقد روَى الترمذي وأحمد‏:‏ حديثاً عن سُمرة بن جندب، في تسويل الشيطان لحواء أن تسمي ولدها عبد الحارث، والحارث اسم إبليس، قال الترمذي حديث حسن غريب، ووسمه ابن العربي في «أحكام القرآن»، بالضعف، وتبعه تلميذه القرطبي وبيّن ابنُ كثير ما في سنده من العلل، على أن المفسرين ألصقوه بالآية وجعلوه تفسيراً لها، وليس فيه على ضعفه أنه فسّر به الآية ولكن الترمذي جعله في باب تفسير سورة الأعراف من «سنُنه»‏.‏</p><span>وقال بعض المفسرين‏:‏ الخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقكم من نفس واحدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لقريش خاصة، والنفس الواحدة هو قُصي بنُ كلاب تزوج امرأة من خُزاعة فلما آتاهما الله أولاداً أربعة ذكوراً سمى ثلاثة منهم عبد مناف، وعبد العُزى، وعبد الدار، وسمى الرابع «عبداً» بدون إضافة وهو الذي يُدعى بعبْد قُصي‏.‏</span><p align="right" id="95.2RY6v">وقرأ نافع، وعاصم في رواية أبي بكر عنه، وأبو جعفر‏:‏ شِرْكاً بكسر الشين وسكون الراء أي اشْتراكاً مع الله، والمفعول الثاني لفعل جعلا محذوف للعلم به، أي جعلا له الأصنام شركاً، وقرأ بقية العشرة شُركاء بضم الشين جمع شريك، والقراءتان متحدتان معنى‏.‏</p><span>وفي جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتعالى الله عما يشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محسن من البديع وهو مجيء الكلام متزناً على ميزان الشعر، من غير أن يكون قصيدة، فإن هذه الجملة تدخل في ميزان الرَمل‏.‏</span><span>وفيها الالتفات من الخطاب الذي سبق في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو الذي خلقكم من نفس واحدة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وليس عائد إلى ما قبله، لأن ما قبله كان بصيغة المثنى خمس مرات من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دَعوا الله ربهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيما آتاهما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:191-192"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-191">أَيُشْرِكُونَ مَا لَا يَخْلُقُ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/191" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:191"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-192">وَلَا يَسْتَطِيعُونَ لَهُمْ نَصْرًا وَلَا أَنْفُسَهُمْ يَنْصُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/192" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:192"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.QZpXP">هذه الآيات الثلاث كلام «معترض بين الكلامين المسوقين لتوبيخ المشركين وإقامة الحجة عليهم، مُخاطب بها النبي عليه الصلاة والسلام والمسلمون، للتعجيب من عقول المشركين، وفيه تعريض بالرد عليهم لأنه يبلُغ مسامعهم‏.‏</p><p align="right" id="95.lPbj3">والاستفهام مستعمل في التعجيب والإنكار‏.‏</p><span>وصيغة المضارع في يشركون دالة على تجدد هذا الإشراك منهم‏.‏ ونفي المضارع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما لا يَخلق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على تجدد نفي الخالقية عنهم‏.‏</span><p align="right" id="95.LzaqB">وأصل معنى التجدد، الذي يدل عليه المسند الفِعلي، هو حدوث معنى المسند للمسند إليه، وأنه ليس مجرد ثبوت وتقرر، فيعلم منه‏:‏ أنهم لا يخلُقون في الاستقبال، وأنهم ما خَلقوا شيئاً في الماضي، لأنه لو كان الخلق صفة ثابتة لهم لكان متقرراً في الماضي والحال والاستقبال‏.‏</p><span>وضمير الغيبة في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم يخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز عندي‏:‏ أن يكون عائداً إلى ما عاد إليه ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 190‏]‏، أي‏:‏ والمشركون يُخلقون، ومعنى الحال زيادة تفظيع التعجيب من حالهم لإشراكهم بالله أصنافاً لا تخلق شيئاً في حال أن المشركين يُخلقون يوماً فيوماً، أي يتجدد خلقهم، والمشركون يشاهدون الأصنامَ جاثمة في بيوتها ومواضعها لا تصنع شيئاً فصيغة المضارع دالة على الاستمرار بقرينة المقام‏.‏</span><span>ودلالة المضارع على الاستمرار والتكرر دلالة ناشئة عن معنى التجدد الذي في أصل المسند الفعلي، وهي دلالة من مستتبعات التركيب بحسب القرائن المعيّنة لها ولا توصف بحقيقة ولا مجاز لذلك، ومعنى تجدد مخلوقيتهم‏:‏ هو أن الضمير صادق بأمة وجماعة، فالمخلوقية لا تفارقهم لأنها تتجدد آنا فآنا بازدياد المواليد، وتغير أحوال المواجيد، كما قال تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلقاً من بعد خَلْقٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزمر‏:‏ 6‏]‏ فتكون جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم يخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالاً من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والمفسرون أعادوا ضمير و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم يخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على مَا لاَ يَخْلُق، أي الأصنام، ولم يبينوا معنى كون الأصنامَ مخلوقة وهي صُورٌ نحتها الناس، وليست صُورها مخلوقة لله، فيتعين أن المراد أن مادتها مخلوقة وهي الحجارة‏.‏</span><span>وجعلوا إجراء ضمائر العقلاء في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بعده على الأصنام وهي جمادات لأنهم نُزلوا منزلة العقلاء، بناء على اعتقاد المحجوجين فيهم، ولا يظهر على لهذا التقدير وجهُ الاتيان بفعل يخلقون بصيغة المضارع لأن هذا الخلق غير متجدد‏.‏</span><span>والضمير المجررو باللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم نَصراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى المشركين، لأن المجرور باللام بعد فعل الاستطاعة ونحوه هو الذي لأجله يقع الفعل مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يَمْلكون لكم رزقاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏العنكبوت‏:‏ 17‏]‏‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يستطيعون لهم نصراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مالا يخلق شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فتكون صلة ثانية‏.‏</span><span>والقول في الفعلين من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون ولا أنفسهم ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كالقول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما لاَ يَخلق شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وتقديم المفعول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا أنفسهم ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للاهتمام بنفي هذا النصر عنهم، لأنه أدل على عجز تلك الآلهة لأن من يقصّر في نصر غيره لا يقصِّر في نصر نفسه لو قدر‏.‏</span><p align="right" id="95.qR89n">والمعنى‏:‏ أن الأصنام لا ينصرون من يعبدونهم إذا احتاجوا لنصرهم ولا ينصرون أنفسهم إن رام أحد الاعتداء عليها‏.‏</p><span>والظاهر أن تخصيص النصر من بين الأعمال التي يتخيلون أن تقوم بها الأصنام مقصود منه تنبيه المشركين على انتفاء مقدرة الأصنام على نفعهم، إذ كان النصر أشد مرغوب لهم، لأن العرب كانوا أهل غارات وقتال وتراث، فالانتصار من أهم الأمور لديهم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتخذوا من دون الله آلهةً لعلهم ينصرون لا يستطيعون نصرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يس‏:‏ 74، 75‏]‏ وقال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتخذوا من دون الله آلهةً ليكونوا لهم عزاً كلا سيكفرون بعبادتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 81، 82‏]‏، قال أبو سفيان يوم أُحد «أعْلُ هبل» وقال أيضاً «‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل للذين كفروا ستغلبون وتحشرون إلى جهنم وبئس المهاد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 12‏]‏ وأنهم سيمحقون الأصنام ولا يستطيع أحد الذب عنها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:193"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-193">وَإِنْ تَدْعُوهُمْ إِلَى الْهُدَى لَا يَتَّبِعُوكُمْ سَوَاءٌ عَلَيْكُمْ أَدَعَوْتُمُوهُمْ أَمْ أَنْتُمْ صَامِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/193" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:193"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يجوز أن يكون عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيشركون ما لا يخلق شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 191‏]‏ زيادة في التعجيب من حال المشركين بذكر تصميمهم على الشرك على ما فيه من سخافة العقول ووهن الدليل، بعد ذكر ما هو كاف لتزييفه‏.‏</span><span>فضمير الخطاب المرفوع في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تدعوهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ موجه إلى المسلمين مع الرسول صلى الله عليه وسلم وضمير جمع الغائب المنصوب عائد إلى المشركين كما عاد ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أيشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 191‏]‏ فبعد أن عجّب الله المسلمين من حال أهل الشرك أنبأهم بأنهم لا يقبلون الدعوة إلى الهدى‏.‏</span></p><p align="right" id="95.VY72P">ومعنى ذلك أنه بالنظر إلى الغالب منهم، وإلا فقد آمن بعضهم بعد حين وتلاحقوا بالإيمان، عَدا من ماتوا على الشرك‏.‏</p><span>وهذا الوجه هو الأليق بقوله تعالى بعد ذلك ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تدعوهم إلى الهدى لا يسمعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 198‏]‏ الآية ليكون المخبر عنهم في هذه الآية غير المخبر عنهم في الآية الآتية، لظهر تفاوت الموقع بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يتبعوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يسمعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 198‏]‏‏.‏</span><span>ويجوز أن تكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تدعوهم إلى الهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلخ معطوفة على جملة الصلة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يخلق شيئاً وهم يخلقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 191‏]‏ فيكون ضمير الخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعوهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خطابا للمشركين الذين كان الحديث عنهم بضمائر الغيبة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتعالى الله عما يشركون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 190‏]‏ إلى هنا، فمُقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ وإن يدعوهم إلى الهدى لا يتبعوهم، فيكون العدول عن طريق الغيبه إلى طريق الخطاب التفاتا من الغيبة إلى الخطاب توجهاً إليهم بالخطاب، لأن الخطاب أوقع في الدمغ بالحجة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على هذا الوجه ما يُهتدى إليه، والمقصود من ذكره أنهم لا يستجيبون إذا دعوتموهم إلى ما فيه خيرهم فيُعلم أنهم لو دعوهم إلى غير ذلك لكان عدم اتباعهم دعوتهم أولى‏.‏</span><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواء عليكم أدعوتموهم أم أنتم صامتون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مؤكدة لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تدعوهم إلى الهدى لا يتبعوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلذلك فُصلت‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم للشيء المساوي غيره أي ليس أولى منه في المعنى المسوق له الكلام والهمزة التي بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يقال لها همزة التسوية، وأصلها همزة الاستفهام استعملت في التسوية، كما تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواءً عليهم آنذرتهم أم لم تنذرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏6‏)‏، أي سواء دعوتُكُم إياهم وصُمتكم عن الدعوة‏.‏</span><span>و ‏(‏على‏)‏ فيها للاستعلاء المجازي وهي بمعنى العندية أي‏:‏ سواء عندهم‏.‏ وإنما جعل الأمران سواء على المخاطبين ولم يجعلا سواء على المدعوين فلم يقل سواء عليهم، وإن كان ذلك أيضاً سواء عليهم، لأن المقصود من الكلام هو تأييس المخاطبين من استجابة المدعوين إلى ما يدعونهم إليه لا الإخبار، وإن كان المعنيان متلازمين كما أنهما في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواء عليهم آنذرتهم أم لم تنذرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 6‏]‏ متلازمان فإن الإنذار وعدمه سواء‏:‏ على المشركين، وعلى المؤمنين، ولكن الغرض هنالك بيان انعدام انتفاعهم بالهدى‏.‏</span><p align="right" id="95.OYe2K">وهذا هو القانون للتفرقة بين ما يصح أن يسند فيه فعل التسويه إلى جانبين وبين ما يتعين أن يسند فيه إلى جانب واحد إذا كانت التسوية لا تهُم إلا جانباً واحداً، كما في قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اصلوها فاصبروا أو لا تصبروا سواءً عليكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 16‏]‏ فإنه يتعين أن تجعل التسوية بالنسبة للمخاطبين، ولا يحسن أن يقال سواء علينا وكقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سواءً علينا أجزعنا أم صبرنا ما لنا من محيصٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏إبراهيم‏:‏ 21‏]‏ فإنه يتعين أن تكون التسوية بالنسبة إلى المتكلمين‏.‏</span><span>ووقع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم أنتم صامتون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مُعادل أدعوتموهم مع اختلاف الاسلوب بين الجملتين بالفعلية والاسمية، فلم يقل‏:‏ أم صمتم، ففي «تفسير القرطبي»، عن ثعلب‏:‏ أن ذلك لأنه رأس آية ‏(‏أي لمجرد الرعاية على الفاصلة‏)‏ قال‏:‏ وصامتون وصمتم عند سيبويه واحد، ‏(‏أي الفعل والوصف المشتق منه سواء‏)‏ يريد لا تفاوت بينهما في أصل المعنى، لأن ما بعد همزة التسوية لما كان في قوة المصدر لم يكن فيه أثر للفرق بين الفعل والاسم إذ التقدير‏:‏ سواء عليكم دعوتُكم إياهم وصمتكم عنهم، فيكون العدول إلى الجملة الاسمية ليس له مقتض من البلاغة بل هما عند البليغ سيان، ولكن العدول إلى الاسمية من مقتضى الفصاحة، لأن الفواصل والأسجاع من أفانين الفصاحة، وفيهما تظهر براعة الكلام إذْ يكون فيه إيفاء بحق الفاصلة مع السلامة من التكلف، كما تظهر براعة الشاعر في توفيته بحق القافية إذا سلم مع ذلك من التكلف، قال المرزوقي في ديباجة «شرحه على الحماسة» «والقافية يجب أن تكون كالموعود به المنتظر يتشوقها المعنى بحقه، واللفظ بقسطه، وإلا كانت قلقة في مقرها مجتلبة لمستغن عنها»‏.‏</span><span>والتحقيق أن الجملة الاسمية دلت على ثبوت الوصف المتضمنة، مع عدم تقييد بزمان ولا إفادة تجدد، بخلاف الفعلية، وهو صريح كلام الشيخ في «دلائل الاعجاز»، والسكاكي في «المفتاح»، لكن كلام الزمخشري في هذه الآية ينادي على أن جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم أنتم صامتون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دالة على استمرار صمتهم، وكذلك كلام السكاكي في إبداء الفرق بين الجملتين في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن الناس من يقول آمنا بالله وباليوم الآخر وما هم بمؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 8‏]‏ وفي قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا آمنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 14‏]‏ مع قوله عقبه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا إنا معكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 14‏]‏، وظاهر كلام الشيرازي في «شرح المفتاح» أن الثبوت يستلزم الاستمرار، وقال الشارح التفتازاني، في «شرح المفتاح»‏:‏ الحق أن الجملة الاسمية التي تكون عُدولاً عن الفعلية تفيد الدوام الذي هو كالثبوت، وفسر في «شرح تلخيص المفتاح» الثبوتَ بمقارنة الدوام، وأما السيد في «شرح المفتاح»، و«حاشيته على المطول»، فقد جعل الجملة الاسمية قد يقصد بها الدوام إثباتاً ونفيا بحسب المقامات‏.‏</span><p align="right" id="95.d6bvY">وعندي أن الجملة الاسمية لا تفيد أكثر من الثبوت المقابل للتجدد، وأما الاستمرار والدوام فهو معنى كنائي لها يُحتاج في استفادته إلى القرينة المعيّنة وهي منفية هنا، فالمعنى‏:‏ سواء عليكم أدعوتموهم دعوة متجددة أم لازمتم الصمت، وليس المعنى على الدوام، وقد احتاج صاحب «الكشاف» إلى بيانه بطريقة الدقة بإيراد السؤال والجواب على عادته، وأيَّاً ما كان فالعدول عن الجملة الفعلية في معادل التسوية اقتضاه الحال البلاغي خلافاً لثعلب‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:194"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-194">إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ فَادْعُوهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُوا لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/194" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:194"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الجملة على الوجه الأول في كون المخاطب، بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تَدعوهم إلى الهدى لا يتبعوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 193‏]‏ الآية، النبي عليه الصلاة والسلام والمسلمين أن تكون استئنافاً ابتدائياً انتُقل به إلى مخاطبة المشركين، ولذلك صدر بحرف التوكيد لأن المشركين ينكرون مساواة الأصنام إياهم في العبودية، وفيه الالتفات من الغيبة إلى الخطاب‏.‏</span></p><p align="right" id="95.WDwvJ">والمراد بالذين تدعون من دون الله‏:‏ الأصنام، فتعريفها بالموصول لتنبيه المخاطبين على خطأ رأيهم في دعائهم إياها من دون الله، في حين هي ليست أهلا لذلك، فهذا الموصول كالموصول في قول عبدة بن الطبيب‏:‏</p><p align="right" id="95.eD7ra">إن الذين تُرْوَنُهم إخوانكم *** يشفي غليل صدورهم أن تُصرعوا</p><span>ويجيء على الوجه الثاني في الخطاب السابق‏:‏ أن تكون هذه الجملة بياناً وتعليلاً لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تدعوهم إلى الهدى لا يتبعوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 193‏]‏ أي لأنهم عباد أي مخلوقون‏.‏</span><span>و ‏(‏العبد‏)‏ أصله المملوك، ضد الحر، كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحر بالحر والعبد بالعبد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 178‏]‏ وقد أطلق في اللسان على المخلوق‏:‏ كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن كل من في السماوات والأرض إلا آتي الرحمن عبداً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏مريم‏:‏ 93‏]‏ ولذلك يطلق العبد على الناس، والمشهور أنه لا يطلق إلا على المخلوقات من الآدميين فيكون إطلاقُ العباد على الأصنام كإطلاق ضمير جمع العقلاء عليها بناء على الشائع في استعمال العرب يومئذ من الإطلاق، وجعله صاحب «الكشاف» اطلاقَ تهكم واستهزاء بالمشركين، يعني أن قصارى أمرهم أن يكونوا أحياء عقلاء فلو بلغوا تلك الحالة لما كانوا إلا مخلوقين مثلكم، قال ولذلك أبطل أن يكونوا عباداً بفوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألهم أرجل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 195‏]‏ إلى آخره‏.‏</span><p align="right" id="95.KK2ER">والأحسن عندي أن يكون إطلاق العباد عليهم مجازاً بعلاقة الإطلاق عن التقييد روعي في حسنة المشاكلة التقديرية لأنه لما ماثلهم بالمخاطبين في المخلوقية وكان المخاطبون عباد الله أطلق العباد على مماثليهم مشاكلة‏.‏</p><span>وفرع على المماثلة أمر التعجيز بقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فادعوهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإنه مستعمل في التعجيز باعتبار ما تفرع عليه من قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليستجيبوا لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ المضمن إجابة الأصنام إياهم، لأن نفس الدعاء ممكن ولكن استجابته لهم ليست ممكنة، فإذا دعوهم فلم يستجيبوا لهم تبين عجز الآلهة عن الاستجابة لهم، وعجز المشركين عن تحصيلها مع حرصهم على تحصيلها لانهاض حجتهم، فئال ظهور عجز الأصنام عن الاستجابة لعبادها إلى إثبات عجز المشركين عن نهوض حجتهم لتلازم العجزين، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تدعوهم لا يسمعوا دعاءكم ولو سمعوا ما استجابوا لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فاطر‏:‏ 14‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.7boWP">والأظهر أن المراد بالدعوة المأمور بها الدعوة للنصر والنجدة كما قال وذاك المازني إذا استنجدوا لم يسألوا من دعاهم لأيّة حرب أم بأي مكان‏.‏</p><p align="right" id="95.WL0mv">وبهذا يظهر أن أمر التعجيز كناية عن ثبوت عجز الأصنام عن إجابتهم، وعجز المشركين عن إظهار دعاء للأصنام تعقبة الاستجابة‏.‏</p><span>والأمر باللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فليستجيبوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أمرُ تعجيز للأصنام، وهو أمر الغائب فإن طريق أمر الغائب هو الأمر‏.‏</span><p align="right" id="95.bxkp1">ومعنى توجيه أمر الغائب السامع أنه مأمور بأن يبلِّغ الأمر للغائب‏.‏</p><p align="right" id="95.E9D0O">وهذا أيضاً كناية عن عجز الأصنام عن الاستجابه لعجزها عن تلقي التبليغ من عبدتها‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:195"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-195">أَلَهُمْ أَرْجُلٌ يَمْشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَيْدٍ يَبْطِشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَعْيُنٌ يُبْصِرُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ آَذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا قُلِ ادْعُوا شُرَكَاءَكُمْ ثُمَّ كِيدُونِ فَلَا تُنْظِرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/7/195" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:195"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَلَهُمْ أَرْجُلٌ يَمْشُونَ بِهَآ أَمْ لَهُمْ أَيْدٍ يَبْطِشُونَ بِهَآ أَمْ لَهُمْ أَعْيُنٌ يُبْصِرُونَ بِهَآ أَمْ لَهُمْ ءَاذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.y4gv0">تأكيد لما تضمنته الجملة قبلها من أمر التعجيز وثبوت العجز، لأنه إذا انتفت عن الأصنام أسباب الاستجابة تحقق عجزها عن الإجابة، وتأكد معنى أمر التعجيز المكنى به عن عجز الأصنام وعجز عبدتها، والاستفهام إنكاري وتقديم المسند على المسند إليه للاهتمام بانتفاء الملك الذي دلت عليه اللام كالتقديم في قول حسان‏:‏</p><span>له همم لا منتهى لكبارها *** ووصف الأرجل ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمشون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والأيدي ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبطشون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والأعين ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يبصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والآذان ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يسمعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إما لزيادة تسجيل العجز عليهم فيما يحتاج إليه الناصر، وإما لأن بعض تلك الأصنام كانت مجعولة على صور الآدميين مثل هبل، وذي الكفين، وكعيب في صور الرجال، ومثل سواع كان على صورة امرأة، فإذا كان لأمثال أولئك صور أرجل وأيد وأعين وآذان، فإنها عديمة العمل الذي تختص به الجوارح، فلا يطمع طامع في نصرها، وخص الأرجل والأيدي والأعين والآذان، لأنها آلات العلم والسعي والدفع للنصر، ولهذا لم يذكر الألسن لما علمت من أن الاستجابة مراد بها النجدة والنصرة، ولم يكونوا يسألون عن سبب الاستنجاد، ولكنهم يسرعون إلى الإلتحاق بالمستنجد‏.‏</span><p align="right" id="95.KL2Jw">والمشي انتقال الرجلين من موضع انتقالاً متوالياً‏.‏</p><p align="right" id="95.rQjYZ">والبطش الأخذ باليد بقوة، والإضرار باليد بقوة، وقد جاء مضارعه بالكسر والضم على الغالب‏.‏ وقراءة الجمهور بالكسر، وقرأ أبو جعفر‏:‏ بضم الطاء، وهما لغتان‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف بمعنى ‏(‏أو‏)‏ يختص بعطف الاستفهام، وهي تكون مثل ‏(‏أو‏)‏ لأحد الشيئين أو الأشياء، وللتمييز بين الأشياء، أو الإباحة أي الجمع بينها، فإذا وقعت بعد همزة الاستفهام المطلوب بها التعيين كانت مثل ‏(‏أو‏)‏ التي للتخيير، كقوله تعالى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل ءالله أذن لكم أم على الله تفترون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 59‏]‏ أي عينوا أحدهما، وإن وقعت بعد استفهام غير حقيقي كانت بمعنى ‏(‏أو‏)‏ التي للإباحة، وتسمى، حينئذ منقطعة ولذلك يقولون إنها بمعنى ‏(‏بل‏)‏ الانتقالية وعلى كل حال فهي ملازمة لمعنى الاستفهام فكلما وقعت في الكلام قُدر بعدها استفهام، فالتقدير هنا، بل ألهم أيد يبطشون بها، بل ألهم أعين يبصرون بها، بل ألهم آذان يسمعون بها‏.‏</span><p align="right" id="95.pq0OQ">وترتيب هذه الجوارح الأربع على حسب ما في الآية ملحوظ فيه أهميتها بحسب الغرض، الذي هو النصر والنجدة، فإن الرجلين تسرعان إلى الصريخ قبل التأمل، واليدين تعملان عمل النصر وهو الطعن والضرب، وأما الأعين والآذان فإنهما وسيلتان لذلك كله فأخرا، وإنما قدم ذكر الأعين هنا على خلاف معتاد القرءان في تقديم السمع على البصر كما سبق في أول سورة البقرة لأن الترتيب هنا كان بطريق الترقي‏.‏</p><p align="right" id="95.AMd2b">إذن من الله لرسوله بأن يتحداهم بأنهم إن استطاعوا استصرخوا أصنامهم لتتألب على الكيد للرسول عليه السلام، والمعنى ادعوا شركاءكم لينصروكم علي فتستريحوا مني‏.‏</p><span>والكيد الإضرار الواقع في صورة عدم الإضرار، كما تقدم عند قوله تعالى آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأملي لهم إن كيدي متين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 183‏]‏‏.‏</span><span>والأمر والنهي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كيدون فلا تنظرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعجيز‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تنظرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تفريع على الأمر بالكيد، أي فإذا تمكنتم من اضراري فأعجلوا ولا تؤجلوني‏.‏</span><p align="right" id="95.9QBJG">وفي هذا التحدي تعريض بأنه سيبلغهم وينتصر عليهم ويستأصل آلهتهم وقد تحداهم بأتم أحوال النصر وهي الاستنصار بأقدر الموجودات في اعتقادهم، وأن يكون الاضرار به خفياً، وأن لا يتلوم له ولا ينتظر، فإذا لم يتمكنوا من ذلك كان انتفاؤه أدل على عجزهم وعجز آلهتهم‏.‏</p><span>وحذفت ياء المتكلم من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كيدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في حالتي الوقف والوصل، في قراءة الجمهور غير أبي عمرو، وأما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنظرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فقرأه الجميع‏:‏ بحذف الياء إلا يعقوب أثبتها وصلاً ووقفاً، وحذف ياء المتكلم بعد نون الوقاية جِدُّ فصيححٍ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:196-197"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-196">إِنَّ وَلِيِّيَ اللَّهُ الَّذِي نَزَّلَ الْكِتَابَ وَهُوَ يَتَوَلَّى الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/196" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:196"></a><span class="v" id="qr-altahrir-7-197">وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَكُمْ وَلَا أَنْفُسَهُمْ يَنْصُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/197" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:197"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا من المأمور بقوله، وفصلت هذه الجملة عن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ادعوا شركاءكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 195‏]‏ لوقوعها موقع العلة لمضمون التحدي في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ادعوا شركاءكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 195‏]‏ الآية الذي هو تحقق عجزهم عن كيده، فهذا تعليل لعدم الاكتراث بتألبهم عليه واستنصارهم بشركائهم، ولثقته بأنه منتصر عليهم بما دل عليه الأمر والنهي التعجيزيان‏.‏ والتأكيد لرد الإنكار‏.‏</span><span>والولي الناصر والكافي، وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل أغير الله أتخذ ولياً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 14‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.9N1jw">وإجراء الصفة لاسم الله بالموصولية لما تدل عليه الصلة من علاقات الولاية، فإن إنزال الكتاب عليه وهو أميٌّ دليل اصطفائه وتوليه‏.‏</p><p align="right" id="95.DER6b">والتعريف في الكتاب للعهد، أي الكتاب الذي عهدتموه وسمعتموه وعجزتم عن معارضته وهو القرآن، أي المقدار الذي نزل منه إلى حد نزول هذه الآية‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو يتولى الصالحين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معترضة والواو اعتراضيه‏.‏</span><p align="right" id="95.0b4RL">ومجيء المسند فعلاً مضارعاً لقصد الدلالة على استمرار هذا التولي وتجدده وأنه سنّة إلهية، فكما تولى النبي يتولى المؤمنين أيضاً، وهذه بشارة للمسلمين المستقيمين على صراط نبيهم صلى الله عليه وسلم بأن ينصرهم الله كما نصر نبيه وأولياءهُ‏.‏</p><p align="right" id="95.VlJ65">والصالحون هم الذين صلحت أنفسهم بالإيمان والعمل الصالح‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تدعون من دونه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن وليي الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وسلوك طريق الموصوليه في التعبير عن الأصنام للتنبيه على خطأ المخاطبين في دعائهم إياها من دون الله مع ظهور عدم استحقاقها للعبادة، بعجزها عن نصر أتباعها وعن نصر أنفسها والقول في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستطيعون نصركم ولا أنفسهم ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كالقول في نظيره السابق آنفاً‏.‏</span><p align="right" id="95.dBkQe">وأعيد لأنه هنا خطاب للمشركين وهنالك حكاية عنهم للنبيء والمسلمين ولإبانة المضادة بين شأن ولي المؤمنين وحَال أولياء المشركين وليكون الدليل مستقلاً في الموضعين مع ما يحصل في تكريره من تأكيد مضمونه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:198"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-198">وَإِنْ تَدْعُوهُمْ إِلَى الْهُدَى لَا يَسْمَعُوا وَتَرَاهُمْ يَنْظُرُونَ إِلَيْكَ وَهُمْ لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/198" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:198"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين تدعون من دونه لا يستطيعون نصركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 197‏]‏ الآية أي قُل للمشركين‏:‏ وإن تدعوا الذين تدعون من دون الله إلى الهدى لا يسمعوا‏.‏</span></p><p align="right" id="95.LmDLy">والضمير المرفوع للمشركين، والضمير المنصوب عائِد إلى الذين تدعون من دونه، أي الأصنام‏.‏</p><span>والهدى على هذا الوجه ما فيه رشد ونفع للمدعو‏.‏ وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إلى الهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتحقيق عدم سماع الأصنام، وعدم إدراكها، لأن عدم سماع دعوة ما ينفع لا يكون إلا لعدم الإدراك‏.‏</span><span>ولهذا خولف بين قوله هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يسمعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله في الآية السابقة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يتبعوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 193‏]‏ لأن الأصنام لا يتأتى منها الاتباع، إذ لا يتأتى منها المشي الحقيقي ولا المجازي أي الامتثال‏.‏</span><span>والخطاب في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتراهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لمن يصلح أن يخاطب فهو من خطاب غير المعين‏.‏</span><p align="right" id="95.12yVl">ومعنى ينظرون إليك على التشبيه البليغ، أي تراهم كأنهم ينظرون إليك، لأن صور كثير من الأصنام كان على صور الأناسي وقد نحتوا لها أمثال الحدَق الناظرة إلى الواقف أمامها قال في «الكشاف» «لأنهم صوروا أصنامهم بصورة من قلّب حدقته إلى الشيء ينظر إليه»‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:199"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-199">خُذِ الْعَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ الْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/199" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:199"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>أشبعت هذه السورة من أفانين قوارع المشركين وعظتهم وإقامة الحجة عليهم وبعثتهم على التأمل والنظر في دلائل وحدانية الله وصدق رسوله صلى الله عليه وسلم وهدي دينه وكتابه وفضح ضلال المشركين وفساد معتقدهم والتشويه بشركائهم، وقد تخلل ذلك كلّه التسجيل بمكابرتهم، والتعجيبُ منهم كيف يركبون رؤوسهم، وكيف يَنأون بجانبهم، وكيف يصمون أسماعهم، ويغْمضون أبصارهم عما دعوا إلى سماعه وإلى النظر فيه، ونُظرت أحوالهم بأحوال الأمم الذين كذبوا من قبلهم، وكفروا نعمة الله فحل بهم ما حل من أصناف العذاب، وأنذر هؤلاء بأن يحل بهم ما حل بأولئك، ثم أعلن باليأس من ارعوائهم، وبانتظار ما سيحل بهم من العذاب بأيدي المؤمنين، وبتثبيت الرسول والمؤمنين وتبشيرهم والثناء على ما هم عليه من الهدى، فكان من ذلك كله عبرة للمتبصرين، ومسلاة للنبيء وللمسلمين، وتنويه بفضلهم وإذ قد كان من شأن ذلك أن يثير في أنفس المسلمين كراهية أهل الشرك وتحفزُهم للانتقام منهم ومجافاتهم والإعراض عن دعائِهم إلى الخير، لا جرم شُرع في استيناف غرض جديد، يكون ختاماً لهذا الخوض البديع، وهو غَرض أمْرِ الرسول والمؤمنين بقلة المبالاة بجفاء المشركين وصلابتهم، وبأن يَسعوهم من عفوهم والدَأب على محاولة هديهم والتبليغ إليهم بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خُذ العفو وأمر بالعرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآيات‏.‏</span></p><p align="right" id="95.W2oyb">والأخذ حقيقته تناول شيء للانتفاع به أو لإضراره، كما يقال‏:‏ أخذت العدو من تلابيبه، ولذلك يقال في الأسير أخيذ، ويقال للقوم إذا أسروا أخذوا واستعمل هنا مجازاً فاستعير للتلبس بالوصف والفعل من بين أفعال لو شاء لتلبس بها، فيُشبّه ذلك التلبسُ واختيارهُ على تلبس آخر بأخذ شيء من بين عدة أشياء، فمعنى ‏(‏خذ العفو‏)‏‏:‏ عَامِل به واجْعله وصفاً ولا تتلبس بضده‏.‏ وأحسب استعارة الأخذ للعرف من مبتكرات القرآن ولذلك ارجع أن البيت المشهور وهو‏:‏</p><p align="right" id="95.ABYk0">خُذي العفوَ مني تَستديمي مَوَدتي *** ولا تَنْطِقي في سَوْرَتي حين أغْضَبُ</p><p align="right" id="95.PDWlo">هو لأبي الأسود الدؤلي، وأنه اتبع استعمال القرآن، وأن نسبته إلى أسماء بن خارجة الفزاري أو إلى حاتم الطائي غير صحيحة‏.‏</p><span>والعفو الصفح عن ذنب المذنب وعدم مؤاخذته بذَنبه وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويسألونك ماذا ينفقون قل العفو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 219‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاعفوا واصفحوا حتى يأتي الله بأمره‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏109‏)‏، والمراد به هنا ما يعم العفو عن المشركين وعدم مؤاخذتهم بجفائهم ومساءتهم الرسول والمؤمنين‏.‏</span><span>وقد عمت الآية صور العفو كلها‏:‏ لأن التعريف في العفو تعريف الجنس فهو مفيد للاستغراق إذا لم يصلح غيرُه من معنى الحقيقة والعهد، فأمر الرسول بأن يعفو ويصفح وذلك بعدم المؤاخذة بجفائهم وسوء خلقهم، فلا يعاقبهم ولا يقابلهم بمثل صنيعهم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبما رحمةٍ من الله لنت لهم ولو كنت فظاً غليظ القلب لانفضوا من حولك فاعف عنهم واستغفر لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>‏[‏آل عمران‏:‏ 159‏]‏، ولا يخرج عن هذا العموم من أنواع العفو أزمانه وأحواله إلا ما أخرجته الأدلة الشرعية مثل العفو عن القاتل غيلة، ومثل العفو عن انتهاك حرمات الله، والرسولُ أعلم بمقدار ما يُخص من هذا العموم، وقد يبينه الكتاب والسنة وألحق به ما يقاس على ذلك المبين، وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأمُر بالعُرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضابط عظيم لمقدَار تخصيص الأمر بالعفو‏.‏</span><span>ثم العفو عن المشركين المقصود هنا أسبقُ أفراد هذا العموم إلى الذهن من بقيتها ولم يَفهم السلف من الآية غير العموم ففي «صحيح البخاري» عن ابن عباس قال «قدِم عُيينة بن حصن المدينة فنزل على ابن أخيه الحُر بن قَيس، وكان الحُرُ بن قيس من النفر الذين يُدنيهم عمر، وكان القراءُ أصحاب مجالس عمر ومشاورته، فقال عُيينةُ لابن أخيه لك وجه عند هذا الأمير فاستأذن لي عليه فأستأذن الحُر لعُيينة فأذِن له عمر، فلما دخل عليه قال «هِيهْ يابنَ الخطاب ما تُعطينا الجزل ولا تحكم بيننا بالعدل» فغضب عمر حتى همّ أن يُوقِع به فقال له الحُر‏:‏ «يا أمير المؤمنين إن الله قال لنبيه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خذ العفو وأمُر بالعرف وأعرض عن الجاهلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وإن هذا من الجاهلين، واللَّهِ ما جاوزها عمر حين تلاها عليه وكان وقّافاً عند كتاب الله» وفيه عن عبد الله بن الزبير قال «ما أنزل الله ذلك إلا في أخلاق الناس» ومن قال إن هذه الآية نسختها آيات القتال فقد وهم‏:‏ لأن العفو باب آخر، وأما القتال فله أسبابه ولعله أراد من النسخ ما يشمل معنى البيان أو التخصيص في اصطلاح أصول الفقه‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العُرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم مرادف للمعروف من الأعمال وهو الفعل الذي تعرفه النفوس أي لا تنكره إذا خليت وشأنها بدون غرض لها في ضده، وقد دل على مرادفته للمعروف قول النابغة‏:‏</span><span>فلا النُّكْر معروفٌ ولا العُرف ضايعُ *** فقابل النكر بالعُرف، وقد تقدم بيانه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تأمرون بالمعروف وتنهون عن المنكر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة آل عمران ‏(‏110‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.dzn8X">والأمر يشمل النهي عن الضد، فإن النهي عن المنكر أمر بالمعروف، والأمر بالمعروف نهي عن المنكر، لأن الأمر بالشيء نهي عن ضده، فالاجتزاء بالأمر بالعرف عن النهي عن المنكر من الايجاز، وإنما اقتصر على الأمر بالعرف هنا‏:‏ لأنه الأهم في دعوة المشركين لأنه يدعوهم إلى أصول المعروف واحداً بعد واحد، كما ورد في حديث معاذ بن جبل حين أرسله إلى أهل اليمن فإنه أمره أن يدعوهم إلى شهادة أن لا إله إلا الله ثم قال‏:‏ «فإن هم طاعوا لك بذلك فأخبرهم أن الله فرض عليهم خمس صلوات» ولو كانت دعوة المشركين مبتدأة بالنهي عن المنكر لنفروا ولملّ الداعي، لأن المناكير غالبة عليهم ومحدقة بهم، ويدخل في الأمر بالعرف الاتسام به والتخلق بخلقه‏:‏ لأن شأن الآمر بشيء أن يكون متصفاً بمثله‏.‏</p><p align="right" id="95.NE0je">وإلا فقد تعرض للاستخفاف على أن الآمر يبدأ بنفسه فيأمرها كما قال أبو الأسود‏:‏</p><p align="right" id="95.NOjXk">يأيها الرجل المعلم غيره *** هلا لنفسك كان ذا التعليم</p><p align="right" id="95.qD8Q1">على أن خطاب القرآن الناس بأن يأمروا بشيء يعتبر أمراً للمخاطب بذلك الشيء وهي المسألة المترجمة في أصول الفقه بأن الأمر بالأمر بالشيء هو أمر بذلك الشيء‏.‏</p><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏العفو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يفيد الاستغراق‏.‏</span><span>وحُذف مفعول الأمر لافادة عموم المأمورين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واللَّهُ يَدعُو إلى دار السلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 25‏]‏، أمر الله رسوله بأن يأمر الناس كلهم بكل خير وصلاح فيدخل في هذا العموم المشركون دخولاً أولياً لأنهم سبب الأمر بهذا العموم أي لا يصدنك إعراضهم عن إعادة إرشادهم وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأعرض عنهم وعظهُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 63‏]‏‏.‏</span><span>والإعراض‏:‏ إدارة الوجه عن النظر للشيء‏.‏ مشتق من العارض وهو الخَد، فإن الذي يلتفت لا ينظر إلى الشيء وقد فسر ذلك في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعْرَضَ ونأى بجانبه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 83‏]‏ وهو هنا، مستعار لعدم المؤاخذة بما يسوء من أحد، شبه عدم المؤاخذة على العمل بعدم الالتفات إليه في كونه لا يترتب عليه أثر العلم به لأن شأن العلم به أن تترتب عليه المؤاخذة‏.‏</span><p align="right" id="95.NpNZY">و«الجهل» هنا ضد الحلم والرشد، وهو أشهر إطلاق الجهل في كلام العرب قبل الإسلام، فالمراد بالجاهلين السفهاء كلهم لأن التعريف فيه للاستغراق، وأعظم الجهل هو الإشراك، إذ اتخاذ الحجر إلهاً سفاهة لا تَعْدِلها سفاهة، ثم يشمل كل سفيه رأي‏.‏ وكذلك فَهم منها الحر بن قيس في الخبر المتقدم آنفاً، وأقره عمر بن الخطاب على ذلك الفهم‏.‏</p><span>وقد جمعتْ هذه الآية مكارم الأخلاق لأن فضائِل الأخلاق لا تعدُو أن تكون عفواً عن اعتداء فتدخل في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خذ العفو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو إغضاءً عما لا يلائم فتدخل في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأعرض عن الجاهلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو فعلَ خير واتساماً بفضيلة فتدخل في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأمر بالعرف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كما تقدم من الأمر بالأمر بالشيء أمر بذلك الشيء، وهذا معنى قول جعفر بن محمد‏:‏ «في هذه الآية أمر الله نبيه بمكارم الأخلاق وليس في القرآن آية أجمع لمكارم الأخلاق منها وهي صالحة لأن يبين بعضها بعضاً، فإن الأمر يأخذ العفو يتقيد بوجوب الأمر بالعرف، وذلك في كل ما لا يقبل العفو والمسامَحة من الحقوق، وكذلك الأمر بالعرف يتقيد بأخذ العفو وذلك بأن يدعو الناس إلى الخير بلين ورفق‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:200"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-200">وَإِمَّا يَنْزَغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نَزْغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/200" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:200"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.x4rzQ">وهذا الأمر مراد به رسول الله صلى الله عليه وسلم ابتداء وهو شامل لأمته‏.‏</p><p align="right" id="95.VYDpa">‏(‏إما‏)‏ هذه هي ‏(‏إنْ‏)‏ الشرطية اتصلت بها ‏(‏ما‏)‏ الزايدة التي تزاد على بعض الأسماء غير أدوات الشروط فتصيرها أدواتِها، نحو ‏(‏مهما‏)‏ فإن أصلها مَاما، ونحو ‏(‏إذما‏)‏ و‏(‏أينما‏)‏ و‏(‏أيانَما‏)‏ و‏(‏حيثما‏)‏ و‏(‏كيفما‏)‏ فلا جرم أن ‏(‏مَا‏)‏ إذا اقترنت بما يدل على الشرط أكتسبته قوةَ شرطية فلذلك كتبت ‏(‏إما‏)‏ هذه على صُورة النطق بها ولم تكتب مفصولة النون عن ‏(‏مَا‏)‏‏.‏</p><span>والنزغ النخس والغرز، كذا فسره في «الكشاف» وهو التحقيق، وأما الراغب وابن عطية فقيداه بأنه دخول شيء في شيء لإفساده، ‏(‏قلتَ‏:‏ وقريبٌ منه الفسخ بالسين وهو الغرز بإبرة أو نحوها للوشْم‏)‏ قال ابن عطية «وقلّما يُستعمل في غير فعل الشيطان ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من بعد أن نزغ الشيطان بيني وبين إخوتي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 100‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.2zLDe">وإطلاق النزغ هنا على وسوسة الشيطان استعارة‏:‏ شبه حدوث الوسوسه الشيطانية في النفس بنزغ الإبرة ونحوها في الجسم بجامع التأثير الخفي، وشاعت هذه الاستعارة بعد نزول القرءان حتى صارت كالحقيقة‏.‏</p><p align="right" id="95.jNvV2">والمعنى أن ألقى إليك الشيطان ما يخالف هذا الأمر بأن سوّل لك الأخذ بالمعاقبة أوْ سَوّل لك تركَ أمرهم بالمعروف غضباً عليهم أو يأساً من هداهم، فاستعذ بالله منه ليدفع عنك حرجه ويشرح صدرك لمحبة العمل بما أمرت به‏.‏</p><p align="right" id="95.5O1k2">والاستعاذة مصدر طَلب العوذ، فالسين والتاء فيها للطلب، والعوذ‏:‏ الإلتجاء إلى شيء يدفع مكروهاً عن الملتجيء، يقال‏:‏ عاذ بفلان، وعاذ بالحرَم، وأعاذه إذا منعه من الضر الذي عَاذ من أجله‏.‏</p><p align="right" id="95.bVxM8">فأمرَ الله بدفع وسوسة الشيطان بالعوذ بالله، والعوذُ بالله هو الالتجاء إليه بالدعاء بالعصمة، أو استحضار ما حدده الله له من حدود الشريعة، وهذا أمر لرسول الله صلى الله عليه وسلم على الالتجاء إلى الله فيما عسر عليه، فإن ذلك شكر على نعمة الرسالة والعصمة، فإن العصمة من الذنوب حاصلة له، ولكنه يشكر الله بإظهار الحاجة إليه لادامتها عليه، وهذا مثل استغفار الرسول عليه الصلاة والسلام في قوله في حديث «صحيح مسلم» ‏"‏ إنه ليُغان على قلبي فاستغفر الله في اليوم أكثر من سبعين مرة ‏"‏ فالشيطان لا ييأس من إلقاء الوسوسة للأنبياء لأنها تنبعث عنه بطبعه، وإنما يترصد لهم مواقع خفاء مقصده طمعاً في زلة تصدر عن أحدهم، وإن كان قد علم أنه لا يستطيع إغواءهم، ولكنه لا يفارقه رجاء حملهم على التقصير في مراتبهم، ولكنه إذا ما هم بالوسوسة شعروا بها فدفعوها، ولذلك علم الله رسوله عليه الصلاة والسلام الاستعانة على دفعها بالله تعالى‏.‏ روى الدارقطني أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ ما منكم من أحد إلا وقد وُكل به قرينُه من الجن وقرينُه من الملائكة ‏"‏</p><p align="right" id="95.v3qRZ">قالوا وأنت يا رسول الله، قال ‏"‏ وأنا ولكن الله أعانني عليه فأسلم ‏"‏ روي قوله‏:‏ «فأسْلم» بفتح الميم بصيغة الماضي والهمزة أصلية، صار الشيطان المقارن لهُ مُسلماً، وهي خصوصية للنبيء صلى الله عليه وسلم وروي بضم الميم بصيغة المضارع، والهمزة للمتكلم‏:‏ أي فأنا أسْلم من وسوسته وأحسب أن سبب الاختلاف في الرواية أن النبي صلى الله عليه وسلم نطق به موقوفاً عليه‏.‏ وهذا الأمر شامل للمؤمنين وحظ المؤمنين منه أقوى لأن نزغ الشيطان إياهم أكثر، فإن النبي صلى الله عليه وسلم مؤيد بالعصمة فليس للشيطان عليه سبيل‏.‏</p><span>وجملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنه سميع عليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موقع العلة للأمر بالاستعاذة من الشيطان بالله على ما هو شأن حرف ‏(‏إن‏)‏ إذا جاء في غير مقام دَفع الشك أو الإنكارِ، فإن الرسول صلى الله عليه وسلم لا ينكر ذلك ولا يتردد فيه، والمراد‏:‏ التعليل بِلازم هذا الخبر، وهو عوذه مما استعاذه منه، أي‏:‏ أمرناك بذلك لأن ذلك يعصمك من وسوسته لأن الله سميع عليم‏.‏</span><p align="right" id="95.3y5zn">و«السميع»‏:‏ العالم بالمسموعات، وهو مراد منه معناه الكنائي، أي عليم بدعائك مستجيب قابِل للدعوة، كقول أبي ذؤيب‏:‏</p><p align="right" id="95.j9Qqk">دَعاني إليها القلب إني لامْرِه *** سَميع فما أدْري أرُشْدٌ طِلابُها</p><span>أي ممتثل، فوصفُ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سميع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كناية عن وعد بالإجابة‏.‏</span><span>وإتْباعه بوصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ زيادة في الإخبار بعموم علمه تعالى بالأحوال كلها، لأن وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سميع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دل على أنه يعلم استعاذة الرسول عليه الصلاة والسلام ثم أتبعه بما يدل على عموم العلم، وللإشارة إلى أن الرسول صلى الله عليه وسلم بمحل عنايه الله تعالى فهو يعلم ما يريد به الشيطان عدوُه، وهذا كناية عن دفاع الله عن رسوله كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنك بأعْيُننا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 48‏]‏ وأن أمره بالاستعاذة وقوف عند الأدب والشكرِ وإظهارِ الحاجة إلى الله تعالى‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:201"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-201">إِنَّ الَّذِينَ اتَّقَوْا إِذَا مَسَّهُمْ طَائِفٌ مِنَ الشَّيْطَانِ تَذَكَّرُوا فَإِذَا هُمْ مُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/201" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:201"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا تأكيد وتقرير للأمر بالاستعاذة من الشيطان، فتتنزل جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إِنَّ الذين اتقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى آخرها منزلة التعليل للأمر بالاستعاذة من الشيطان إذا أحسّ بنزغ الشيطان، ولذلك افتتحت ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي هي لمجرد الاهتمام لا لرد تردد أو إنكار، كما افتتحت بها سابقتها في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنه سميع عليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 200‏]‏ فيكون الأمر بالاستعاذة حينئذ قد علل بعلتين أولاهما أن الاستعاذة بالله منجاة للرسول عليه الصلاة والسلام من نزغ الشيطان، والثانية‏:‏ أن في الاستعاذة بالله من الشيطان تذكراً الواجب مجاهدة الشيطان والتيقظِ لكيده، وأن ذلك التيقظ سنة المتقين، فالرسول عليه الصلاة والسلام مأمور بمجاهدة الشيطان‏:‏ لأنه متق، ولأنه يبتهج بمتابعه سيرة سلفه من المتقين كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك الذين هدى الله فبهداهم أقتده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 90‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.zO9Vb">وقد جاءت العلة هنا أعم من المعلل‏:‏ لأن التذكر أعم من الاستعاذة‏.‏</p><p align="right" id="95.QXEKl">ولعل الله ادخر خصوصية الاستعاذة لهذه الأمة، فكثر في القرآن الأمر بالاستعاذة من الشيطان، وكثر ذلك في أقوال النبي صلى الله عليه وسلم وجعل للذين قبلهم الأمر بالتذكر، كما ادخر لنا يوم الجمعة‏.‏</p><span>و ‏(‏التقوى‏)‏ تقدم بيانها عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هدى للمتقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏2‏)‏، والمراد بهم‏:‏ الرسل وصالحو أممهم، لأنه أريد جعلهم قدوة وأسوة حسنة‏.‏</span><p align="right" id="95.VKk8P">و ‏(‏المس‏)‏ حقيقته وضع اليد على الجسم، واستعير للإصابة أو لأدْنى الإصابة‏.‏</p><p align="right" id="95.md2yZ">والطائف هو الذي يمشي حول المكان ينتظر الإذن له، فهو النازل بالمكان قبل دخوله المكان، اطلق هنا على الخاطر الذي يخطر في النفس يبعث على فعل شيء نهى الله عن فعله شُبه ذلك الخاطر في مبدأ جولانه في النفس بحلول الطائف قبل أن يستقر‏.‏</p><p align="right" id="95.mkb9J">وكانت عادة العرب أن القادم إلى أهل البيت، العائِذَ برب البيت، المستأنسَ للقرى يستانس، فيطوف بالبيت، ويستأذن، كما ورد في قصة النابغة مع النعمان بن المنذرِ حين أنشد أبياته التي أولها‏:‏</p><p align="right" id="95.3bAP8">أصم أمْ يسمعُ رب القُبّهْ *** وتقدمت في أول سورة الفاتحة، ومن ذلك طواف القادمين إلى مكة بالكعبة تشبها بالوافدين على المملوك، فلذلك قُدّم الطواف على جميع المناسك وختمت بالطواف أيضاً، فلعل كلمة طائف تستعمل في معنى الملم الخفي قال الأعشى‏:‏</p><p align="right" id="95.1X3qx">وتُصبح عن غب السُّرَي وكأنّها *** ألمَّ بها من طائِف الجن أَوْلَقُ</p><span>وقال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فطاف عليها طائفٌ من ربك وهم نائمون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏القلم‏:‏ 19‏]‏‏.‏</span><span>وقراءة الجمهور‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏طائف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، بألف بعد الطاء وهمزة بعد الألف، وقراءة ابن كثير وأبو عمرو والكسائي ويعقوب‏:‏ ‏(‏طيْف‏)‏ بدون ألف بعد الطاء وبياء تحتية ساكنة بعد الطاء، والطيْف خيال يراك في النوم وهو شائع الذكر في الشعر‏.‏</span><span>وفي كلمة ‏(‏إذا‏)‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا مسهم طائف من الشيطان تذكروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مع التعبير بفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَسهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدال على إصابة غير مكينة، إشارة إلى أن الفزع إلى الله من الشيطان، عند ابتداء إلمام الخواطر الشيطانية بالنفس، لأن تلك الخواطر إذا أمهلت لم تلبث أن تصير عزماً ثم عملاً‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشيطان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون تعريف الجنس‏:‏ أي من الشياطين ويجوز أن يكون تعريف العهد والمراد به إبليس باعتبار أن ما يوسوس به جنده وأتباعُه، هو صادر عن أمره وسلطانه‏.‏</span><span>والتذكر استحضار المعلوم السابق، والمراد‏:‏ تذكروا أوامر الله ووصاياه، كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذَكروا الله فاستغفروا لذنوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 135‏]‏ ويشمل التذكر تذكر الاستعاذة لمن أمر بها من الأمم الماضية، إن كانت مشروعة لهم، ومن هذه الأمة، فالاقتداءُ بالذين اتقوا يعم سائر أحوال التذكر للمأمورات‏.‏</span><p align="right" id="95.wRveP">والفاء لتفريع الإبصار على التذكر‏.‏ وأكد معنى ‏(‏فاء‏)‏ التعقيب ب ‏(‏إذا‏)‏ الفجائية الدالة على حصول مضمون جملتها دَفعة بدون تريث، أي تذكروا تذكر ذويَ عزم فلم تتريث نفوسهم أن تَبين لها الحقُ الوازع عن العمل بالخواطر الشيطانية فابتعدت عنها، وتمسكت بالحق، وعملت بما تذكرت، فإذا هم ثابتون على هداهم وتقواهم‏.‏</p><p align="right" id="95.Bn86w">وقد استعير الإبصار للاهتداء كما يستعار ضده العمى للضلال، أي‏:‏ فإذا هم مهتدون ناجون من تضليل الشيطان، لأن الشيطان أراد إضلالهم فسلموا من ذلك ووصفُهم باسم الفاعل دون الفعل للدلالة على أن الإبصار ثابت لهم من قبلُ، وليس شيئاً متجدداً، ولذلك أخبر عنهم بالجملة الاسمية الدالة على الدوام والثبات‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:202"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-202">وَإِخْوَانُهُمْ يَمُدُّونَهُمْ فِي الْغَيِّ ثُمَّ لَا يُقْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/202" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:202"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين اتقوا إذا مسهم طائفٌ من الشيطان تذكروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 201‏]‏ عطفَ الضد على ضده، فإن الضدية مناسبة يحسن بها عطف حال الضد على ضده، فلما ذكر شان المتقين في دفعهم طائِف الشياطين، ذُكر شان اضدادهم من أهل الشرك والضلال، كما وقعت جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين كفروا سواء عليهم أأنذرتهم أم لم تنذرهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 6‏]‏ من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هدى للمتقين الذين يؤمنون بالغيب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏2، 3‏)‏‏.‏</span><span>وجعلها الزّجاج عطفاً على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يستطيعون لهم نصراً ولا لأنفسهم ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 192‏]‏ أي ويمدونهم في الغي، يريد أن شركاءهم لا ينفعونهم بل يضرونهم بزيادة الغي‏.‏ والإخوان جمع أخ على وزن فعلان مثل جمع خَرَب ووهو ذكر بزيادة الغي‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ABrpn">والإخوان جمع أخ على وزن فعلان مثل جمع خَرَب وهو ذكر الحُبارَى على خربان‏.‏</p><p align="right" id="95.28q2b">وحقيقة الأخ المشارك في بنوة الأم والأب أو في بنوة أحدهما ويطلق الأخ مجازاً على الصديق الودود ومنه ما آخى النبي صلى الله عليه وسلم بين المهاجرين والأنصار، وقول أبي بكر للنبيء صلى الله عليه وسلم لما خطب النبي منه عائشة «إنما أنا أخوك فقال له النبي صلى الله عليه وسلم أنت أخي وهي حلال لي» ويطلق الأخ على القرين كقولهم أخو الحرب، وعلى التابع الملازم كقول عبد بني الحسحاس‏:‏</p><p align="right" id="95.P8MVZ">أخُوكم ومولى خَيْركم وحليفُكم *** ومن قد ثَوى فيكم وعاشركم دَهْراً</p><p align="right" id="95.7OrE0">أراد أنه عبدهم، وعلى النسب والقرب كقولهم‏:‏ أخو العرب وأخو بني فلان‏.‏</p><span>فضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإخوانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائِد إلى غير مذكور في الكلام، إذ لا يصح أن يعود إلى المذكور قبله قريباً‏:‏ لأن الذي ذكر قبله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين اتقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فلا يصح أن يكون الخبر، وهو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمدونهم في الغي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلقاً بضمير يعود إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المتقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فتعين أن يتطلب السامع لضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإخوانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معادا غير ما هو مذكور في الكلام بقربه، فيحتمل أن يكون الضمير عائداً على معلوم من السياق وهم الجماعة المتحدث عنهم في هذه الآيات أعني المشركين المعنيين بقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتعالى الله عما يشركون أيشركون ما لا يخلق شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يستطيعون لهم نصراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 190 192‏]‏ فيرد السامع الضمير إلى ما دل عليه السياق بقرينة تقدم نظيره في أصل الكلام، ولهذا قال الزجاج‏:‏ هذه الآية متصلة في المعنى بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يستطيعون لهم نصراً ولا أنفسهم ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 192‏]‏، أي وإخوان المشركين، أي أقاربهم ومن هو من قبيلتهم وجماعة دينهم، كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا لإخوانهم إذا ضربوا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 156‏]‏ أي يُمد المشركون بعضهم بعضاً في الغي ويتعاونون عليه فلا مخلص لهم من الغي‏.‏</span><p align="right" id="95.EOPzE">ويجوز أن يعود الضميران إلى الشيطان المذكور آنفاً باعتبار إرادة الجنس أو الأتباع، كما تقدم، فالمعنى وإخوان الشياطين أي أتباعهم كقوله‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن المبذرين كانوا إخوان الشياطين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الإسراء‏:‏ 27‏]‏ أما الضميران المرفوعان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُمدونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يُقصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهما عائدان إلى ما عاد إليه ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إخوانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي الشياطين، وإلى هذا مال الجمهور من المفسرين، والمعنى‏:‏ وإخوان الشياطين يمدهم الشياطين في الغي، فجملة يمدونهم خبر عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إخوانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد جرى الخبر على غير من هو له ولم يُبرَز فيه ضميرُ من هو له حيث كان اللبس ما مونا وهذا كقول يزيد بن منقذ‏:‏</span><p align="right" id="95.MvMAp">وهُم إذا الخيلُ جالوا في كواثبها</p><p align="right" id="95.ndZ1v">فَوارسُ الخيل لا مِيلٌ ولا قَزَم</p><p align="right" id="95.59Lnr">فجملة «جالوا» خبر عن الخيل وضمير «جالوا» عائد على ما عاد عليه ضمير «وهم» لا على الخيل‏.‏ وقوله فوارس خبر ضمير الجمع‏.‏</p><p align="right" id="95.bYbpN">ويجوز أن يكون المراد من الإخوان الأولياء ويكون الضميران للمشركين أيضاً، أي وإخوانُ المشركين وأولياؤُهم، فيكون «الإخوان» صادقاً بالشياطين كما فسر قتادة، لأنه إذا كان المشركون إخوان الشياطين، كما هو معلوم، كان الشياطين إخواناً للمشركين لأن نسبة الأخوة تقتضي جانبين، وصادقاً بعظماء المشركين، فالخبر جار على من هو له، وقد كانت هذه المعاني مجتمعة في هذه الآيات بسبب هذا النظم البديع‏.‏</p><span>وقرأ نافع، وأبو جعفر‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يُمدونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بضم الياء وكسر الميم من الامداد وهو تقوية الشيء بالمدد والنجدة كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمدكم بأنعام وبنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشعراء‏:‏ 133‏]‏، وقرأه البقية‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَمُدونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الياء وضم الميم من مد الحبل يمده إذا طوله، فيقال‏:‏ مد له إذا أرخى له كقولهم‏:‏ ‏(‏مد الله في عُمرك‏)‏ وقال أبو علي الفارسي في كتاب «الحجة» «عامة ما جاء في التنزيل مما يستحب أمددتُ على أفعلت كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن ما نُمدهم به من ماللٍ وبنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 55‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأمددناهم بفاكهة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الطور‏:‏ 22‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتمدونن بمال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النمل‏:‏ 36‏]‏، ومَا كان بخلافه يجيء على مَدَدْت قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويَمُدهم في طغيانهم يعمهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 15‏]‏ فهذا يدل على أن الوجه فتح الياء كما ذهب إليه الأكثر من القراء والوجه في قراءة من قرأ يُمدونهم أي بضم الياء أنه مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبشرهم بعذاب اليم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 21‏]‏ ‏(‏أي هو استعارة تهكمية والقرينه قوله في الغي كما أن القرينة في الآية الأخرى قوله بعذاب‏)‏ وقد علمت أن وقوع أحد الفعلين أكثر في أحد المعنيين لا يقتضي قصر إطلاقه على ما غلب إطلاقه فيه عند البلغاء وقراءة الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمدونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح التحتية تقتضي أن يعدى فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمدونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى المفعول باللام، يقال مد له إلا أنه كثرت تعديته بنفسه على نزع الخافض كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويَمدّهم في طغيانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقد تقدم في سورة البقرة ‏(‏15‏)‏</span><p align="right" id="95.qw0dr">والغي الضلال وقد تقدم آنفاً‏.‏</p><span>و ‏(‏في‏)‏ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمدونهم في الغي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على قراءة نافع وأبي جعفر استعارة تبعيه بتشبيه الغي بمكان المحاربة، وأما على قراءة الجمهور فالمعنى‏:‏ وإخوانهم يمدون لهم في الغي من مَد للبعير في الطول‏.‏</span><p align="right" id="95.qMQOE">أي يطيلون لهم الحبْل في الغي، تشبيهاً لحال أهل الغواية وازديادهم فيها بحال النعم المطال لها الطول في المرعى وهو الغي، وهو تمثيل صالح لاعتبار تفريق التشبيه في أجزاء الهيئة المركبة، وهو أعلى أحوال التمثيل ويقرب من هذا التمثيل قول طرفة‏:‏</p><p align="right" id="95.3q4nJ">لعمرك أن الموت ما أخطأ الفتى *** لكالطِوَل المُرْخَى وثنْياه باليد</p><p align="right" id="95.bJVwx">وعليه جرى قولهم‏:‏ مد الله لفلان في عمره، أو في أجله، أو في حياته والإقصار الامساك عن الفعل مع قدره الممسك على أن يزيد‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للترتيب الرتبي أي وأعظم من الإمداد لهم في الغي أنهم لا يألونهم جهداً في الازدياد من الإغواء، فلذلك تجد إخوانهم أكبر الغاوين‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:203"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-203">وَإِذَا لَمْ تَأْتِهِمْ بِآَيَةٍ قَالُوا لَوْلَا اجْتَبَيْتَهَا قُلْ إِنَّمَا أَتَّبِعُ مَا يُوحَى إِلَيَّ مِنْ رَبِّي هَذَا بَصَائِرُ مِنْ رَبِّكُمْ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/203" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:203"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَإِذَا لَمْ تَأْتِهِم باية قَالُواْ لَوْلاَ اجتبيتها قُلْ إِنَّمَآ أَتَّبِعُ مَا يوحى إِلَىَّ مِن رَّبِّى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>معطوفة على جملة‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأعرض عن الجاهلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 199‏]‏ والمناسبة أن مقالتهم هذه من جهالتهم والآية يجوز أن يراد بها خارق العادة أي هم لا يقنعون بمعجزة القرآن فيسألون آيات كما يشاءون مثل قولهم ‏(‏فجر لنا من الأرض ينبوعاً‏)‏ وهذا المعنى هو الذي شرحناه عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأقسموا بالله جهد أيمانهم لئن جاءتهم آيةٌ ليؤمنن بها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏109‏)‏‏.‏ وروي هذا المعنى عن مجاهد، والسُدي، والكُلبي ويجوز أن يراد بآية ءاية من القرآن يقترحون فيها مدحاً لهُم ولأصنامهم، كما قال الله عنهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال الذين لا يرجون لقاءنا ائْتتِ بقرآن غير هذا أو بَدلْه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 15‏]‏ روي عن جابر بن زيد وقتادة‏:‏ كان المشركون إذا تأخر الوحي يقولون للنبيء هلا أتيت بقرآن من عندك يريدون التهكم‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف تحْضيض مثل ‏(‏هلا‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.KL0l3">والاجتباء الاختيار، والمعنى‏:‏ هلاّ اخترت آية وسألت ربك أن يعطيكها، أي هلا أتيتنا بما سألناك غير آية القرآن فيجيبك الله إلى ما اجتبيتَ، ومقصدهم من ذلك نصب الدليل على أنه بخلاف ما يقول لهم إنه رسول الله، وهذا من الضلال الذي يعتري أهل العقول السخيفة في فهم الأشياء على خلاف حقائقها وبحسب من يتخيلون لها ويفرضون‏.‏</p><span>والجواب الذي أمر الرسول صلى الله عليه وسلم بأن يجيب به وهو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما أتبع ما يوحى إلي من ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ صالح للمعنيين، فالاتباع مستعمل في معنى الاقتصار والوقوف عند الحد، أي لا أطلب آية غير ما أوحى الله إلي، ويعضد هذا ما في الحديث الصحيح أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ «مَا من الأنبياء إلا أوتي من الآيات مَا مثلُه آمنَ عليه البشر وإنما كان الذي أوتيت وحياً أوحاه الله إلي فأرجو أن أكون أكثرهم تابعاً يوم القيامة» ويكون المعنى‏:‏ إنما انتظر ما يوحى إلى ولا أستعجل نزول القرآن إذا تأخر نزوله فيكون الاتباع متعلقاً بالزمان‏.‏</span><p align="right" id="95.Lxayv">مستأنفة لابتداء كلام في التنويه بشأن القرآن منقطعه عن المقول للانتقال من غرض إلى غرض بمنزلة التذييل لمجموع أغراض السورة، والخطاب للمسلمين‏.‏</p><span>ويجوز أن تكون من تمام القول المأمور بأن يجيبهم به، فيكون الخطاب للمشركين ثم وقع التخلص لذكر المؤمنين بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهدى ورحمة لقوم يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والإشارة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بهذا بصائر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى القرآن، ويجوز أن تكون الإشارة إلى ما تقدم من السورة أو من المحاجة الأخيرة منها، وإفراد اسم الإشارة لتأويل المشار إليه بالمذكور‏.‏</span><span>والبصائر جمع بصيرة وهي ما به اتضاح الحق وقد تقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قد جاءكم بصائر من ربكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنعام ‏(‏104‏)‏، وهذا تنويه بشأن القرآن وأنه خير من الآيات التي يسألونها، لأنه يجمع بين الدلالة على صدق الرسول بواسطة دلالة الإعجاز وصدوره عن الأمي، وبين الهداية والتعليم والإرشاد، والبقاء على العصور‏.‏</span><p align="right" id="95.6ApoW">وإنما جمع «البصائر» لأن القرآن أنواعاً من الهدى على حسب النواحي التي يهدي إليها، من تنوير العقل في إصلاح الاعتقاد، وتسديد الفهم في الدين، ووضع القوانين للمعاملات والمعاشرة بين الناس، والدلالة على طرق النجاح والنجاة في الدنيا، والتحذير من مهاوي الخسران‏.‏</p><span>وأفرد الهدى والرحمة؛ لأنهما جنسان عامان يشملان أنواع البصائِر فالهدى يقارن البصائِر والرحمة غاية للبصائر، والمراد بالرحمة ما يشمل رحمة الدنيا وهي استقامة أحوال الجماعة وانتظام المدنية ورحمة الآخرة وهي الفوز بالنعيم الدائم كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من عمل صالحاً من ذكر أو أنثى وهو مؤمن فنلحيينه حياةً طيبةً ولنجزينهم أجرهم بأحسن ماكانوا يعملون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 97‏]‏‏.‏</span><span>وقولُه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من ربكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ترغيب للمؤمنين وتخويف للكافرين‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقوم يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يتنازعه ‏(‏بصائر‏)‏ و‏(‏هدى‏)‏ و‏(‏رحمة‏)‏ لأنه إما ينتفع به المؤمنون، فالمعنى هذا بصائر لكم وللمؤمنين، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هدى ورحمة لقوم يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خاصة إذ لم يهتدوا، وهو تعريض بأن غير المؤمنين ليسوا أهلاً للانتفاع به وأنهم لهواً عن هديه بطلب خوارق العادات‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:204"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-204">وَإِذَا قُرِئَ الْقُرْآَنُ فَاسْتَمِعُوا لَهُ وَأَنْصِتُوا لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/204" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:204"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>يؤذن العطف بأن الخطاب بالأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاستمعوا وأنصتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لعلكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تابع للخطاب في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هذا بصائر من ربكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 203‏]‏ إلخ، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قرئ القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من جملة ما أمر الرسول عليه الصلاة والسلام بأن يقوله لهم وذلك إعادة تذكير للمشركين تصريحاً أو تعريضاً بأن لا يعرضوا عن استماع القرآن وبأن يتأملوه ليعلموا أنه آية عظيمة، وأنه بصائر وهدى ورحمة، لمن يؤمن به ولا يعاند، وقد علم من أحوال المشركين أنهم كانوا يتناهون عن الإنصات إلى القرآن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا لا تسمعوا لهذا القرآن والغوا فيه لعلكم تغلبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 26‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.5jLR2">وذكرُ اسم القرآن إظهارٌ في مقام الإضمار، لأن القرآن تقدم ذكره بواسطة اسم الإشارة فنكتة هذا الإظهار‏:‏ التنويه بهذا الأمر، وجعل جملته مستقلة بالدلالة غير متوقفة على غيرها، وهذا من وجوه الاهتمام بالكلام ومن دواعي الإظهارِ في مقام الإضمار استقريتة من كلام البلغاء‏.‏</p><span>والاستماع الإصغاء وصيغة الافتعال دالة على المبالغة في الفعل، والإنصات الاستماع مع ترك الكلام فهذا مؤكد ‏(‏لا تسمعوا‏)‏‏.‏ مع زيادة معنى‏.‏ وذلك مقابل قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تسمعوا لهذا القرآن والغوا فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 26‏]‏، ويجوز أن يكون الاستماع مستعملاً في معناه المجازي، وهو الامتثال للعمل بما فيه كما تقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تدعوهم إلى الهدى لا يسمعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 198‏]‏ ويكون الإنصات جامعاً لمعنى الإصغاء وترك اللغو‏.‏</span><span>وهذا الخطاب شامل للكفار على وجه التبليغ، وللمسلمين على وجه الارشاد لأنهم أرجى للانتفاع بهديه لأن قبله قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهدى ورحمة لقوم يؤمنون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 203‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.3qZg4">ولا شبهة في أن هذه الآية نزلت في جملة الآيات التي قبلها وعلى مناسبتها، سواء أريد بضمير الخطاب بها المشركون والمسلمون معاً، أم أريد المسلمون تصريحاً والمشركون تعريضاً، أم أريد المشركون للاهتداء والمسلمون بالأحرى لزيادته‏.‏</p><p align="right" id="95.9R5jJ">فالاستماع والإنصات المأمور بهما هما المؤديان بالسامع إلى النظر والاستدلال، والاهتداء بما يحتوي عليه القرآن من الدلالة على صدق الرسول صلى الله عليه وسلم المقضي إلى الإيمان به، ولما جاء به من إصلاح النفوس، فالأمر بالاستماع مقصود به التبليغ واستدعاء النظر والعملُ بما فيه، فالاستماع والإنصاتُ مراتب بحسب مراتب المستمعين‏.‏</p><span>فهذه الآية مجملة في معنى الاستماع والإنصات وفي مقتضى الأمر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاستمعوا له وأنصتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، يُبين بعضَ إجمالها سياقُ الكلام والحملُ على ما يفسر سببها من قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا لا تسمعوا لهذا القرآن والغو فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 26‏]‏، ويُحال بيان مجملها فيما زادَ على ذلك على أدلة أخرى‏.‏ وقد اتفق علماء الأمة على أن ظاهر الآية بمجرده في صور كثيرة مؤول، فلا يقول أحد منهم بأنه يجب على كل مسلم إذا سمع أحداً يقرأ القرآن أن يشتغل بالاستماع ويُنصت، إذ قد يكون القارئ يقرأ بمحضر صانع في صنعته فلو وجب عليه الاستماع لأمر بترك عمله، ولكنهم اختلفوا في محمل تأويلها‏:‏ فمنهم من خصها بسبب رأوا أنه سبب نزولها، فرووا عن أبي هريرة أنها نزلت في قراءة الإمام في الجهر، وروى بعضهم أن رجلاً من الأنصار صلى وراء النبي صلى الله عليه وسلم صلاة جهرية فكان يقرأ في الصلاة والنبي صلى الله عليه وسلم يقرأ فنزلت هذه الآية في أمر الناس بالاستماع لقراءة الإمام‏.‏</span><p align="right" id="95.JOBZ9">وهؤلاء قصروا أمر الاستماع على قراءة خاصة دل عليها سبب النزول عندهم على نحو يقرب من تخصيص العام بخصوص سببه، عند من يخصص به، وهذا تأويل ضعيف، لأن نزول الآية على هذا السبب لم يصح، ولا هو مما يساعد عليه نظم الآية التي معها، وما قالوه في ذلك إنما هو تفسير وتأويل وليس فيه شيء مأثور عن النبي صلى الله عليه وسلم</p><p align="right" id="95.NYwr2">ومنهم من أبقى أمر الاستماع على إطلاقه القريب من العموم، ولكنهم تأولوه على أمرِ الندب، وهذا الذي يؤخذ من كلام فقهاء المالكية، ولو قالوا المراد من قوله قُرئ قراءة خاصة، وهي أن يقرأه الرسول عليه الصلاة والسلام على الناس لعلْم ما فيه والعمل به للكافر والمسلم، لكان أحسن تأويلاً‏.‏</p><span>وفي «تفسير القرطبي» عن سعيد ‏(‏بن المسيب‏)‏‏:‏ كان المشركون يأتون رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا صلى فيقول بعضهم لبعض لا تسمعوا لهذا القرآن والغوا فيه فأنزل الله تعالى جواباً لهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا قُرئ القرآن فاستمعوا له وأنصتوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.3OPmW">على أن ما تقدم من الاخبار في محمل سبب نزول هذه الآية لا يستقيم لأن الآية مكية وتلك الحوادث حدثت في المدينة‏.‏ أما استدلال أصحاب أبي حنيفة على ترك قراءة المأموم إذا كان الإمام مُسراً بالقراءة، فالآية بمعزل عنه إذ لا يتحقق في ذلك الترك معنى الإنصات‏.‏</p><p align="right" id="95.P14Ja">ويجب التنبه إلى أن ليس في الآية صيغة من صيغ العموم لأن الذي فيها فعلان هما ‏(‏قُرئ‏)‏ ‏(‏واستمعوا‏)‏ والفعل لا عموم له في الإثبات‏.‏</p><p align="right" id="95.XaWM8">ومعنى الشرط المستفاد من ‏(‏إذا‏)‏ يقتضي إلا عموم الأحوال أو الأزمان دون القراءات وعموم الأزمان أو الأحواللِ لا يستلزم عموم الأشخاص بخلاف العكس كما هو بين‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:205"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-205">وَاذْكُرْ رَبَّكَ فِي نَفْسِكَ تَضَرُّعًا وَخِيفَةً وَدُونَ الْجَهْرِ مِنَ الْقَوْلِ بِالْغُدُوِّ وَالْآَصَالِ وَلَا تَكُنْ مِنَ الْغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/205" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:205"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>إقبال بالخطاب على النبي صلى الله عليه وسلم فيما يختص به، بعد أن أمر بما أمر بتبليغه من الآيات المتقدمة، والمناسبة في هذا الانتقال أن أمر الناس باستماع القرآن يستلزم أمر الرسول عليه الصلاة والسلام بقراءة القرآن عليهم قراءة جهرية يسمعونها، فلما فرغ الكلام من حظ الناس نحو قراءة الرسول عليه الصلاة والسلام، أقبل على الكلام في حظ الرسول صلى الله عليه وسلم من القرآن وغيره، وهو التذكر الخاص به، فأمر بأن يذكر الله ما استطاع وكيفما تسنى له، وفي أوقات النهار المختلفة، فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واذكر ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معطوفة على الجمل السابقة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن وليي الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 196‏]‏ إلى هنا‏.‏</span><span>والنفس اسم للقوة التي بها الحياة، فهي مرادفة الروح، وتطلق على الذات المركبة من الجسد والروح، ولكون مقر النفس في باطن الإنسان أطلقت على أمور باطن الإنسان من الإدراك والعقل كما في قوله تعالى حكاية عن عيسى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعلم ما في نفسي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 116‏]‏ وقد مضى في سورة المائدة، ومن ذلك يتطرق إلى إطلاقها على خويصة المرء، ومنه قوله في الحديث القدسي في «صحيح البخاري» ‏"‏ وإن ذكرني في نفسه ذكرتُه في نفسي وإن ذكرني في ملإٍ ذكرته في ملإٍ خيرِ منهم ‏"‏ فقابل قوله‏:‏ في نفسه بقوله‏:‏ في ملإ‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ggqLa">والمعنى‏:‏ اذكر ربك وأنت في خلوتك كما تذكره في مجامع الناس‏.‏</p><span>والذكر حقيقة في ذكر اللسان، وهو المراد هنا، ويعضده قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ودونَ الجهر من القول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وذلك يشمل قراءة القرآن وغيرَ القرآن من الكلام الذي فيه تمجيد الله وشكره ونحو ذلك، مثل كلمة التوحيد والحوقلة والتسبيح والتكبير والدعاء ونحو ذلك‏.‏</span><span>و«التضرع» التذلل ولما كان التذلل يستلزم الخطاب بالصوت المرتفع في عادة العرب كني بالتضرع عن رفع الصوت مراداً به معناه الأصلي والكنائي، ولذلك قوبل بالخُفيه في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ادعوا ربكم تضرعاً وخفيةً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في أوائل هذه السورة ‏(‏55‏)‏ وقد تقدم‏.‏</span><p align="right" id="95.WK4mg">وقوبل التضرع هنا بالخيفة وهي اسم مصدر الخوف، فهو من المصادر التي جاءت على صيغة الهيئة وليس المراد بها الهيئة، مثل الشدة، ولما كانت الخيفة انفعالا نفسياً يجده الإنسان في خاصة نفسه كانت مستلزمة للتخافت بالكلام خشية أن يَشعُر بالمرء من يخافه‏.‏ فلذلك كني بها هنا عن الإسرار بالقول مع الخوف من الله، فمقابلتُها بالتضرع طباق في معنيي اللفظين الصريحين ومعنييهما الكناءين، فكأنه قيل تضرعاً وإعلاناً وخيفة وإسراراً‏.‏</p><p align="right" id="95.NBLGq">وقوله‏:‏ ودون الجهر من القول‏}‏ هو مقابل لكل من التضرع والخيفة وهو الذكر المتوسط بين الجهر والإسرار، والمقصود من ذلك استيعاب أحوال الذكر باللسان، لأن بعضها قد تكون النفس أنشط إليه منها إلى البعض الآخر‏.‏</p><p align="right" id="95.MKZvP">و ‏(‏الغُدو‏)‏ اسم لزمن الصباح وهو النصف الأول من النهار‏.‏</p><p align="right" id="95.694m1">و ‏(‏الآصال‏)‏ جمع أصيل وهو العشي وهو النصف الثاني من النهار إلى الغروب‏.‏</p><span>والمقصود استيعاب أجزاء النهار بحسب المتعارف، فأما الليل فهو زمن النوم، والأوقات التي تحصل فيها اليقظة خصت بأمر خاص مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قم الليل إلا قليلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المزمل‏:‏ 2‏]‏ على أنها تدخل في عموم قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تكن من الغافلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>فدل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تكن من الغافلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على التحذير من الغفلة عن ذكر الله ولاحد للغفلة، فإنها تحدد بحال الرسول صلى الله عليه وسلم وهو أعلم بنفسه‏.‏ فإن له أوقاتاً يتلقى فيها الوحي وأوقات شؤون جِبِلّية كالطعام‏.‏</span><p align="right" id="95.PYy9X">وهذا الأمر خاص بالرسول عليه الصلاة والسلام، وكل ما خص به الرسول عليه الصلاة والسلام من الوجوب يستحسن للأمة اقتداؤهم به فيه إلا ما نهوا عنه مثل الوصال في الصوم‏.‏</p><span>وقد تقدم أن نحو ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تكن من الغافلين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أشد في الانتفاء وفي النهي من نحو‏:‏ ولا تغفل، لأنه يفرض جماعة يحق عليهم وصف الغافلين فيحذر من أن يكون في زمرتهم وذلك أبْين للحالة المنهي عنها‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:206"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-7-206">إِنَّ الَّذِينَ عِنْدَ رَبِّكَ لَا يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيُسَبِّحُونَهُ وَلَهُ يَسْجُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/206" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:206"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تتنزل منزلة العلة للأمر بالذكر، ولذلك صُدرت ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي هي لمجرد الاهتمام بالخبر، لا لرد تردد أو إنكار، لأن المخاطب منزه عن أن يتردد في خبر الله تعالى، فحرف التوكيد في مثل هذا المقام يغني غناء فاء التفريع، ويفيد التعليل كما تقدم غير مرة، والمعنى‏:‏ الحث على تكرر ذكر الله في مختلف الأحوال، لأن المسلمين مأمورون بالاقتداء بأهل الكمال من الملإ الأعلى، وفيها تعريض بالمشركين المستكبرين عن عبادة الله بأنهم منحطون عن تلك الدرجات‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين عند ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الملائكة، ووجه جعل حال الملائكة علة لأمر النبي صلى الله عليه وسلم بالذكر‏:‏ أن مرتبة الرسالةُ تلحق صاحبها من البشر برتبة الملائكة، فهذا التعليل بمنزلة أن يقال‏:‏ اذكر ربك لأن الذكر هو شان قبيلك، كقول ابن دارة سالم بن مسافع‏:‏</span></p><p align="right" id="95.0x1W3">فإن تتقوا شراً فمثلُكم اتقى *** وإن تفعلوا خيراً فمثلكُمُ فعل</p><p align="right" id="95.QEz9J">فليس في هذا التعليل ما يقتضي أن يكون الملائكة أفضل من الرسل، كما يتوهمه المعتزلة لأن التشبه بالملائكة من حيث كان الملائكة أسبقَ في هذا المعنى؛ لكونه حاصلاً منهم بالجِبِلّة فهم مثل فيه، ولا شبهة في أن الفريق الذين لم يكونوا مجبولين على ما جبلت عليه الملائكة، إذا تخلقوا بمثل خلق الملائكة، كان سُموهم إلى تلك المرتبة أعجب، واستحقاقهم الشكر والفضل له أجدر‏.‏</p><p align="right" id="95.MpQ0x">ووجه العدول عن لفظ الملائكة إلى الموصولية‏:‏ ما تؤذن به الصلة من رفعة منزلتهم، فيتذرع بذلك إلى إيجاد المنافسة في التخلق بأحوالهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عند‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعمل مجازاً في رفعة المقدار، والحظوة الآلهية‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يستكبرون عن عبادته‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليس المقصود به التنويه بشأن الملائكة لأن التنويه بهم يكون بأفضل من ذلك، وإنما أريد به التعريض بالمشركين وأنهم على النقيض من أحوال الملائكة المقربين، فخليق بهم أن يكونوا بعداء عن منازل الرفعة، والمقصود هو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويسبحونه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي ينزهونه بالقول والاعتقاد عن صفات النقص، وهذه الصلة هي المقصودة من التعليل للأمر بالذكر‏.‏</span><span>واختيار صيغة المضارع لدلالتها على التجديد والاستمرار، أو كما هو المقصود وتقديم المعمول من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وله يسجدون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على الاختصاص أي ولا يسجدون لغيره، وهذا أيضاً تعريض بالمشركين الذين يسجدون لغيره، والمضارع يفيد الاستمرار أيضاً‏.‏</span><p align="right" id="95.1BkXE">وهنا موضع سجود من سجود القرآن، وهو أولها في ترتيب الصحف، وهو من المتفق على السجود فيه بين علماء الأمة، ومقتضى السجدة هنا أن الآية جاءت للحض على التخلق بأخلاق الملائكة في الذكر، فلما أخبرت عن حالة من أحوالهم في تعظيم الله وهو السجود لله، أراد الرسول عليه الصلاة والسلام أن يبادر بالتشبه بهم تحقيقاً للمقصد الذي سبق هذا الخبر لأجله‏.‏</p><span>وأيضاً جرى قبل ذلك ذكر اقتراح المشركين أن يأتيهم النبي صلى الله عليه وسلم بآية كما يقترحون فقال الله له‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل إنما أتبع ما يوحى إلي من ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 203‏]‏ وبأن يأمرهم بالاستماع للقرآن وذكر أن الملائكة يسجدون لله، شرع الله عند هذه الآية سجوداً؛ ليظهر إيمان المؤمنين بالقرآن وجحود الكافرين به حين سجد المؤمنون، ويمسك المشركون الذين يحضرون مجالس نزول القرآن، وقد دل استقراء مواقع سجود القرآن أنها لا تعدو أن تكون إغاظة للمشركين أو اقتداء بالأنبياء أو المرسلين كما قال ابن عباس في سجدة، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاستغفر ربه وخر راكعاً وأناب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏ص‏:‏ 24‏]‏ أن الله تعالى قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فبهداهم اقتده‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 90‏]‏ فداود ممن أمر محمد صلى الله عليه وسلم بأن يقتدي به‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>