<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة محمد" id="ch65"><h1 id="95.XDELw">سورة محمد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="47:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-1">الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ أَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/1" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>صُدّر التحريض على القتال بتوطئة لبيان غضب الله على الكافرين لكفرهم وصدهم الناس عن دين الله وتحقير أمرهم عند الله ليكون ذلك مثيراً في نفوس المسلمين حنقاً عليهم وكراهية فتثور فيهم همة الإقدام على قتال الكافرين، وعدم الاكتراث بما هم فيه من قوة، حين يعلمون الله يخذل المشركين وينصر المؤمنين، فهذا تمهيد لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا لقيتم الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Dj2VW">وفي الابتداء بالموصول والصلة المتضمنة كُفر الذين كفروا ومناواتهم لدين الله تشويق لما يرد بعده من الحكم المناسب للصلة، وإيماء بالموصول وصلته إلى علة الحكم عليه بالخبر أي لأجل كفرهم وصدهم، وبراعة استهلال للغرض المقصود‏.‏</p><p align="right" id="95.vo3N7">والكفُر‏:‏ الإشراك بالله كما هو مصطلح القرآن حيثما أطلق الكفر مجرداً عن قرينة إرادة غير المشركين‏.‏ وقد اشتملت هذه الجملة على ثلاثة أوصاف للمشركين‏.‏ وهي‏:‏ الكفر، والصد عن سبيل الله، وضلال الأعمال الناشئ عن إضلال الله إياهم‏.‏</p><span>والصدّ عن سبيل‏:‏ هو صرف الناس عن متابعة دين الإسلام، وصرفُهم أنفسهم عن سماع دعوة الإسلام بطريق الأوْلى‏.‏ وأضيف ‏(‏السبيل‏)‏ إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأنه الدين الذي ارتضاه الله لعباده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الدين عند الله الإسلام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 19‏]‏‏.‏ واستعير اسم السبيل للدين لأن الدين يوصل إلى رضى الله كما يوصل السبيل السائرَ فيه إلى بُغيته‏.‏</span><span>ومن الصد عن سبيل الله صدهم المسلمين عن المسجد الحرام قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويصدون عن سبيل الله والمسجد الحرام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 25‏]‏‏.‏ ومن الصد عن المسجد الحرام‏:‏ إخراجهم الرسول صلى الله عليه وسلم والمؤمنين من مكة، وصدهم عن العُمرة عام الحديبية‏.‏ ومن الصد عن سبيل الله‏:‏ إطعامهم الناس يوم بدر ليثبتوا معهم ويكثروا حولهم، فلذلك قيل‏:‏ إن الآية نزلت في المطعِمين يوم بدر وكانوا اثني عشر رجلاً من سادة المشركين من قريش‏.‏ وهم‏:‏ أبو جهل وعتبة بن ربيعة وشيبة بن ربيعة وأبيٌّ بن خلَف وأمية بن خلَف ونُبَيْه بن الحجاج ومُنَبِّه بنُ الحجاج وأبو البَخْتَرِي بنُ هشام والحارث بن هشام وزَمعة بن الأسود والحارث بن عامر بن نَوفل وحَكيم بن حِزام وهذا الأخير أسلم من بعد وصار من خيرة الصحابة‏.‏ وعدّ منهم صفوان بن أمية وسهل بن عمرو ومِقْيَس الجُمحي والعباس بن عبد المطلب وأبو سفيان بن حرب وهذان أسلما وحَسن إسلامهما وفي الثلاثة الآخَرين خلاف‏.‏ ومن الصد عن سبيل الله صدهم الناس عن سماع القرآن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقال الذين كفروا لا تَسمعوا لهذا القرآن والغَوا فيه لعلكم تغلبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏فصلت‏:‏ 26‏]‏‏.‏</span><span>والإضلال‏:‏ الإبطال والإضاعة، وهو يرجع إلى الضلال‏.‏ وأصله الخطأ للطريق المسلوك للوصول إلى مكان يُراد وهو يستلزم المعاني الأخر‏.‏ وهذا اللفظ رشيق الموقع هنا لأنه الله أبطل أعمالهم التي تبدو حسنة، فلم يثبهم عليها من صلة رحم، وإطعام جائع، ونحوهما، ولأن من إضلال أعمالهم أن كان غالب أعمالهم عبثاً وسيئاً ولأن من إضلال أعمالهم أن الله خَيَّبَ سعيهم فلم يحصلوا منه على طائل فانهزموا يوم بدر وذهب إطعامُهم الجيْش باطلاً، وأفسد تدبيرهم وكيدهم للرسول صلى الله عليه وسلم فلم يشفُوا غليلهم يوم أحد، ثم توالت انهزاماتهم في المواقع كلها قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين كفروا ينفقون أموالهم ليصدّوا عن سبيل الله فسينفقونها ثم تكون عليهم حسرة ثم يغلبون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 36‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-2">وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَآَمَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَى مُحَمَّدٍ وَهُوَ الْحَقُّ مِنْ رَبِّهِمْ كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/2" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Q1AQD">هذا مقابل فريق الذين كفروا وهو فريق الذين آمنوا وعملوا الصالحات، وإيراد الموصول وصلته للإيماء إلى وجه بناء الخبر وعلته، أي لأجل إيمانهم الخ كفَّر عنهم سيئاتهم‏.‏</p><span>وقد جاء في مقابلة الأوصاف الثلاثة التي أثبتت للذين كفروا بثلاثة أوصاف ضدها للمسلمين وهي‏:‏ الإيمان مقابل الكفر، والإيمانُ بما نُزل على محمد صلى الله عليه وسلم مقابل الصد عن سبيل الله، وعملُ الصالحات مقابل بعض ما تضمنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكفّر عنهم سيئاتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقابل بعض آخر مما تضمنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضلّ أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأصلح بالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقابل بقية ما تضمنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وزيد في جانب المؤمنين التنويه بشأن القرآن بالجملة المعترضة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وهو الحق من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو نظير لوصفه بسبيل الله في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وصدوا عن سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>وعبر عن الجلالة هنا بوصف الربّ زيادة في التنويه بشأن المسلمين على نحو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن الكافرين لا مولى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 11‏]‏ فلذلك لم يقل‏:‏ وصدّوا عن سبيل ربهم‏.‏</span><span>وتكفير السيئات غفرانها لهم فإنهم لما عملوا الصالحات كَفَّر الله عنهم سيئاتهم التي اقترفوها قبل الإيمان، وكفر لهم الصغائر، وكفر عنهم بعض الكبائر بمقدار يعلمه إذا كانت قليلة في جانب أعمالهم الصالحات كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خلطوا عملاً صالحاً وآخر سيّئاً عسى الله أن يتوب عليهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 102‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.3Ov0r">والبال‏:‏ يطلق على القلب، أي العقل وما يخطر للمرء من التفكير وهو أكثر إطلاقه ولعله حقيقة فيه، قال امرؤ القيس‏:‏</p><p align="right" id="95.5bR1W">فعادي عداء بين ثور ونعجة *** وكان عداء الوحش مِنّي على بال</p><p align="right" id="95.dRE5J">وقال‏:‏</p><p align="right" id="95.bkpRo">عليه القَتامُ سيء الظن والبال *** ومنه قولهم‏:‏ ما بالك‏؟‏ أي ماذا ظننت حين فعلت كذا، وقولهم‏:‏ لا يبالي، كأنه مشتق منه، أي لا يخطر بباله، ومنه بيت العُقيلي في الحماسة‏:‏</p><p align="right" id="95.Aq0Q6">ونبكي حين نقتلكم عليكم *** ونقتلكم كأنَّا لا نُبالي</p><p align="right" id="95.yP1OW">أي لا نفكر‏.‏</p><p align="right" id="95.B7WO0">وحكى الأزهري عن جماعة من العلماء، أي معنى لا أبالي‏:‏ لا أكره اه‏.‏ وأحسبهم أرادوا تفسير حاصل المعنى ولم يضبطوا تفسير معنى الكلمة‏.‏</p><p align="right" id="95.xjX1Y">ويطلق البال على الحال والقدر‏.‏ وفي الحديث «كل أمر ذي بال لا يبدأ فيه بحمد الله فهو أبتر» قال الوزير البطليوسي في شرح ديوان امرئ القيس‏:‏ قال أبو سعيد‏:‏ كنت أقول للمعري‏:‏ كيف أصبحت‏؟‏ فيقول‏:‏ بخير أصلح الله بَالك‏.‏ ولم يوفه صاحب الأساس حقه من البيان وأدمجه في مادة ‏(‏بلو‏)‏‏.‏ وإصلاح البال يجمع إصلاح الأمور كلها لأن تصرفات الإنسان تأتي على حسب رأيه، فالتوحيد أصل صلاح بال المؤمن، ومنه تنبعث القوى المقاومة للأخطاء والأوهام التي تلبس بها أهل الشرك، وحكاها عنهم القرآن في مواضع كثيرة والمعنى‏:‏ أقام أنظارهم وعقولهم فلا يفكرون إلا صالحاً ولا يتدبرون إلا ناجحاً‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-3">ذَلِكَ بِأَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا اتَّبَعُوا الْبَاطِلَ وَأَنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّبَعُوا الْحَقَّ مِنْ رَبِّهِمْ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ لِلنَّاسِ أَمْثَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/3" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بَالَهُمْ * ذَلِكَ بِأَنَّ الذين كَفَرُواْ اتبعوا الباطل وَأَنَّ الذين ءَامَنُواْ اتبعوا الحق مِن رَّبِّهِمْ كَذَلِكَ يَضْرِبُ الله لِلنَّاسِ أمثالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.oqkpy">هذا تبيين للسبب الأصيل في إضلال أعمال الكافرين وإصلاح بال المؤمنين‏.‏ والإتيان باسم الإشارة لتمييز المشار إليه أكملَ تمييز تنويهاً به‏.‏ وقد ذُكرت هذه الإشارة أربع مرات في هذه الآيات المتتابعة للغرض الذي ذكرناه‏.‏</p><span>والإشارة إلى ما تقدم من الخبرين المتقدمين، وهما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كفَّر عنهم سيئاتهمْ وأصلح بالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 2‏]‏، مع اعتبار علتي الخبرين المستفادتين من اسمي الموصول والصلتين وما عطف على كلتيهما‏.‏</span><span>واسم الإشارة مبتدأ، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأن الذين كفروا اتبعوا الباطل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ خبره، والباء للسببيّة ومجرورها في موضع الخبر عن اسم الإشارة، أي ذلك كائن بسبب اتباع الكافرين الباطل واتباع المؤمنين الحق، ولما كان ذلك جامعاً للخبرين المتقدمين كان الخبر عنه متعلقاً بالخبرين وسبباً لهما‏.‏ وفي هذا محسن الجمع بعد التفريق ويسمونه كعكسه التفسيرَ لأن في الجمع تفسيرا للمعنى الذي تشترك فيه الأشياء المتفرقة تقدمَ أو تأخَّرَ‏.‏ وشاهده قول حسان من أسلوب هذه الآية‏:‏</span><p align="right" id="95.n301d">قوم إذا حاربوا ضَرّوا عدوَّهم *** أو حاولوا النفعَ في أشياعهم نفَعوا</p><p align="right" id="95.G57Zm">سَجية تلكَ فيهم غير مُحدثة *** إنَّ الخَلائق فاعَلمْ شرُّها البِدَع</p><p align="right" id="95.XqYzp">قال في «الكشاف»‏:‏ وهذا الكلام يسميه علماء البيان التفسير، يريد أنه من المحسنات البديعية‏.‏ ونقل عن الزمخشري أنه أنشد لنفسه لمّا فسر لطلبته هذه الآية فقُيد عنه في الحواشي قوله‏:‏</p><p align="right" id="95.Va0Kv">به فُجع الفرسان فوق خيولهم *** كما فُجعت تحت الستور العواتق</p><p align="right" id="95.zXkYJ">تساقط من أيديهم البِيضُ حيرة *** وزُعزع عن أجيادهن المخانق</p><span>وفي هذه الآية محسِّن الطباق مرتين بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الباطل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وفي بيتي الزمخشري محسّن الطباق مرة واحدة بين فوق وتحت‏.‏ واتباع الباطل واتباع الحق تمثيليتان لهيئتي العمل بما يأمر به أيمة الشرك أولياءهم وما يدعو إليه القرآن، أي عملوا بالباطل وعمل الآخرون بالحق‏.‏</span><span>ووصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بأنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تنويه به وتشريف لهم‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رَّبِّهِمْ كَذَلِكَ يَضْرِبُ الله لِلنَّاسِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.VgMEj">تذييل لما قبله، أي مثل ذلك التبيين للحالين يبين الله الأحوال للناس بياناً واضحاً‏.‏</p><p align="right" id="95.Ra5QX">والمعنى‏:‏ قد بيّنا لكل فريق من الكافرين والمؤمنين حاله تفصيلاً وإجمالاً، وما تفضي إليه من استحقاق المعاملة بحيث لم يبق خفاء في كنه الحالين، ومثل ذلك البيان يمثل الله للناس أحوالهم كيلا تلتبس عليهم الأسباب والمسببات‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يضرب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ يلقي وهذا إلقاء تبيين بقرينة السياق، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن يضرب مثلاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ما في سورة البقرة ‏(‏26‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.9OqXe">والأمثال‏:‏ جمع مثَل بالتحريك وهو الحال التي تمثل صاحبها، أي تشهره للناس وتعرفهم به فلا يلتبس بنظائره‏.‏ واللام للأجل، والمراد بالناس جميع الناس‏.‏ وضمير أمثالهم‏}‏ للناس‏.‏</p><p align="right" id="95.2vy0o">والمعنى‏:‏ كهذا التبيين يبّين الله للناس أحوالهم فلا يبقوا في غفلة عن شؤون أنفسهم محجوبين عن تحقق كنههم بحِجَاب التعود لئلا يختلط الخبيث بالطيب، ولكي يكونوا على بصيرة في شؤونهم، وفي هذا إيماء إلى وجوب التوسم لتمييز المنافقين عن المسلمين حقاً، فإن من مقاصد السورة التحذير من المنافقين‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-4">فَإِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ الرِّقَابِ حَتَّى إِذَا أَثْخَنْتُمُوهُمْ فَشُدُّوا الْوَثَاقَ فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الْحَرْبُ أَوْزَارَهَا ذَلِكَ وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَانْتَصَرَ مِنْهُمْ وَلَكِنْ لِيَبْلُوَ بَعْضَكُمْ بِبَعْضٍ وَالَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَلَنْ يُضِلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/4" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:4"></a><span class="v" id="qr-altahrir-47-5">سَيَهْدِيهِمْ وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/5" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:5"></a><span class="v" id="qr-altahrir-47-6">وَيُدْخِلُهُمُ الْجَنَّةَ عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/6" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمثالهم * فَإِذَا لَقِيتُمُ الذين كَفَرُواْ فَضَرْبَ الرقاب حتى إِذَآ أَثْخَنتُمُوهُمْ فَشُدُّواْ الوثاق فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَآءً حتى تَضَعَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>لا شك أن هذه الآية نزلت بعد وقعة بدر لأن فيها قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى إذا أثخنتموهم فشُدُّوا الوثاق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهو الحكم الذي نزل فيه العقاب على ما وقع يوم بدر من فداء الأسرى التي في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما كان لنبيء أن يكون له أسرى حتى يُثْخِن في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنفال‏:‏ 67‏]‏ الآية إذ لم يكن حكم ذلك مقرراً يومئذٍ، وتقدم في سورة الأنفال‏.‏</span></p><p align="right" id="95.EOjxv">والفاء لتفريع هذا الكلام على ما قبله من إثارة نفوس المسلمين بتشنيع حال المشركين وظهور خيبة أعمالهم وتنويه حال المسلمين وتوفيق آرائهم‏.‏</p><span>والمقصود‏:‏ تهوين شأنهم في قلوب المسلمين وإغراؤهم بقطع دابرهم ليكون الدين كله لله، لأن ذلك أعظم من منافع فداء أسراهم بالمال ليعبد المسلمون ربهم آمنين‏.‏ وذلك ناظر إلى آية سورة الأنفال وإلى ما يفيده التّعليل من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى تضع الحرب أوزارها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏(‏إذ‏)‏ ظرف للمستقبل مضمنة معنى الشرط، وذلك غالب استعمالها وجواب الشرط قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فضَرْب الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>واللقاء في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا لقِيتم الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ المقابلة، وهو إطلاق شهير للقاء، يقال‏:‏ يوم اللقاء، فلا يفهم منه إلا لقاء الحرب، ويقال‏:‏ إن لقيت فلاناً لقيت منه أسداً، وقال النابغة‏:‏</span><p align="right" id="95.D93ZW">تجنب بني حُنّ فإن لقاءهم *** كريهٌ وإن لم تلْق إلا بصائر</p><span>فليس المعنى‏:‏ إذا لقيتم الكافرين في الطريق، أو نحو ذلك وبذلك لا يحتاج لذكر مخصص لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لقيتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمعنى‏:‏ فإذا قاتلتم المشركين في المستقبل فأمعنوا في قتلهم حتى إذا رأيتم أن قد خضّدتم شوكتهم، فآسروا منهم أسرى‏.‏</span><p align="right" id="95.8Y6zm">وضرب الرقاب‏:‏ كناية مشهورة يعبر بها عن القتل سواء كان بالضرب أم بالطعن في القلوب بالرماح أو بالرمي بالسهام، وأوثرت على كلمة القتل لأن في استعمال الكناية بلاغة ولأن في خصوص هذا اللفظ غلظة وشدة تناسبان مقام التحريض‏.‏</p><p align="right" id="95.2EYmW">والضرب هنا بمعنى‏:‏ القطع بالسيف، وهو أحد أحوال القتال عندهم لأنّه أدل على شجاعة المحارب لكونه مواجِهَ عدوه وجهاً لوجه‏.‏ والمعنى‏:‏ فاقتلوهم سواء كان القتَل بضرب السيف، أو طعن الرّماح، أو رشق النبال، لأن الغاية من ذلك هو الإثخان‏.‏</p><span>والذين كفروا‏:‏ هم المشركون لأنّ اصطلاح القرآن من تصاريف مادة الكفر، نحو‏:‏ الكافرين، والكفار، والذين كفروا، هو الشرك‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية‏.‏ ومعنى الغاية معها يؤول إلى معنى التفريع‏.‏</span><p align="right" id="95.Ajk27">والإثخان‏:‏ الغلبة لأنها تترك المغلوب كالشيء المثخن وهو الثقيل الصُلب الذي لا يخف للحركة ويوصف به المائع الذي جمد أو قارب الجمود بحيث لا يسيل بسهولة، ووصف به الثوب والحبل إذا كثرت طاقاتهما بحيث يعسر تفككها‏.‏</p><p align="right" id="95.g43GO">وغلب إطلاقه على التوهين بالقتل، وكلا المعنيين في هذه الآية، فإذا فسر بالغلبة كان المعنى حتى إذا غلبتم منهم من وقعوا في قبضتكم أسرى فشدوا وثاقهم وعليه فجواز المنّ والفداءِ غيرُ مقيّد‏.‏</p><span>وإذا فسّر الإثخان بكثرة القتل فيهم كان المعنى حتى إذا لم يبق من الجيش إلا القليل فأسروا حينئذٍ، أي أبقوا الأسرى، وكلا الاحتمالين لا يخلو من تأويل في نظم الآية إلا أن الاحتمال الأول أظهر‏.‏ وتقدم بيانه في سورة الأنفال في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى يُثخن في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ضرب الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعولية المطلقة على أنه بدل من فِعله ثم أضيف إلى مفعوله، والتقدير‏:‏ فاضربوا الرقاب ضرباً، فلما حذف الفعل اختصاراً قدم المفعول المطلق على المفعول به وناب مناب الفعل في العمل في ذلك المفعول وأضيف إلى المفعول إضافة الأسماء إلى الأسماء لأن المصدر راجح في الاسمية‏.‏ والشَدّ‏:‏ قوة الربط، وقوة الإمساك‏.‏</span><p align="right" id="95.jxmXM">والوثاق بفتح الواو‏:‏ الشيء الذي يوثق به، ويجوز فيه كسر الواو ولم يقرأ به‏.‏ وهو هنا كناية عن الأسر لأن الأسر يستلزم الوضع في القيد يشد به الأسير‏.‏ والمعنى‏:‏ فاقتلوهم، فإن أثخنتم منهم فأسروا منهم‏.‏</p><span>وتعريف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الوثاق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يجوز أن يكون للعهد الذهني، ويجوز أن يكون عوضاً عن المضاف إليه، أي فضربَ رقابِهم وشُدُّوا وثاقهم‏.‏</span><p align="right" id="95.7DW7k">والمنُّ‏:‏ الإنعام‏.‏ والمراد به‏:‏ إطلاق الأسير واسترقاقه فإن الاسترقاق منٌّ عليه إذ لم يُقتل، والفداء‏:‏ بكسر الفاء ممدوداً تخليص الأسير من الأسر بعوض من مال أو مبادلة بأسرى من المسلمين في يدي العدّو‏.‏ وقدم المن على الفداء ترجيحاً له لأنه أعون على امتلاك ضمير الممنون عليه ليستعمل بذلك بغضه‏.‏</p><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منّا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فداء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعولية المطلقة بدلاً من عامليهما، والتقدير‏:‏ إما تمّنون وإما تُفدون‏.‏</span><span>وقوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعْدُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي بعد الإثخان وهذا تقييد لإباحة المنّ والفداء‏.‏ وذلك موكول إلى نظر أمير الجيش بحسب ما يراه من المصلحة في أحد الأمرين كما فعل النبي صلى الله عليه وسلم بعد غزوة هوازن‏.‏ وهذا هو ظاهر الآية والأصل عدم النسخ، وهذا رأي جمهور أيمة الفقه وأهل النظر‏.‏ فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عام في كل كافر، أي مشرك يشمل الرجال وهم المعروف حَربهم ويشمل من حارَب معهم من النساء والصبيان والرهبان والأحبار‏.‏ وهذه الآية لتحديد أحوال القتال وما بعده، لا لبيان وقت القتال ولا لبيان من هم الكافرون، لأن أوقات القتال مبينة في سورة براءة‏.‏ ومعرفة الكافرين معلومة من اصطلاح القرآن بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا انسلخ الأشهر الحرم فاقتلوا المشركين حيث وجدتموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 5‏]‏‏.‏</span><span>ثم يظهر أن هذه الآية نزلت بعد آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما كان لنبي أن يكون له أسرى حتى يثخن في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنفال ‏(‏67‏)‏‏.‏ واختلف العلماء في حكم هذه الآية في القتل والمن والفداء والذي ذهب إليه مالك والشافعي والثوري والأوزاعي وهو أحدُ قولين عن أبي حنيفة رواه الطحاوي، ومِن السلف عبدُ الله بن عمر، وعطاءُ، وسعيدُ بن جبير‏:‏ أن هذه الآية غير منسوخة، وأنها تقتضي التخيير في أسرى المشركين بين القتل أو المن أو الفداء، وأمير الجيش مخيّر في ذلك‏.‏</span><span>ويشبه أن يكون أصحاب هذا القول يرون أن مورد الآية الإذنُ في المنّ أو الفداء فهي ناسخة أو مُنهية لحكم قوله تعالى‏:‏ ما كانَ لنبي أن يكون له أسرى حتى يثخن في الأرض إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لمسَّكُم فيما أخذتم عذاب عظيم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنفال ‏(‏67، 68‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.5rvNl">وهذا أولى من جعلها ناسخة لقوله تعالى‏:‏ فاقتلوا المشركين حيث وجدتموهم‏}‏ لما علمت من أن مورد تلك هو تعيين أوقات المتاركة، وأوقات المحاربة، فلذلك لم يقل هؤلاء بحَظْر قتل الأسير في حين أن التخيير هنا وارد بين المنّ والفداء، ولم يذكر معهما القتل‏.‏ وقد ثبت في «الصحيح» ثبوتاً مستفيضاً أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قَتل من أسرى بدر النضر بنَ الحارث وذلك قبل نزول هذه الآية، وعقبة بن أبي معيط وقتل أسرى قريظة الذين نزلوا على حكم سعد بن معاذ، وقتل هلال بن خطل ومقيس بن حبابة يوم فتح مكة، وقتل بعد أحد أبا عزّة الجمعي الشاعر وذلك كله لا يعارض هذه الآية لأنها جعلت التخيير لولي الأمر‏.‏ وأيضاً لم يذكر في هذه الآية جواز الاسترقاق، وهو الأصل في الأسرى، وهو يدخل في المنّ إذا اعتبر المن شاملاً لترك القتل، ولأن مقابلة المن بالفداء تقتضي أن الاسترقاق مشروع‏.‏ وقد روى ابن القاسم وابن وهب عن مالك‏:‏ أنَّ المنّ من العتق‏.‏</p><span>وقال الحسن وعطاء‏:‏ التخيير بين المنّ والفداء فقط دون قتل الأسير، فقتل الأسير يكون محظوراً‏.‏ وظاهر هذه الآية يعضد ما ذهب إليه الحسن وعطاء‏.‏ وذهب فريق من أهل العلم إلى أن هذه الآية منسوخة وأنه لا يجوز في الأسير المشرك إلا القتل بقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاقتلوا المشركين حيث وجدتموهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 5‏]‏‏.‏ وهذا قول مجاهد وقتادة والضحاك والسدّي وابن جريج، ورواه العَوفي عن ابن عباس وهو المشهور عن أبي حنيفة، وقال أبو يوسف ومحمد من أصحاب أبي حنيفة‏:‏ لا بأس أن يُفادى أسرى المشركين الذين لم يسلموا بأسرى المسلمين الذين بيد المشركين‏.‏ وروى الجصّاص أن النبي صلى الله عليه وسلم فدى أسيرين من المسلمين بأسير من المشركين في ثقيف‏.‏</span><span>والغاية المستفادة من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى تضع الحرب أوزارها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتعليل لا للتقييد، أي لأجل أن تضع الحرب أوزارها، أي ليكفّ المشركون عنها فتأمنوا من الحرب عليكم وليست غاية لحكم القتال‏.‏ والمعنى يستمر هذا الحكم بهذا ليهِن العدوَّ فيتركوا حربكم، فلا مفهوم لهذه الغاية، فالتعليل متصل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فضرب الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بينهما اعتراض‏.‏ والتقدير‏:‏ فضرب الرقاب، أي لا تتركوا القتل لأجل أن تضع الحرب أوزارها، فيكون وارداً مورد التعليم والموعظة، أي فلا تشتغلوا عند اللقاء لا بقتل الذين كفروا لتضع الحرب أوزارها فإذا غلبتموهم فاشتغلوا بالإبقاء على من تغلبونه بالأسر ليكون المنّ بعد ذلك أو الفداء‏.‏</span><p align="right" id="95.zEomy">والأوزار‏:‏ الأثقال، ووضع الأوزار تمثيل لانتهاء العمل فشبهت حالة انتهاء القتال بحالة وضع الحمّال أو المسافر أثقاله، وهذا من مبتكرات القرآن‏.‏ وأخذ منه عبد ربه السُلمى، أو سُليم الحنفي قوله‏:‏</p><p align="right" id="95.0kPeR">فألقت عصاها واستقرّ بها النوَى *** كما قرّ عينا بالإياب المسافر</p><p align="right" id="95.xRN2k">فشبه حالة المنتهي من كلفة بحالة السائر يلقي عصاه التي استصحبها في سيره‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَوْزَارَهَا ذلك وَلَوْ يَشَآءُ اللَّهُ لاَنْتَصَرَ مِنْهُمْ ولكن لِّيَبْلُوَ بَعْضَكُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>أعيد اسم الإشارة بعد قوله آنفاً‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأن الذين كفروا اتبعوا الباطل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 3‏]‏ للنكتة التي تقدمت هنالك، وهو خبر لمبتدأ محذوف أو مبتدأ خبره محذوف‏.‏ وتقدير المحذوف‏:‏ الأمر ذلك، والمشار إليه ما تقدم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فضرب الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى هنا، ويفيد اسم الإشارة تقرير الحكم ورسوخه في النفوس‏.‏</span><span>والجملة من اسم الإشارة والمحذوف معترضة و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو يشاء الله لانتصر منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في موضع الحال من الضمير المرفوع المقدر في المصدر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فضَرْبَ الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي أمرتم بضرب رقابهم، والحال أن الله لو شاء لاستأصلهم ولم يكلفكم بقتالهم، ولكن الله ناط المسببات بأسبابها المعتادة وهي أن يبلو بعضكم ببعض‏.‏</span><p align="right" id="95.pbdg6">وتعدية ‏(‏انتصر‏)‏ بحرف ‏(‏من‏)‏ مع أن حقه أن يعدّى بحرف ‏(‏على‏)‏ لتضمينه معنى‏:‏ انتقم‏.‏</p><p align="right" id="95.MDNXm">والاستدراك راجع إلى ما في معنى المشيئة من احتمال أن يكون الله ترك الانتقام منهم لسبب غير ما بعدَ الاستدراك‏.‏</p><p align="right" id="95.3Kxz7">والبَلْوْ حقيقته‏:‏ الاختبار والتجربة، وهو هنا مجاز في لازمه وهو ظهور ما أراده الله من رفع درجات المؤمنين ووقع بأسهم في قلوب أعدائهم ومن إهانة الكفار، وهو أن شأنهم بمرأى ومسمع من الناس‏.‏</p><span>هذا من مظاهر بلوى بعضهم ببعض وهو مقابل ما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فضرب الرقاببِبَعْضٍ والذين قُتِلُواْ فِى سَبِيلِ الله فَلَن يُضِلَّ أعمالهم * سَيَهْدِيهِمْ وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ * وَيُدْخِلُهُمُ الجنة عَرَّفَهَا لَهُمْ * ياأيها الذين ءامنوا إِن تَنصُرُواْ الله يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإما فداء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فإن ذلك من مظاهر إهانة الذين كفروا فذُكر هنا ما هو من رفعة الذين قاتلوا في سبيل الله من المؤمنين بعناية الله بهم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين قاتلوا في سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا لَقِيتُمُ الذين كفروا فضرب الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية فإنه لما أمرهم بقتال المشركين أعقب الأمر بوعد الجزاء على فعله‏.‏</span><span>وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين قاتلوا في سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إظهار في مقام الإضمار إذ كان مقتضى الظاهر أن يقال‏:‏ فلن يُضل الله أعمالكم، وهكذا بأسلوب الخطاب، فعدل عن مقتضى الظاهر من الإضمار إلى الإظهار ليكون في تقديم المسند إليه على الخبر الفعلي إفادة تقوّي الخبر، وليكون ذريعة إلى الإتيان بالموصول للتنويه بصلته، وللإيماء إلى وجه بناء الخبر على الصلة بأن تلك الصلة هي علة ما ورد بعدها من الخبر‏.‏</span><span>فجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلن يضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن الموصول، وقرنت بالفاء لإفادة السببية في ترتب ما بعد الفاء على صلة الموصول لأن الموصول كثيراً ما يشرب معنى الشرط فيقرن خبره بالفاء، وبذلك تكون صيغة الماضي في فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منصرفة إلى الاستقبال لأن ذلك مقتضى الشرط‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سيهديهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما عطف عليها بيان لجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلن يضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وتقدم الكلام آنفاً على معنى إضلال الأعمال وإصلاح البال‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَرَّفها لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أنه وصفها لهم في الدنيا فهم يعرفونها بصفاتها، فالجملة حال من الجنة، أو المعنى هداهم إلى طريقها في الآخرة فلا يترددون في أنهم داخلونها، وذلك من تعجيل الفرح بها‏.‏ وقيل‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عرفها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جعل فيها عرْفاً، أي ريحاً طيباً، والتطييب من تمام حسن الضيافة‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قاتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بصيغة المفاعلة، فهو وعد للمجاهدين أحيائهم وأمواتهم‏.‏ وقرأه أبو عمرو وحفص عن عاصم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قُتِلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالبناء للنائب، فعلى هذه القراءة يكون مضمون الآية جزاء الشهداء فهدايتهم وإصلاح بالهم كائنان في الآخرة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-7">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنْ تَنْصُرُوا اللَّهَ يَنْصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/7" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ovaQD">لما ذكر أنه لو شاء الله لانتصر منهم عُلم منه أن ما أمر به المسلمين من قتال الكفار إنما أراد منه نصرَ الدين بخضد شوكة أعدائه الذين يصدون الناس عنه، أتبعه بالترغيب في نصر الله والوعد بتكفل الله لهم بالنصر إن نصروه، وبأنه خاذل الذين كفروا بسبب كراهيتهم ما شرعه من الدين‏.‏</p><p align="right" id="95.9EmJe">فالجملة استئناف ابتدائي لهاته المناسبة‏.‏ وافتتح الترغيب بندائهم بصلة الإيمان اهتماماً بالكلام وإيماء إلى أن الإيماء يقتضي منهم ذلك، والمقصود تحريضهم على الجهاد في المستقبل بعد أن اجتنوا فائدته مشاهدة يوم بدر‏.‏</p><span>ومعنى نصرهم الله‏:‏ نصرُ دينه ورسوله صلى الله عليه وسلم لأن الله غني عن النصر في تنفيذ إرادته كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولو يشاء الله لانتصر منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏‏.‏ ولا حاجة إلى تقدير مضاف بين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تنصروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واسم الجلالة تقديره‏:‏ دين الله، لأنه يقال‏:‏ نصر فلان فلاناً، إذا نصر ذويه وهو غير حَاضر‏.‏ وجيء في الشرط بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الذي الأصل فيه عدم الجزم بوقوع الشرط للإشارة إلى مشقة الشرط وشدته ليُجعل المطلوبُ به كالذي يشك في وفائه به‏.‏</span><span>وتثبيت الأقدام‏:‏ تمثيل لليقين وعدم الوهن بحالة من ثبتت قدمه في الأرض فلم يَزِل، فإن الزلل وهَن يسقط صاحبه، ولذلك يمثَّل الانهزام والخيبة والخطأ بزلل القدم قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتزل قدَم بعد ثبوتها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النحل‏:‏ 94‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-8">وَالَّذِينَ كَفَرُوا فَتَعْسًا لَهُمْ وَأَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/8" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:8"></a><span class="v" id="qr-altahrir-47-9">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَرِهُوا مَا أَنْزَلَ اللَّهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/9" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذا مقابل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين قاتلوا في سبيل الله فلن يضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏ فإن المقاتلين في سبيل الله هم المؤمنون، فهذا عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين قاتلوا في سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏ الآية‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ny2aR">والتعْس‏:‏ الشقاء ويطلق على عدة معان‏:‏ الهلاك، والخيبة، والانحطاط، والسقوط، وهي معان تحوم حول الشقاء، وقد كثر أن يقال‏:‏ تعسا له، للعاثر البغيض، أي سقوطاً وخروراً لا نهوض منه‏.‏ ويقابله قولهم للعاثر‏:‏ لعاً لهَ، أي ارتفاعاً، قال الأعشى‏:‏</p><p align="right" id="95.byLBR">بذات لَوث عفرناةٍ إذا عَثَرت *** فالتعسُ أولى لها من أن أقول لَعَا</p><p align="right" id="95.EM2nk">وفي حديث الإفك‏:‏ فعثرت أم مسطح في مِرطها فقالت‏:‏ تَعِس مسطح لأن العثار تَعْس‏.‏</p><span>ومن بدائع القرآن وقوع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتَعْساً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في جانب الكفار في مقابلة قوله للمؤمنين‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويُثبتْ أقدامكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 7‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.9JajD">والفعل من التعس يجيء من باب منع وباب سمع، وفي «القاموس» إذا خاطبتَ قلتَ‏:‏ تَعَست كمَنع، وإذا حَكيت قلت‏:‏ تَعِسَ كسمع‏.‏</p><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعساً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعول المطلق بدلاً من فعله‏.‏ والتقدير‏:‏ فتعسوا تعسهم، وهو من إضافة المصدر إلى فاعله مثل تبًّا له، وويحاً له‏.‏ وقصد من الإضافة اختصاص التعس بهم، ثم أدخلت على الفاعل لام التبيين فصار ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعساً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمجرور متعلق بالمصدر، أو بعامله المحذوف على التحقيق وهو مختار بن مالك وإن أباه ابنُ هشام‏.‏ ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعساً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في الدعاء عليهم لقصد التحقير والتفظيع، وذلك من استعمالات هذا المركب مثل سَقياً له ورَعياً له وتَبًّا له وويحاً له وحينئذٍ يتعين في الآية فعل قول محذوف تقديره‏:‏ فقال الله‏:‏ تعساً لهم، أو فيقال‏:‏ تعساً لهم‏.‏</span><span>ودخلت الفاء على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعساً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو خبر الموصول لمعاملة الموصول معاملة الشرط‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إشارة إلى ما تقدم في أول السورة من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا وصدوا عن سبيل الله أضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏، وتقدم القول على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضلّ أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنالك‏.‏</span><span>والقول في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأنهم كرهوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ في معناه، وفي موقعه من الجملة التي قبله وفي نكتة تكريره كما تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأن الذين كفروا اتبعوا الباطل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 3‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.OkjYp">والإشارة إلى التعس وإضلال الأعمال المتقدم ذكرهما‏.‏ والكراهية‏:‏ البغض والعداوة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ما أنزل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هو القرآن وما فيه من التوحيد والرسالة والبعث، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كَبُر على المشركين ما تدعوهم إليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الشورى‏:‏ 13‏]‏‏.‏</span><span>والباء في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأنهم كرهوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للسببيّة‏.‏ وإحباط الأعمال إبطالها‏:‏ أي جعلها بُطْلاً، أي ضائعة لا نفع لهم منها، والمراد بأعمالهم‏:‏ الأعمال التي يرجون منها النفع في الدنيا لأنهم لم يكونوا يرجون نفعها في الآخرة إذ هم لا يؤمنون بالبعث وإنما كانوا يرجون من الأعمال الصالحة رضي الله ورضى الأصنام ليعيشوا في سعة رزق وسلامة وعافية وتسلَم أولادهم وأنعامهم، فالأعمال المُحبَطة بعض الأعمال المضللة، وإحباطها هو عدم تحقق ما رجَوه منها فهو أخص من إضلال أعمالهم كما علمته عند قوله تعالى‏:‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا وصدُّوا عن سبيل الله أضل أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏ أول السورة‏.‏ والمقصود من ذكر هذا الخاص بعد العام التنبيه على أنهم لم ينتفعوا بها لئلا يظن المؤمنون أنها قد تخفف عنهم من العذاب فقد كانوا يتساءلون عن ذلك، كما في حديث عدي بن حاتم أنه سأل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن أعمال كان يتحنث بها في الجاهلية من عتاقة ونَحوها فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم «أسلمتَ على ما سَلف من خير» أي ولو لم يُسلم لما كان له فيها خير‏.‏</span><p align="right" id="95.e83JO">والمعنى‏:‏ أنّهم لو آمنوا بما أنزل الله لانتفعوا بأعمالهم الصّالحة في الآخرة وهي المقصود الأهمّ وفي الدنيا على الجملةَ‏.‏ وقد حصل من ذكر هذا الخاص بعد العام تأكيد الخير المذكور‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-10">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ دَمَّرَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/10" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تفريع على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين كفروا فتعساً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 8‏]‏ الآية، وتقدم القول في نظائر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولم يسيروا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الروم ‏(‏9‏)‏ وفي سورة غافر ‏(‏21‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Zxwev">والاستفهام تقريري، والمعنى‏:‏ أليس تعس الذين كفروا مشهوداً عليه بآثاره من سوء عاقبة أمثالهم الذين كانوا قبلهم يدينون بمثل دينهم‏.‏</p><span>وجملة دمر الله عليهم‏</span><span>}</span><span>‏ استئناف بياني، وهذا تعريض بالتهديد‏.‏ والتدمير‏:‏ الإهلاك والدمار وهو الهلك‏.‏ وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دمَّر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعد إلى المدمَّر بنفسه، يقال‏:‏ دمرهم الله، وإنما عدي في الآية بحرف الاستعلاء للمبالغة في قوة التدمير، فحذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لقصد العموم، ثم جعل التدمير واقعاً عليهم فأفاد معنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏دمّر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كل ما يختصُّ بهم، وهو المفعول المحذوف، وأن التدمير واقع عليهم فهم من مشموله‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وللكافرين أمثالها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اعتراض بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلم يسيروا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأن الله مولى الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 11‏]‏‏.‏ والمراد بالكافرين‏:‏ كفار مكة‏.‏ والمعنى‏:‏ ولكفاركم أمثال عاقبة الذين من قبلهم من الدّمار وهذا تصريح بما وقع به التعريض للتأكيد بالتعميم ثم الخصوص‏.‏</span><span>وأمثال‏:‏ جمع مِثْل بكسر الميم وسكون الثاء، وجمع الأمثال لأن الله استأصل الكافرين مرات حتى استقر الإسلام فاستأصل صناديدهم يوم بدر بالسيف، ويوم حنين بالسيف أيضاً، وسلط عليهم الريح يوم الخندق فهزمهم وسلط عليهم الرعب والمذلة يوم فتح مكة، وكل ذلك مماثل لما سلطه على الأمم في الغاية منه وهو نصر الرسول صلى الله عليه وسلم ودينه، وقد جعل الله ما نصر به رسوله صلى الله عليه وسلم أعلى قيمة بكونه بيده وأيدي المؤمنين مباشرة بسيوفهم وذلك أنكى للعدو‏.‏ وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمثالها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عاقبة الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار أنها حالة سوء‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-11">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ مَوْلَى الَّذِينَ آَمَنُوا وَأَنَّ الْكَافِرِينَ لَا مَوْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/11" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>أعيد اسم الإشارة للوجه الذي تقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأن الذين كفروا اتبعوا الباطل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 3‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك ولو يشاء الله لانتصر منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏‏.‏</span><span>واسم الإشارة منصرف إلى مضمون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وللكافرين أمثالها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 10‏]‏ بتأويل‏:‏ ذلك المذكور، لأنه يتضمن وعيداً للمشركين بالتدمير، وفي تدميرهم انتصار للمؤمنين على ما لَقُوا منهم من الأضرار، فأفيد أن ما توعدهم الله به مسبب على أن الله نصير الذين آمنوا وهو المقصود من التعليل وما بعده تتميم‏.‏</span><span>والمولى، هنا‏:‏ الولي والناصر‏.‏ والمعنى‏:‏ أن الله ينصر الذين ينصرون دينه وهم الذين آمنوا ولا ينصر الذين كفروا به، فأشركوا معه في إلهيته وإذا كان لا ينصرهم فلا يجدون نصيراً لأنه لا يستطيع أحد أن ينصرهم على الله، فنفي جنسُ المولى لهم بهذا المعنى من معاني المولى‏.‏ فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأن الكافرين لا مولى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أفاد شيئين‏:‏ أن الله لا ينصرهم، وأنه إذا لم ينصرهم فلا ناصر لهم، وأما إثبات المولى للمشركين في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورُدُّوا إلى الله مولاهم الحق‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 28 30‏]‏ فذلك المولى بمعنى آخر، وهو معنى‏:‏ المالك والرب، فلا تعارض بينهما‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-12">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَالَّذِينَ كَفَرُوا يَتَمَتَّعُونَ وَيَأْكُلُونَ كَمَا تَأْكُلُ الْأَنْعَامُ وَالنَّارُ مَثْوًى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/12" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف بياني جواب سؤال يخطر ببال سامع قولِه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بأن الله مولى الذين آمنوا وأن الكافرين لا مولى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 11‏]‏ عن حال المؤمنين في الآخرة وعن رزق الكافرين في الدنيا، فبيّن الله أن من ولايته المؤمنين أن يعطيهم النعيم الخالد بعد النصر في الدنيا، وأنّ ما أعطاه الكافرين في الدنيا لا عبرةَ به لأنهم مسلوبون من فهم الإيمان فحظهم من الدنيا أكل وتمتع كحظ الأنعام، وعاقبتهم في عالم الخلود العذاب، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والنار مثوًى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في معنى قوله في سورة آل عمران ‏(‏196، 197‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يغرنك تقلُّب الذين كفروا في البلاد متاع قليل ثم مأواهم جهنم وبئس المهاد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>وهذا الاستئناف وقع اعتراضاً بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلم يسيروا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 10‏]‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكأين من قرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 13‏]‏ الآية‏.‏</span><span>والمجرور من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كما تأكل الأنعام‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في محل الحال من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأكلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أو في محل الصفة لمصدر محذوف هو مفعول مطلق ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يأكلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لبيان نوعه‏.‏</span><span>والتمتع‏:‏ الانتفاع القليل بالمتاع، وتقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏متاع قليل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة آل عمران ‏(‏197‏)‏، وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومتاع إلى حين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأعراف ‏(‏24‏)‏‏.‏</span><span>والمثوى‏:‏ مكان الثواء، والثواء‏:‏ الاستقرار، وتقدم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال النار مثواكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في الأنعام ‏(‏128‏)‏‏.‏ وعدل عن الإضافة فقيل مثوًى لهم‏</span><span>}</span><span>‏ بالتعليق باللام التي شأنها أن تنون في الإضافة ليفاد بالتنوين معنى التمكّن من القرار في النار مثوى، أي مثوى قوياً لهم لأن الإخبار عن النار في هذه الآية حصل قبل مشاهدتها، فلذلك أضيفت في قوله‏:‏ ‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-13">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ هِيَ أَشَدُّ قُوَّةً مِنْ قَرْيَتِكَ الَّتِي أَخْرَجَتْكَ أَهْلَكْنَاهُمْ فَلَا نَاصِرَ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/13" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلم يسيروا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 10‏]‏، وما بينهما استطراد اتصل بعضه ببعض‏.‏ وكلمة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كأيّن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تدلّ على كثرة العدد، وتقدم في سورة آل عمران وفي سورة الحج‏.‏</span><span>والمراد بالقرية‏:‏ أهلها، بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهلكناهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وإنما أجري الإخبار على القرية وضميرها لإفادة الإحاطة بجميع أهلها وجميع أحوالهم وليكون لإسناد إخراج الرسول إلى القرية كلها وقع من التبعة على جميع أهلها سواء منهم من تولى أسباب الخروج، ومن كان ينظر ولا ينهى قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأخرجوكم من دياركم وظاهروا على إخراجكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الممتحنة‏:‏ 9‏]‏‏.‏</span><span>وهذا إطناب في الوعيد لأن مقام التهديد والتوبيخ يقتضي الإطناب، فمفاد هذه الآية مؤكد لمفاد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فينظروا كيف كان عاقبة الذين من قبلهم دمرَّ الله عليهم وللكافرين أمثالها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 10‏]‏، فحصل توكيد ذلك بما هو مقارب له من إهلاك الأمم ذوات القُرى والمُدننِ بعد أن شمل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين من قبلهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من كان من أهل القرى، وزاد هنا التصريح بأن الذين من قبلهم كانوا أشد قوة منهم ليفهموا أن إهلاك هؤلاء هيّن على الله، فإنه لما كان التهديد السابق تهديداً بعذاب السيف من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا لقيتم الذين كفروا فضربَ الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏ الآيات، قد يُلقي في نفوسهم غروراً فتعذّر استئصالهم بالسيف وهم ما هم من المَنعة وأنهم تمنعهم قريتهم مكةُ وحرمتُها بين العرب فلا يقعدون عن نصرتهم، فربّما استخفَّوا بهذا الوعيد ولم يستكينوا لهذا التهديد، فأعلمهم الله أن قرى كثيرة كانت أشد قوة من قريتهم أهلكهم الله فلم يجدوا نصيرا‏.‏</span><span>وبهذا يظهر الموقع البديع للتفريع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا ناصر لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وزاد أيضاً إجراءُ الإضافة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قريتك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، ووصفها ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏التي أخرجتك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما تفيده إضافة القرية إلى ضمير الرسول صلى الله عليه وسلم من تعبير أهلها بمذمة القطيعة ولما تؤذن به الصلة من تعليل إهلاكهم بسبب إخراجهم الرسول صلى الله عليه وسلم من قريته قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأخرجوهم من حيث أخرجوكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 191‏]‏‏.‏</span><span>وإطلاق الإخراج على ما عامل به المشركون النبي صلى الله عليه وسلم من الجفاء والأذى ومقاومة نشر الدين إطلاق من قبيل الاستعارة لأن سوء معاملتهم إياه كان سبباً في خروجه من مكة وهي قريته، فشبه سبب الخروج بالإخراج ثم أطلق عليه فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرجتك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وليس ذلك بإخراج وإنما هو خروج فإن المشركين لم يُلجِئوا النبي صلى الله عليه وسلم بالإخراج بل كانوا على العكس يرصدون أن يمنعوه من الخروج خشيَة اعتصامه بقبائل تنصره فلذلك أخفَى على الناس أمر هجرته إلا عن أبي بكر رضي الله عنه، فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخرجتك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من باب قولك‏:‏ أقدمني بلدك حقٌّ لي على فلان، وهو استعارة على التحقيق، وليس مجازاً عقلياً إذ ليس ثمة إخراج حتى يدعى أن سَببه بمنزلة فاعل الإخراج، ولا هو من الكناية وإن كان قد مثل به الشيخ في دلائل الإعجاز للمجاز العقلي، والمثالُ يكفي فيه الفرض والاحتمال‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Enwvp">وفُرع على الإخبار بإهلاك الله إياهم الإخبارُ بانتفاء جنس الناصر لهم، أي المنقذ لهم من الإهلاك‏.‏</p><p align="right" id="95.0pB07">والمقصود‏:‏ التذكير بأن أمثال هؤلاء المشركين لم يجدوا دافعاً يدفع عنهم الإهلاك، وذلك تعريض بتأييس المشركين من إلفاء ناصر ينصرهم في حربهم للمسلمين قطعاً لما قد يخالج نفوس المشركين أنهم لا يغلبون لتظاهر قبائل العرب معهم، ولذلك حزبوا الأحزاب في وقعة الخندق‏.‏</p><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من قرية‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن المراد بالقرى أهلها‏.‏ والمعنى‏:‏ أهلكناهم إهلاكاً لا بقاء معه لشيء منهم لأن بقاء شيء منهم نصر لذلك الباقي بنجاته من الإهلاك‏.‏</span><span>واسم الفاعل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا ناصر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مراد به الجنس لوقوعه بعد ‏(‏لا‏)‏ النافية للجنس فلذلك لا يقصد تضمنه لزمن مَّا لأنه غير مراد به معنى الفعل بل مجرد الاتصاف بالمصدر فتمحض للاسمية، ولا التفات فيه إلى زمن من الأزمنة الثلاثة، ولذا فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا ناصر لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ فلم ينصرهم أحد فيما مضى‏.‏ ولا حاجة إلى إجراء ما حصل في الزمن الماضي مجرى زمن الحال، وقولهم اسم الفاعل حقيقة في الحال جرى على الغالب فيما إذا أريد به معنى الفعل‏.‏ وقرأ الجمهور‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وكأيِّن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بهمزة بعد الكاف وبتشديد الياء‏.‏ وقرأه ابن كثير بألف بعد الكاف وتخفيف الياء مكسورة وهي لغة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-14">أَفَمَنْ كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْ رَبِّهِ كَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/14" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تفريع على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أهلكناهم فلا ناصر لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 13‏]‏ لتحقيق أنهم لا ناصر لهم تحقيقاً يرجع إلى ما في الكلام من المعنى التعريضي فهو شبيه بالاستئناف البياني جاء بأسلوب التفريع‏.‏</span><span>ويجوز مع ذلك أن يكون مفرَّعاً على ما سبق من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله يدخل الذين آمنوا وعملوا الصالحات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 12‏]‏ الآية، فيكون له حكم الاعتراض لأنه تفريع على اعتراض‏.‏ وهذا تفنن في تلوين الكلام لتجديد نشاط السامعين هو من الأساليب التي ابتكرها القرآن في كلام العرب‏.‏ والاستفهام مستعمل في إنكار المماثلة التي يقتضيها حرف التشبيه‏.‏</span><span>والمقصود من إنكار المشابهة بين هؤلاء وهؤلاء هو تفضيل الفريق الأول، وإنكار زعم المشركين أنهم خير من المؤمنين كما ظهر ذلك عليهم في مواطن كثيرة كقولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو كان خيراً ما سبقونا إليه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 11‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإذا رأوهم قالوا إن هؤلاء لضالون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المطففين‏:‏ 32‏]‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاتخذتموهم سُخرياً حتى أنسوكم ذِكري وكنتم منهم تضحكون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المؤمنون‏:‏ 110‏]‏‏.‏</span><span>والمراد بالموصولين فريقان كما دل عليه قوله في أحدهما ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتبعوا أهواءهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والبينة‏:‏ البرهان والحجة، أي حجة على أنه محق‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية، وفي التعبير بوصف الرب وإضافته إلى ضمير الفريق تنبيه على زلفى الفريق الذي تمسك بحجة الله‏.‏</span><span>ومعنى وصف البينة بأنها من الله‏:‏ أن الله أرشدهم إليها وحرّك أذهانهم فامتثلوا وأدركوا الحق، فالحجة حجة في نفسها وكونها من عند الله تزكية لها وكشف للتردّد فيها وإتمام لدلالتها، كما يظهر الفرق بين أخذ العلم عن متضلع فيه وأخذه عن مستضعف فيه وإن كان مصيباً‏.‏ و‏(‏عَلى‏)‏ للاستعلاء المجازي الذي هو بمعنى التمكن كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك على هدى من ربهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏5‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.VmEaZ">وهذا الفريق هم المؤمنون وهم ثابتون على الدين واثقون بأنهم على الحق‏.‏ فلا جرم يكون لهم الفوز في الدنيا لأن الله يسّر لهم أسبابه فإن قاتلوا كانوا على ثقة بأنهم على الحق وأنهم صائرون إلى إحدى الحسنيين فقويت شجاعتهم، وإن سالموا عُنوا بتدبير شأنه وما فيه نفع الأمة والدين فلم يَألوا جهداً في حسن أعمالهم، وذلك من آثار أن الله أصلح بالهم وهداهم‏.‏ والفريق الذين زيّن له سوء عمله هم المشركون، فإنهم كانوا في أحوال السُوأى من عبادة الأصنام والظلم والعدوان وارتكاب الفواحش، فلما نبههم الله لفساد أعمالهم بأن أرسل إليهم رسولاً بين لهم صالح الأعمال وسيئاتها لم يدركوا ذلك ورأوا فسادهم صلاحاً فتزينت أعمالهم في أنظارهم ولم يستطيعوا الإقلاع عنها وغَلب إلفُهم وهواهم على رأيهم فلم يعبأوا باتباع ما هو صلاح لهم في العاجل والآجل، فذلك معنى قوله‏:‏ كمن زُيّن له سوء عمله واتبعوا أهواءهم‏}‏ بإيجاز‏.‏</p><span>وبني فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏زُيّن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للمجهول ليشمل المزيّنين لهم من أيمة كفرهم، وما سولته لهم أيضاً عقولهم الآفنة من أفعالهم السيئة اغتراراً بالإلف أو اتباعاً للذات العاجلة أو لِجلب الرئاسة، أي زَيَّن له مُزيّنَ سوءَ عمله، وفي هذا البناء إلى المجهول تنبيه لهم أيضاً ليرجعوا إلى أنفسهم فيتأمّلوا فيمن زيّن لهم سوء أعمالهم‏.‏</span><span>ولمّا كان تزيين أعمالهم لهم يبعثهم على الدأب عليها كان يتولد من ذلك إلفهم بها وولعهم بها فتصير لهم أهواء لا يستطيعون مفارقتها أعقب بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتبعوا أهواءهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.KrAlG">والفرق بين الفريقين بَيّن للعاقل المتأمل بحيث يحق أن يُسأل عن مماثلة الفريقين سُؤال من يعلم انتفاء المماثلة ويُنكِر على من عسى أن يزعمها‏.‏ والمراد بانتفاء المماثلة الكناية عن التفاضل، والمقصود بالفضل ظاهر وهو الفريق الذي وقع الثناء عليه‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-15">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ فِيهَا أَنْهَارٌ مِنْ مَاءٍ غَيْرِ آَسِنٍ وَأَنْهَارٌ مِنْ لَبَنٍ لَمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهَارٌ مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ وَأَنْهَارٌ مِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى وَلَهُمْ فِيهَا مِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَمَغْفِرَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>استئناف بياني لأن ما جرى من ذكر الجنة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله يدخل الذين آمنوا وعملوا الصالحات جناتتٍ تجري من تحتها الأنهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 12‏]‏ مما يستشرف السامعُ إلى تفصيل بعض صفاتها، وإذ قد ذكر أنها تجري من تحتها الأنهار مُوهم السامع أنها أنهار المياه لأن جري الأنهار أكمل محاسن الجنات المرغوب فيها، فلما فُرغ من توصيف حال فريقي الإيمان والكفر، ومما أعد لكليهما، ومن إعلان تباين حاليهما ثُني العنان إلى بيان ما في الجنة التي وعد المتقون، وخص من ذلك بيان أنواع الأنهار، ولما كان ذلك موقع الجملة كان قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثَل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ محذوف الخبر‏.‏ والتقدير‏:‏ مَا سيوصف أو ما سيتلى عليكم، أو مما يتلى عليكم‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمن هو خالد في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كلام مستأنف مقدر فيه استفهام إنكاري دلّ عليه ما سبق من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن كان على بينة من ربه كمن زيّن له سوء عمله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 14‏]‏‏.‏ والتقدير‏:‏ أكَمَنْ هو خالد في النار‏.‏ والإنكار متسلط على التشبيه الذي هو بمعنى التسوية‏.‏ ويجوز أن تكون جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثَل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدلاً من جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن كان على بينة من ربه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي داخلة في حيز الاستفهام الإنكاري‏.‏ والخبر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمن هو خالد في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي كحال من هو خالد في النار وذلك يستلزم اختلاف حال النار عن حال الجنة، فحصل نحو الاحتباك إذ دل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَثَل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على مَثَل أصحابها ودلّ مثل من هو خالد في النار على مثل النار‏.‏</span><span>والمقصود‏:‏ بيان البَون بين حالي المسلمين والمشركين بذكر التفاوت بين حالي مصيرهما المقرر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله يدخل الذين آمنوا وعمل الصالحات جناتٍ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحج‏:‏ 23‏]‏ إلى آخره، ولذلك لم يترك ذكر أصحاب الجنّة وأصحاب النار في خلال ذكر الجنة والنار فقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثل الجنة التي وُعد المتقون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقال بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كمن هو خالد في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ولقصد زيادة تصوير مكابرة من يُسَوِّي بين المتمسك ببينةِ ربه وبين التابع لهواه، أي هو أيضاً كالذي يسوي بين الجنّة ذات تلك الصفات وبين النار ذاتتِ صفاتتٍ ضدها‏.‏</span><span>وفيه اطراد أساليب السورة إذ افتتحت بالمقابلة بين الذين كفروا والذين آمنوا، وأعقب باتباع الكافرين الباطل واتباع المؤمنين الحق، وثُلّثَ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفمن كان على بيّنة من ربّه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ‏.‏ والمثل‏:‏ الحال العجيب‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيها أنهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما عطف عليها تفصيل للإجمال الذي في جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَثل الجنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فهو استئناف، أو بدل مفصَّل من مجمل على رأي من يثبته في أنواع البدل‏.‏</span><span>والأنهار‏:‏ جمع نهْر، وهو الماء المستبحر الجاري في أخدود عظيم من الأرض، وتقدم في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال إن الله مبْتلِيكم بنهَر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏249‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.vMEwW">فأما إطلاق الأنهار على أنهار الماء فهو حقيقة، وأما إطلاق الأنهار على ما هو من لبن وخَمر وعَسل فذلك على طريقة التشبيه البليغ، أي مماثلة للأنهار، فيجوز أن تكون المماثلة تامة في أنها كالأنهار مستبحرة في أخاديد من أرض الجنة فإن أحوال الآخرة خارقة للعادة المعروفة في الدنيا، فإن مرأى أنهار من هذه الأصناف مرأى مُبهج‏.‏</p><p align="right" id="95.erykW">ويجوز أن تكون مماثلة هذه الأصناف للأنهار في بعض صفات الأنهار وهي الاستبحار‏.‏ وهذه الأصناف الخمسة المذكورة في الآية كانت من أفضل ما يتنافسون فيه ومن أعزّ ما يتيسر الحصول عليه، فكيف الكثير منها، فكيف إذا كان منها أنهار في الجنة‏.‏ وتناولُ هذه الأصناف من التَفَكُّهِ الذي هو تنعم أهل اليسار والرفاهية‏.‏</p><p align="right" id="95.yV3en">وقد ذكر هنا أربعة أشربة هي أجناس أشربتهم، فكانوا يستجيدون الماء الصافي لأن غالب مياههم من الغُدران والأحواض بالبادية تمتلئ من ماء المطر أو من مرور السيول فإذا استقرت أياماً أخذت تتغير بالطحلب وبما يدخل فيها من الأيدي والدلاء، وشرب الوحوش وقليلٌ البلاد التي تكون مجاورة الأنهار الجارية‏.‏ وكذلك اللبن كانوا إذا حلبوا وشربوا أبقوا ما استفضلوه إلى وقت آخر لأنهم لا يحلبون إلا حَلْبة واحدة أو حلْبتين في اليوم فيقع في طعم اللبن تغيير‏.‏ فأما الخمر فكانت قليلة عزيزة عندهم لقلة الأعناب في الحجاز إلا قليلاً في الطائف، فكانت الخمر تجتلب من بلاد الشام ومن بلاد اليمن، وكانت غالية الثمن وقد ينقطع جلبها زماناً في فصل الشتاء لعسر السير بها في الطرق وفي أوقات الحروب أيضاً خوف انتهابها‏.‏</p><span>والعسل هو أيضاً من أشربتهم، قال تعالى في النحل ‏(‏69‏)‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَخرج من بطونها شَراب مختلف ألوانه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والعرب يقولون‏:‏ سقاه عسلاً، ويقولون‏:‏ أطعمه عسلاً‏.‏ وكان العسل مرغوباً فيه يجتلب من بلاد الجبال ذات النبات المستمر‏.‏ فأما الثمرات فبعضها كثير عندهم كالتمر وبعضها قليل كالرمان‏.‏</span><p align="right" id="95.vrVXz">والآسِن‏:‏ وصف من أسَن الماء من باب ضرب ونصر وفرح، إذا تغيّر لونه‏.‏ وقرأه ابن كثير أسِنٍ‏}‏ بدون ألف بعد الهمزة على وزن فَعِللٍ للمبالغة‏.‏</p><span>والخمر‏:‏ عصير العنب الذي يترك حتى يصيبه التخمر وهو الحموضة مثل خمير العجين‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَذَة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وصفٌ وليس باسم، وهو تأنيث اللذّ، أي اللذيذ قال بشار‏:‏</span><p align="right" id="95.Z9VGb">ذكرت شبابي اللذّ غير قريب *** ومجلس لهو طاب بين شروب</p><span>واللّذاذة‏:‏ انفعال نفساني فيه مسرة، وهي ضد الألم وأكثر حصوله من الطعوم والأشربة والملامس البدنية، فوصف خمر هنا بأنها ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لذة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه يجد شاربها لذاذة في طعمها، أي بخلاف خمر الدنيا فإنها حريقة الطعم فلولا ترقب ما تفعله في الشارب من نشوة وطرب لما شربها لحُموضة طعمها‏.‏</span><p align="right" id="95.MgwAd">والعسل المصفى‏:‏ الذي خُلِّص مما يخالط العسل من بقايا الشمع وبقايا أعضاء النحل التي قد تموت فيه، وتقدم الكلام على العسل وتربيته في سورة النحل‏.‏</p><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من كلّ الثمرات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أصناف من جميع أجناس الثمرات، فالتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الثمرات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للجنس، و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كُلّ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملة في حقيقتها وهو الإحاطة، أي جميع ما خلق الله من الثمرات مما علموه في الدنيا وما لم يعلموه مما خلقه الله للجنة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تبعيضية، وهذا كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيهما من كل فاكهة زوجان‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرحمن‏:‏ 52‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مغفرة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنهار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وما بعده، أي وفيها مغفرة لهم، أي تجاوز عنهم، أي إطلاق في أعمالهم لا تكليف عليهم كمغفرته لأهل بدر إذ بينت بأن يعملوا ما شاؤوا في الحديث «لعل الله اطلع على أهل بدر فقال‏:‏ اعملوا ما شئتم فقد غفرت لكم» وقد تكون المغفرة كناية عن الرضوان عليهم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ورضوان من الله أكبر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 72‏]‏‏.‏</span><span>وتقدير المضاف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مثله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظاهر للقرينة‏.‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وسُقوا ماءً حميعاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جيء به لمقابلة ما وصف من حال أهل الجنة الذي في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فيها أنهار من ماء غير آسن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من كل الثمرات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي أن أهل النار محرومون من جميع ما ذكر من المشروبات‏.‏ وليسوا بذائقين إلا الماء الحميم الذي يقطع أمعاءهم بفور سقيه‏.‏ ولذلك لم يعرج هنا على طعام أهل النار الذي ذكر في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لآكلون من شجر من زقوم فمالئون منها البطون فشاربون عليه من الحميم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الواقعة‏:‏ 52 54‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أذلك خير نُزُلاً أم شجرة الزقوم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 62‏]‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنهم لآكلون منها فمالئون منها البطون ثم إن لهم عليها لشوبا من حميم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الصافات‏:‏ 66 67‏]‏‏.‏</span><span>وضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ راجع إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من هو خالد في النار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار معنى ‏(‏من‏)‏ وهو الفريق من الكافرين بعد أن أعيد عليه ضمير المفرد في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هو خالد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.61W9a">والأمعاء‏:‏ جمع مِعًى مقصوراً وبفتح الميم وكسرها، وهو ما ينتقل الطعام إليه بعد نزوله من المعدة‏.‏ ويسمى عَفِج بوَزن كَتِف‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-16">وَمِنْهُمْ مَنْ يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّى إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِنْدِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مَاذَا قَالَ آَنِفًا أُولَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/16" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَمْعَآءَهُمْ * وَمِنْهُمْ مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حتى إِذَا خَرَجُواْ مِنْ عِندِكَ قَالُواْ لِلَّذِينَ أُوتُواْ العلم مَاذَا قَالَ ءَانِفاً أولئك الذين طَبَعَ الله على قُلُوبِهِمْ واتبعوا أَهْوَآءَهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 12‏]‏ الذين جرى ذكرهم غير مرة من أول السورة، أي ومن الكافرين قوم يستمعون إليك، وأراد بمن يستمع معهم المنافقين بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا للذين أوتوا العلم ماذا قال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خرجوا من عندك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>وليس المراد مجرد المستمعين مثل ما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم من يستمعون إليك أفأنت تُسمع الصم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يونس‏:‏ 42‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم من يستمع إليك وجعلنا على قلوبهم أكنة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 25‏]‏ للفرق الواضح بين الأسلوبين، وهذا صنف آخر من الكافرين الذين أسرّوا الكفر وتظاهروا بالإيمان، وقد كان المنافقون بعد الهجرة مقصودين من لفظ الكفار‏.‏ وهذه السورة نازلة بقرب عهد من الهجرة فلذلك ذكر فيها الفريقان من الكفار‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يستمع إليك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ يحضرون مجلسك ويسمعون كلامك وما تقرأ عليهم من القرآن‏.‏ وهذه صفة من يتظاهر بالإسلام فلا يُعرضون عن سماع القرآن إعراض المشركين بمكة‏.‏ روي عن الكلبي ومقاتل‏:‏ أنها نزلت في عبد الله بن أبي بن سلول ورفاعة بن الثابوت والحارث بن عَمرو وزيد بن الصلت ومالك بن الدخشم‏.‏</span><span>والاستماع‏:‏ أشد السمع وأقواه، أي يستمعون باهتمام يظهرون أنهم حريصون على وَعي ما يقوله الرسول صلى الله عليه وسلم وأنهم يُلقون إليه بالهم، وهذا من استعمال الفعل في معنى إظهاره لا في معنى حصوله‏.‏ وحق فعل استمع أن يعدّى إلى المفعول بنفسه كما في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يستمعون القرآن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأحقاف‏:‏ 29‏]‏ فإذا أريد تعلقه بالشخص المَسموع منه يقال‏:‏ استمع إلى فلان كما قال هنا ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم من يستمع إليك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وكذا جاء في مواقعه كلها من القرآن‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى إذا خرجوا من عندك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ابتدائية و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم زمان متعلق ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Djokq">والمعنى‏:‏ فإذا خرجوا من عندك قالوا الخ‏.‏</p><span>والخروج‏:‏ مغادرة مكان معيّن محصوراً وغير محصور، فمنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذ أخرجني من السجن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 100‏]‏، ومنه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يريد أن يخرجكم من أرضكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 110‏]‏‏.‏ والخروج من عند النبي صلى الله عليه وسلم مغادرة مجلسه الذي في المسجد وهو الذي عبر عنه هنا بلفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عندك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لتعدية فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خرجوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وليست التي تزاد مع الظروف في نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مِن عند الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 89‏]‏‏.‏</span><span>والذين أوتوا العلم‏:‏ هم أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم الملازمون لمجلسه وسُمِّي منهم عبد الله بن مسعود وأبو الدرداء وابن عبّاس‏.‏ وروي عنه أنه قال‏:‏ أنا منهم وسُئِلتُ فيمن سُئل‏.‏ والمعنى‏:‏ أنهم يستمعون إلى النبي صلى الله عليه وسلم من القرآن وما يقوله من الإرشاد وحذف مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يستمعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ليشمل ذلك‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آنفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ وقتاً قريباً من زمن التكلم، ولم ترد هذه الكلمة إلا منصوبة على الظرفية‏.‏</span><span>قال الزجاج‏:‏ هو من استَأنف الشيءَ إذا ابتدأه اه يريد أنه مشتق من فعل مزيد ولم يسمع له فعل مجرد، وظاهر كلامهم أن اشتقاقه من الاسم الجامد وهو الأنْفُ، أي جَارحة الشمّ وكأنهم عنوا به أنف البعير لأن الأنف أول ما يَبْدُو لراكبه فيأخذ بخطامه، فلوحظ في اسم الأنْف معنى الوصف بالظهور، وكني بذلك عن القرب، وقال غيره‏:‏ هو مشتق من أُنُف بضم الهمزة وضم النون يوصف به الكأس التي لم يُشرب منها من قَبل، وتُوصف به الروضة التي لم تُرْع قبلُ، كأنهم لاحَظوا فيها لازم وصف عدم الاستعمال وهو أنه جديد، أي زمن قريب، ف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آنفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ زماناً لم يبعد العهد به‏.‏ قال ابن عطية‏:‏ «والمفسّرون يقولون‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آنفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معناه‏:‏ الساعة القريبة مِنا وهذا تفسيرُ المعنى» اه‏.‏ وفي كلامه نظر لأن أهل اللغة فسروه بوقت يقرب منا‏.‏ وصيغ على زنة اسم الفاعل وليس فيه معنى اسم الفاعل، فهذا اسم غريب التصريففِ ولا يحفظ شيء من شعر العرب وقع فيه هذا اللفظ‏.‏</span><span>واتفق القراء على قراءته بصيغة فاعل وشذت رواية عن البزي عن ابن كثير أنه قرأ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آنفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بوزن كتف‏.‏ وقد أنكر بعض علماء القراءات نِسبتها إلى ابن كثير ولكن الشاطبي أثبتها في حرز الأماني وقد ذكرها أبو علي في الحجة‏.‏ فإذا صحت هذه الرواية عن البزّي عنه كان ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏آنِفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حالاً من ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏من يستمع‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أجري على الإفراد رعياً للفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ومعناه‏:‏ أنه يقول ذلك في حال أنه شديد الأنفة، أي التكبر إظهاراً لترفعه عن وعي ما يقوله النبي صلى الله عليه وسلم وينتهي الكلام عند ماذا‏.‏ وزعم أبو علي في الحجة‏:‏ أن البزي توهمه مثل‏:‏ حَاذر وحَذر‏.‏ ولا يظن مثل هذا بالبزي لو صحت الرواية عنه عن ابن كثير‏.‏</span><span>وسياق الكلام يدل على ذم هذا السؤال لقوله عقبه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك الذين طبع الله على قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو سؤال يُنْبئ عن مذمة سائليه، فإن كان سؤالهم حقيقة أنبأ عن قلة وعيهم لما يسمعونه من النبي صلى الله عليه وسلم فهم يستعيدونه من الذين علموه فلعل استعادتهم إياه لقصد أن يتدارسوه إذا خلوا مع إخوانهم ليختلقوا مغامر يهيئونها بينهم، أو أن يجيبوا من يسألهم من إخوانهم عما سمعوه في المجلس الذي كانوا فيه‏.‏ ويجوز أن يكون السؤال على غير حقيقته ناوين به الاستهزاء يُظهرون للمؤمنين اهتمامهم باستعادة ما سمعوه ويقولون لإخوانهم‏:‏ إنما نحن مستهزؤون، أو أن يكون سؤالهم تعريضا بأنهم سمعوا كلاماً لا يستبين المراد منه لإدخال الشك في نفوس مَن يُحسون منهم الرغبة في حضور مجالس النبي صلى الله عليه وسلم تعريضاً لقلة جدوى حضورها‏.‏ ويجوز أن تكون الآية أشارتْ إلى حادثة خاصة ذكر فيها النبي صلى الله عليه وسلم المنافقين وأحوالهم وعَلِم الذين كانوا حاضرين منهم أنهم المعنيّون بذلك، فأرادوا أن يسألوا سؤال استطلاع هل شعر أهل العلم بأن أولئك هم المعنيّون، فيكون مفعول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يستمعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ محذوفاً للعلم به عند النبي صلى الله عليه وسلم</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ءَانِفاً أولئك الذين طَبَعَ الله على قُلُوبِهِمْ واتبعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>استئناف بياني لأن قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ماذا قال آنفاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ سؤال غريب من شأنه إثارة سؤال من يسأل عن سبب حصوله على جميع التقادير السابقة في مرادهم منه‏.‏</span><span>وجيء باسم الإشارة بعد ذكر صفاتهم تشهيراً بهم، وجيء بالموصول وصلتيه خبراً عن اسم الإشارة لإفادة أن هؤلاء المتميزين بهذه الصفات هم أشخاص الفريق المتقرر بين الناس أنهم فريق مطبوع على قلوبهم لأنه قد تقرر عند المسلمين أن الذين صمّموا على الكفر هم قد طبع الله على قلوبهم وأنهم متّبعون لأهوائهم، فأفادت أن هؤلاء المستمعين زمرة من ذلك الفريق، فهذا التركيب على أسلوب قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك هم المفلحون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏5‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.9lEoQ">والطبع على القلب‏:‏ تمثيل لعدم مخالطة الهدى والرشد لعقولهم بحال الكِتاب المطبوع عليه، أو الإناء المختوم بحيث لا يصل إليه من يحاول الوصول إلى داخله، فمعناه أن الله خلق قلوبهم، أي عقولهم غير مدركة ومصدقة للحقائق والهدى‏.‏ وهذا الطبع متفاوت يزول بعضه عَن بعض أهله في مدد متفاوتة ويدوم مع بعض إلى الموت كما وقعَ، وزواله بانتهاء ما في العقل من غشاوة الضلالة وبتوجه لطف الله بمن شاء بحكمته اللطف به المسمى بالتوفيق الذي فسره الأشعرية بخلق القدرة والداعية إلى الطاعة، وبأنه ما يقع عنده صلاح العبد آخره‏.‏ وفسر المعتزلة اللطف بإيصال المنافع إلى العبد من وجه يدق إدراكه وتمكينُه بالقدرة والآلات‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-17">وَالَّذِينَ اهْتَدَوْا زَادَهُمْ هُدًى وَآَتَاهُمْ تَقْوَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/17" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>جملة معترضة بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم من يستمع إليك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 25‏]‏ وما فيهم عنها من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهل ينظرون إلا الساعة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الزخرف‏:‏ 66‏]‏ والواو اعتراضية‏.‏ والمقصود من هذا الاعتراض‏:‏ مقابلة فريق الضلالة بفريق الهداية على الأسلوب الذي أقيمت عليه هذه السورة كما تقدم في أولها‏.‏ فهذا أسلوب مستمر وإن اختلفت مواقع جمله‏.‏</span><span>والمعنى‏:‏ والذين شرح الله صدرهم للإيمان فاهتدوا لطَفَ الله بهم فزادهم هدى وأرسخ الإيمان في قلوبهم ووفقهم للتقوى، فاتقوا وغالبوا أهواءهم‏.‏ وإيتاء التقوى مستعار لتيسير أسبابها إذ التقوى معنى نفساني، والإيتاء يتعدى حقيقة للذوات‏.‏ وإضافة التقوَى إلى ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين اهتدوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إيماء إلى أنهم عرفوا بها واختصت بهم‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-18">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً فَقَدْ جَاءَ أَشْرَاطُهَا فَأَنَّى لَهُمْ إِذَا جَاءَتْهُمْ ذِكْرَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/18" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تفريع على ما مضى من وصف أحوال الكافرين من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلم يسيروا في الأرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واتبعوا أهواءهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 10 16‏]‏ الشاملة لأحوال الفريقين ففرع عليها أن كلا الفريقين ينتظرون حلول الساعة لينالوا جزاءهم على سوء كفرهم فضمير ينظرون مراد به الكافرون لأن الكلام تهديد ووعيد، ولأن المؤمنين ينتظرون أموراً أخر مثل النصر والشهادة، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قل هل تَربَّصُون بنا إلا إحدى الحُسْنَيْينِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 52‏]‏ الآية‏.‏ والنظر هنا بمعنى الانتظار كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل ينظرون إلا أن تأتيهم الملائكة أو يأتي ربك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 158‏]‏ الآية‏.‏</span></p><p align="right" id="95.RexRZ">والاستفهام إنكار مشوب بتهكم، وهو إنكار وتهكم على غائبين، موجه إلى الرسول صلى الله عليه وسلم أي لا تحسب تأخير مؤاخذتهم إفلاتاً من العقاب، فإنه مُرجَوْن إلى الساعة‏.‏</p><span>وهذا الاستفهام الإنكاري ناظر إلى قوله آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين كفروا يتمتعون ويأكلون كما تأكل الأنعام والنار مثوى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 12‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.KGMWa">والقصر الذي أفاده الاستثناء قصر ادعائي، نُزل انتظارهم ما يأملونه من المرغوبات في الدنيا منزلة العدم لضآلة أمره بعد أن نُزلوا منزلة من ينتظرون فيما ينتظرون الساعة لأنهم لتحقق حلوله عليهم جديرون بأن يكونوا من منتظريها‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تأتيهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بدل اشتمال من الساعة‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بغتة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من الساعة قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تأتيكم إلا بغتة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأعراف‏:‏ 187‏]‏‏.‏ والبغتة‏:‏ الفجأة، وهو مصدر بمعنى‏:‏ المرة، والمراد به هنا الوصف، أي مباغتة لهم‏.‏</span><p align="right" id="95.GqY93">ومعنى الكلام‏:‏ أن الساعة موعدهم وأن الساعة قريبة منهم، فحالهم كحال من ينتظر شيئاً فإنما يكون الانتظار إذا اقترب موعد الشيء، هذه الاستعارة تهكمية‏.‏</p><span>والفاء من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقد جاء أشراطها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فاء الفصيحة كالتي في قول عباس بن الأحنف‏:‏</span><p align="right" id="95.2nlGg">قالوا خراسانُ أقصى ما يراد بنا *** ثم القفول فقد جئنا خراسانا</p><p align="right" id="95.zre8v">وهذه الفصيحة تفيد معنى تعليل قرب مؤاخذتهم‏.‏</p><p align="right" id="95.4YX9G">والأشراط‏:‏ جمع شَرَط بفتحتين، وهو‏:‏ العلامة والأمارة على وجود شيء أو على وصفه‏.‏ وعلامات الساعة هي علامات كونها قريبة‏.‏ وهذا القرب يتصور بصورتين‏:‏</p><p align="right" id="95.lXGOW">إحداهما أن وقت الساعة قريب قرباً نسبياً بالنسبة إلى طول مدة هذا العالم ومن عليه من الخلق‏.‏</p><p align="right" id="95.JRKNr">والثانية‏:‏ أن ابتداء مشاهدة أحوال الساعة يحصل لكل أحد بموته فإن روحه إذا خلصت عن جسده شاهدت مصيرها مشاهدة إجمالية وبه فسر حديث أبي هريرة مرفوعاً «القبر روضة من رياض الجنة أو حفر من حفر النار» رواه الترمذي‏.‏ وهو ضعيف ويفسره حديث ابن عمر مرفوعاً «إذا مات الميت عرض عليه مقعده بالغداة والعشي فإن كان من أهل الجنة فمن أهل الجنة وإن كان من أهل النار فمن أهل النار ثم يقال‏:‏ هذا مقعدك حتى يبعثك الله يوم القيامة» ونهاية حياة المرء قريبة وإن طال العمر‏.‏</p><p align="right" id="95.6NKpX">والأشراط بالنسبة للصورة الأولى‏:‏ الحوادث التي أخبر النبي صلى الله عليه وسلم أنها تقع بين يدي الساعة، وأولها بعثته لأنه آخر الرسل وشريعته آخر الشرائع ثم ما يكون بعد ذلك، وبالنسبة للصورة الثانية أشراطها الأمراض والشيخوخة‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أَشْرَاطُهَا فأنى لَهُمْ إِذَا جَآءَتْهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>تفريع على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فقد جاء أشراطها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنّى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اسم يدل على الحالة، ويضمّن معنى الاستفهام كثيراً وهو هنا استفهام إنكاري، أي كيف يحصل لهم الذكرى إذا جاءتهم الساعة، والمقصود‏:‏ إنكار الانتفاع بالذكرى حينئذٍ‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنَّى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ ثان مقدم لأن الاستفهام له الصدارة‏.‏ و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذكراهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مبتدأ أول و‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ خبر عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنّى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، وهذا التركيب مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنّى لهم الذكرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الدخان ‏(‏13‏)‏، وضمير جاءتهم‏</span><span>}</span><span>‏ عائد إلى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الساعة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-19">فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مُتَقَلَّبَكُمْ وَمَثْوَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>فرع على جميع ما ذكر من حال المؤمنين وحال الكافرين ومن عواقب ذلك ووعده أو وعيده أن أمَر الله رسوله صلى الله عليه وسلم بالثبات على ما له من العلم بوحدانية الله وعلى ما هو دأبه من التواضع لله بالاستغفار لذنبه ومن الحرص على نجاة المؤمنين بالاستغفار لهم لأن في ذلك العلم وذلك الدأب استمطار الخيرات له ولأمته والتفريع هذا مزيد مناسبة لقوله آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأن الله مولى الذين آمنوا وأن الكافرين لا مولى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 11‏]‏ الآية‏.‏</span><span>فالأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كناية عن طلب العلم وهو العمل بالمعلوم، وذلك مستعمل في طلب الدوام عليه لأن النبي صلى الله عليه وسلم قد علم ذلك وعلمه المؤمنون، وإذا حصل العلم بذلك مرة واحدة تقرر في النفس لأن العلم لا يحتمل النقيض فليس الأمر به بعد حصوله لطلب تحصيله بل لطلب الثبات فهو على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا آمِنوا بالله ورسوله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 136‏]‏‏.‏ وأما الأمر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واستغفر لذنبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو لطلب تجديد ذلك إن كان قد علمه النبي صلى الله عليه وسلم من قبل وعَمِله أو هو لطلب تحصيله إن لم يكن فعَلَه من قبل‏.‏</span><span>وذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمنات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏المؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ اهتمام بهن في هذا المقام وإلا فإن الغالب اكتفاء القرآن بذكر المؤمنين وشموله للمؤمنات على طريقة التغليب للعلم بعموم تكاليف الشريعة للرجال والنساء إلا ما استثني من التكاليف‏.‏</span><span>ومن اللطائف القرآنية أن أمر هنا بالعلم قبل الأمر بالعمل في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏واسغفر لذنبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ قال ابن عيينة لما سئل عن فضل العلم‏:‏ ألم تسمع قوله حين بدأ به ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاعلم أنه لا إله إلا الله واستغفر لذنبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وترجم البخاري في كتاب العلم من «صحيحه» باب العلم قبل القول والعمل لقول الله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فاعلم أنه لا إله إلا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فبدأ بالعلم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.7Qg6q">وما يستغفر منه النبي صلى الله عليه وسلم ليس من السيئات لعصمته منها، وإنما هو استغفار من الغفلات ونحوها، وتسميته بالذنب في الآية إما مُحاكاة لما كان يُكثر النبي صلى الله عليه وسلم أن يقوله‏:‏ ‏(‏اللهم اغفر لي خطيئتي‏)‏ وإنما كان يقوله في مقام التواضع، وإما إطلاق لاسم الذنب على ما يفوت من الازدياد في العبادة مثل أوقات النوم والأكل، وإطلاقه على ما عناه النبي صلى الله عليه وسلم في قوله‏:‏ ‏"‏ إنه ليغان على قلبي وإني أستغفر الله في اليوم مائة مرة ‏"‏</p><span>واللام في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لذنبك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام التعيين بينت مفعولاً ثانياً لفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏استَغْفِرْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ واللام في قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وللمؤمنين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام العلة، أو بمعنى ‏(‏عن‏)‏ والمفعول محذوف، أي استغفر الذنوب لأجل المؤمنين، وفي الكلام حذف، تقديره‏:‏ وللمؤمنين لذنوبهم‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يعلم متقلبكم ومثواكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل جامع لأحوال ما تقدم‏.‏ فالمَتَقلَّبُ‏:‏ مصدر بمعنى التقلب، أوثر جلبه هنا لمزاوجة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومثواكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والتقلب‏:‏ العمل المختلف ظاهراً كانَ كالصلاة، أو باطناً كالإيمان والنصح‏.‏</span><p align="right" id="95.zDbgG">والمثوى‏:‏ المرجع والمئال، أي يعلم الله أحوالكم جميعاً من مؤمنين وكافرين، وقدر لها جزاءها على حسب علمه بمراتبها ويعلم مصائركم وإنما أمركم ونهاكم وأمركم بالاستغفار خاصة لإجراء أحكام الأسباب على مسبباتها فلا تيأسوا ولا تُهملوا‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-20">وَيَقُولُ الَّذِينَ آَمَنُوا لَوْلَا نُزِّلَتْ سُورَةٌ فَإِذَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ مُحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا الْقِتَالُ رَأَيْتَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ يَنْظُرُونَ إِلَيْكَ نَظَرَ الْمَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ فَأَوْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/20" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:20"></a><span class="v" id="qr-altahrir-47-21">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ فَإِذَا عَزَمَ الْأَمْرُ فَلَوْ صَدَقُوا اللَّهَ لَكَانَ خَيْرًا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/21" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لله وَمَثْوَاكُمْ * وَيَقُولُ الذين ءَامَنُواْ لَوْلاَ نُزِّلَتْ سُورَةٌ فَإِذَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ مُّحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا القتال رَأَيْتَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لَهُمْ * طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَّعْرُوفٌ فَإِذَا عَزَمَ الامر فَلَوْ صَدَقُواْ الله لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span></p><p align="right" id="95.vAb0Z">قد ذكرنا أن هذه السورة أنزلت بالمدينة وقد بدت قرون نفاق المنافقين، فلما جرى في هذه السورة وصف حال المنافقين أعقب ذلك بوصف أجلى مظاهر نفاقهم، وذلك حين يُدعَى المسلمون إلى الجهاد فقد يضيق الأمر بالمنافقين إذ كان تظاهرهم بالإسلام سيلجئهم إلى الخروج للقتال مع المسلمين، وذلك أمر ليس بالهيّن لأنه تعرض لإتلافهم النفوس دون أن يَرْجُو منه نفعاً في الحياة الأبدية إذ هم لا يصدقون بها فيَصبحوا في حيرة‏.‏ وكان حالهم هذا مخالفاً لحال الذين آمنوا الذي تمنوا أن يَنزل القرآن بالدعوة إلى القتال ليلاقوا المشركين فيشفوا منهم غليلهم، فبهذه المناسبة حُكي تمني المؤمنين نزول حكم القتال لأنه يلوح به تمييز حال المنافقين، ويبدو منه الفرق بين حال الفريقين وقد بين كره القتال لديهم في سورة براءة‏.‏</p><span>فالمقصود من هذه الآية هو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذ أنزلت سورة محكمة وذُكِر فيها القتال رأيتَ الذين في قلوبهم مرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية، وما قبله توطئة له بذكر سببه، وأفاد تقديمه أيضاً تنويهاً بشأن الذين آمنوا، وأفاد ذكره مقابلةً بين حالي الفريقين جريا على سنن هذه السورة‏.‏ ومقال الذين آمنوا هذا كان سبباً في نزول قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا لقِيتم الذين كفروا فضَربَ الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏، ولذلك فالمقصود من السورة التي ذكر فيها القتال هذه السورة التي نحن بصددها‏.‏</span><span>ومعلوم أن قول المؤمنين هذا وقع قبل نزول هذه الآية فالتعبير عنه بالفعل المضارع‏:‏ إمّا لقصد استحضار الحالة مثل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويصنع الفلك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 38‏]‏، وإما للدلالة على أنهم مستمرون على هذا القول‏.‏ وتبعاً لذلك تكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا أنزلت سورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرفاً مستعملاً في الزمن الماضي لأن نزول السورة قد وقع، ونَظرُ المنافقين إلى الرسول صلى الله عليه وسلم هذا النظر قد وقع إذ لا يكون ذمهم وزجرهم قبل حصول ما يوجبه فالمقام دال والقرينة واضحة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف مستعمل هنا في التمني، وأصل معناه التخصيص فأطلق وأريد به التمني لأن التمني يستلزم الحرصَ والحرصُ يدعو إلى التحضيض‏.‏</span><span>وحذف وصف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في حكاية قولهم‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لولا نزلت سورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لدلالة ما بعده عليه من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذُكِر فيها القتال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا أنزلت سورة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي كما تمنَّوا اقتضى أن المسؤول سورة يشرع فيها قتال المشركين‏.‏ فالمعنى‏:‏ لولا نزلت سورة يذكر فيها القتال وفرضه، فحُذف الوصف إيجازاً‏.‏ ووصف السورة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏محكمة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ باعتبار وصف آياتها بالإحكام، أي عدم التشابه وانتفاء الاحتمال كما دلت عليه مقابلة المحكمات بالمتشابهات في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏منه آيات محكمات هنّ أم الكتاب وأخر متشابهات‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>في سورة آل عمران ‏(‏7‏)‏، أي لا تحتمل آيات تلك السورة المتعلّقةُ بالقتال إلا وجوب القتال وعدم الهوادة فيه مثل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا لَقِيتم الذين كفروا فضربَ الرقاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4‏]‏ الآيات، فلا جرم أن هذه السورة هي التي نزلت إجابة عن تمنّي الذين آمنوا‏.‏ وإنما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذُكِر فيها القتال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن السورة ليست كلها متمحضة لذكر القتال فإن سور القرآن ذوات أغراض شتّى‏.‏</span><span>والخطاب في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏رأيتَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للنبيء صلى الله عليه وسلم لأنه لاحِقٌ لقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومنهم من يستمع إليك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنعام‏:‏ 25‏]‏‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين في قلوبهم مرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هم المبطنون للكفر فجعل الكفر الخفيّ كالمرض الذي مقره القلب لا يبدو منه شيء على ظاهر الجسد، أي رأيت المنافقين على طريق الاستعارة‏.‏ وقد غلب إطلاق هذه الصلة على المنافقين، وأن النفاق مرض نفساني معضل لأنه تتفرع منه فروع بيناها في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في قلوبهم مرض‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏10‏)‏‏.‏</span><span>وانتصب نظر المغشي عليه من الموت‏</span><span>}</span><span>‏ على المفعولية المطلقة لبيان صفة النظر من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينظرون إليك‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو على معنى التشبيه البليغ‏.‏</span><span>ووجه الشبه ثبات الحدقة وعدم التحريك، أي ينظرون إليك نظر المتحيّر بحيث يتجه إلى صوب واحد ولا يشتغل بالمرئيات لأنه في شاغل عن النظر، وإنما يوجهون أنظارهم إلى النبي صلى الله عليه وسلم إذ كانوا بمجلسه حين نزول السورة، وكانوا يتظاهرون بالإقبال على تلقي ما ينطق به من الوحي فلما سمعوا ذكر القتال بهتوا، فالمقصود المشابهة في هذه الصورة‏.‏ وفي معنى هذه الآية قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا جاء الخوف رأيتهم ينظرون إليك تدور أعينهم كالذي يُغشى عليه من الموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأحزاب ‏(‏19‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.aaG5D">ومِن‏}‏ هنا تعليلية، أي المغشي عليه لأجل الموت، أي حضور الموت‏.‏</p><span>وفرّع على هذا قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأولى لهم طاعة وقول معروف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وهذا التفريع اعتراض بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ينظرون إليك نظر المغشي عليه من الموت‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وبين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا عزم الأمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ولفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوْلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هنا يجوز أن يكون مستعملاً في ظاهره استعمال التفضيل على شيء غير مذكور يدل عليه ما قبله، أي أولى لهم مِن ذلك الخوففِ الذي دَل عليه نظرهم كالمغشي عليه من الموت، أن يطيعوا أمر الله ويقولوا قولاً معروفاً وهو قول ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏سمعنا وأطعنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 285‏]‏ فذلك القول المعروف بين المؤمنين إذا دُعُوا أو أمروا كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما كان قولَ المؤمنين إذا دُعُوا إلى الله ورسوله ليحكم بينهم أن يقولوا سمعنا وأطعنا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النور ‏(‏51‏)‏‏.‏</span><span>وعلى هذا الوجه فتعدية أولى‏</span><span>}</span><span>‏ باللام دون الباء للدلالة على أن ذلك أولى وأنفع، فكان اجتلاب اللام للدلالة على معنى النفع‏.‏ فهو مثل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك أزكى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النور‏:‏ 30‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هن أطهر لكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏هود‏:‏ 78‏]‏‏.‏ وهو يرتبط بقوله بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلو صدقوا الله لكان خيراً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>ويجوز أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأولى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في التهديد والوعيد كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أوْلى لك فأوْلى ثم أولى لك فأولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.rz2p8">في سورة القيامة ‏(‏34، 35‏)‏، وهو الذي اقتصرَ الزمخشري عليه‏.‏ ومعناه‏:‏ أن الله أخبر عن توعده إياهم‏.‏ ثم قيل على هذا الوجه إن أولى‏}‏ مرتبة حروفه على حالها من الوَلْي وهو القرب، وأن وزنه أفعل‏.‏ وقال الجرجاني‏:‏ هو في هذا الاستعمال مشتق من الويل‏.‏ فأصل أولى‏:‏ أويِل، أي أشد ويلا، فوقع فيه قلب، ووزنه أفلع‏.‏ وفي «الصحاح» عن الأصمعي ما يقتضي‏:‏ أنه يَجعل ‏(‏أولى له‏)‏ مبتدأ محذوف الخبر‏.‏ والتّقدير‏:‏ أقرب ما يُهلكه، قال ثعلب‏:‏ ولم يقل أحد في ‏(‏أولى له‏)‏ أحسن مما قال الأصمعي‏.‏</p><p align="right" id="95.69Pyb">واللام على هذا الوجه إما مزيدة، أي أولاهم الله ما يكرهون فيكون مِثل اللام في قول النابغة‏:‏</p><span>سَقْيا ورعيا لذاك العَاتب الزّاري *** وإمّا متعلقة ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على أنه فعل مضى، وعلى هذا الاستعمال يكون قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏طاعة وقول معروف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كلاماً مستأنفاً وهو مبتدأ خبره محذوف، أي طاعة وقول معروف خير لهم، أو خبر لمبتدأ محذوف، تقديره‏:‏ الأمر طاعة، وقول معروف، أي أمر الله أن يطيعوا‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَّعْرُوفٌ فَإِذَا عَزَمَ الامر فَلَوْ صَدَقُواْ الله لَكَانَ خَيْراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.QgqZx">تفريع على وصف حال المنافقين من الهلع عند سماع ذكر القتال فإنه إذا جدّ أمر القتال، أي حان أن يُندب المسلمون إلى القتال سيضطرب أمر المنافقين ويتسللون لِوَاذاً من حضور الجهاد، وأن الأولى لهم حينئذٍ أن يخلصوا الإيمان ويجاهدوا كما يجاهد المسلمون الخلص وإلاّ فإنهم لا محيص لهم من أحد أمرين‏:‏ إمّا حضور القتال بدون نية فتكون عليهم الهزيمة ويخسروا أنفسهم باطلاً، وإمّا أن ينخزلوا عن القتال كما فعل ابنُ أُبَّيّ وأتباعُه يومَ أحُد‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ظرف للزمان المستقبل وهو الغالب فيها فيكون ما بعدها مقدراً وجوده، أي فإذا جدّ أمر القتال وحدث‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلو صدقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ دليل جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لأن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضمنت هنا معنى الشرط، أي كذبوا الله وأخلفوا فلو صدقوا الله لكان خيراً لهم، واقتران جملة الجواب بالفاء للدلالة على تضمين ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ معنى الشرط، وذلك أحسن من تجريده عن الفاء إذا كانت جملة الجواب شرطية أيضاً‏.‏</span><span>والتعريف في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الأمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف العهد، أو اللام عن المضاف إليه، أي أمر القتال المتقدم آنفاً في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وذُكر فيها القتال‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Gzxbq">والعزم‏:‏ القطع وتحقق الأمر، أي كونه لا محيص منه‏.‏ واستعير العزم للتعيين واللزوم على طريقة المكنية بتشبيه ما عُبر عنه بالأمر، أي القتال برجل عزم على عمل مَّا وإثبات العزم له تخييلة كَإثْبَاتتِ الأظفار للمنية، وهذه طريقة السكاكي في جميع أمثلة المجاز العقلي، وهي طريقة دقيقة لكن بدون اطراد ولكن عندما يسمح بها المقام‏.‏ وجعل في «الكشاف» إسناد العزم إلى الأمر مجازاً عقلياً، وحقيقته أن يسند لأصحاب العزم على طريق الجمهور في مثله وهو هنا بعيد إذ ليس المعنى على حصول الجد من أصحاب الأمر، ونظيره قوله تعالى‏:‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن ذلك من عزم الأمور‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏لقمان‏:‏ 17‏]‏ فالكلام فيها سواء‏.‏</span><span>ومعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏صدقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قالوا له الصدق، وهو مطابقة الكلام لما في نفس الأمر، أي لو صدقوا في قولهم‏:‏ نحن مؤمنون، وهم إنما كذبوا رسول الله صلى الله عليه وسلم إذْ أظْهروا له خلاف ما في نفوسهم، فجعل الكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم كذباً على الله تفظيعاً له وتهويلاً لمغبته، أي لو أخلصوا الإيمان وقاتلوا بنية الجهاد لكان خيراً لهم في الدنيا والآخرة، ففي الدنيا خير العزة والحُرمة وفي الآخرة خير الجنة‏.‏</span><p align="right" id="95.8E0d2">فهذه الآية إنْبَاء مما سيكون منهم حين يجد الجد ويَجيءُ أوان القتال وهي من معجزات القرآن في الإخبار بالغيب فقد عزم أمر القتال يوم أُحُد وخرج المنافقون مع جيش المسلمين في صورة المجاهدين فلما بلغ الجيش إلى الشوْط بينَ المدينة وأُحد قال عبد الله بن أُبَيّ بنُ سلول رأسُ المنافقين‏:‏ ما ندري علامَ نَقْتُل أنفسنا هاهنا أيها الناس‏؟‏ ورجع هو وأتباعه وكانوا ثلث الجيش وذلك سنة ثلاث من الهجرة، أي بعد نزول هذه الآية بنحو ثلاث سنين‏.‏</p><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلو صدقوا الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جواب كما تقدم، وفي الكلام إيجاز لأن قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لكان خيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ يؤذن بأنه إذا عزم الأمر حصل لهم ما لا خير فيه‏.‏ ولفظ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏خيراً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ضد الشَّرِ بوزن فَعْل، وليس هو هنا بوزن أَفْعَلَ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-22">فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِنْ تَوَلَّيْتُمْ أَنْ تُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ وَتُقَطِّعُوا أَرْحَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/22" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>مقتضى تناسق النظم أن هذا مفرع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإذا عزم الأمر فلو صدقوا الله لكان خيراً لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 21‏]‏ لأنه يفهم منه أنه إذا عزم الأمر تولوا عن القتال وانكشف نفاقهم فتكون إتماماً لما في الآية السابقة من الإنباء بما سيكون من المنافقين يوم أُحُد‏.‏ وقد قال عبد الله بن أبي‏:‏ عَلاَم نقتل أنفسنا ها هنا‏؟‏ وربما قال في كلامه‏:‏ وكيف نقاتل قريشاً وهم من قومنا، وكان لا يرى على أهل يثرب أن يقاتلوا مع النبي صلى الله عليه وسلم ويرى الاقتصار على أنهم آووه‏.‏ والخطاب موجّه إلى الذين في قلوبهم مرض على الالتفات‏.‏</span><span>والاستفهام مستعمل في التكذيب لما سيعتذرون به لانخزالهم ولذلك جيء فيه ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الدالة على التحقيق لأنّها في الاستفهام بمنزلة ‏(‏قد‏)‏ في الخبر، فالمعنى‏:‏ أفيتحقق إن توليتم أنكم تفسدون في الأرض وتقطعون أرحامكم وأنتم تزعمون أنكم توليتم إبقاء على أنفسكم وعلى ذوي قرابة أنسابكم على نحو قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال هل عسيتم إن كتب عليكم القتال أن لا تقاتلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 246‏]‏ وهذا توبيخ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم أنتم هؤلاء تقتلون أنفسكم وتخرجون فريقاً منكم من ديارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 85‏]‏‏.‏ والمعنى‏:‏ أنكم تقعون فيما زعمتم التّفادي منه وذلك بتأييد الكفر وإحداث العداوة بينكم وبين قومكم من الأنصار‏.‏ فالتولّي هنا هو الرجوع عن الوجهة التي خرجوا لها كما في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلما كتب عليهم القتال تولّوا إلا قليلاً منهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 246‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفرأيت الذي تولّى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النجم‏:‏ 33‏]‏ وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فتولى فرعون فجمع كيده ثم أتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 60‏]‏‏.‏ وبمثله فسر ابن جريج وقتادة على تفاوتتٍ بين التفاسير‏.‏ ومن المفسرين من حمل التولّي على أنه مطاوع وَلاّه إذا أعطاه ولاية، أي ولاية الحكم والإمارة على الناس وبه فسر أبو العالية والكلبي وكعب الأحبار‏.‏ وهذا بعيد من اللفظ ومن النظم وفيه تفكيك لاتصال نظم الكلام وانتقال بدون مناسبة، وتجاوز بعضهم ذلك فأخذ يدعي أنها نزلت في الحرورية ومنهم من جعلها فيما يحدث بين بني أمية وبني هاشم على عادة أهل الشيع والأهواء من تحميل كتاب الله ما لا يتحمله ومن قصر عموماته على بعض ما يراد منها‏.‏</span><span>وقرأ نافع وحده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عَسِيتُم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بكسر السين‏.‏ وقرأه بقية العشرة بفتح السين وهما لغتان في فعل عسى إذا اتصل به ضمير‏.‏ قال أبو علي الفارسي‏:‏ وجه الكسر أن فعله‏:‏ عَسِي مثل رَضِي، ولم ينطقوا به إلاّ إذا أسند هذا الفعل إلى ضمير، وإسناده إلى الضمير لغة أهل الحجاز، أما بنو تميم فلا يسندونه إلى الضمير البتة، يقولون‏:‏ عسى أن تفعلوا‏.‏</span></p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-23">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَى أَبْصَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/23" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الإشارة إلى الذين في قلوبهم مرض على أسلوب قوله آنفاً‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أولئك الذين طبع الله على قلوبهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 16‏]‏ ولا يصح أن تكون الإشارة إلى ما يؤخذ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن تفسدوا في الأرض وتقطعوا أرحامكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 22‏]‏ لأن ذلك لا يستوجب اللعنة ولا أن مرتكبيه بمنزلة الصمّ، على أن في صيغة المضيّ في أفعال‏:‏ لعنهم، وأصمّهم، وأعمى، ما لا يلاقي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فهل عَسِيتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 22‏]‏ ولا ما في حرف ‏(‏إنْ‏)‏ من زمان الاستقبال‏.‏</span><span>واستعير الصمم لعدم الانتفاع بالمسموعات من آيات القرآن ومواعظ النبي صلى الله عليه وسلم كما استعير العمَى هنا لعدم الفهم على طريقة التمثيل لأن حال الأعمى أن يكون مضطرباً فيما يحيط به لا يدري نافعه من ضارّه إلا بمعونة من يرشده، وكَثر أن يقال‏:‏ أعمى الله بصره، مراداً به أنه لم يهده، وهذه هي النكتة في مجيء تركيب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأعمى أبصارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مخالفاً لتركيب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأصمهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إذ لم يقل‏:‏ وأعماهم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Zjkg8">وفي الآية إشعار بأن الفساد في الأرض وقطيعة الأرحام من شعار أهل الكفر، فهما جرمان كبيران يجب على المؤمنين اجتنابهما‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-24">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآَنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/24" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>تفريع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأصمهم وأعمى أبصارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 23‏]‏، أي هلا تدبروا القرآن عوض شغل بالهم في مجلسك بتتبع أحوال المؤمنين، أو تفريع على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأصمّهم وأعمى أبصارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمعنى‏:‏ أن الله خلقهم بعقول غير منفعلة بمعاني الخير والصلاح فلا يتدبرون القرآن مع فهمه أو لا يفهمونه عند تلقيه وكلا الأمرين عجيب‏.‏</span><span>والاستفهام تعجيب من سوء علمهم بالقرآن ومن إعراضهم عن سماعه‏.‏ وحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإضراب الانتقالي‏.‏ والمعنى‏:‏ بل على قلوبهم أقفال وهذا الذي سلكه جمهور المفسرين وهو الجاري على كلام سيبويه في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أفلا تبصرون أمْ أنا خير من هذا الذي هو مهين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الزخرف ‏(‏51، 52‏)‏، خلافاً لما يوهمه أو توهمه ابن هشام في مغني اللبيب‏</span><span>}</span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ygJK0">والتدبر‏:‏ التفهم في دُبر الأمر، أي ما يخفى منه وهو مشتق من دبر الشيء، أي خلفه‏.‏</p><p align="right" id="95.W643y">والأقفال‏:‏ جمع قُفْل، وهو استعارة مكنية إذ شبهت القلوب، أي العقول في عدم إدراكها المعاني بالأبواب أو الصناديق المغلقة، والأقفال تخييل كالأظفار للمنية في قول أبي ذؤيب الهذلي‏:‏</p><p align="right" id="95.0aql2">وإذا المنية أنشبت أظفارها *** ألفيت كل تميمة لا تنفع</p><span>وتنكير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قلوب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للتنويع أو التبعيض، أي على نوع من القلوب أقفال‏.‏ والمعنى‏:‏ بل بعض القلوب عليها أقفال‏.‏ وهذا من التعريض بأن قلوبهم من هذا النوع لأن إثبات هذا النوع من القلوب في أثناء التعجيب من عدم تدبر هؤلاء القرآن يدل بدلالة الالتزام أن قلوب هؤلاء من هذا النوع من القلوب ذواتتِ الأقفال‏.‏ فكون قلوبهم من هذا النوع مستفاد من الإضراب الانتقالي في حكاية أحوالهم‏.‏ ويدنو من هذا قولُ لبيد‏:‏</span><p align="right" id="95.g8prm">تَرَّاك أمكنة إذا لم أرضها *** أو يَعتلقْ بعضَ النفوس حِمامها</p><p align="right" id="95.23AGL">يريد نفسه لأنه وقع بعد قوله‏:‏ تَرَّاك أمكنة البيت، أي أنا تراك أمكنة‏.‏</p><span>وإضافة ‏(‏أقفال‏)‏ إلى ضمير ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قلوب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ نظم بديع أشار إلى اختصاص الأقفال بتلك القلوب، أي ملازمتها لها فدلّ على أنها قاسية‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-25">إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى أَدْبَارِهِمْ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى الشَّيْطَانُ سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/25" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>لم يزل الكلام على المنافقين فالذين ارتدوا على أدبارهم منافقون، فيجوز أن يكون مراداً به قوم من أهل النفاق كانوا قد آمنوا حقا ثم رجعوا إلى الكفر لأنهم كانوا ضعفاء الإيمان قليلي الاطمئنان وهم الذين مثلهم الله في سورة البقرة ‏(‏17‏)‏ بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏مَثَلهم كمثل الذين استوقد ناراً فلما أضاءت ما حوله ذهب الله بنورهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span></p><p align="right" id="95.eDbP7">والارتداد على الأدبار على هذا الوجه‏:‏ تمثيل للراجع إلى الكفر بعد لإيمان بحال من سار ليصل إلى مكان ثم ارتد في طريقه‏.‏ ولما كان الارتداد سيراً إلى الجهة التي كانت وراء السائر جُعل الارتداد إلى الأدبار، أي إلى جهة الأدبار‏.‏ وجيء بحرف على‏}‏ للدلالة على أن الارتداد متمكن من جهة الأدبار كما يقال‏:‏ على صراط مستقيم‏.‏</p><p align="right" id="95.QqJx4">والهدى‏:‏ الإيمان، وتبيّن الهدى لهم على هذا الوجه تبيّن حقيقي لأنهم ما آمنوا إلا بعد أن تبين لهم هدى الإيمان‏.‏</p><span>وعلى هذا الوجه فالإتيان بالموصول والصلة ليس إظهاراً في مقام الإضمار لأن أصحاب هذه الصلة بعض الذين كان الحديث عنهم فيما تقدم‏.‏ ويجوز أن يكون مراداً به جميعُ المنافقين، عبر عن تصميمهم على الكفر بعد مشاركتهم المسلمين في أحوالهم في مجلس النبي صلى الله عليه وسلم والصلاة معه وسماععِ القرآن والمواعظ بالارتداد لأنه مفارقة لتلك الأحوال الطيبة، أي رجعوا إلى أقوال الكفر وأعماله وذلك إذا خلوا إلى شياطينهم، وتبين الهدى على هذا الوجه كونه بيّناً في نفسه، وهو بيّن لهم لوضوح أدلته ولا غبار عليه، فهذا التبين من قبيل قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك الكتاب لا ريب فيه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 2‏]‏، أي ليس معه ما يوجب ريب المرتابين‏.‏ ويجوز أن يكون المراد به قوماً من المنافقين لم يقاتلوا مع المسلمين بعد أن علموا أن القتال حق‏.‏ وهذا قول ابن عباس والضحاك والسدّي، وعليه فلعل المراد‏:‏ الجماعة الذين انخزلوا يوم أُحُد مع عبد الله بن أُبَيّ بن سلول، والارتداد على الأدْبار على هذا الوجه حقيقة لأنهم رجعوا عن موقع القتال بعد أن نزلوا به فرجعوا إلى المدينة وكانت المدينة خلفهم‏.‏ وهذا عندي أظهر الوجهين وأليق بقوله بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأدبارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 26، 27‏]‏‏.‏ والهدى على هذا الوجه هو الحقّ، أي من بعد ما علموا أن الحق قتال المشركين‏.‏</span><p align="right" id="95.Nk1j6">وأوثر أن يكون خبر ‏(‏إنَّ‏)‏ جملة ليتاتَّى بالجملة اشتمالها على خصائص الابتداءِ باسم الشيطان للاهتمام به في غرض ذمهم، وأن يسند إلى اسمه مُسند فعلي ليفيد تقوّي الحكم نحو‏:‏ هو يعطي الجزيل‏.‏</p><p align="right" id="95.89z1b">والتسويل‏:‏ تسهيل الأمر الذي يستشعر منه صعوبة أو ضر وتزيين ما ليس بحسن‏.‏</p><span>والإملاء‏:‏ المدّ والتمديد في الزمان، ويطلق على الإبقاء على الشيء كثيراً، أي أراهم الارتداد حسناً دائماً كما حكى عنه في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال يا آدم هل أدلك على شجرة الخُلد ومُلك لا يبلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 120‏]‏، أي أن ارتدادهم من عمل الشيطان‏.‏</span><span>وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأملى لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الهمزة على صيغة المبني للفاعل‏.‏ وقرأه أبو عمرو بضم الهمزة وكسر اللام وفتح التحتية على صيغة المبني إلى المجهول‏.‏ وقرأه يعقوب بضم الهمزة وكسر اللام وسكون التحتية على أنه مسند إلى المتكلم فالضمير عائد إلى الله تعالى، أي الشيطان سَوّل لهم وأنا أُملِي لهم فيكون الكلام وعيداً، أي أنا أؤخرهم قليلاً ثم أعاقبهم‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-26">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لِلَّذِينَ كَرِهُوا مَا نَزَّلَ اللَّهُ سَنُطِيعُكُمْ فِي بَعْضِ الْأَمْرِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/26" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.Kndx5">استئناف بياني إذ التقدير أن يسأل سائل عن مظهر تسويل الشيطان لهم الارتدادَ بعد أن تبين لهم الهدى، فأجيب بأن الشيطان استدرجهم إلى الضلال عندما تبين لهم الهدى فسوّل لهم أن يوافقوا أهل الشرك والكفر في بعض الأمور مسولاً أن تلك الموافقة في بعض الأمر لا تنقض اهتداءهم فلما وافقوهم وجدوا حلاوة ما ألفوه من الكفر فيما وافقوا فيه أهل الكفر فأخذوا يعودون إلى الكفر المألوف حتى ارتدوا على أدبارهم‏.‏ وهذا شأن النفس في معاودة ما تحبه بعد الانقطاع عنه إن كان الانقطاع قريب العهد‏.‏</p><span>فمعنى ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قالوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏:‏ قالوا قولاً عن اعتقاد ورأي، وإنما قالوا‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏في بعض الأمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ احترازاً لأنفسهم إذا لم يطيعوا في بعض‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كرهوا ما نزّل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ هم الذين كرهوا القرآن وكفروا، وهم‏:‏ إما المشركون من أهل مكة قال تعالى فيهم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ذلك بأنهم كرهوا ما أنزل الله فأحبط أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 9‏]‏ وقد كانت لهم صلة بأهل يثرب فلما هاجر النبي صلى الله عليه وسلم إلى المدينة اشتد تعهد أهل مكة لأصحابهم من أهل يثرب ليتطلعوا أحوال المسلمين، ولعلهم بعد يوم بدر كانوا يكيدون للمسلمين ويتأهبون للثأر منهم الذي أنجزوه يوم أحد‏.‏ وإما اليهود من قريظة والنضير فقد حكى الله عنهم في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ألم تر إلى الذين نافقوا يقولون لإخوانهم الذين كفروا من أهل الكتاب‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحشر‏:‏ 11‏]‏‏.‏</span><span>فالمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعض الأمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجه الأول في محمل قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين ارتدوا على أدبارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 25‏]‏ إفشاء بعض أحوال المسلمين إليهم وإشعارهم بوفرة عدد المنافقين وإن كانوا لا يقاتلون لكراهتهم القتال‏.‏ والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بعض الأمر‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الوجه الثاني بعض أمر القتال، يعنون تلك المكيدة التي دبروها للانخزال عن جيش المسلمين‏.‏</span><p align="right" id="95.VgdkG">والأمر هو‏:‏ شأن الشرك وما يلائم أهله، أي نطيعكم في بعض الكفر ولا نطيعكم في جميع الشؤون لأن ذلك يفضح نفاقهم، أو المراد في بعض ما تأمروننا به من إطلاق المصدر وإرادة اسم المفعول كالخلق على المخلوق‏.‏</p><span>وأيًّا مَّا كان فهمُ قالوا ذلك للمشركين سرّاً فاطلع الله عليه نبيئه صلى الله عليه وسلم ولذلك قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يعلم أسرارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أسرارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الهمزة جمع سرّ‏.‏ وقرأه حمزة والكسائي وحفص عن عاصم وخلف بكسر الهمزة مصدر أسَرَّ‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-27">فَكَيْفَ إِذَا تَوَفَّتْهُمُ الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/27" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الفاء يجوز أن تكون للتفريع على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين ارتدوا على أدبارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 25‏]‏ الآية وما بينهما متصل بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الشيطانُ سوّل لهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 25‏]‏ بناء على المحمل الأول للارتداد فيكون التفريع لبيان ما سيلحقهم من العذاب عند الموت وهو استهلال لما يتواصل من عذابهم عن مبدإ الموت إلى استقرارهم في العذاب الخالد‏.‏ ويجوز على المحمل الثاني وهو أن المراد الارتداد عن القتال وتكون الفاء فصيحة فيفيد‏:‏ إذا كانوا فروا من القتال هلعاً وخوفاً فكيف إذا توفتهم الملائكة، أي كيف هلعهم ووجلهم الذي ارتدوا بهما عن القتال‏.‏ وهذا يقتضي شيئين‏:‏ أولهما أنهم ميّتون لا محالة، وثانيهما أن موتتهم يصحبها تعذيب‏.‏</span><span>فالأول مأخوذ بدلالة الالتزام وهو في معنى قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين قالوا لإخوانهم وقعدوا لو أطاعُونا ما قتلوا قل فادْرءوا عن أنفسكم الموت إن كنتم صادقين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 168‏]‏ وقولِه‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وقالوا لا تنفروا في الحرّ قل نار جهنم أشدّ حرّاً لو كانوا يفقهون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 81‏]‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.Z8MEl">والثاني هو صريح الكلام وهو وعيد لتعذيب في الدنيا عند الموت‏.‏</p><p align="right" id="95.0pdXQ">والمقصود‏:‏ وعيدهم بأنهم سيعجل لهم العذاب من أول منازل الآخرة وهو حالة الموت‏.‏ ولما جعل هذا العذاب محققاً وقوعُه رتب عليه الاستفهام عن حالهم استفهاماً مستعملاً في معنى تعجيب المخاطب من حالهم عند الوفاة، وهذا التعجيب مؤذن بأنها حالة فظيعة غير معتادة إذ لا يتعجب إلاّ من أمْر غير معهود، والسياق يدل على الفظاعة‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ متعلق بمحذوف دل عليه اسم الاستفهام، تقديره‏:‏ كيف حالهم أو عملهم حين تتوفاهم الملائكة‏.‏</span><span>وكثر حذف متعلّق ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كيف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في أمثال هذا مقدَّراً مؤخراً عن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كيف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعن ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إذا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكيف إذا جئنا من كل أمة بشهيد‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 41‏]‏‏.‏ والتقدير‏:‏ كيف يصنعون ويحتالون‏.‏</span><span>وجعل سيبويه ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏كيف‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في مثله ظرفاً وتبعه ابن الحاجب في الكافية‏.‏ ولعله أراد الفرار من الحذف‏.‏</span><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يضربون وجوههم وأدبارهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حال من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الملائكة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمقصود من هذه الحال‏:‏ وعيدهم بهذه المِيتة الفظيعة التي قدرها الله لهم وجعل الملائكة تضرب وجوههم وأدبارهم، أي يضربون وجوههم التي وَقَوْهَا من ضرب السيف حين فرُّوا من الجهاد فإن الوجوه مما يقصد بالضرب بالسيوف عند القتال قال الحريش القريعي، أو العباس بن مدراس‏:‏</span><p align="right" id="95.zm6JY">نعرّض للسيوف إذا التقينا *** وجوهاً لا تُعرض للنظام</p><p align="right" id="95.e9JBK">ويضربون أدبارهم التي كانت محل الضرب لو قاتلوا، وهذا تعريض بأنهم لو قاتلوا لفرُّوا فلا يقع الضرب إلا في أدبارهم‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-28">ذَلِكَ بِأَنَّهُمُ اتَّبَعُوا مَا أَسْخَطَ اللَّهَ وَكَرِهُوا رِضْوَانَهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/28" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>الإشارة بذلك إلى الموت الفظيع الذي دل عليه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فكيف إذا توفتهم الملائكة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 27‏]‏ كما تقدم آنفاً‏.‏ واتباعهم ما أسخط الله‏:‏ هو اتباعهم الشرك‏.‏ والسخط مستعار لعدم الرضى بالفعل‏.‏ وكراهتهم رضوان الله‏:‏ كراهتهم أسباب رضوانه وهو الإسلام‏.‏</span></p><p align="right" id="95.LLvaG">وفي ذكر اتباع مَا أسخط الله وكراهة رضوانه محسّن الطباق مرتين للمضادة بين السخط والرضوان، والاتباع والكراهية‏.‏ والجمع بين الإخبار عنهم باتباعهم ما أسخط الله وكراهتهم رضوانه مع إمكان الاجتزاء بأحدهما عن الآخر للإيماء إلى أن ضرب الملائكة وجوه هؤلاء مناسب لإقبالهم على ما أسخط الله، وأن ضربهم أدبارهم مناسب لكراهتهم رضوانه لأن الكراهة تستلزم الإعراض والإدبار، ففي الكلام أيضاً محسن اللف والنشر المرتب‏.‏ فكان ذلك التعذيب مناسباً لحالَيْ توقيهم في الفرار من القتال وللسببين الباعثين على ذلك التَوقي‏.‏</p><p align="right" id="95.0RBvM">وفرع على اتباعهم ما أسخط الله وكراهتهم رضوانه قوله‏:‏ ‏{‏فأحبط أعمالهم فكان اتباعهم ما أسخط الله وكراهتهم رضوانه سبباً في الأمرين‏:‏ ضرب الملائكة وجوههم وأدبارهم عند الوفاة، وإحباط أعمالهم‏.‏</p><p align="right" id="95.RjYpl">والإحباط‏:‏ إبطال العمل، أي أبطل انتفاعهم بأعمالهم التي عملوها مع المؤمنين من قول كلمة التوحيد ومن الصلاة والزكاة وغير ذلك‏.‏ وتقدم ما هو بمعناه في أول السورة‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-29">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ أَنْ لَنْ يُخْرِجَ اللَّهُ أَضْغَانَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/29" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.bOjbP">انتقال من التهديد والوعيد إلى الإنذار بأن الله مطلع رسوله صلى الله عليه وسلم على ما يضمره المنافقون من الكفر والمَكر والكيد ليعلموا أن أسرارهم غير خافية فيوقنوا أنهم يكدون عقولهم في ترتيب المكائد بلا طائل وذلك خيبة لآمالهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ منقطعة في معنى ‏(‏بل‏)‏ للإضراب الانتقالي، والاستفهام المقدر بعد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للإنكار‏.‏ وحرف ‏(‏لن‏)‏ لتأييد النفي، أي لا يحسبون انتفاء إظهار أضغانهم في المستقبل، كما انتفى ذلك فيما مضى، فلعل الله أن يفضح نفاقهم‏.‏</span><p align="right" id="95.357ze">واستعير المرض إلى الكفر بجامع الإضرار بصاحبه، ولكون الكفر مقره العقل المعبر عنه بالقَلب كان ذكر القلوب مع المرض ترشيحاً للاستعارة لأن القلب مما يناسب المرض الخفيّ إذ هو عضو باطن فناسب المرض الخفيّ‏.‏</p><p align="right" id="95.gRYkQ">والإخراج أطلق على الإظهار والإبراز على وجه الاستعارة لأن الإخراج استلال شيء من مكمَنه، فاستعير للإعلام بخبَر خفيّ‏.‏</p><p align="right" id="95.zN809">والأضغان‏:‏ جمع ضِغن بكسر الضاد المعجمة وسكون الغين المعجمة وهو الحقد والعداوة‏.‏ والمعنى أنه يخرجها من قلوبهم وكان العرب يجعلون القلوب مقر الأضغان قال الشاعر، وهو من شواهد المفتاح للسكاكي ولا يعرف قائله‏:‏</p><p align="right" id="95.k65Bm">الضارِبين بكلّ أبيضَ مِخْذَم *** والطاعنين مَجَامع الأضغَان</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-30">وَلَوْ نَشَاءُ لَأَرَيْنَاكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُمْ بِسِيمَاهُمْ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ الْقَوْلِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/30" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضغانهم * وَلَوْ نَشَآءُ لأريناكهم فَلَعَرَفْتَهُم بسيماهم وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِى لَحْنِ القول والله يَعْلَمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.klmW9">كان مرض قلوبهم خفياً لأنهم يبالغون في كتمانه وتمويهه بالتظاهر بالإيمان، فذكر الله لنبيئه صلى الله عليه وسلم أنه لو شاء لأطلعه عليهم واحداً واحداً فيعرف ذواتهم بعلاماتهم‏.‏</p><span>والسّيمَى بالقصر‏:‏ العَلامة الملازمة، أصله‏:‏ وِسْمَى بوزن فِعلى من الوسم وهو جعل سمة للشيء، وهو بكسر أوله‏.‏ فهو من المثال الواوي الفاء حولت الواو من موضع فاء الكلمة فوضعت في مكان عين الكلمة وحولت عين الكلمة إلى موضع الفاء فصارت سِوْمَى فانقلبت الواو ياء لسكونها وانكسار ما قبلها، وتقدم عند قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تعرفهم بسيماهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة البقرة ‏(‏273‏)‏‏.‏</span><p align="right" id="95.Lwbl7">والمعنى‏:‏ لأريناكَ أشخاصهم فعرفتهم، أو لذكرنَا لك أوصافهم فعرفتهم بها ثم يحتمل أن الله شاء ذلك وأراهم للرسول فعن أنس ما خفي على النبي بعد هذه الآية شيء من المنافقين كان يعرفهم بسيماهم ذكره البغوي والثعلبي بدون سند‏.‏ ومما يروى عن حذيفة ما يقتضي أن النبي عرفه بالمنافقين أو ببعضهم، ولكن إذا صح هذا فَإن الله لم يأمر بإجرائهم على غير حالة الإسلام، ويحتمل أن الله قال هذا إكراماً لرسوله ولم يطلعه عليهم‏.‏</p><span>واللام في لأريناكهم‏</span><span>}</span><span>‏ لام جواب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ التي تزاد فيه غالباً‏.‏ واللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلعرفتهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تأكيد لِلام ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لأريناكهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لزيادة تحقيق تفرع المعرفة على الإراءة‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏بسيماهم وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِى لَحْنِ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>هذا في معنى الاحتراس مما يقتضيه مفهوم ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لو نشاء لأريناكهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من عدم وقوع المشيئة لإراءته إياهم بنعوتهم‏.‏ والمعنى‏:‏ فإن لم نرك إياهم بسيماهم فلتقعن معرفتك بهم من لحن كلامهم بإلهام يجعله الله في علم رسوله صلى الله عليه وسلم فلا يخفى عليه شيء من لحن كلامهم فيحصل له العلم بكل واحد منهم إذا لحن في قوله، وهم لا يخلو واحد منهم من اللحن في قوله، فمعرفة الرسول بكل واحد منهم حاصلة وإنما ترك الله تعريفه إياهم بسيماهم ووكله إلى معرفتهم بلحن قولهم إبقاء على سنة الله تعالى في نظام الخلق بقدر الإمكان لأنها سنة ناشئة عن الحكمة فلما أريد تكريم الرسول صلى الله عليه وسلم بإطلاعه على دخائل المنافقين سلك الله في ذلك مسلك الرمز‏.‏</span><span>واللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولتعرفنهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لام القسم المحذوف‏.‏</span><p align="right" id="95.kQpdX">ولحن القول‏:‏ الكلام المحال به إلى غير ظاهره ليفطن له من يُراد أن يفهمه دون أن يفهمه غيره بأن يكون في الكلام تعريض أو تورية أو ألفاظ مصطلح عليها بين شخصين أو فرقة كالألفاظ العلمية قال القتَّال الكِلائي‏:‏</p><p align="right" id="95.nm8KW">ولقد وَحيت لكم لكيما تفهموا *** ولَحنتُ لحناً ليس بالمرتاب</p><p align="right" id="95.bAgQZ">كان المنافقون يخاطبون النبي صلى الله عليه وسلم بكلام تواضعوه فيما بينهم، وكان النبي صلى الله عليه وسلم يأخذهم بظاهر كلامهم فنبهه الله إليه فكان بعد هذا يعرف المنافقين إذا سمع كلامهم‏.‏</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏القول والله يَعْلَمُ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>تذييل، فهو لعمومه خطاب لجميع الأمة المقصود منه التعليم وهو مع ذلك كناية عن لازمه وهو الوعيد لأهل الأعمال السيّئة على أعمالهم، والوعد لأهل الأعمال الصالحة على أعمالهم، وتنبيه لأهل النفاق بأن الله يوشك أن يفضح نفاقهم كما قال آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أم حسب الذين في قلوبهم مرض أن لن يخرج الله أضغانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 29‏]‏‏.‏</span><span>واجتلاب المضارع في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للدلالة على أن علمه بذلك مستمر‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-31">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ حَتَّى نَعْلَمَ الْمُجَاهِدِينَ مِنْكُمْ وَالصَّابِرِينَ وَنَبْلُوَ أَخْبَارَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/31" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>عطف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يعلم أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 30‏]‏‏.‏ ومعناه معنى الاحتراس ممَّا قد يتوهم السامعون من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يعلم أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ من الاستغناء عن التكليف‏.‏</span></p><p align="right" id="95.5gJDE">ووجه هذا الاحتراس أن علم الله يتعلق بأعمال الناس بعد أن تقع ويتعلق بها قبل وقوعها فإنها ستقع ويتعلق بعزم الناس على الاستجابة لدعوة التكاليف قوة وضعفا، ومن عدم الاستجابة كفراً وعناداً، فبيّن بهذه الآية أن من حكمة التكاليف أن يظهر أثر علم الله بأحوال الناس وتقدم الحجة عليهم‏.‏</p><span>ولما قال النبي صلى الله عليه وسلم «إن الله كتب لِكل عبد مقعده من الجنة أو من النار‏.‏ فقالوا أفلا نتكل على ما كُتب لنا‏؟‏ قال‏:‏ اعملوا فكل مُيَسَّر لما خلق له، وقرأ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فأما من أعطى واتّقى وصدّق بالحسنى فسنُيَسِّره لليسرى وأما من بخل واستغنى وكذب بالحسنى فسنُيَسِّره للعسرى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الليل‏:‏ 5 10‏]‏»</span><span>والبَلْو‏:‏ الاختبار وتعرُّف حال الشيء‏.‏ والمراد بالابتلاء الأمر والنهي في التكليف، فإنه يظهرَ به المطيع والعاصي والكافر، وسُمي ذلك ابتلاء على وجه المجاز المرسل لأنه يلزمه الابتلاء وإن كان المقصود منه إقامة مصالح الناس ودفع الفساد عنهم لتنظيم أحوال حياتهم ثم ليترتب عليه مئال الحياة الأبدية في الآخرة‏.‏ ولكن لما كان التكليف مبيّناً لأحوال نفوس الناس في الامتثال وممحّصاً لدعاويهم وكاشفاً عن دخائلهم كان مشتملاً على ما يشبه الابتلاء، وإلا فإن الله تعالى يعلم تفاصيل أحوالهم، ولكنها لا تظهر للعيان للناس إلا عند تلقي التكاليف فأشبهت الاختبار، فإطلاق اسم الابتلاء على التكليف مجاز مرسل وتسمية ما يلزم التكليف من إظهار أحوال النفوس ابتلاءً استعارة، ففي قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولنبلونكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مجاز مرسل واستعارة‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ حرف انتهاء فما بعدها غاية للفعل الذي قبلها وهي هنا مستعملة في معنى لام التعليل تشبيهاً لعلة الفعل بغايته فإن غاية الفعل باعث لفاعل الفعل في الغالب، فلذلك كثر استعمال ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بمعنى لام التعليل كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم الذين يقولون لا تنفقوا على من عند رسول الله حتى ينفضوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المنافقون‏:‏ 7‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.xgoyd">فالمعنى‏:‏ ولنبلونكم لنعلم المجاهدين منكم والصابرين، وليس المراد انتهاء البلوى عند ظهور المجاهدين منهم والصابرين‏.‏</p><p align="right" id="95.qmMdv">وعلة الفعل لا يلزم انعكاسها، أي لا يلزم أن لا يكون للفعل علة غيرها فللتكليف عِلل وأغراض عديدة منها أن تظهر حال الناس في قبول التكليف ظهوراً في الدنيا تترتب عليه معاملات دنيوية‏.‏</p><p align="right" id="95.ynZmG">وعلم الله الذي جعل علة للبلو هو العلم بالأشياء بعد وقوعها المسمى علم الشهادة لأن الله يعلم من سيُجاهد ومن يصبر من قبْللِ أن يبلوهم ولكن ذلك علم غيب لأنه قبل حصول المعلوم في عالم الشهادة‏.‏</p><span>والأحسن أن يكون ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى نعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مستعملاً في معنى حتى نظهر للناس الدعاوي الحق من الباطلة، فالعلم كناية عن إظهار الشيء المعلوم بقطع النظر عن كون إظهاره للغير كما هنا أو للمتكلم كقول إياس بن قبيصةَ الطائي‏:‏</span><p align="right" id="95.rOMnd">وأقَبلْتْ والخَطِّيُّ يخْطُر بيننا *** لا عَلَم منَ جَبَانُها مِن شجاعها</p><p align="right" id="95.46am8">أراد ليظهر للناس أنه شجاع ويظهر من هو من القوم جبان، فالله شرع الجهاد لنصر الدين ومِنْ شرَعه يتبين من يجاهد ومن يقعد عن الجهاد، ويتبين من يصبر على لأواء الحرب ومن ينخزل ويفر، فلا تروج على الناس دعوى المنافقين صدق الإيمان ويعلم الناس المؤمنين الذين صدقوا ما عاهدوا الله عليه‏.‏</p><span>وبلو الإخبار‏:‏ ظهور الأحدوثة من حسن السمعة وضده‏.‏ وهذا في معنى قول الأصوليين ترتُّبُ المدح والذم عاجلاً، وهو كناية أيضاً عن أحوال أعمالهم من خير وشر لأن الأخبار إنما هي أخبار عن أعمالهم، وهذه علة ثانية عطفت على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏حتى نعلم المجاهدين منكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وإنما أعيد عطف فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نبلوَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على فعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وكان مقتضى الظاهر أن يعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أخباركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالواو على ضمير المخاطبين في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لنبلونكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ولا يعاد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نبلوَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فالعدول عن مقتضى ظاهر النظم إلى هذا التركيب للمبالغة في بَلْو لأخبار لأنه كناية عن بلو أعمالهم وهي المقصود من بلو ذواتهم، فذكره كذكر العام بعد الخاص إذ تعلق البلو الأول بالجهاد والصبرِ، وتعلق البلو الثاني بالأعمال كلها، وحصل مع ذلك تأكيد البلو تأكيداً لفظياً‏.‏ وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولنبلونكم حتى نعلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونبلوَا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالنون في الأفعال الثلاثة‏.‏ وقرأ أبو بكر عن عاصم تلك الأفعال الثلاثة بياء الغيبة والضمائر عائدة إلى اسم الجلالة في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله يعلم أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ونبلوَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بفتح الواو عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏نعلمَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وقرأه رويس عن يعقوب بسكون الواو عطفاً على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولنبلونكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-32">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَشَاقُّوا الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا وَسَيُحْبِطُ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/32" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.ABglw">الظاهر أن المعنيّ بالذين كفروا هنا الذين كفروا المذكورون في أول هذه السورة وفيما بعد من الآيات التي جرى فيها ذكر الكافرين، أي الكفار الصرحاء عاد الكلام إليهم بعد الفراغ من ذكر المنافقين الذين يخفون الكفر، عودا على بدء لتهوين حالهم في نفوس المسلمين، فبعد أن أخبر الله أنه أضل أعمالهم وأنهم اتبعوا الباطل وأمر بضرب رقابهم وأن التعس لهم وحقَّرهم بأنهم يتمتعون ويأكلون كما تأكل الأنعام، وأن الله أهلك قرى هي أشد منهم قوة، ثم جرى ذكر المنافقين، بعد ذلك ثُني عنان الكلام إلى الذين كفروا أيضاً ليعرِّف الله المسلمين بأنهم في هذه المآزق التي بينهم وبين المشركين لا يَلحقهم منهم أدنى ضُرّ، وليزيد وصف الذين كفروا بأنهم شاقّوا الرسول صلى الله عليه وسلم</p><span>فالجملة استئناف ابتدائي وهي توطئة لقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تهنوا وتدْعُوا إلى السلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 35‏]‏‏.‏ وفعل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شاقُّوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشتق من كلمة شِق بكسر الشين وهو الجانب، والمشاقة المخالفة، كني بالمشاقة عن المخالفة لأن المستقر بشِق مخالف للمستقر بشق آخر فكلاهما مخالف، فلذلك صيغت منه صيغة المفاعلة‏.‏</span><span>وتبيُّن الهدى لهم‏:‏ ظهور ما في دعوة الإسلام من الحق الذي تدركه العقول إذا نبهتْ إليه، وظهور أن أمر الإسلام في ازدياد ونماء، وأن أمور الآخرين في إدبار، فلم يردعهم ذلك عن محاولة الإضرار بالرسول صلى الله عليه وسلم كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الرعد‏:‏ 41‏]‏‏.‏ فحصل من مجموع ذلك أن الرسول صلى الله عليه وسلم رسولُ الله، وأن الإسلام دين الله‏.‏</span><p align="right" id="95.JZpE9">وقيل المراد بالذين كفروا في هذه الآية يهود قريظة والنضير، وعليه فمشاقتهم الرسول صلى الله عليه وسلم مشاقة خفية مشاقَّة كيد ومكْر، وتبيُّن الهدى لهم ظهور أن محمداً صلى الله عليه وسلم هو الموعود به في التوّراة وكتب الأنبياء، فتكون الآية تمهيداً لغزو قريظة والنضير‏.‏</p><span>وانتصب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏شيئاً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على المفعول المطلق ل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يَضُروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ والتنوين للتقليل، أي لا يضرّون في المستقبل الله أقل ضرّ‏.‏ وإضرار الله أريد به إضرار دينه لقصد التنويه والتشريف لهذا الدين بقرينة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وشاقوا الرسول من بعد ما تبين لهم الهدى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والإحباط‏:‏ الإبطال كما تقدم آنفاً‏.‏ ومعنى إبطال أعمالهم بالنسبة لأعمالهم في معاملة المسلمين أن الله يلطف برسوله صلى الله عليه وسلم والمسلمين بتيسير أسباب نصرهم وانتشار دينه، فلا يحصِّل الذين كفروا من أعمالهم للصد والمشاقة على طائل‏.‏ وهذا كما تقدم في تفسير قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضلّ أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏‏.‏</span><span>وحرف الاستقبال هنا لتحقيق حصول الإحباط في المستقبل وهو يدل على أن الله محبط أعمالهم من الآن إذ لا يعجزه ذلك حتى يترصد به المستقبل، وهذا التحقيق مثل ما في قوله في سورة يوسف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قال سوف أستغفر لكم ربي‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏يوسف‏:‏ 98‏]‏‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-33">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَلَا تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/33" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>اعتراض بين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين كفروا وصدوا عن سبيل الله وشاقوا الرسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 32‏]‏، وبين جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين كفروا وصدوا عن سبيل الله ثم ماتُوا وهم كفار‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 34‏]‏ وُجه به الخطاب إلى المؤمنين بالأمر بطاعة الله ورسوله صلى الله عليه وسلم وتجنب ما يبطل الأعمال الصالحة اعتباراً بما حكي من حال المشركين في الصد عن سبيل الله ومشاقة الرسول صلى الله عليه وسلم</span><span>فوصف الإيمان في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مقابل وصف الكفر في قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين كفروا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 32‏]‏، وطاعة الله مقابل الصدّ عن سبيل الله، وطاعةُ الرسول ضد مشاقة الرسول صلى الله عليه وسلم والنهي عن إبطال الأعمال ضد بطلان أعمال الذين كفروا‏.‏ فطاعة الرسول صلى الله عليه وسلم التي أمروا بها هي امتثال ما أمَر به ونهَى عنه من أحكام الدين‏.‏ وأما ما ليس داخلاً تحت التشريع فطاعة أمر الرسول صلى الله عليه وسلم فيه طاعة انتصاح وأدب، ألا ترى أن بريرة لم تطع رسول الله صلى الله عليه وسلم في مراجعة زوجها مُغيث لما علمتْ أن أمره إياها ليس بعزم‏.‏</span></p><p align="right" id="95.N4qBd">والإبطال‏:‏ جعل الشيء باطلاً، أي لا فائدة منه، فالإبطال تتصف به الأشياء الموجودة‏.‏</p><span>ومعنى النهي عن إبطالهم الأعمالَ‏:‏ النهي عن أسباب إبطالها، فهذا مهيع قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تبطلوا أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وتسمح محامِله بأن يشمل النهي والتحذير عن كل ما بيَّن الدِينُ أنه مبطل للعمل كلاًّ أو بعضاً مثل الردة ومثل الرياء في العمل الصالح فإنه يبطل ثوابه‏.‏ وهو عن ابن عباس قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا لا تبطلوا صدقاتكم بالمن والأذى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البقرة‏:‏ 264‏]‏‏.‏ وكان بعض السلف يخشى أن يكون ارتكاب الفواحش مبطلاً لثواب الأعمال الصالحة ويحمل هذه الآية على ذلك، وقد قالت عائشة لما بلغها أن زيد بن أرقم عقد عقداً تراه عائشة حراماً‏:‏ أخبروا زيداً أنه أبطل جهاده مع رسول الله صلى الله عليه وسلم إن لم يترك فعله هذا ولعلها أرادت بذلك التحذير وإلا فما وجهُ تخصيص الإحباط بجهاده وإنما علمتْ أنه كان أنفس عمل عنده‏.‏</span><span>وعن الحسن البصري والزهري‏:‏ لا تبطلوا أعمالكم بالمعاصي الكبائر‏.‏ ذكر ابن عبد البرّ في «الاستيعاب»‏:‏ «أن زيد بن أرقم قال غزا رسول الله صلى الله عليه وسلم تسع عشرة غزوة وغزوتُ منها معه سبع عشرة غزوة‏.‏ وهذه كلها من مختلف الأفهام في المعنيّ بإبطال الأعمال وما يبطلها وأحسن أقوال السلف في ذلك ما رويَ عن ابن عمر قال‏:‏ «كنا نرى أنه ليس شيء من حسناتنا إلا مقبولاً حتى نزل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تبطلوا أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فقلنا‏:‏ ما هذا الذي يبطل أعمالنا‏؟‏ فقلنا‏:‏ الكبائر الموجبات والفواحش حتى نزل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><p align="right" id="95.jKEr9">‏[‏النساء‏:‏ 48‏]‏ فكففنا عن القول في ذلك وكنا نخاف على من أصاب الكبائر ونرجو لمن لم يصبها» اه‏.‏ فأبان أن ذلك محامل محتملة لا جزم فيها‏.‏</p><span>وعن مقاتل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا تبطلوا أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بالمنّ وقال‏:‏ هذا خطاب لقوم من بني أسد أسلموا وقالوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم قد آثرناك وجئناك بنفوسنا وأهلنا، يمنون عليه بذلك فنزلت فيهم هذه الآية ونزل فيهم أيضاً قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يمنون عليك أن أسلموا قل لا تَمنّوا علي إسلامكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الحجرات‏:‏ 17‏]‏‏.‏</span><span>وهذه محامل ناشئة عن الرأي والتوقع، والذي جاء به القرآن وبينته السنة الصحيحة أن الحسنات يُذهبن السيئات ولم يجئ‏:‏ أن السيئات يذهبن الحسنات، وقال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الله لا يظلم مثقال ذرّة وإن تك حسنة يضاعفها ويُؤتتِ من لدنه أجراً عظيماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏النساء‏:‏ 40‏]‏‏.‏</span><span>وتمسك المعتزلة بهاته الآية فزعموا أن الكبائر تحبط الطاعات‏.‏ ومن العجب أنهم ينفون عن الله الظلم ولا يسلمون ظاهر قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏لا يسأل عما يفعل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏الأنبياء‏:‏ 23‏]‏، ومع ذلك يجعلون الله يبطل الحسنات إذا ارتكب صاحبها سيئة‏.‏ ونحن نرى أن كل ذلك مسطور في صحف الحسنات والسيئات وأن الحسنة مضاعفة والسيئة بمقدارها‏.‏ وهذا أصل تواتر معناه في الكتاب وصحيح الآثار، فكيف ينبذ بالقيل والقال من أهل الأخبار‏.‏</span><span>وحمل بعض علمائنا قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا تبطلوا أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على معنى النهي عن قطع العمل المتقرب به إلى الله تعالى‏.‏ وإطلاق الإبطال على القطع وعدممِ الإتمام يشبه أنه مجاز، أي لا تتركوا العمل الصالح بعد الشروع فيه، فأخذوا منه أن النفل يجب بالشروع لأنه من الأعمال، وهو قول أبي حنيفة في النوافل مطلقاً‏.‏ ونسب ابن العربي في الأحكام مثلَه إلى مالك‏.‏ ومثله القرطبي وابن الفرس‏.‏ ونقل الشيخ الجد في «حاشيته على المحلّى» عن القرافي في «شرح المحصول» ونقل حلولو في «شرح جمع الجوامع» عن القرافي في «الذخيرة»‏:‏ أن مالكاً قال بوجوب سبْع نوافل بالشروع، وهي‏:‏ الصلاة والصيام والحج والعمرة والاعتكاف والائتمام وطواف التطوع دون غيرها نحو الوضوء والصدقة والوقف والسفر للجهاد، وزاد حُلولو إلحاق الضحية بالنوافل التي تجب بالشروع ولم أقف على مأخذ القرافي ذلك ولا على مأخذ حلولو في الأخير‏.‏ ولم ير الشافعي وجوباً بالشروع في شيء من النوافل وهو الظاهر‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-34">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ مَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/34" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>هذه الآية تكملة لآية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إن الذين كفروا وصدّوا عن سبيل الله وشاقوا الرسول‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 32‏]‏ الخ لأن تلك مسوقة لعدم الاكتراث بمشاقّهم ولبيان أن الله مبطل صنائعهم وهذه مسوقة لبيان عدم انتفاعهم لمغفرة الله إذ ماتوا على ما هم عليه من الكفر فهي مستأنفة استئنافاً ابتدائياً‏.‏</span></p><p align="right" id="95.LZWRK">واقتران خبر الموصول بالفاء إيماء إلى أنه أشرف معنى الشرط فلا يراد به ذو صلة معيّن بل المراد كل من تحققت فيه ماهية الصلة وهي الكفر والموت على الكفر‏.‏</p><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-35">فَلَا تَهِنُوا وَتَدْعُوا إِلَى السَّلْمِ وَأَنْتُمُ الْأَعْلَوْنَ وَاللَّهُ مَعَكُمْ وَلَنْ يَتِرَكُمْ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/35" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p align="right" id="95.a8jqM">الفاء للتفريع على ما تقرر في نفوس المؤمنين من خذل الله تعالى المشركين بما أخبر به من أنه أضل أعمالهم وقدّر لهم التعس، وبما ضرب لهم من مصائر أمثالهم من الذين من قبلهم دمرهم الله وأهلكهم ولم يجدوا ناصراً، وما وعد به المؤمنين من النصر عليهم وما أمرهم به من قتالهم وبتكلفه للمؤمنين بالولاية وما وعدهم من الجزاء في دارالخلد وبما أتبع ذلك من وصف كَيْد فريق المنافقين للمؤمنين وتعهدهم بإعانة المشركين، وذلك مما يوجس منه المؤمنون خيفة إذ يعلمون أن أعداء لهم منبثون بين ظهرانيهم‏.‏</p><span>فعلى ذلك كله فرع نهيهم عن الوهن وعن الميل إلى الدعة ووعدهم بأنهم المنتصرون وأن الله مؤيدهم‏.‏ ويجوز أن يجعل التفريع على أقرب الأخبار المتقدمة وهو قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولنبلونكم حتى نعلم المجاهدين منكم والصابرين‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 31‏]‏‏.‏</span><p align="right" id="95.yd7Dr">وهذا النهي عن الوهن وعن الدعاء إلى السَّلْم تحذير من أمر توفرت أسباب حصوله متهيئة للإقدام على الحرب عند الأمر بها وليس نهياً عن وهن حصل لهم ولا عن دعائهم إلى السلم لأن هذه السورة نزلت بعد غزوة بدر وقبل غزوة أُحُد في مدة لم يكن فيها قتال بين المسلمين والمشركين ولكن التحذير من أن يستوهنهم المنافقون عند توجه أمر القتال فيقولوا‏:‏ لو سالمنا القوم مدة حتى نستعيد عُدتنا ونسترجع قوتنا بعد يوم بدر، وقد كان أبو سفيان ومن معه من المشركين لما رجعوا إلى مكة مفلولين بعد وقعة بدر، يتربصُون بالمسلمين فرصة يقاتلونهم فيها لِما ضايقهم من تعرض المسلمين لهم في طريق تجارتهم إلى الشام مثل ما وقع في غزوة السويق، وغزوة ذي قَرَد، فلما كان في المدينة منافقون وكان عند أهل مكة رجال من أهل يثرب خرجوا منها مع أبي عامر الضبغي الملقب في الجاهلية بالراهب والذي غيّر النبي صلى الله عليه وسلم لقبَه فلقبه الفاسق‏.‏</p><p align="right" id="95.RpYmW">كان من المتوقع أن يكيد للمسلمين أعداؤهم من أهل يثرب فيظاهِروا عليهم المشركين متسترين بعلة طلب السلم فحذرهم الله من أن يقعوا في هذه الحبالة‏.‏</p><p align="right" id="95.1AQ21">والوهن‏:‏ الضعف والعَجز، وهو هنا مجاز في طلب الدعة‏.‏ ومعناه‏:‏ النهي عن إسلام أنفسهم لخواطر الضعف، والعمل بهذا النهي يكون باستحضار مساوي تلك الخواطر فإن الخواطر الشريرة إذا لم تقاومها همة الإنسان دبّت في نفسه رُويداً رُويداً حتى تتمكن منها فتصبح ملكةً وسجيّة‏.‏ فالمعنى‏:‏ ادفعوا عن أنفسكم خواطر الوهن واجتنبوا مظاهره، وأوَّلُها الدعاءُ إلى السلم وهو المقصود بالنهي‏.‏ والنهي عن الوهن يقتضي أنهم لم يكونوا يومئذٍ في حال وهَن‏.‏</p><span>وعُطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتَدعوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تهنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهو معمول لِحرف النهي، والمعنى‏:‏ ولا تدعوا إلى السلم وهو عطف خاص على عام من وجهٍ لأن الدعاء إلى السلم مع المقدرة من طلب الدعة لغير مصلحة‏.‏</span><p align="right" id="95.GLQxD">وإنما خص بالذكر لئلا يظن أن فيه مصلحة استبقاء النفوس والعُدة بالاستراحة من عُدوان العدوّ على المسلمين، فإن المشركين يومئذٍ كانوا متكالبين على المسلمين، فربما ظن المسلمون أنهم إن تداعوا معهم للسلم أمِنوا منهم، وجعلوا ذلك فرصة لينشُوا الدعوة فعرفّهم الله أن ذلك يعود عليهم بالمضرة لأنه يحط من شوكتهم في نظر المشركين فيحسبونهم طلبوا السلم عن ضعف فيزيدهم ذلك ضراوة عليهم وتستخف بهم قبائل العرب بعد أن أخذوا من قلوبهم مكان الحرمة وتوقِع البأس‏.‏</p><span>ولهذا المقصد الدقيق جمع بين النهي عن الوهن والدعاء إلى السلم وأُتبع بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنتم الأعلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>فتحصل مما تقرر أن الدعاء إلى السلم المنهي عنه هو طلب المسالمة من العدّو في حال قدرة المسلمين وخوف العدوّ منهم، فهو سلم مقيد بكون المسلمين داعين له وبكونه عن وهن في حال قوة‏.‏ قال قتادة‏:‏ أي لا تكونوا أول الطائفتين ضَرعت إلى صاحبتها‏.‏ فهذا لا ينافي السلم المأذون فيه بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن جنحوا للسلم فاجنح لها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة الأنفال ‏(‏61‏)‏، فإنه سلم طلبه العدو، فليست هذه الآية ناسخة لآية الأنفال ولا العكس ولكل حالة خاصة، ومقيّد بكون المسلمين في حالة قوة ومنعة وعِدّة وعُدّة بحيث يدعون إلى السلم رغبة في الدعَة‏.‏ فإذا كان للمسلمين مصلحة في السلم أو كان أخفّ ضرًّا عليهم فلهم أن يبتدئوا إذا احتاجوا إليه وأن يجيبوا إليه إذا دعُوا إليه‏.‏</span><p align="right" id="95.5mq7L">وقد صالح النبي المشركين يوم الحديبية لمصلحة ظهرت فيما بعد، وصالح المسلمون في غزوهم أفريقية أهلها وانكفأوا راجعين إلى مصر‏.‏ وقال عمر بن الخطاب في كلام له مع بعض أمراء الجيش فقد آثرتُ سلامة المسلمين‏.‏ وأما الصلح على بعض الأرض مع فتحها فذلك لا ينافي قوة الفاتحين كما صالح أمراء أبي بكر نصف أهل دمشق وكما صالح أمراء عمر أهل سود العراق وكانوا أعلم بما فيه صلاحهم‏.‏</p><span>وقرأ الجمهور إلى السَّلم‏</span><span>}</span><span>‏ بفتح السين‏.‏ وقرأه أبو بكر عن عاصم وحمزة بكسر السين وهما لغتان‏.‏ وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وأنتم الأعلون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على النهي عطف الخبر على الإنشاء، والخبر مستعمل في الوعد‏.‏</span><span>والأعلون‏:‏ مبالغة في العلوّ‏.‏ وهو هنا بمعنى الغلبة والنصر كقوله تعالى لموسى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنك أنت الأعلى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏طه‏:‏ 68‏]‏، أي والله جاعلكم غالبين‏.‏</span><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الله معكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عطف على الوعد‏.‏ والمعية معية الرعاية والكلاءة، أي والله حافظكم وراعيكم فلا يجعل الكافرين عليكم سبيلاً‏.‏ والمعنى‏:‏ وأنتم الغالبون بعناية الله ونصره‏.‏</span><span>وصيغ كل من جملتي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنتم الأعلون والله معكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ جملة اسمية للدلالة على ثبات الغلب لهم وثبات عناية الله بهم‏.‏</span><span>وقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولن يتركم أعمالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وعد بتسديد الأعمال ونجاحها عكس قوله في أول السورة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الذين كفروا وصدّوا عن سبيل الله أضلّ أعمالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 1‏]‏ فكني عن توفيق الأعمال ونجاحها بعدم وترها، أي نقصها للعلم بأنه إذا كان لا ينقصها فبالحري أن لا يبطلها، أي أن لا يخيبها، وهو ما تقدم من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والذين قاتلوا في سبيل الله فلن يضلّ أعمالهم سيهديهم ويصلح بالهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 4، 5‏]‏‏.‏</span><span>يقال‏:‏ وتره يتره وَتْراً وتِرَة كوعد، إذا نقصه، وفي حديث «الموطأ» ‏"‏ من فاتته صلاة العصر فكأنما وُتِر أهلَه ومالَه ‏"‏ ويجوز أيضاً أن يراد منه صريحه، أي ينقصكم ثوابكم على أعمالكم، أي الجهاد المستفاد من قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تهنوا وتدعوا إلى السلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فيفيد التحريض على الجهاد بالوعد بأجره كاملاً‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-36">إِنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَإِنْ تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلَا يَسْأَلْكُمْ أَمْوَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/36" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:36"></a><span class="v" id="qr-altahrir-47-37">إِنْ يَسْأَلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ تَبْخَلُوا وَيُخْرِجْ أَضْغَانَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/37" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أعمالكم * إِنَّمَا الحياة الدنيا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَإِن تُؤْمِنُواْ وَتَتَّقُواْ يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلاَ يَسْھَلْكُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>تعليل لمضمون قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تهنوا وتدعوا إلى السلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 35‏]‏ الآية، وافتتاحها ب ‏(‏إنّ‏)‏ مُغننٍ عن افتتاحها بفاء التسبب على ما بينه في دلائل الإعجاز، وليس اتصال ‏(‏إنّ‏)‏ ب ‏(‏ما‏)‏ الزائدة الكافة بمغيّر موقعها بدون ‏(‏ما‏)‏ لأنّ اتصالها بها زادها معنى الحصر‏.‏</span><span>والمراد ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الحياة‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أحوال مدة الحياة فهو على حذف مضافَيْن‏.‏</span></p><p align="right" id="95.EvwlZ">واللعب‏:‏ الفعل الذي يريد به فاعله الهزل دون اجتناء فائدة كأفعال الصبيان في مرحهم‏.‏</p><p align="right" id="95.EvZ35">واللهو‏:‏ العمل الذي يعمل لصرف العقل عن تعب الجد في الأمور فيلهو عن ما يهتم له ويكدّ عقله‏.‏</p><p align="right" id="95.qOMnY">والإخبار عن الحياة بأنها لعب ولهو على معنى التشبيه البليغ، شُبهت أحوال الحياة الدنيا باللعب واللهو في عدم ترتب الفائدة عليها لأنها فانية منقضية والآخرة هي دار القرار‏.‏</p><p align="right" id="95.692lm">وهذا تحذير من أن يحملهم حب لذائذ العيش على الزهادة في مقابلة العدّو ويتلو إلى مسالمته فإن ذلك يغري العدّو بهم‏.‏</p><p align="right" id="95.1Vp9l">وحبّ الفتى طول الحياة يذله *** وإن كان فيه نخوة وعِزَام</p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَلَهْوٌ وَإِن تُؤْمِنُواْ وَتَتَّقُواْ يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلاَ يَسْھَلْكُمْ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أموالكم * ؤإِن يَسْھَلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ تَبْخَلُواْ وَيُخْرِجْ أضغانكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>الأشبه أن هذا عطف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تَهِنُوا وتدعُو إلى السلم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 35‏]‏ تذكيراً بأن امتثال هذا النهي هو التقوى المحمودة، ولأن الدعاء إلى السلم قد يكون الباعث عليه حبّ إبقاء المال الذي ينفَق في الغزو، فذُكروا هنا بالإيمان والتقوى ليخلعوا عن أنفسهم الوهن لأنهم نُهُوا عنه وعن الدعاء إلى السلم فكان الكف عن ذلك من التقوى، وعطف عليه أن الله لا يسألهم أموالهم إلا لفائدتهم وإصلاح أمورهم، ولذلك وقع بعده قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 38‏]‏، على أن موقع هذه الجملة تعليل النهي المتقدم بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما الحياة الدنيا لعب ولهو‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مشير إلى أن الحياة الدنيا إذا عمرت بالإيمان والتقوى كانت سبباً في الخير الدائم‏.‏</span><p align="right" id="95.LW5bY">والأجور هنا‏:‏ أجور الآخرة وهي ثواب الإيمان والتقوى‏.‏</p><span>فالخطاب للمسلمين المخاطبين بقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فلا تهنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>والمقصود من الجملة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وتتقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وأما ذكر ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تؤمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فللاهتمام بأمر الإيمان‏.‏ ووقوع ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تؤمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في حيز الشرط مع كون إيمانهم حاصلاً يعين صرف معنى التعليق بالشرط فيه إلى إرادة الدوام على الإيمان إذ لا تتقوم حقيقة التقوى إلا مع سبق الإيمان كما قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم كان من الذين آمنوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏البلد‏:‏ 13 17‏]‏ الآية‏.‏</span><span>والظاهر أن جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يؤتِكم أجوركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إدماج، وأن المقصود من جواب الشرط هو جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يسألكم أموالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ وعطف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يسألكم أموالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لمناسبة قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يؤتكم أجوركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، أي أن الله يتفضل عليكم بالخيرات ولا يحتاج إلى أموالكم، وكانت هذه المناسبات أحسن روابط لنظم المقصود من هذه المواعظ لأن البُخل بالمال من بواعث الدعاء إلى السلم كما علمت آنفاً‏.‏</span><span>ومعنى الآية‏:‏ وإن تؤمنوا وتتقوا باتباع ما نهيتهم عنه يَرض الله منكم بذلك ويكتِف به ولا يسألكم زيادة عليه من أموالكم‏.‏ فيعلمُ أن ما يعنيه النبي صلى الله عليه وسلم عليهم من الإنفاق في سبيل الله إنما هو بقدر طاقتهم‏.‏ وهذه الآية في الإنفاق نظيرها قوله تعالى لجماعة من المسلمين في شأن الخروج إلى الجهاد ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يا أيها الذين آمنوا ما لكم إذا قيل لكم انفروا في سبيل الله أثَّاقَلْتُم إلى الأرض أرضِيتُم بالحياة الدنيا من الآخرة فما متاع الحياة الدنيا في الآخرة إلا قليل‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة براءة ‏(‏38‏)‏‏.‏</span><span>فقوله‏:‏ ولا يسألكم أموالكم‏</span><span>}</span><span>‏ يفيد بعمومه وسياقه معنى لا يسألكم جميع أموالكم، أي إنما يسألكم ما لا يجحِف بكم، فإضافة أموال وهو جمع إلى ضمير المخاطبين تفيد العموم، فالمنفي سؤال إنفاق جميع الأموال، فالكلام من نفي العموم لا من عموم النفي بقرينة السياق، وما يأتي بعده من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ها أنتم هؤلاء تُدْعَوْن لتنفقوا في سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الآية‏.‏</span><span>ويجوز أن يفيد أيضاً معنى‏:‏ أنه لا يطالبكم بإعطاء مال لذاته فإنه غني عنكم وإنما يأمركم بإنفاق المال لصالحكم كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يبخل فإنما يَبْخل عن نفسه والله الغني وأنتم الفقراء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 38‏]‏‏.‏ وهذا توطئة لقوله بعده ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنما يبْخل عن نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 38‏]‏ أي ما يكون طلب بذل المال إلا لمصلحة الأمة، وأية مصلحة أعظم من دمغها العدّو عن نفسها لئلا يفسد فيها ويستعبدها‏.‏</span><p align="right" id="95.PL2O5">وأما تفسير سؤال الأموال المنفي بطلب زكاة الأموال فصرف للآية عن مهيعها فإن الزكاة مفروضة قبل نزول هذه السورة لأن الزكاة فرضت سنة اثنتين من الهجرة على الأصح‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنْ يسألكموها‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ تعليل لنفي سؤاله إياهم أموالهم، أي لأنه إن سألكم إعطاء جميع أموالكم وقد علم أن فيكم من يسمح بالمال لا تبْخلوا بالبذل وتجعلوا تكليفكم بذلك سبباً لإظهار ضغنكم على الذين لا يعطون فيَكثر الارتداد والنفاق وذلك يخالف مراد الله من تزكية نفوس الداخلين في الإيمان‏.‏</span><span>وهذا مراعاة لحال كثير يومئذٍ بالمدينة كانوا حديثي عهد بالإسلام وكانوا قد بذلوا من أموالهم للمهاجرين فيسَّر الله عليهم بأن لم يسألهم زيادة على ذلك، وكان بينهم كثير من أهل النفاق يترصدون الفرص لفتنتهم، قال تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏هم الذين يقولون لا تنفقوا على من عند رسول الله حتى ينفَضّوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المنافقون‏:‏ 7‏]‏‏.‏ وهذا يشير إليه عطف قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويُخرج أضغانكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي تحدث فيكم أضغان فيكون سؤاله أموالكم سبباً في ظهورها فكأنه أظهرها‏.‏ وهذه الآية أصل في سد ذريعة الفساد‏.‏</span><p align="right" id="95.39G8D">والإحفاء‏:‏ الإكثار وبلوغ النهاية في الفعل، يقال‏:‏ أحفاه في المسألة إذا لم يترك شيئاً من الإلحاح‏.‏</p><p align="right" id="95.WO8Bb">وعن عبد الرحمن بن زيد‏:‏ الإحفاء أن تأخذ كل شيء بيديك، وهو تفسير غريب‏.‏ وعبر به هنا عن الجزم في الطلب وهو الإيجاب، أي فيوجب عليكم بذل المال ويجعل على منعه عقوبة‏.‏</p><p align="right" id="95.1QvmN">والبخل‏:‏ منع بذل المال‏.‏</p><span>والضغن‏:‏ العداوة، وتقدم آنفاً عند قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أن لن يخرج الله أضغانهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 29‏]‏‏.‏ والمعنى‏:‏ يمنعوا المال ويظهروا العصيان والكراهية، فلطفُ الله بالكثير منهم اقتضى أن لا يسألهم مالاً على وجه الإلزام ثم زال ذلك شيئاً فشيئاً لما تمكن الإيمان من قلوبهم فأوجب الله عليهم الإنفاق في الجهاد‏.‏</span><span>والضمير المستتر في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ويخرج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ عائد إلى اسم الجلالة، وجوز أن يعود إلى البخل المأخوذ من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تبخلوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ أي من قبيل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏اعدلوا هو أقرب للتقوى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏المائدة‏:‏ 8‏]‏‏.‏ وقرأ الجمهور ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يخرج‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ بياء تحتية في أوله‏.‏ وقرأه يعقوب بنون في أوله‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-altahrir-47-38">هَا أَنْتُمْ هَؤُلَاءِ تُدْعَوْنَ لِتُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَمِنْكُمْ مَنْ يَبْخَلُ وَمَنْ يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَنْ نَفْسِهِ وَاللَّهُ الْغَنِيُّ وَأَنْتُمُ الْفُقَرَاءُ وَإِنْ تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/38" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أضغانكم * هَآ أَنتُمْ هؤلاء تُدْعَوْنَ لِتُنفِقُواْ فِى‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏</span><span>كلام المفسرين من قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يسألْكُم أموالَكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إلى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 36 38‏]‏ يعرب عن حَيرة في مراد الله بهذا الكلام‏.‏ وقد فسرناه آنفاً بما يشفي وبقي علينا قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ها أنتم هؤلاء تُدْعَوْن لتنفقوا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ الخ كيف موقعه بعد قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يسألكم أموالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فإن الدعوة للإنفاق عين سؤال الأموال فكيف يجمع بين ما هنا وبين قوله آنفاً ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ولا يسألكم أموالكم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>فيجوز أن يكون المعنى‏:‏ تُدْعَون لتنفقوا في سبيل الله لتدفعوا أعداءكم عنكم وليس ذلك لينتفع به الله كما قال‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله الغني وأنتم الفقراء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ ونظم الكلام يقتضي أن هذه دعوة للإنفاق في الحال وليس إعلاماً لهم بأنهم سيدعون للإنفاق فهو طلبٌ حاصل‏.‏ ويحمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدْعَون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على معنى تؤمرون أي أمر إيجاب‏.‏</span><span>ويجوز أن يحمل ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏تدعون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على دعوة الترغيب، فتكون الآية تمهيداً للآيات المقتضية إيجاب الإنفاق في المستقبل مثل آية ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وجاهدوا بأموالكم وأنفسكم في سبيل الله‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏التوبة‏:‏ 41‏]‏ ونحوها، ويجوز أن يكون إعلاماً بأنهم سيدعون إلى الإنفاق في سبيل الله فيما بعد هذا الوقت فيكون المضارع مستعملاً في زمن الاستقبال والمضارع يحتمله في أصْل وضعه‏.‏</span><span>وعلى الاحتمالين فقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فمنكم من يبْخل ومن يبْخل فإنما يبْخل عن نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ إما مسوق مساق التوبيخ أو مساق التنبيه على الخطإ في الشح ببذل المال في الجهاد الذي هو محلّ السياق لأن المرء قد يبخل بُخلاً ليس عائداً بخلُه عن نفسه‏.‏</span><span>ومعنى قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏فإنما يبخل عن نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ على الاحتمال الأول فإنما يبْخل عن نفسه إذ يتمكن عدّوه من التسلط عليه فعاد بُخله بالضر عليه، وعلى الاحتمال الثاني فإنما يبْخل عن نفسه بحرمانها من ثواب الإنفاق‏.‏</span><span>والقصر المستفاد من ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏إنما‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ قصر قلب باعتبار لازم بُخله لأن الباخل اعتقد أنه منع من دَعاه إلى الإنفاق ولكن لازم بخله عاد عليه بحرمان نفسه من منافع ذلك الإنفاق، فالقصر مجاز مرسل مركَّب‏.‏ وفعل ‏(‏بخل‏)‏ يتعدى ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ لما فيه من معنى الإمساك ويتعدى ب ‏(‏على‏)‏ لما فيه من معنى التضييق على المبخول عليه‏.‏ وقد عدي هنا بحرف ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏عن‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وها أنتم هؤلاء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ مركب من كلمة ‏(‏ها‏)‏ تنبيه في ابتداء الجملة، ومن ضمير الخطاب ثم من ‏(‏هَا‏)‏ التنبيه الداخلة على اسم الإشارة المفيدة تأكيد مدلول الضمير‏.‏ ونظيرُه قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ها أنتم هؤلاء جادلتم عنهم في الحياة الدنيا‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة النساء ‏(‏109‏)‏‏.‏ والأكثر أن يكون اسم الإشارة في مثله مجرداً عن ‏(‏ها‏)‏ اكتفاء ب ‏(‏هاء‏)‏ التنبيه التي في أول التركيب كقوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ها أنتم أولاء تحبونهم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ في سورة آل عمران ‏(‏119‏)‏‏.‏</span></p><p align="right" id="95.ebjqM">وجملة تُدْعَون‏}‏ في موضع الحال من اسم الإشارة، ومجموع ذلك يفيد حصول مدلول جملة الحال لصاحبها حصولاً واضحاً‏.‏</p><p align="right" id="95.850ar">وزعم كثير من النحاة أن عدم ذكر اسم الإشارة بعد ‏(‏ها أنا‏)‏ ونحوه لحن، لأنه لم يسمع دخول ‏(‏ها‏)‏ التنبيه على اسم غير اسم الإشارة كما ذكره صاحب «مغني اللبيب»، بناء على أن ‏(‏ها‏)‏ التنبيه المذكورة في أول الكلام هي التي تدخل على أسماء الإشارة في نحو‏:‏ هذا وهؤلاء، وأن الضمير الذي يذكر بعدها فصل بينها وبين اسم الإشارة‏.‏ ولكن قد وقع ذلك في كلام صاحب «المغني» في ديباجة كتابه إذ قال‏:‏ وها أنا بائح بما أسررته، وفي موضعين آخرين منه نبه عليهما بدر الدين الدماميني في شرحه «المزج على المغني»، وذكر في شرحه الذي بالقول المشتهر ب«الحواشي الهندية» أن تمثيل الزمخشري في «المفصل» بقوله‏:‏ ها إن زيداً منطلق يقتضي جواز‏:‏ ها أنا أفعل، لكن الرضِيّ قال‏:‏ لم أعثر بشاهد على وقوع ذلك‏.‏</p><span>وجملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏والله الغني وأنتم الفقراء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تذييل للشيء قبلها فالله الغني المطلق، والغني المطلق لا يسأل الناس مالاً في شيء، والمخاطبون فقراء فلا يطمع منهم البذل فتعين أن دعاءهم لينفقوا في سبيل الله دعاء بصرف أموالهم في منافعهم كما أشار إلى ذلك قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ومن يبخل فإنما يبخل عن نفسه‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>والتعريف باللام في ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الغني‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وفي ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏الفقراء‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تعريف الجنس، وهو فيهما مؤذن بكمال الجنس في المخبر عنه، ولما وقعا خبرين وهما معرفتان أفادا الحصْر، أي قصر الصفة على الموصوف، أي قصر جنس الغنِيّ على الله وقصر جنس الفقراء على المخاطبين ب ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أنتم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ وهو قصر ادعائي فيهما مرتب على دلالة ال على معنى كمال الجنس، فإن كمال الغنى لله لا محالة لعمومه ودوامه، وإن كان يثبت بعض جنس الغني لغيره‏.‏ وأما كمال الفقر للناس فبالنسبة إلى غنى الله تعالى وإن كانوا قد يغْنَون في بعض الأحوال لكن ذلك غنًى قليل وغير دائم‏.‏</span><span>‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وَأَنتُمُ الفقرآء وَإِن تَتَوَلَّوْاْ يَسْتَبْدِلْ قَوْماً غَيْرَكُمْ ثُمَّ لاَ‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏</span><span>عطف على قوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن تؤمنوا وتتقوا يؤتكم أجوركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏محمد‏:‏ 36‏]‏‏.‏ والتولي‏:‏ الرجوع، واستعير هنا لاستبدال الإيمان بالكفر، ولذلك جعل جزاؤه استبدال قوم غيرهم كما استبدلوا دينَ الله بدين الشرك‏.‏</span><span>والاستبدال‏:‏ التبديل، فالسين والتاء للمبالغة، ومفعوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏قوماً‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏‏.‏ والمستبدَل به محذوف دل على تقديره قوله ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏غيركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏، فعلم أن المستبدل به هو ما أضيف إليه ‏(‏غير‏)‏ لِتعيّن انحصار الاستبدال في شيئين، فإذا ذكر أحدهما علم الآخر‏.‏ والتقدير‏:‏ يستبدل قوماً بكم لأن المستعمَل في فعل الاستبدال والتبديل أن يكون المفعولُ هو المعوَّض ومجرور الباء هو العوَض كقوله‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏أتستبدلون الذي هو أدنى بالذي هو خير‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ تقدم في سورة البقرة ‏(‏61‏)‏‏.‏ وإن كان كلا المتعلقين هو في المعنى معوض وعوض باختلاف الاعتبار، ولذلك عدل في هذه الآية عن ذكر المجرور بالباء مع المفعول للإيجاز‏.‏ والمعنى‏:‏ يتخذ قوماً غيركم للإيمان والتقوى، وهذا لا يقتضي أن الله لا يوجد قوماً آخرين إلاّ عند ارتداد المخاطبين، بل المراد‏:‏ أنكم إن ارتددتم عن الدين كان لله قوم من المؤمنين لا يرتدون وكان لله قوم يدخلون في الإيمان ولا يرتدون‏.‏</span><p align="right" id="95.Xd7wK">روى الترمذي عن أبي هريرة قال‏:‏ تَلا رسول الله هذه الآية وإن تتولوا يستبدل قوماً غيركم ثم لا يكونوا أمثالكم‏}‏‏.‏ قالوا‏:‏ ومن يُستبدَل بنا‏؟‏ قال‏:‏ فضرب رسولُ الله صلى الله عليه وسلم على منكب سَلْمان الفارسي ثم قال‏:‏ هذا وقومُه، هذا وقومه» قال الترمذي حديث غريب‏.‏ وفي إسناده مقال‏.‏ وروى الطبراني في «الأوسط»‏:‏ هذا الحديث على شرطِ مسلم وزاد فيه ‏"‏ والذي نفسي بيده لو كان الإيمانُ منوطاً بالثريا لتناوله رجال من فارس ‏"‏</p><p align="right" id="95.89KJN">وأقول هو يدل على أن فارس إذا آمنوا لا يرتدون وهو من دلائل نبوءة النبي صلى الله عليه وسلم فإن العرب ارتد منهم بعض القبائل بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم وارتدّ البربر بعد فتح بلادهم وإيمانهم ثنتي عشرة مرة فيما حكاه الشيخ أبو محمد ابن أبي زيد، ولم يرتد أهل فارس بعد إيمانهم‏.‏</p><span>و ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏ثم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ للترتيب الرتبي لإفادة الاهتمام بصفة الثبات على الإيمان وعلوّها على مجرد الإيمان، أي ولا يكونوا أمثالكم في التولِّي‏.‏ والجملة معطوفة ب ‏(‏ثم‏)‏ على جملة ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏يستبدل قوماً غيركم‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ فهي في حيّز جواب الشرط والمعطوف على جواب الشرط بحرف من حروف التشريك يجوز جزمه على العطف، ويجوز رفعه على الاستئناف‏.‏ وقد جاء في هذه الآية على الجزم وجاء في قوله تعالى‏:‏ ‏</span><span align="right" class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">‏وإن يقاتلوكم يولُّوكم الأدبار ثم لا ينصرون‏</span><span class="ve">﴾</span></span><span>‏ ‏[‏آل عمران‏:‏ 111‏]‏ على الرفع‏.‏ وأبدى الفخر وجهاً لإيثار الجزم هنا وإيثار الاستئناف هنالك فقال‏:‏ وهو مع الجواز فيه تدقيق وهو أن ههنا لا يكون متعلقاً بالتولّي لأنهم إن لم يتولوا يكونون ممن يأتي الله بهم على الطاعة، وإن تولوا لا يكونون مثلهم لكونهم عاصين وكون من يأتي الله بهم مطيعين، وأما هنالك فسواء قاتلوا أو لم يقاتلوا لا يُنصرون فلم يكن للتعليق أي بالشرط هنالك وجه فرفع بالابتداء وههنا جُزم للتعليق اه‏.‏ وهو دقيق ويزاد أن الفعل المعطوف على الجزاء في آية آل عمران وقع في آخر الفاصلة التي جرت أخواتها على حرف الواو والنون فلو أوثر جزم الفعل لأزيلت النون فاختلّت الفاصلة‏.‏</span><p align="right"/><p/></div></div></div></div></body></html>