<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة محمد" id="ch51"><h1 id="108.XDELw">سورة محمد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="47:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:1" id="qr-baghawi-47-1">الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ اللَّهِ أَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/1" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:2" id="qr-baghawi-47-2">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَآمَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَىٰ مُحَمَّدٍ وَهُوَ الْحَقُّ مِن رَّبِّهِمْ ۙ كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/2" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:3" id="qr-baghawi-47-3">ذَٰلِكَ بِأَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا اتَّبَعُوا الْبَاطِلَ وَأَنَّ الَّذِينَ آمَنُوا اتَّبَعُوا الْحَقَّ مِن رَّبِّهِمْ ۚ كَذَٰلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ لِلنَّاسِ أَمْثَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/3" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.52BBE"/><p id="108.abN86">سُورَةُ مُحَمَّدٍ مَدَنِيَّةٌ <sup data-loc="1_4_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ أَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَبْطَلَهَا فَلَمْ يَقْبَلْهَا [وَأَرَادَ بِالْأَعْمَالِ مَا فَعَلُوا مِنْ إِطْعَامِ الطَّعَامِ وَصِلَةِ الْأَرْحَامِ] <sup data-loc="1_4_2">(2)</sup> قَالَ الضَّحَّاكُ: أَبْطَلَ كَيْدَهُمْ وَمَكْرَهُمْ بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وَجَعَلَ الدَّائِرَةَ عَلَيْهِمْ <sup data-loc="1_4_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَآمَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَى مُحَمَّدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ: يَعْنِي لَمْ يُخَالِفُوهُ فِي شَيْءٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْحَقُّ مِنْ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ <span class="honorific"></span>ما: "الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا": مُشْرِكُو مَكَّةَ، "وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ": الْأَنْصَارُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَالَهُمْ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعَالَى عَنْهُمَا: عَصَمَهُمْ أَيَّامَ حَيَاتِهِمْ، يَعْنِي أَنَّ هَذَا الْإِصْلَاحَ يَعُودُ إِلَى إِصْلَاحِ أَعْمَالِهِمْ حَتَّى لَا يَعْصُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا اتَّبَعُوا الْبَاطِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشَّيْطَانَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الَّذِينَ آمَنُوا اتَّبَعُوا الْحَقَّ مِنْ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ لِلنَّاسِ أَمْثَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَشْكَالَهُمْ، قَالَ الزَّجَّاجُ: كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ أَمْثَالَ حَسَنَاتِ الْمُؤْمِنِينَ، وَإِضْلَالِ أَعْمَالِ الْكَافِرِينَ.<p/><p id="106.d1990"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_4_1">(1)</span> عزاه السيوطي في الدر المننثور: ٧ / ٤٥٦ لابن الضريس، والنحاس، وابن مردويه، والبيهقي في الدلائل عن ابن عباس. <br/><span data-loc="1_4_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="1_4_3">(3)</span> انظر: القرطبي: ١٦ / ٢٢٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:4" id="qr-baghawi-47-4">فَإِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ الرِّقَابِ حَتَّىٰ إِذَا أَثْخَنتُمُوهُمْ فَشُدُّوا الْوَثَاقَ فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّىٰ تَضَعَ الْحَرْبُ أَوْزَارَهَا ۚ ذَٰلِكَ وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَانتَصَرَ مِنْهُمْ وَلَٰكِن لِّيَبْلُوَ بَعْضَكُم بِبَعْضٍ ۗ وَالَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَلَن يُضِلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/4" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ad56E"/><p id="106.Ecfc8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ الرِّقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَصْبٌ عَلَى الْإِغْرَاءِ، أَيْ فَاضْرِبُوا رِقَابَهُمْ يَعْنِي أَعْنَاقَهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا أَثْخَنْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَالَغْتُمْ فِي الْقَتْلِ وَقَهَرْتُمُوهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَشُدُّوا الْوَثَاقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِي الْأَسْرِ حَتَّى لَا يُفْلِتُوا مِنْكُمْ، وَالْأَسْرُ يَكُونُ بَعْدَ الْمُبَالَغَةِ فِي الْقَتْلِ، كَمَا قَالَ: "مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الْأَرْضِ" [الأنفال: ٦٧] ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: بَعْدَ أَنْ تَأْسِرُوهُمْ فَإِمَّا أَنْ تَمُنُّوا عَلَيْهِمْ مَنًّا بِإِطْلَاقِهِمْ مِنْ غَيْرِ عِوَضٍ، وَإِمَّا أَنْ تُفَادُوهُمْ فِدَاءً. <br/>وَاخْتَلَفَ الْعُلَمَاءُ فِي حُكْمِ هَذِهِ الْآيَةِ، فَقَالَ قَوْمٌ: هِيَ مَنْسُوخَةٌ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:57" id="qr-baghawi-8-57">فَإِمَّا تَثْقَفَنَّهُمْ فِي الْحَرْبِ فَشَرِّدْ بِهِمْ مَنْ خَلْفَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/57" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وبقوله: "اقتلوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدْتُمُوهُمْ" [التوبة: ٥] . وَإِلَى هَذَا الْقَوْلِ ذَهَبَ قَتَادَةُ وَالضَّحَّاكُ وَالسُّدِّيُّ وَابْنُ جُرَيْجٍ، وَهُوَ قَوْلُ الْأَوْزَاعِيِّ وَأَصْحَابِ الرَّأْيِ، قَالُوا: لَا يَجُوزُ الْمَنُّ عَلَى مَنْ وَقَعَ فِي الْأَسْرِ مِنَ الْكُفَّارِ وَلَا الْفِدَاءُ. <br/>وَذَهَبَ آخَرُونَ إِلَى أَنَّ الْآيَةَ مُحْكَمَةٌ، وَالْإِمَامُ بِالْخِيَارِ فِي الرِّجَالِ الْعَاقِلِينَ مِنَ الْكُفَّارِ إِذَا وَقَعُوا فِي الْأَسْرِ بَيْنَ أَنْ يَقْتُلَهُمْ أَوْ يَسْتَرِقَّهُمْ أَوْ يَمُنَّ عَلَيْهِمْ، فَيُطْلِقُهُمْ بِلَا عِوَضٍ أَوْ يُفَادِيهِمْ بِالْمَالِ، أَوْ بأسارى المسلمين، ١٢٦/ب وَإِلَيْهِ ذَهَبَ ابْنُ عُمَرَ، وَبِهِ قَالَ الْحَسَنُ، وَعَطَاءٌ، وَأَكْثَرُ الصَّحَابَةِ وَالْعُلَمَاءِ، وَهُوَ قَوْلُ الثَّوْرِيِّ، وَالشَّافِعِيِّ، وَأَحْمَدَ وَإِسْحَاقَ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَمَّا كَثُرَ الْمُسْلِمُونَ وَاشْتَدَّ سُلْطَانُهُمْ أَنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ فِي الْأُسَارَى: "فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً". <br/>وَهَذَا هُوَ الْأَصَحُّ وَالِاخْتِيَارُ، لِأَنَّهُ عَمِلَ بِهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَالْخُلَفَاءُ بَعْدَهُ: <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، [حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ يُوسُفَ] <sup data-loc="4_1">(1)</sup> حَدَّثَنَا اللَّيْثُ، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ أَبِي سَعِيدٍ سَمِعَ أَبَا هُرَيْرَةَ قَالَ: بَعَثَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> خَيْلًا قِبَلَ نَجْدٍ، فَجَاءَتْ بِرَجُلٍ مِنْ بَنِي حَنِيفَةَ يُقَالُ لَهُ: ثُمَامَةُ بْنُ أُثَالٍ، فَرَبَطُوهُ بِسَارِيَةٍ [مِنْ سَوَارِي] . <sup data-loc="4_2">(2)</sup> الْمَسْجِدِ، فَخَرَجَ إِلَيْهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: مَا عِنْدَكَ يَا ثُمَامَةُ؟ فَقَالَ: عِنْدِي خَيْرٌ يَا مُحَمَّدُ إِنْ تَقْتُلْ تَقْتُلْ ذَا دَمٍ، وَإِنْ تُنْعِمْ تُنْعِمْ عَلَى شَاكِرٍ، وَإِنْ كُنْتَ تُرِيدُ الْمَالَ فَسَلْ تُعْطَ مِنْهُ مَا شِئْتَ، حَتَّى كَانَ الْغَدُ، فَقَالَ لَهُ: مَا عِنْدَكَ يَا ثُمَامَةُ؟ فَقَالَ: عِنْدِي مَا قُلْتُ لَكَ إِنْ تُنْعِمْ تُنْعِمْ عَلَى شَاكِرٍ، [وَإِنْ تَقْتُلْ تَقْتُلْ ذَا دَمٍ، وَإِنْ كُنْتَ تُرِيدُ الْمَالَ سَلْ تُعْطَ] <sup data-loc="4_3">(3)</sup> فَتَرَكَهُ حَتَّى كَانَ بَعْدَ الْغَدِ، فَقَالَ لَهُ: مَا عِنْدَكَ يَا ثُمَامَةُ؟ فَقَالَ: عِنْدِي مَا قُلْتُ لَكَ، فَقَالَ: "أَطْلِقُوا ثُمَامَةَ"، فَانْطَلَقَ إِلَى نَخْلٍ قَرِيبٍ مِنَ الْمَسْجِدِ فَاغْتَسَلَ، ثُمَّ دَخَلَ الْمَسْجِدَ، فَقَالَ: أَشْهَدُ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَأَشْهَدُ أَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُولُهُ، يَا مُحَمَّدُ وَاللَّهِ مَا كَانَ عَلَى وَجْهِ الْأَرْضِ وَجْهٌ أَبْغَضَ إِلَيَّ مِنْ وَجْهِكَ، فَقَدْ أَصْبَحَ وَجْهُكَ أَحَبَّ الْوُجُوهِ إِلَيَّ، وَاللَّهِ مَا كَانَ مِنْ دِينٍ أَبْغَضَ إِلَيَّ مِنْ دِينِكَ، فَأَصْبَحَ دِينُكَ أَحَبَّ الدِّينِ إِلَيَّ، وَاللَّهِ مَا كَانَ مِنْ بَلَدٍ أَبْغَضَ إِلَيَّ مِنْ بَلَدِكَ فَأَصْبَحَ بَلَدُكَ أَحَبَّ الْبِلَادِ إِلَيَّ، وَإِنَّ خَيْلَكَ أَخَذَتْنِي وَأَنَا أُرِيدُ الْعُمْرَةَ، فَمَاذَا تَرَى؟ فَبَشَّرَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَأَمَرَهُ أَنْ يَعْتَمِرَ، فَلَمَّا قَدِمَ مَكَّةَ قَالَ لَهُ قَائِلٌ: أَصَبَوْتَ؟ فَقَالَ: لَا وَلَكِنْ أَسْلَمَتُ مَعَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، وَلَا وَاللَّهِ لَا يَأْتِيكُمْ مِنَ الْيَمَامَةِ حَبَّةُ حِنْطَةٍ حَتَّى يَأْذَنَ فِيهَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. <sup data-loc="4_4">(4)</sup> <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَهَّابِ بْنُ مُحَمَّدٍ الْخَطِيبُ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْعَزِيزِ بْنُ أَحْمَدَ الْخَلَّالُ، حَدَّثَنَا أَبُو الْعَبَّاسِ الْأَصَمُّ، أَخْبَرَنَا الرَّبِيعُ، أَخْبَرَنَا الشَّافِعِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَهَّابِ بْنُ عَبْدِ الْمَجِيدِ الثَّقَفِيُّ، عَنْ أَيُّوبَ، عَنْ أَبِي قِلَابَةَ، عَنْ أَبِي الْمُهَلَّبِ، عَنْ عِمْرَانَ بْنِ حُصَيْنٍ قَالَ: أَسَرَ أَصْحَابُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> رَجُلًا مِنْ بَنِي عَقِيلٍ فَأَوْثَقُوهُ، وَكَانَتْ ثَقِيفٌ قَدْ أَسَرَتْ رَجُلَيْنِ مِنْ أَصْحَابِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَفَدَاهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِالرَّجُلَيْنِ اللَّذَيْنِ أَسَرَتْهُمَا ثَقِيفٌ. <sup data-loc="4_5">(5)</sup> <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى تَضَعَ الْحَرْبُ أَوْزَارَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَثْقَالَهَا وَأَحْمَالَهَا، يَعْنِي حَتَّى تَضَعَ أَهْلُ الْحَرْبِ السِّلَاحَ، فَيُمْسِكُوا عَنِ الْحَرْبِ. <br/>وَأَصْلُ "الْوِزْرِ": مَا يَحْتَمِلُ الْإِنْسَانُ، فَسَمَّى الْأَسْلِحَةَ أَوْزَارًا لِأَنَّهَا تُحْمَلُ. <br/>وَقِيلَ: "الْحَرْبُ" هُمُ الْمُحَارِبُونَ، كَالشُّرْبِ وَالرَّكْبِ. <br/>وَقِيلَ: "الْأَوْزَارُ" الْآثَامُ، وَمَعْنَاهُ حَتَّى يَضَعَ الْمُحَارِبُونَ آثَامَهَا، بِأَنْ يَتُوبُوا مِنْ كَفْرِهِمْ فَيُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ. <br/>وَقِيلَ: حَتَّى تَضَعَ حَرْبُكُمْ وَقِتَالُكُمْ أَوْزَارَ الْمُشْرِكِينَ وَقَبَائِحَ أَعْمَالِهِمْ بِأَنْ يُسْلِمُوا، وَمَعْنَى الْآيَةِ: أَثْخِنُوا الْمُشْرِكِينَ بِالْقَتْلِ وَالْأَسْرِ حَتَّى يَدْخُلَ أَهْلُ الْمِلَلِ كُلِّهَا فِي الْإِسْلَامِ، وَيَكُونَ الدِّينُ كُلُّهُ لِلَّهِ فَلَا يَكُونُ بَعْدَهُ جِهَادٌ وَلَا قِتَالٌ، وَذَلِكَ عِنْدَ نُزُولِ عِيسَى بن مَرْيَمَ عَلَيْهِمَا السَّلَامُ، وَجَاءَ فِي الْحَدِيثِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: "الْجِهَادُ مَاضٍ مُنْذُ بَعَثَنِي اللَّهُ إِلَى أَنْ يُقَاتِلَ آخِرُ أُمَّتِي الدَّجَّالَ". <sup data-loc="4_6">(6)</sup> <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: حَتَّى يُسْلِمُوا أَوْ يُسَالِمُوا. <br/>وَقَالَ الْفَرَّاءُ: حَتَّى لَا يَبْقَى إِلَّا مُسْلِمٌ أَوْ مُسَالِمٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي ذَكَرْتُ وَبَيَّنْتُ مِنْ حُكْمِ الْكُفَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَانْتَصَرَ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَهْلَكَهُمْ وَكَفَاكُمْ أَمْرَهُمْ بِغَيْرِ قِتَالٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَمَرَكُمْ بِالْقِتَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَ بَعْضَكُمْ بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَصِيرُ مَنْ قُتِلَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ إِلَى الثَّوَابِ وَمَنْ قَتَلَ مِنَ الْكَافِرِينَ إِلَى الْعَذَابِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْبَصْرَةِ وَحَفْصٌ: "قُتِلُوا" بِضَمِّ الْقَافِ وَكَسْرِ التَّاءِ خَفِيفٌ، يَعْنِي الشُّهَدَاءَ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "قَاتَلُوا" بِالْأَلْفِ مِنَ الْمُقَاتَلَةِ، وَهُمُ الْمُجَاهِدُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ يُضِلَ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: ذُكِرَ لَنَا أَنَّ هَذِهِ الْآيَةَ نَزَلَتْ يَوْمَ أُحُدٍ، وَقَدْ فَشَتْ فِي الْمُسْلِمِينَ الْجِرَاحَاتُ وَالْقَتْلُ. <sup data-loc="4_7">(7)</sup></p><p id="106.A1330"/><div class="footnotes"><span data-loc="4_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="4_2">(2)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="4_3">(3)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="4_4">(4)</span> أخرجه البخاري في المغازي، باب: وفد بني حنيفة: ٨ / ٨٧، ومسلم في الجهاد والسير، باب: ربط الأسير وحبسه وجواز المن عليه برقم (١٧٦٤) : ٣ / ١٣٨٦، والمصنف في شرح السنة: ١ / ٨٠-٨٢. <br/><span data-loc="4_5">(5)</span> قطعة من حديث رواه الشافعي في المسند ٢ / ٤٠٤ أخرجه مسلم في النذر، باب: لا وفاء في معصية الله ولا فيما لا يملك العبد برقم: (١٦٤١) : ٣ / ١٢٦٢-١٢٦٣ والمصنف في شرح السنة: ١١ / ٨٣-٨٥. <br/><span data-loc="4_6">(6)</span> قطعة من حديث أخرجه أبو داود في الجهاد، باب الغزو مع أئمة الجور: ٣ / ٣٨٠، وسعيد بن منصور في السنن برقم (٢٣٦٧) ٢ / ١٤٣ عن أنس بن مالك. قال المنذري: "والراوي عن أنس: يزيد بن أبي نشبة، وهو في معنى المجهول". قال ابن حجر في التقريب: "نشبة- بضم النون وسكون المعجمة- السلمي، مجهول من الخامسة". وانظر: نصب الراية للزيلعي: ٣ / ٣٧٧، مجمع الزوائد: ١ / ١٠٦. <br/><span data-loc="4_7">(7)</span> أخرجه الطبري: ٢٦ / ٤٤، وعبد الرزاق في التفسير: ٢ / ٢٢١، وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٤٦١ عزوه لعبد بن حميد، وابن أبي حاتم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:5" id="qr-baghawi-47-5">سَيَهْدِيهِمْ وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/5" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:6" id="qr-baghawi-47-6">وَيُدْخِلُهُمُ الْجَنَّةَ عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/6" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.cFFd1"/><p id="106.38D4C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَهْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيَّامَ حَيَاتِهِمْ فِي الدُّنْيَا إِلَى أَرْشَدِ الْأُمُورِ، وَفِي الْآخِرَةِ إِلَى الدَّرَجَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرْضِي خُصَمَاءَهُمْ وَيَقْبَلُ أَعْمَالَهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُدْخِلُهُمُ الْجَنَّةَ عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ بَيَّنَ لَهُمْ مَنَازِلَهُمْ فِي الْجَنَّةِ حَتَّى يَهْتَدُوا إِلَى مساكنهم لا يخطؤون ولا يَسْتَدِلُّونَ عَلَيْهَا أَحَدًا كَأَنَّهُمْ سُكَّانُهَا مُنْذُ خُلِقُوا، فَيَكُونُ الْمُؤْمِنُ أَهْدَى إِلَى دَرَجَتِهِ، وَزَوْجَتِهِ وَخَدَمِهِ مِنْهُ إِلَى مَنْزِلِهِ وَأَهْلِهِ فِي الدُّنْيَا، هَذَا قَوْلُ أَكْثَرِ الْمُفَسِّرِينَ. <br/>وَرَوَى عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: "عَرَّفَهَا لَهُمْ" أَيْ طَيَّبَهَا لَهُمْ، مِنَ الْعَرْفِ، وَهُوَ الرِّيحُ الطَّيِّبَةُ، وَطَعَامٌ مُعَرَّفٌ أَيْ: مُطَيَّبٌ. <sup data-loc="5_7_1">(1)</sup></p><p id="106.D95Fd"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_7_1">(1)</span> انظر: القرطبي: ١٦ / ٢٣١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:7-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:7" id="qr-baghawi-47-7">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/7" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:8" id="qr-baghawi-47-8">وَالَّذِينَ كَفَرُوا فَتَعْسًا لَّهُمْ وَأَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/8" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:9" id="qr-baghawi-47-9">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَرِهُوا مَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/9" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:10" id="qr-baghawi-47-10">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ دَمَّرَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ ۖ وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/10" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:11" id="qr-baghawi-47-11">ذَٰلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ مَوْلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَأَنَّ الْكَافِرِينَ لَا مَوْلَىٰ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/11" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:12" id="qr-baghawi-47-12">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۖ وَالَّذِينَ كَفَرُوا يَتَمَتَّعُونَ وَيَأْكُلُونَ كَمَا تَأْكُلُ الْأَنْعَامُ وَالنَّارُ مَثْوًى لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/12" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8eB22"/><p id="106.E3cCf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنْ تَنْصُرُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ دِينَهُ وَرَسُولَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْصُرْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى عَدُوِّكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ الْقِتَالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ كَفَرُوا فَتَعْسًا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: بُعْدًا لَهُمْ. وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: سُقُوطًا لَهُمْ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: خَيْبَةً لَهُمْ. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: شَقَاءً لَهُمْ. قَالَ الْفَرَّاءُ: هُوَ نَصْبٌ عَلَى الْمَصْدَرِ، عَلَى سَبِيلِ الدُّعَاءِ. وَقِيلَ: فِي الدُّنْيَا الْعَثْرَةُ، وَفِي الْآخِرَةِ التَّرَدِّي فِي النَّارِ. وَيُقَالُ لِلْعَاثِرِ: تَعْسًا إِذَا لَمْ يُرِيدُوا قِيَامَهُ، وَضِدُّهُ لَعًا إِذَا أَرَادُوا قِيَامَهُ <sup data-loc="7_13_1">(1)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنَّهَا كَانَتْ فِي طَاعَةِ الشَّيْطَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّعْسُ وَالْإِضْلَالُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّهُمْ كَرِهُوا مَا أَنْزَلَ اللَّهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>ثُمَّ خَوَّفَ الْكُفَّارَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ دَمَّرَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَهْلَكَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنْ لَمْ يُؤْمِنُوا، يَتَوَعَّدُ مُشْرِكِي مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي ذَكَرْتُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّ اللَّهَ مَوْلَى الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلِيُّهُمْ وَنَاصِرُهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الْكَافِرِينَ لَا مَوْلَى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ١٢٧/ألَا نَاصِرَ لَهُمْ. ثُمَّ ذَكَرَ مَآلَ الْفَرِيقَيْنِ فَقَالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَالَّذِينَ كَفَرُوا يَتَمَتَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْكُلُونَ كَمَا تَأْكُلُ الْأَنْعَامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ لَهُمْ هِمَّةً إِلَّا بُطُونُهُمْ وَفُرُوجُهُمْ، وَهُمْ لَاهُونَ سَاهُونَ عَمَّا فِي غَدٍ، قِيلَ: الْمُؤْمِنُ فِي الدُّنْيَا يَتَزَوَّدُ، وَالْمُنَافِقُ يَتَزَيَّنُ، وَالْكَافِرُ يَتَمَتَّعُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّارُ مَثْوًى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.d155d"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_13_1">(1)</span> انظر: لسان العرب، مادة "تعس": ٦ / ٣٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:13-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:13" id="qr-baghawi-47-13">وَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ هِيَ أَشَدُّ قُوَّةً مِّن قَرْيَتِكَ الَّتِي أَخْرَجَتْكَ أَهْلَكْنَاهُمْ فَلَا نَاصِرَ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/13" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:14" id="qr-baghawi-47-14">أَفَمَن كَانَ عَلَىٰ بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّهِ كَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُم</span><a class="vn" href="/quran/47/14" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:15" id="qr-baghawi-47-15">مَّثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ ۖ فِيهَا أَنْهَارٌ مِّن مَّاءٍ غَيْرِ آسِنٍ وَأَنْهَارٌ مِّن لَّبَنٍ لَّمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهَارٌ مِّنْ خَمْرٍ لَّذَّةٍ لِّلشَّارِبِينَ وَأَنْهَارٌ مِّنْ عَسَلٍ مُّصَفًّى ۖ وَلَهُمْ فِيهَا مِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَمَغْفِرَةٌ مِّن رَّبِّهِمْ ۖ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.52980"/><p id="106.7d9b8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ هِيَ أَشَدُّ قُوَّةً مِنْ قَرْيَتِكَ الَّتِي أَخْرَجَتْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَخْرَجَكَ أَهْلُهَا، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: كَمْ رِجَالٍ هُمْ أَشَدُّ مِنْ أَهْلِ مَكَّةَ؟ يَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهْلَكْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَمْ يَقُلْ: أَهْلَكْنَاهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا نَاصِرَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَمَّا خَرَجَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مِنْ مَكَّةَ إِلَى الْغَارِ الْتَفَتَ إِلَى مَكَّةَ وَقَالَ: "أَنْتِ أَحَبُّ بِلَادِ اللَّهِ إِلَى اللَّهِ وَأَحَبُّ بِلَادِ اللَّهِ إِلَيَّ وَلَوْ أَنَّ الْمُشْرِكِينَ لَمْ يُخْرِجُونِي لَمْ أَخْرُجْ مِنْكِ" فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَةَ <sup data-loc="13_16_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقِينٍ مِنْ دِينِهِ، مُحَمَّدٌ وَالْمُؤْمِنُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عِبَادَةَ الْأَوْثَانِ، وَهُمْ أَبُو جَهْلٍ وَالْمُشْرِكُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ صِفَتُهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهَا أَنْهَارٌ مِنْ مَاءٍ غَيْرِ آسِنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> آجِنٍ مُتَغَيِّرٍ مُنْتِنٍ، قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ "أَسِنٍ" بِالْقَصْرِ، وَالْآخَرُونَ بِالْمَدِّ، وَهُمَا لُغَتَانِ يُقَالُ: أَسِنَ الْمَاءُ يَأْسَنُ أَسَنًا، وَأَجِنَ يَأْجُنُ، أُسُونًا وَأُجُونًا، إِذَا تَغَّيرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْهَارٌ مِنْ لَبَنٍ لَمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهَارٌ مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[لَذِيذَةٌ\] <sup data-loc="13_16_2">(2)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلشَّارِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ تُدَنِّسْهَا الْأَرْجُلُ وَلَمْ تُدَنِّسْهَا الْأَيْدِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْهَارٌ مِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبْدِ الْقَاهِرِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الْجُلُودِيُّ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيَانَ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، أَخْبَرَنَا أَبُو أُسَامَةَ وَعَبْدُ اللَّهِ بْنُ نَمِيرٍ وَعَلِيُّ بْنُ مُسْهِرٍ، عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ، عَنْ خُبَيْبِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ حَفْصِ بْنِ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "سَيْحَانُ وَجَيْحَانُ وَالنِّيلُ وَالْفُرَاتُ كُلٌّ مِنْ أَنْهَارِ الْجَنَّةِ". <sup data-loc="13_16_3">(3)</sup> <br/>قَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: نَهْرُ دِجْلَةَ نَهْرُ مَاءِ أَهْلِ الْجَنَّةِ، وَنَهْرُ الْفُرَاتِ نَهْرُ لَبَنِهِمْ، وَنَهْرُ مِصْرَ نَهْرُ خَمْرِهِمْ، وَنَهْرُ سَيْحَانَ نَهْرُ عَسَلِهِمْ، وَهَذِهِ الْأَنْهَارُ الْأَرْبَعَةُ تَخْرُجُ مِنْ نَهْرِ الْكَوْثَرِ. <sup data-loc="13_16_4">(4)</sup> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ فِيهَا مِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَمَغْفِرَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَنْ كَانَ فِي هَذَا النَّعِيمِ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدِيدَ الْحَرِّ تُسَعَّرُ عَلَيْهِمْ جَهَنَّمُ مُنْذُ خُلِقَتْ إِذَا أُدْنِيَ مِنْهُمْ شَوَى وُجُوهَهُمْ ووقعت فروة رؤوسهم فَإِذَا شَرِبُوهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَخَرَجَتْ مِنْ أَدْبَارِهِمْ، وَالْأَمْعَاءُ جَمِيعُ مَا فِي الْبَطْنِ مِنَ الْحَوَايَا وَاحِدُهَا مِعًى.</p><p id="106.490bE"/><div class="footnotes"><span data-loc="13_16_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ٢٦ / ٤٨، وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٤٦٣ أيضًا لعبد بن حميد، وأبي يعلى، وابن أبي حاتم وابن مردويه. وانظر: علل الحديث لابن أبي حاتم: ١ / ٢٨٠. <br/><span data-loc="13_16_2">(2)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="13_16_3">(3)</span> أخرجه مسلم في الجنة، باب ما في الدنيا من أنهار الجنة برقم (٢٨٣٩) ٤ / ٢٦٨٣. <br/><span data-loc="13_16_4">(4)</span> انظر: القرطبي: ١٦ / ٢٣٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:16" id="qr-baghawi-47-16">وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّىٰ إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِندِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مَاذَا قَالَ آنِفًا ۚ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/16" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:17" id="qr-baghawi-47-17">وَالَّذِينَ اهْتَدَوْا زَادَهُمْ هُدًى وَآتَاهُمْ تَقْوَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/17" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:18" id="qr-baghawi-47-18">فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَن تَأْتِيَهُم بَغْتَةً ۖ فَقَدْ جَاءَ أَشْرَاطُهَا ۚ فَأَنَّىٰ لَهُمْ إِذَا جَاءَتْهُمْ ذِكْرَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/18" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3564e"/><p id="106.4B6b7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنْ هَؤُلَاءِ الْكُفَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهْمُ الْمُنَافِقُونَ، يَسْتَمِعُونَ قَوْلَكَ فَلَا يَعُونَهُ وَلَا يَفْهَمُونَهُ، تَهَاوُنًا بِهِ وَتَغَافُلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِنْدِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فَإِذَا خَرَجُوا مِنْ عِنْدِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الصَّحَابَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَاذَا قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَمَّدٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آنِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ يَعْنِي الْآنَ، هُوَ مِنَ الِائْتِنَافِ وَيُقَالُ: ائْتَنَفْتُ الْأَمْرَ أَيِ ابْتَدَأْتُهُ وَأُنْفُ الشَّيْءِ أَوَّلُهُ. <br/>قَالَ مُقَاتِلٌ: وَذَلِكَ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> كَانَ يَخْطُبُ وَيَعِيبُ الْمُنَافِقِينَ، فَإِذَا خَرَجُوا مِنَ الْمَسْجِدِ سَأَلُوا عَبْدَ اللَّهِ بْنَ مَسْعُودٍ اسْتِهْزَاءً: مَاذَا قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>؟ <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وَقَدْ سُئِلَتْ فِيمَنْ سُئِلَ. <sup data-loc="16_19_1">(1)</sup> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِلْمْ يُؤْمِنُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْكُفْرِ وَالنِّفَاقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ اهْتَدَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُؤْمِنِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا قَالَ الرَّسُولُ <span class="honorific"></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وَآتَاهُمْ تَقْوَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفَّقَهُمْ لِلْعَمَلِ بِمَا أَمَرَهُمْ بِهِ، وَهُوَ التَّقْوَى، قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: وَآتَاهُمْ ثَوَابَ تَقْوَاهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ مُحَمَّدٍ الدَّاوُدِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ مُوسَى بْنِ الصَّلْتِ، حَدَّثَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الْهَاشِمِيُّ، حَدَّثَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ الْحَسَنِ، حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُبَارَكِ، أَخْبَرَنَا مَعْمَرُ بْنُ رَاشِدٍ، عَمَّنْ سَمِعَ الْمَقْبُرِيَّ يُحَدِّثُ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "مَا يَنْتَظِرُ أَحَدُكُمْ مِنَ الدُّنْيَا إِلَّا غِنًى مُطْغِيًا، أَوْ فَقْرًا مُنْسِيًا، أَوْ مَرَضًا مُفْسِدًا، أَوْ هَرَمًا مُفَنِّدًا، أَوْ مَوْتًا مُجْهِزًا، أَوِ الدَّجَّالَ فَالدَّجَّالُ شَرُّ غَائِبٍ يُنْتَظَرُ، أَوِ السَّاعَةُ وَالسَّاعَةُ أَدْهَى وَأَمَرُّ". <sup data-loc="16_19_2">(2)</sup> <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جَاءَ أَشْرَاطُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَمَارَاتُهَا وَعَلَامَاتُهَا، وَاحِدُهَا: شَرْطٌ، وَكَانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> مِنْ أَشْرَاطِ السَّاعَةِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ الْمِقْدَامِ، حَدَّثَنَا فَضْلُ بْنُ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا أَبُو حَازِمٍ، حَدَّثَنَا سَهْلُ بْنُ سَعْدٍ قَالَ: رَأَيْتُ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَالَ بِأُصْبُعَيْهِ هَكَذَا، بِالْوُسْطَى وَالَّتِي تَلِي الْإِبْهَامَ: "بُعِثْتُ أَنَا وَالسَّاعَةُ كَهَاتَيْنِ". <sup data-loc="16_19_3">(3)</sup> <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا حَفْصُ بْنُ عُمَرٍ الْحَوْضِيُّ، حَدَّثَنَا هُشَامٌ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ أَنَسٍ قَالَ: لَأُحَدِّثَنَّكُمْ بِحَدِيثٍ سَمِعْتُهُ مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَا يُحَدِّثَنَّكُمْ بِهِ أَحَدٌ غَيْرِي، سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "إِنَّ مِنْ أَشْرَاطِ السَّاعَةِ أَنْ يُرْفَعَ الْعِلْمُ، وَيَكْثُرَ الْجَهْلُ، وَيَكْثُرَ الزِّنَا، وَيَكْثُرَ شُرْبُ الْخَمْرِ، وَيَقِلَّ الرِّجَالُ وَيَكْثُرُ النِّسَاءُ، حَتَّى يَكُونَ لِخَمْسِينَ امْرَأَةٍ الْقَيِّمُ الْوَاحِدُ". <sup data-loc="16_19_4">(4)</sup> <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سِنَانَ، حَدَّثَنَا فُلَيْحٌ، حَدَّثَنِي هِلَالُ بْنُ عَلِيٍّ، عَنْ عَطَاءِ بْنِ يَسَارٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ قَالَ: بَيْنَمَا النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> فِي مَجْلِسٍ يُحَدِّثُ الْقَوْمَ إِذْ جَاءَهُ أَعْرَابِيٌّ فَقَالَ: مَتَى السَّاعَةُ؟ فَمَضَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُحَدِّثُ، فقال بعض ١٢٧/ب الْقَوْمِ: سَمِعَ مَا قَالَ فَكَرِهَ مَا قَالَ. وَقَالَ بَعْضُهُمْ: بَلْ لَمْ يَسْمَعْ، حَتَّى إِذَا قَضَى حَدِيثَهُ، قَالَ: "أَيْنَ السَّائِلُ عَنِ السَّاعَةِ؟ " قَالَ: هَا أَنَا يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَالَ: "إِذَا ضُيِّعَتِ الْأَمَانَةُ فَانْتَظَرِ السَّاعَةَ". قَالَ: كَيْفَ إِضَاعَتُهَا؟ قَالَ: "إِذَا وُسِّدَ الْأَمْرُ إِلَى غَيْرِ أَهْلِهِ فَانْتَظَرِ السَّاعَةَ". <sup data-loc="16_19_5">(5)</sup> <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى لَهُمْ إِذَا جَاءَتْهُمْ ذِكْرَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمِنْ أَيْنَ لَهُمُ التَّذَكُّرُ وَالِاتِّعَاظُ وَالتَّوْبَةُ إِذَا جَاءَتْهُمُ السَّاعَةُ؟ نَظِيرُهُ: "يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنْسَانُ وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى" [الفجر: ٢٣] .</p><p id="106.C0a6A"/><div class="footnotes"><span data-loc="16_19_1">(1)</span> انظر: القرطبي: ١٦ / ٢٣٨. <br/><span data-loc="16_19_2">(2)</span> أخرجه الحاكم: ٤ / ٣٢٠-٣٢١ وقال: "إن كان معمر بن راشد سمع من المقبري فالحديث صحيح على شرط الشيخين ولم يخرجاه"، والمصنف في شرح السنة: ١٤ / ٢٢٤-٢٢٥ وقال مخرجه: "إسناده ضعيف لجهالة الواسطة بين معمر بن راشد وسعيد المقبري". <br/><span data-loc="16_19_3">(3)</span> أخرجه البخاري في التفسير (تفسير سورة النازعات) ٨ / ٦٩١، ومسلم في الفتن، باب قرب الساعة برقم: (٢٩٥٠) : ٤ / ٢٢٦٨، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٩٨. <br/><span data-loc="16_19_4">(4)</span> أخرجه البخاري في العلم، باب رفع العلم وظهور الجهل: ١ / ١٧٨، ومسلم في العلم، باب رفع العلم وقبضه برقم: (٢٦٧١) : ٤ / ٢٠٥٦، والمصنف في شرح السنة: ١ / ٣١٥. <br/><span data-loc="16_19_5">(5)</span> أخرجه البخاري في العلم، باب: من سئل علمًا وهو مشتغل في حديثه فأتم الحديث ثم أجاب السائل: ١ / ١٤١-١٤٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:19" id="qr-baghawi-47-19">فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا اللَّهُ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ۗ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مُتَقَلَّبَكُمْ وَمَثْوَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3d76c"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: الْخِطَابُ مَعَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَالْمُرَادُ بِهِ غَيْرُهُ، وَقِيلَ: مَعْنَاهُ فَاثْبُتْ عَلَيْهِ. وَقَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: فَازْدَدْ عِلْمًا عَلَى عِلْمِكَ. وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ وَابْنُ عُيَيْنَةَ: هُوَ مُتَّصِلٌ بِمَا قَبْلَهُ مَعْنَاهُ: إِذَا جَاءَتْهُمُ السَّاعَةُ فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا مَلْجَأَ وَلَا مَفْزَعَ عِنْدَ قِيَامِهَا إِلَّا إِلَى اللَّهِ. وَقِيلَ: فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، أَنَّ الْمَمَالِكَ تَبْطُلُ عِنْدَ قِيَامِهَا، فَلَا مُلْكَ وَلَا حُكْمَ لِأَحَدٍ إِلَّا لِلَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَمْرٌ بِالِاسْتِغْفَارِ مَعَ أَنَّهُ مَغْفُورٌ لَهُ لِتَسْتَنَّ بِهِ أُمَّتُهُ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ السَّمْعَانِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو جَعْفَرٍ الرَّيَّانِيُّ، حَدَّثَنَا حُمَيْدُ بْنُ زَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا سُلَيْمَانُ بْنُ حَرْبٍ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ زَيْدٍ، عَنْ ثَابِتٍ، عَنْ أَبِي بُرْدَةَ، عَنِ الْأَغَرِّ الْمُزْنِيِّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّهُ لَيُغَانُ عَلَى قَلْبِي، وَإِنِّي لِأَسْتَغْفِرُ اللَّهَ فِي كُلِّ يَوْمٍ مِائَةَ مَرَّةٍ". <sup data-loc="19_1">(1)</sup> <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا إِكْرَامٌ مِنَ اللَّهِ تَعَالَى لِهَذِهِ الْأُمَّةِ حَيْثُ أَمَرَ نَبِيَّهُمْ <span class="honorific"></span> أَنْ يَسْتَغْفِرَ لِذُنُوبِهِمْ وَهُوَ الشَّفِيعُ الْمُجَابُ فِيهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَعْلَمُ مُتَقَلَّبَكُمْ وَمَثْوَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَالضَّحَّاكُ: "مُتَقَلَّبَكُمْ" مُتَصَرَّفُكُمْ [وَمُنْتَشَرُكُمْ فِي أَعْمَالِكُمْ فِي الدُّنْيَا، "وَمَثْوَاكُمْ" مَصِيرُكُمْ فِي الْآخِرَةِ إِلَى الْجَنَّةِ أَوْ إِلَى النَّارِ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ وَابْنُ جَرِيرٍ: "مُتَقَلَّبَكُمْ" مُنْصَرَفُكُمْ] <sup data-loc="19_2">(2)</sup> لِأَشْغَالِكُمْ بِالنَّهَارِ، "وَمَثْوَاكُمْ" مَأْوَاكُمْ إِلَى مَضَاجِعِكُمْ بِاللَّيْلِ. <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ: "مُتَقَلَّبَكُمْ" مِنْ أَصْلَابِ الْآبَاءِ إِلَى أَرْحَامِ الْأُمَّهَاتِ. "وَمَثْوَاكُمْ" مَقَامُكُمْ فِي الْأَرْضِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ كَيْسَانَ: "مُتَقَلَّبَكُمْ" مِنْ ظَهْرٍ إِلَى بَطْنٍ، "وَمَثْوَاكُمْ" مَقَامُكُمْ فِي الْقُبُورِ. <br/>وَالْمَعْنَى: أَنَّهُ عَالِمٌ بِجَمِيعِ أَحْوَالِكُمْ فَلَا يَخْفَى عَلَيْهِ شَيْءٌ مِنْهَا.</p><p id="106.Ca4db"/><div class="footnotes"><span data-loc="19_1">(1)</span> أخرجه مسلم في الذكر والدعاء والتوبة، باب الاستغفار واستحباب الاستغفار والاستكثار منه برقم: (٢٧٠٢) : ٤ / ٢٠٧٥، والمصنف في شرح السنة ٥ / ٧٠. <br/><span data-loc="19_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:20" id="qr-baghawi-47-20">وَيَقُولُ الَّذِينَ آمَنُوا لَوْلَا نُزِّلَتْ سُورَةٌ ۖ فَإِذَا أُنزِلَتْ سُورَةٌ مُّحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا الْقِتَالُ ۙ رَأَيْتَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ نَظَرَ الْمَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ ۖ فَأَوْلَىٰ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/20" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:21" id="qr-baghawi-47-21">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَّعْرُوفٌ ۚ فَإِذَا عَزَمَ الْأَمْرُ فَلَوْ صَدَقُوا اللَّهَ لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/21" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.fC218"/><p id="106.d0aD7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِرْصًا مِنْهُمْ عَلَى الْجِهَادِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلَا نُزِّلَتْ سُورَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْمُرُنَا بِالْجِهَادِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ مُحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا الْقِتَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: كُلُّ سُورَةٍ ذُكِرَ فِيهَا الْجِهَادُ فَهِيَ مُحَكَّمَةٌ، وَهِيَ أَشَدُّ الْقُرْآنِ عَلَى الْمُنَافِقِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَأَيْتَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُنَافِقِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَزَرًا بِتَحْدِيقٍ شَدِيدٍ، كَرَاهِيَةً مِنْهُمْ لِلْجِهَادِ وَجُبْنًا عَنْ لِقَاءِ الْعَدُوِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَظَرَ الْمَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا يَنْظُرُ الشَّاخِصُ بَصَرُهُ عِنْدَ الْمَوْتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْلَى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَعِيدٌ وَتَهْدِيدٌ، وَمَعْنَى قَوْلِهِمْ فِي التَّهْدِيدِ: "أَوْلَى لَكَ" أَيْ: وَلِيَكَ وَقَارَبَكَ مَا تَكْرَهُ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا ابْتِدَاءٌ مَحْذُوفُ الْخَبَرِ، تَقْدِيرُهُ: طَاعَةٌ، وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ أَمْثَلُ، أَيْ لَوْ أَطَاعُوا وَقَالُوا قَوْلًا مَعْرُوفًا كَانَ أَمْثَلُ وَأَحْسَنُ. <br/>وَقِيلَ: مَجَازُهُ: يَقُولُ هَؤُلَاءِ الْمُنَافِقُونَ قَبْلَ نُزُولِ السُّورَةِ الْمُحْكَمَةِ: طَاعَةٌ، رَفَعَ عَلَى الْحِكَايَةِ أَيْ أَمْرُنَا طَاعَةٌ أَوْ مِنَّا طَاعَةٌ، "وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ": حَسَنٌ. <br/>وَقِيلَ: هُوَ مُتَّصِلٌ بِمَا قَبْلَهُ، وَاللَّامُ فِي قَوْلِهِ: "لَهُمْ" بِمَعْنَى الْبَاءِ، مَجَازُهُ: فَأَوْلَى بِهِمْ طَاعَةُ اللَّهِ وَرَسُولِهِ، وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ بِالْإِجَابَةِ، أَيْ لَوْ أَطَاعُوا كَانَتِ الطَّاعَةُ وَالْإِجَابَةُ أَوْلَى بِهِمْ، وَهَذَا مَعْنَى قَوْلِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي رِوَايَةِ عَطَاءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا عَزَمَ الْأَمْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ جَدَّ الْأَمْرُ وَلَزِمَ فَرْضُ الْقِتَالِ وَصَارَ الْأَمْرُ مَعْزُومًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْ صَدَقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي إِظْهَارِ الْإِيمَانِ وَالطَّاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكَانَ خَيْرًا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: جَوَابُ "إِذَا" مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ فَإِذَا عَزَمَ الْأَمْرُ نَكَّلُوا وَكَذَّبُوا فِيمَا وَعَدُوا وَلَوْ صَدَقُوا اللَّهَ لَكَانَ خَيْرًا لَهُمْ.</p><p id="106.E34ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:22-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:22" id="qr-baghawi-47-22">فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِن تَوَلَّيْتُمْ أَن تُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ وَتُقَطِّعُوا أَرْحَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/22" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:23" id="qr-baghawi-47-23">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَىٰ أَبْصَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/23" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:24" id="qr-baghawi-47-24">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآنَ أَمْ عَلَىٰ قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/24" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:25" id="qr-baghawi-47-25">إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَىٰ أَدْبَارِهِم مِّن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى ۙ الشَّيْطَانُ سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَىٰ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/25" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.21f35"/><p id="106.66cE1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ عَسَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَعَلَّكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْرَضْتُمْ عَنِ الْقُرْآنِ وَفَارَقْتُمْ أَحْكَامَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعُودُوا إِلَى مَا كُنْتُمْ عَلَيْهِ فِي الْجَاهِلِيَّةِ فَتُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ بِالْمَعْصِيَةِ وَالْبَغْيِ وَسَفْكِ الدِّمَاءِ، وَتَرْجِعُوا إِلَى الْفُرْقَةِ بَعْدَ مَا جَمَعَكُمُ اللَّهُ بِالْإِسْلَامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُقَطِّعُوا أَرْحَامَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ يَعْقُوبُ: "وَتَقْطَعُوا" بِفَتْحِ التَّاءِ خَفِيفٌ، والآخرون بالتشديد و"تقطعوا" مِنَ التَّقْطِيعِ، عَلَى التَّكْثِيرِ، لِأَجْلِ الْأَرْحَامِ، قَالَ قَتَادَةُ: كَيْفَ رَأَيْتُمُ الْقَوْمَ حِينَ تَوَلَّوْا عَنْ كِتَابِ اللَّهِ أَلَمْ يَسْفِكُوا الدَّمَ الْحَرَامَ، وَقَطَّعُوا الْأَرْحَامَ، وَعَصَوُا الرَّحْمَنَ؟ وَقَالَ بَعْضُهُمْ: هُوَ مِنَ الْوِلَايَةِ. وَقَالَ الْمُسَيِّبُ بْنُ شَرِيكٍ وَالْفَرَّاءُ: يَقُولُ فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِنَّ وُلِّيتُمْ أَمْرَ النَّاسِ أَنْ تُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ بِالظُّلْمِ، نَزَلَتْ فِي بَنِي أُمِّيَّةَ وَبَنِي هَاشِمٍ <sup data-loc="22_26_1">(1)</sup> ، يَدُلُّ عَلَيْهِ قِرَاءَةُ عَلِيِّ بْنِ أَبِي طَالِبٍ "تُوُلِّيتُمْ" بِضَمِّ التَّاءِ وَالْوَاوِ وَكَسْرِ اللَّامِ، يَقُولُ: إِنْ وَلَّيْتُكُمْ وُلَاةً جَائِرَةً خَرَجْتُمْ مَعَهُمْ فِي الْفِتْنَةِ وَعَاوَنْتُمُوهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَى أَبْصَارَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الْحَقِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَا تَفْهَمُ مَوَاعِظَ الْقُرْآنِ وَأَحْكَامَهُ، وَ"أَمْ" بِمَعْنَى "بَلْ". <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الشَّرِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَنْبَأَنِي عَقِيلُ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا الْمُعَافَى بْنُ زَكَرِيَّا، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَرِيرٍ، حَدَّثَنَا بِشْرٌ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ زَيْدٍ، حَدَّثَنَا هِشَامُ بْنُ عُرْوَةَ عَنْ أَبِيهِ قَالَ: تَلَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا" فَقَالَ شَابٌّ مِنْ أَهْلِ الْيَمَنِ: بَلْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا حَتَّى يَكُونَ اللَّهُ يَفْتَحُهَا أَوْ يُفَرِّجُهَا، فَمَا زَالَ الشَّابُّ فِي نَفْسِ عُمَرَ حَتَّى وَلِيَ فَاسْتَعَانَ بِهِ. <sup data-loc="22_26_2">(2)</sup> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى أَدْبَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَجَعُوا كُفَّارًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: هُمْ كُفَّارُ أَهْلِ الكتاب كفروا ١٢٨/أبِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> بَعْدَ مَا عَرَفُوهُ وَوَجَدُوا نَعْتَهُ فِي كِتَابِهِمْ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَالضَّحَّاكُ، وَالسُّدِّيُّ: هُمُ الْمُنَافِقُونَ <sup data-loc="22_26_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشَّيْطَانُ سَوَّلَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> زَيَّنَ لَهُمُ الْقَبِيحَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمْلَى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْبَصْرَةِ بِضَمِّ الْأَلْفِ وَكَسْرِ اللَّامِ وَفَتْحِ الْيَاءِ عَلَى مَا لَمْ يُسَمَّ فَاعِلُهُ، وَقَرَأَ مُجَاهِدٌ بِإِرْسَالِ <sup data-loc="22_26_4">(4)</sup> الْيَاءِ عَلَى وَجْهِ الْخَبَرِ مِنَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ عَنْ نَفْسِهِ أَنَّهُ يَفْعَلُ ذَلِكَ، وَتُرْوَى هَذِهِ الْقِرَاءَةُ عَنْ يَعْقُوبَ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "وَأَمْلَى لَهُمْ" بِفَتْحِ الْأَلِفِ، أَيْ: وَأَمْلَى الشَّيْطَانُ لَهُمْ، مَدَّ لَهُمْ فِي الْأَمَلِ.</p><p id="106.19A62"/><div class="footnotes"><span data-loc="22_26_1">(1)</span> انظر: البحر المحيط: ٨ / ٨٢. <br/><span data-loc="22_26_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٦ / ٥٧. <br/><span data-loc="22_26_3">(3)</span> انظر: القرطبي: ١٦ / ٢٤٩. <br/><span data-loc="22_26_4">(4)</span> في الأصل "بسكون" وصححت في الهامش (بإرسال) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:26-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:26" id="qr-baghawi-47-26">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لِلَّذِينَ كَرِهُوا مَا نَزَّلَ اللَّهُ سَنُطِيعُكُمْ فِي بَعْضِ الْأَمْرِ ۖ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/26" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:27" id="qr-baghawi-47-27">فَكَيْفَ إِذَا تَوَفَّتْهُمُ الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/27" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:28" id="qr-baghawi-47-28">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمُ اتَّبَعُوا مَا أَسْخَطَ اللَّهَ وَكَرِهُوا رِضْوَانَهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/28" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:29" id="qr-baghawi-47-29">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ أَن لَّن يُخْرِجَ اللَّهُ أَضْغَانَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/29" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:30" id="qr-baghawi-47-30">وَلَوْ نَشَاءُ لَأَرَيْنَاكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُم بِسِيمَاهُمْ ۚ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ الْقَوْلِ ۚ وَاللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/30" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7e228"/><p id="106.05E37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُنَافِقِينَ أَوِ الْيَهُودَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا لِلَّذِينَ كَرِهُوا مَا نَزَّلَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهْمُ الْمُشْرِكُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُطِيعُكُمْ فِي بَعْضِ الْأَمْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي التَّعَاوُنِ عَلَى عَدَاوَةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وَالْقُعُودِ عَنِ الْجِهَادِ، وَكَانُوا يَقُولُونَهُ سِرًّا فَأَخْبَرَ اللَّهُ تَعَالَى عَنْهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ غَيْرَ أَبِي بَكْرٍ: بِكَسْرِ الْهَمْزَةِ، عَلَى الْمَصْدَرِ، وَالْبَاقُونَ بِفَتْحِهَا عَلَى جَمْعِ السِّرِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ إِذَا تَوَفَّتْهُمُ الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّرْبُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّهُمُ اتَّبَعُوا مَا أَسْخَطَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: بِمَا كَتَمُوا مِنَ التَّوْرَاةِ وَكَفَرُوا بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَرِهُوا رِضْوَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرِهُوا مَا فِيهِ رِضْوَانُ اللَّهِ، وَهُوَ الطَّاعَةُ وَالْإِيمَانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُنَافِقِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ لَنْ يُخْرِجَ اللَّهُ أَضْغَانَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ يُظْهِرَ أَحْقَادَهُمْ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ فَيُبْدِيهَا حَتَّى يَعْرِفُوا نِفَاقَهُمْ، وَاحِدُهَا: "ضِغْنٌ"، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: حَسَدُهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَأَرَيْنَاكَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَأَعْلَمْنَاكَهُمْ وَعَرَّفْنَاكَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَعَرَفْتَهُمْ بِسِيمَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعَلَامَتِهِمْ، قَالَ الزَّجَّاجُ: الْمَعْنَى: لَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا عَلَى الْمُنَافِقِينَ عَلَامَةً تَعْرِفُهُمْ بِهَا. <br/>قَالَ أَنَسٌ: مَا خَفِيَ عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَعْدَ نُزُولِ هَذِهِ الْآيَةِ شَيْءٌ مِنَ الْمُنَافِقِينَ، كَانَ يَعْرِفُهُمْ بِسِيمَاهُمْ <sup data-loc="26_31_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ الْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي مَعْنَاهُ وَمَقْصِدِهِ. <br/>"وَاللَّحْنُ": وَجْهَانِ صَوَابٌ وَخَطَأٌ، فَالْفِعْلُ مِنَ الصَّوَابِ: لَحِنَ يَلْحَنُ لَحْنًا فَهُوَ لَحِنٌ إِذَا فَطِنَ لِلشَّيْءِ، وَمِنْهُ قَوْلُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: "وَلَعَلَّ بَعْضَكُمْ أَنْ يَكُونَ أَلْحَنَ بِحُجَّتِهِ مِنْ بَعْضٍ". <sup data-loc="26_31_2">(2)</sup> <br/>وَالْفِعْلُ مِنَ الْخَطَأِ لَحَنَ يَلْحَنُ لَحْنًا فَهُوَ لَاحِنٌ. وَالْأَصْلُ فِيهِ: إِزَالَةُ الْكَلَامِ عَنْ جِهَتِهِ. <br/>وَالْمَعْنَى: إِنَّكَ تَعْرِفُهُمْ فِيمَا يُعَرِّضُونَ بِهِ مِنْ تَهْجِينِ أَمْرِكَ وَأَمْرِ الْمُسْلِمِينَ وَالِاسْتِهْزَاءِ بِهِمْ، فَكَانَ بَعْدَ هَذَا لَا يَتَكَلَّمُ مُنَافِقٌ عِنْدَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> إِلَّا عَرَفَهُ بِقَوْلِهِ، وَيَسْتَدِلُّ بِفَحْوَى كَلَامِهِ عَلَى فَسَادِ دَخِيلَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.00Df4"/><div class="footnotes"><span data-loc="26_31_1">(1)</span> انظر: القرطبي: ١٦ / ٢٥٢. <br/><span data-loc="26_31_2">(2)</span> قطعة من حديث أخرجه البخاري في الشهادات، باب من أقام البينة بعد اليمين. ٥ / ٢٨٨، ومسلم في الأقضية، باب: الحكم بالظاهر واللحن بالحجة برقم: (١٧١٣) : ٣ / ١٣٣٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:31" id="qr-baghawi-47-31">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ حَتَّىٰ نَعْلَمَ الْمُجَاهِدِينَ مِنكُمْ وَالصَّابِرِينَ وَنَبْلُوَ أَخْبَارَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/31" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:32" id="qr-baghawi-47-32">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ اللَّهِ وَشَاقُّوا الرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَىٰ لَن يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا وَسَيُحْبِطُ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/32" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.03C3D"/><p id="106.A52d8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلِنُعَامِلَنَّكُمْ مُعَامَلَةَ الْمُخْتَبِرِ بِأَنْ نَأْمُرَكُمْ بِالْجِهَادِ وَالْقِتَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى نَعْلَمَ الْمُجَاهِدِينَ مِنْكُمْ وَالصَّابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عِلْمَ الْوُجُودِ، يُرِيدُ: حَتَّى يَتَبَيَّنَ الْمُجَاهِدُ وَالصَّابِرُ عَلَى دِينِهِ مِنْ غَيْرِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَبْلُوَ أَخْبَارَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ نُظْهِرُهَا وَنَكْشِفُهَا بِإِبَاءِ مَنْ يَأْبَى الْقِتَالَ، وَلَا يَصْبِرُ عَلَى الْجِهَادِ. <br/>وَقَرَأَ أَبُو بَكْرٍ عَنْ عَاصِمٍ: "وَلَيَبْلُوَنَّكُمْ حَتَّى يَعْلَمَ"، وَيَبْلُو بِالْيَاءِ فِيهِنَّ، لِقَوْلِهِ تَعَالَى: ["وَاللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَالَكُمْ"، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالنُّونِ فِيهِنَّ، لِقَوْلِهِ تَعَالَى] <sup data-loc="31_33_1">(1)</sup> "وَلَوْ نَشَاءُ لَأَرَيْنَاكَهُمْ"، وَقَرَأَ يَعْقُوبُ: "وَنَبْلُوا" سَاكِنَةَ الْوَاوِ، رَدًّا عَلَى قَوْلِهِ: "وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ" وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْفَتْحِ رَدًّا عَلَى قَوْلِهِ: "حَتَّى نَعْلَمَ". <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَشَاقُّوا الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنَّمَا يَضُرُّونَ أَنْفُسَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيُحْبِطُ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَا يَرَوْنَ لَهَا ثَوَابًا فِي الْآخِرَةِ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ <span class="honorific"></span>ما: هُمُ الْمُطْعِمُونَ يَوْمَ بَدْرٍ، نَظِيرُهُا قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنْفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ لِيَصُدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ" [الأنفال: ٣٦] الْآيَةَ.</p><p id="106.F8e42"/><div class="footnotes"><span data-loc="31_33_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:33-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:33" id="qr-baghawi-47-33">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَلَا تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/33" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:34" id="qr-baghawi-47-34">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ مَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَن يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/34" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:35" id="qr-baghawi-47-35">فَلَا تَهِنُوا وَتَدْعُوا إِلَى السَّلْمِ وَأَنتُمُ الْأَعْلَوْنَ وَاللَّهُ مَعَكُمْ وَلَن يَتِرَكُمْ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/35" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:36" id="qr-baghawi-47-36">إِنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ ۚ وَإِن تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلَا يَسْأَلْكُمْ أَمْوَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/36" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Cdf44"/><p id="106.cCF3b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَلَا تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ: بِالشَّكِّ وَالنِّفَاقِ، وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: بِالرِّيَاءِ وَالسُّمْعَةِ. وَقَالَ الْحَسَنُ: بِالْمَعَاصِي وَالْكَبَائِرِ. <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: كَانَ أَصْحَابُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَرَوْنَ أَنَّهُ لَا يَضُرُّ مَعَ الْإِخْلَاصِ ذَنْبٌ كَمَا لَا يَنْفَعُ مَعَ الشِّرْكِ عَمَلٌ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ فَخَافُوا الْكَبَائِرَ بَعْدَهُ أَنْ تُحْبِطَ الْأَعْمَالَ. <sup data-loc="33_37_1">(1)</sup> <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: لَا تَمُنُّوا عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَتُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ، نَزَلَتْ فِي بَنِي أَسَدٍ، وَسَنَذْكُرُهُ فِي سُورَةِ الْحُجُرَاتِ إِنْ شَاءَ اللَّهُ تَعَالَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ مَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: هُمْ أَصْحَابُ الْقَلِيبِ. وَحُكْمُهَا عَامٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا تَهِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تَضْعُفُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَدْعُوا إِلَى السَّلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَا تَدْعُوَا إِلَى الصُّلْحِ ابْتِدَاءً، مَنَعَ اللَّهُ الْمُسْلِمِينَ أَنْ يَدْعُوا الْكَفَّارَ إِلَى الصُّلْحِ، وَأَمَرَهُمْ بِحَرْبِهِمْ حَتَّى يُسْلِمُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمُ الْأَعْلَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْغَالِبُونَ، قَالَ الْكَلْبِيُّ: آخِرُ الْأَمْرِ لَكُمْ وَإِنْ غَلَبُوكُمْ فِي بَعْضِ الْأَوْقَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْعَوْنِ وَالنُّصْرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ يَتِرَكُمْ أَعْمَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ يَنْقُصَكُمْ شَيْئًا مِنْ ثَوَابِ أَعْمَالِكُمْ، يُقَالُ: وَتِرَهُ يَتِرُهُ وَتَرًا وَتِرَةً: إِذَا نَقَصَ حَقَّهُ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وقَتَادَةُ، وَمُقَاتِلٌ، وَالضَّحَّاكُ: لَنْ يَظْلِمَكُمْ أَعْمَالَكُمُ الصَّالِحَةَ بَلْ يُؤْتِيكُمْ أُجُورَهَا. ثُمَّ حَضَّ عَلَى طَلَبِ الْآخِرَةِ فَقَالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَاطِلٌ وَغُرُورٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الْفَوَاحِشَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزَاءَ أَعْمَالِكُمْ فِي الْآخِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَسْأَلْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَبُّكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْوَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِإِيتَاءِ الْأَجْرِ بَلْ يَأْمُرُكُمْ بِالْإِيمَانِ وَالطَّاعَةِ لِيُثِيبَكُمْ عَلَيْهَا الْجَنَّةَ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ: "مَا أُرِيدُ مِنْهُمْ مِنْ رِزْقٍ" [الذاريات: ٥٧] ، وَقِيلَ: لَا يَسْأَلُكُمْ مُحَمَّدٌ أَمْوَالَكُمْ، نَظِيرُهُ: "قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ" [الفرقان: ٥٧] . <br/>وَقِيلَ: مَعْنَى الْآيَةِ: لَا يَسْأَلُكُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْوَالَكُمْ كُلَّهَا فِي الصَّدَقَاتِ، إِنَّمَا يَسْأَلَانِكُمْ غَيْضًا مِنْ فَيْضٍ، رُبْعَ الْعُشْرِ فَطِيبُوا بِهَا نَفْسًا. وَإِلَى هَذَا الْقَوْلِ ذَهَبَ ابْنُ عُيَيْنَةَ، يدل عليه ١٢٨/ب سِيَاقُ الْآيَةِ:</p><p id="106.49Be4"/><div class="footnotes"><span data-loc="33_37_1">(1)</span> أخرجه محمد بن نصر المروزي في تعظيم قدر الصلاة: ٢ / ٦٤٦، وإسناده ضعيف، وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٥٠٤-٥٠٥ لعبد بن حميد، وابن أبي حاتم عن أبي العالية. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:37" id="qr-baghawi-47-37">إِن يَسْأَلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ تَبْخَلُوا وَيُخْرِجْ أَضْغَانَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/37" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" data-v="47:38" id="qr-baghawi-47-38">هَا أَنتُمْ هَٰؤُلَاءِ تُدْعَوْنَ لِتُنفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَمِنكُم مَّن يَبْخَلُ ۖ وَمَن يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِ ۚ وَاللَّهُ الْغَنِيُّ وَأَنتُمُ الْفُقَرَاءُ ۚ وَإِن تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَكُم</span><a class="vn" href="/quran/47/38" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.24Dd4"/><p id="106.2ed2B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَسْأَلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يُجْهِدُكُمْ وَيُلْحِفُ عَلَيْكُمْ بِمَسْأَلَةِ جَمِيعِهَا، يُقَالُ: أَحْفَى فَلَانٌ فَلَانًا إِذَا جَهِدَهُ، وَأَلْحَفَ عَلَيْهِ بِالْمَسْأَلَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْخَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَا فَلَا تُعْطُوهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُخْرِجْ أَضْغَانَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُغْضَكُمْ وَعَدَاوَتِكُمْ، قَالَ قَتَادَةُ: عَلِمَ اللَّهُ أَنَّ فِي مَسْأَلَةِ الْأَمْوَالِ خروج الأضغان. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَاأَنْتُمْ هَؤُلَاءِ تُدْعَوْنَ لِتُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إِخْرَاجَ مَا فَرَضَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْكُمْ مَنْ يَبْخَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا فُرِضَ عَلَيْهِ مِنَ الزَّكَاةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَنْ نَفْسِهِ وَاللَّهُ الْغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ صَدَقَاتِكُمْ وَطَاعَتِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمُ الْفُقَرَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَيْهِ وَإِلَى مَا عِنْدَهُ مِنَ الْخَيْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ يَكُونُوا أَمْثَلَ مِنْكُمْ وَأَطْوَعَ لِلَّهِ مِنْكُمْ. <br/>قَالَ الْكَلْبِيُّ: هُمْ كِنْدَةُ وَالنَّخْعُ، وَقَالَ الْحَسَنُ: هُمُ الْعَجَمُ، وَقَالَ عِكْرِمَةُ: فَارِسٌ وَالرُّومِ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ أَحْمَدُ بْنُ أَبِي نَصْرٍ الْكُوفَانِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عُمَرَ، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ النَّجِيبِيُّ الْمِصْرِيُّ الْمَعْرُوفُ بِابْنِ النَّحَّاسِ، أَخْبَرَنَا أَبُو الطَّيِّبِ الْحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الرَّيَّاشُ، حَدَّثَنَا يُونُسُ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى، حَدَّثَنَا ابْنُ وَهْبٍ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ خَالِدٍ، عَنِ الْعَلَاءِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> تَلَا هَذِهِ الْآيَةَ: "وَإِنْ تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ"، قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ مَنْ هَؤُلَاءِ الَّذِينَ إِنَّ تَوَلَّيْنَا اسْتُبْدِلُوا بِنَا ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَنَا؟ فَضَرَبَ عَلَى فَخِذِ سَلْمَانَ الْفَارِسِيِّ ثُمَّ قَالَ: "هَذَا وَقَوْمُهُ، وَلَوْ كَانَ الدِّينُ عِنْدَ الثُّرَيَّا لَتَنَاوَلَهُ رِجَالٌ مِنَ الْفُرْسِ". <sup data-loc="37_39_1">(1)</sup></p><p id="106.cA2aE"/><div class="footnotes"><span data-loc="37_39_1">(1)</span> أخرجه الترمذي في التفسير (تفسير سورة محمد) ٩ / ١٤٥ وقال: "هذا حديث غريب، وفي إسناده مقال، وقد روى عبد الله بن جعفر أيضًا هذا الحديث عن العلاء بن عبد الرحمن"، والطبري: ٢٦ / ٦٦-٦٧، والحاكم: ٢ / ٤٥٨ وصححه، وعبد الرزاق في المصنف: ١١ / ٦٦، والمصنف في شرح السنة: ١٤ / ٢٠٠. وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٥٠٦ لعبد بن حميد، وابن أبي حاتم، والطبراني في الأوسط، والبيهقي في الدلائل. <br/></div></div></div></div></div></body></html>