<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يس" id="ch40"><h1 id="108.yzowB">سورة يس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="36:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:1" id="qr-baghawi-36-1">يس</span><a class="vn" href="/quran/36/1" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:2" id="qr-baghawi-36-2">وَالْقُرْآنِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/2" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:3" id="qr-baghawi-36-3">إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/3" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:4" id="qr-baghawi-36-4">عَلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/4" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.324f4"/><p id="108.l8xQ5">سُورَةُ يس مَكِّيَّةٌ <sup data-loc="1_5_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يس</span><span class="ve">﴾</span></span> و"ن" قَرَأَ بِإِخْفَاءِ النُّونِ فِيهِمَا: ابْنُ عَامِرٍ وَالْكِسَائِيُّ وَأَبُو بَكْرٍ. قَالُونَ: يُخْفِي النُّونَ مِنْ "يس" وَيُظْهِرُ مِنْ "ن"، وَالْبَاقُونَ يُظْهِرُونَ فِيهِمَا. <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي تَأْوِيلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يس</span><span class="ve">﴾</span></span> حَسْبَ اخْتِلَافِهِمْ فِي حُرُوفِ التَّهَجِّي <sup data-loc="1_5_2">(2)</sup> ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: هُوَ قَسَمٌ <sup data-loc="1_5_3">(3)</sup> ، وَيُرْوَى عَنْهُ أَنَّ مَعْنَاهُ: يَا إِنْسَانُ <sup data-loc="1_5_4">(4)</sup> بِلُغَةِ طَيْءٍ، يَعْنِي: مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، وَهُوَ قَوْلُ الْحَسَنِ، وَسَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، وَجَمَاعَةٍ. <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: يَا رَجُلُ. <sup data-loc="1_5_5">(5)</sup> <br/>وَقَالَ أَبُو بَكْرٍ الْوَرَّاقُ: يَا سَيِّدَ الْبَشَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقُرْآنِ الْحَكِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، أَقْسَمَ بِالْقُرْآنِ أَنَّ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> مِنَ الْمُرْسَلِينَ، وَهُوَ رَدٌّ عَلَى الْكُفَّارِ حَيْثُ قَالُوا: "لَسْتَ مُرْسَلًا" [الرعد: ٤٣] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهُوَ خَبَرٌ بَعْدَ خَبَرٍ، أَيْ: أَنَّهُ مِنَ الْمُرْسَلِينَ وَأَنَّهُ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ الَّذِينَ هُمْ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ.<p/><p id="106.BEFfB"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_5_1">(1)</span> أخرج ابن الضريس والنحاس وابن مردويه والبيهقي عن ابن عباس قال: نزلت سورة يس بمكة، وأخرج ابن مردويه عن عائشة. انظر: الدر المنثور: ٧ / ٣٧. <br/><span data-loc="1_5_2">(2)</span> انظر: الطبري ١ / ٢٠٥-٢٢٤، وانظر: فيما سبق ١ / ٥٨-٥٩. <br/><span data-loc="1_5_3">(3)</span> أخرجه الطبري: ٢٢ / ١٤٨. <br/><span data-loc="1_5_4">(4)</span> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٤١ لابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم، وانظر: البحر المحيط: ٧ / ٣٢٣. <br/><span data-loc="1_5_5">(5)</span> نقله الفراء في معاني القرآن ٢ / ٣٧١ عن الحسن قال: "يس" يا رجل. وهو في العربية بمنزلة حرف الهجاء كقولك: حم وأشباهها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:5-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:5" id="qr-baghawi-36-5">تَنزِيلَ الْعَزِيزِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/5" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:6" id="qr-baghawi-36-6">لِتُنذِرَ قَوْمًا مَّا أُنذِرَ آبَاؤُهُمْ فَهُمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/6" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:7" id="qr-baghawi-36-7">لَقَدْ حَقَّ الْقَوْلُ عَلَىٰ أَكْثَرِهِمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/7" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:8" id="qr-baghawi-36-8">إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا فَهِيَ إِلَى الْأَذْقَانِ فَهُم مُّقْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/8" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.E1c1D"/><p id="106.A3A76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلَ الْعَزِيزِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ، وَحَمْزَةُ، وَالْكِسَائِيُّ، وَحَفْصٌ: "تَنْزِيلَ" بِنَصْبِ اللَّامِ كَأَنَّهُ قَالَ: نُزِّلَ تَنْزِيلًا وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالرَّفْعِ، أَيْ: هُوَ تَنْزِيلُ الْعَزِيزِ الرَّحِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُنْذِرَ قَوْمًا مَا أُنْذِرَ آبَاؤُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قِيلَ: "مَا" لِلنَّفْيِ أَيْ: لَمْ يُنْذَرْ آبَاؤُهُمْ، لِأَنَّ قُرَيْشًا لَمْ يَأْتِهِمْ نَبِيٌّ قَبْلَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وَقِيلَ: "مَا" بِمَعْنَى الَّذِي، أَيْ: لِتُنْذِرَ قَوْمًا بِالَّذِي أُنْذِرَ آبَاؤُهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ غَافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الْإِيمَانِ وَالرُّشْدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ حَقَّ الْقَوْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَجَبَ الْعَذَابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى أَكْثَرِهِمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، هَذَا كَقَوْلِهِ: "وَلَكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ الْعَذَابِ عَلَى الْكَافِرِينَ" [الزمر: ٧١] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، نَزَلَتْ فِي أَبِي جَهْلٍ وَصَاحِبَيْهِ الْمَخْزُومِيَّيْنِ، وَذَلِكَ أَنَّ أَبَا جَهْلٍ كَانَ قَدْ حَلَفَ لَئِنْ رَأَى مُحَمَّدًا يُصَلِّي لَيَرْضَخَنَّ رَأْسَهُ، فَأَتَاهُ وَهُوَ يُصَلِّي وَمَعَهُ حَجَرٌ لِيَدْمَغَهُ، فَلَمَّا رَفَعَهُ أُثْبِتَتْ يَدُهُ إِلَى عُنُقِهِ وَلَزِقَ الْحَجَرُ بِيَدِهِ، فَلَمَّا عَادَ إِلَى أَصْحَابِهِ فَأَخْبَرَهُمْ بِمَا رَأَى سَقَطَ الْحَجَرُ، فَقَالَ رَجُلٌ مِنْ بَنِي مَخْزُومٍ: أَنَا أَقْتُلُهُ بِهَذَا الْحَجَرِ، فَأَتَاهُ وَهُوَ يُصَلِّي لِيَرْمِيَهُ بِالْحَجَرِ، فَأَعْمَى اللَّهُ تَعَالَى بَصَرَهُ، فَجَعَلَ يَسْمَعُ صَوْتَهُ وَلَا يَرَاهُ، فَرَجَعَ إِلَى أَصْحَابِهِ فَلَمْ يَرَهُمْ حَتَّى نَادَوْهُ فَقَالُوا لَهُ: مَا صَنَعْتَ؟ فَقَالَ: مَا رَأَيْتُهُ، وَلَقَدْ سَمِعْتُ صَوْتَهَ وَحَالَ بَيْنِي وَبَيْنَهُ شَيْءٌ كَهَيْئَةِ الْفَحْلِ يَخْطُرُ <sup data-loc="5_9_1">(1)</sup> بِذَنَبِهِ، لَوْ دَنَوْتُ مِنْهُ لَأَكَلَنِي، فَأَنْزَلَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="5_9_2">(2)</sup> <br/>قَالَ أَهْلُ الْمَعَانِي: هَذَا عَلَى طَرِيقِ الْمَثَلِ، وَلَمْ يَكُنْ هُنَاكَ غِلٌّ، أَرَادَ: مَنَعْنَاهُمْ عَنِ الْإِيمَانِ بِمَوَانِعَ، فَجَعَلَ الْأَغْلَالَ مَثَلًا لِذَلِكَ. قَالَ الْفَرَّاءُ: مَعْنَاهُ إِنَّا حَبَسْنَاهُمْ عَنِ الْإِنْفَاقِ فِي سَبِيلِ اللَّهِ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:29" id="qr-baghawi-17-29">وَلَا تَجْعَلْ يَدَكَ مَغْلُولَةً إِلَى عُنُقِكَ</span><a class="vn" href="/quran/17/29" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> مَعْنَاهُ: لَا تُمْسِكْهَا عَنِ النَّفَقَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ إِلَى الْأَذْقَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، "هِيَ" كِنَايَةٌ عَنِ الْأَيْدِي -وَإِنْ لَمْ يَجْرِ لَهَا ذِكْرٌ-لِأَنَّ الْغِلَّ يَجْمَعُ الْيَدَ إِلَى الْعُنُقِ، مَعْنَاهُ: إِنَّا جَعَلَنَا فِي أَيْدِيهِمْ وَأَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا فَهِيَ إِلَى الْأَذْقَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ مُقْمَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمُقْمَحُ: الَّذِي رُفِعَ رَأْسُهُ وَغُضَّ بَصَرُهُ، يُقَالُ: بَعِيرٌ قَامِحٌ إِذَا رَوَى مِنَ الْمَاءِ، فَأَقْمَحَ إِذَا رَفَعَ رَأَسَهُ وَغَضَّ بَصَرَهُ. وَقَالَ الْأَزْهَرِيُّ: أَرَادَ أَنَّ أَيْدِيَهُمْ لَمَّا غُلَّتْ إِلَى أَعْنَاقِهِمْ رَفَعَتِ الْأَغْلَالُ أَذْقَانَهُمْ وَرُؤُسَهُمْ، فَهُمْ مَرْفُوعُو الرُّؤُوسِ بِرَفْعِ الْأَغْلَالِ إِيَّاهَا.</p><p id="106.62896"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_9_1">(1)</span> يخطر البعير أي: يرفع ذنبه مرة بعد أخرى ويضرب به فخذيه. <br/><span data-loc="5_9_2">(2)</span> أخرجه الطبري مختصرًا: ٢٢ / ١٥٢، قال الحافظ ابن حجر في الكافي الشاف ص (١٣٩) : "رواه ابن إسحاق في السيرة، وأبو نعيم في الدلائل من طريق ابن إسحاق، حدثني محمد بن محمد بن سعيد أو عكرمة عن ابن عباس إلى قوله قد يبست يداه على الحجر ... وأصله في البخاري من طريق عكرمة عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما" وانظر: ابن كثير: ٣ / ٥٦٥، البحر المحيط: ٧ / ٣٢٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:9-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:9" id="qr-baghawi-36-9">وَجَعَلْنَا مِن بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَدًّا وَمِنْ خَلْفِهِمْ سَدًّا فَأَغْشَيْنَاهُمْ فَهُمْ لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/9" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:10" id="qr-baghawi-36-10">وَسَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَأَنذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنذِرْهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/10" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:11" id="qr-baghawi-36-11">إِنَّمَا تُنذِرُ مَنِ اتَّبَعَ الذِّكْرَ وَخَشِيَ الرَّحْمَٰنَ بِالْغَيْبِ ۖ فَبَشِّرْهُ بِمَغْفِرَةٍ وَأَجْرٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/11" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:12" id="qr-baghawi-36-12">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي الْمَوْتَىٰ وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآثَارَهُمْ ۚ وَكُلَّ شَيْءٍ أَحْصَيْنَاهُ فِي إِمَامٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/12" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.fE0Ec"/><p id="106.624a8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَدًّا وَمِنْ خَلْفِهِمْ سَدًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ وَحَفْصٌ: "سَدًّا" بِفَتْحِ السِّينِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِضَمِّهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَغْشَيْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَعْمَيْنَاهُمْ، مِنَ التَّغْشِيَةِ وَهِيَ التَّغْطِيَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ لَا يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبِيلَ الْهُدَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَأَنْذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنْذِرْهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تُنْذِرُ مَنِ اتَّبَعَ الذِّكْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يَعْنِي: إِنَّمَا يَنْفَعُ إِنْذَارُكُ مَنِ اتَّبَعَ الذِّكْرَ، يَعْنِي الْقُرْآنَ، فَعَمِلَ بِمَا فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ فَبَشِّرْهُ بِمَغْفِرَةٍ وَأَجْرٍ كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَسَنٍ وَهُوَ الْجَنَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي الْمَوْتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، عِنْدَ الْبَعْثِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْأَعْمَالِ مِنْ خَيْرٍ وَشَرٍّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآثَارَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا سَنُّوا مِنْ سُنَّةٍ حَسَنَةٍ أَوْ سَيِّئَةٍ. <br/>قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "مَنْ سَنَّ فِي الْإِسْلَامِ سُنَّةً حَسَنَةً يُعْمَلُ بِهَا مِنْ بَعْدِهِ كَانَ لَهُ أَجْرُهَا وَمِثْلُ أَجْرِ مَنْ عَمِلَ بِهَا مِنْ بَعْدِهِ، مِنْ غَيْرِ أَنْ يَنْقُصَ مِنْ أُجُورِهِمْ شَيْئًا، وَمَنْ سَنَّ فِي الْإِسْلَامِ سُنَّةً سَيِّئَةً كَانَ عَلَيْهِ وِزْرُهَا وَوِزْرُ مَنْ عَمِلَ بِهَا مِنْ بَعْدِهِ، مِنْ غَيْرِ أَنْ يَنْقُصَ مِنْ أَوْزَارِهِمْ شَيْئًا". <sup data-loc="9_13_1">(1)</sup> وَقَالَ قَوْمٌ: قَوْلُهُ: "وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآثَارَهَمْ" أَيْ: خُطَاهُمْ إِلَى الْمَسْجِدِ. <sup data-loc="9_13_2">(2)</sup> <br/>رُوِيَ عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ قَالَ: شَكَتْ بَنُو سَلَمَةَ بُعْدَ مَنَازِلِهِمْ مِنَ الْمَسْجِدِ فَأَنْزَلَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآثَارَهَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>. <sup data-loc="9_13_3">(3)</sup> <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الصَّالِحِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الصَّيْرَفِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو الْعَبَّاسِ الْأَصَمُّ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ هِشَامِ بْنِ مُلَاسٍ النُّمَيْرِيُّ، حَدَّثَنَا مَرْوَانُ الْفَزَارِيُّ، حَدَّثَنَا حُمَيْدٌ، عَنْ أَنَسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ قَالَ: "أَرَادَتْ بَنُو سَلَمَةَ أَنْ يَتَحَوَّلُوا إِلَى قُرْبِ الْمَسْجِدِ، فَكَرِهَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنْ تُعَرَّى الْمَدِينَةُ، فَقَالَ: يَا بَنِي سَلَمَةَ أَلَا تَحْتَسِبُونَ آثَارَكُمْ؟ فأقاموا". <sup data-loc="9_13_4">(4)</sup> <br/>وأخبرنا ٩١/ب عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْعَلَاءِ، حَدَّثَنَا أَبُو أُسَامَةَ عَنْ يَزِيدَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ عَنْ أَبِي بُرْدَةَ، عَنْ أَبِي مُوسَى قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "أَعْظَمُ النَّاسِ أَجْرًا فِي الصَّلَاةِ أَبْعَدُهُمْ فَأَبْعَدُهُمْ مَمْشًى وَالَّذِي يَنْتَظِرُ الصَّلَاةَ حَتَّى يُصَلِّيَهَا مَعَ الْإِمَامِ أَعْظَمُ أَجْرًا مِنَ الَّذِي يُصَلِّي ثُمَّ يَنَامُ". <sup data-loc="9_13_5">(5)</sup> <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلَّ شَيْءٍ أحْصَيْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَفِظْنَاهُ وَعَدَدْنَاهُ وَبَيَّنَّاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي إِمَامٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ اللَّوْحُ الْمَحْفُوظُ.</p><p id="106.2C59e"/><div class="footnotes"><span data-loc="9_13_1">(1)</span> قطعة من حديث أخرجه مسلم في الزكاة باب: الحث على الصدقة ولو بشق تمرة أو كلمة طيبة. برقم (١٠١٧) ٢ / ٧٠٤-٧٠٥، والمصنف في شرح السنة: ٦ / ١٥٩. <br/><span data-loc="9_13_2">(2)</span> قال ابن كثير رحمه الله: ٣ / ٥٦٧: "وهذا القول لا تنافي بينه وبين الأول، بل في هذا تنبيه ودلالة على ذلك بطريق الأولى والأحرى، فإنه إذا كانت هذه الآثار تكتب، فلأن تكتب تلك التي فيها قدوة بهم من خير أو شر بطريق الأولى، والله أعلم". <br/><span data-loc="9_13_3">(3)</span> أخرجه الترمذي في التفسير، تفسير سورة يس: ٩ / ٩٤-٩٥ وقال: "هذا حديث حسن غريب من حديث الثوري، وأبو سفيان هو طريف السعدي"، وصححه الحاكم ٢ / ٤٢٨ وأقره الذهبي، والطبري: ٢٢ / ١٥٤، وابن أبي حاتم، كلهم من طريق الثوري. ورواه البزار من طريق الجريري عن أبي نضرة عن أبي سعيد. قال الحافظ ابن كثير رحمه الله: ٣ / ٥٦٧: "وفيه غرابة من حيث ذكر نزول هذه الآية، والسورة بكمالها مكية، فالله أعلم". وقارن بالصحيح المسند من أسباب النزول: ص (١٢٤) . <br/><span data-loc="9_13_4">(4)</span> أخرجه البخاري في فضائل المدينة، باب: كراهية النبي <span class="honorific"></span> أن تعرى المدينة: ٤ / ٩٩، والمصنف في شرح السنة: ٢ / ٣٥٣. <br/><span data-loc="9_13_5">(5)</span> أخرجه البخاري في الأذان، باب: فضل صلاة الفجر في الجماعة ٢ / ١٣٧، ومسلم في المساجد، باب: فضل كثرة الخطى إلى المساجد برقم (٦٦٢) ١ / ٤٦٠، والمصنف في شرح السنة: ٢ / ٣٥٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:13" id="qr-baghawi-36-13">وَاضْرِبْ لَهُم مَّثَلًا أَصْحَابَ الْقَرْيَةِ إِذْ جَاءَهَا الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/13" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.CffEd"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاضْرِبْ لَهُمْ مَثَلًا أَصْحَابَ الْقَرْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: اذْكُرْ لَهُمْ شَبَهًا مِثْلَ حَالِهِمْ مِنْ قِصَّةِ أَصْحَابِ الْقَرْيَةِ وَهِيَ أَنْطَاكِيَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَاءَهَا الْمُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: رُسُلُ عِيسَى عَلَيْهِ الصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ. <br/>قَالَ الْعُلَمَاءُ بِأَخْبَارِ الْأَنْبِيَاءِ: بَعَثَ عِيسَى رَسُولَيْنِ مِنَ الْحَوَارِيِّينَ إِلَى أَهْلِ مَدِينَةِ أَنْطَاكِيَةَ <sup data-loc="13_1">(1)</sup> فَلَمَّا قَرُبَا مِنَ الْمَدِينَةِ رَأَيَا شَيْخًا يَرْعَى غُنَيْمَاتٍ لَهُ وَهُوَ حَبِيبٌ النَّجَّارُ، صَاحِبُ يس <sup data-loc="13_2">(2)</sup> فَسَلَّمَا عَلَيْهِ، فَقَالَ الشَّيْخُ لَهُمَا: مَنْ أَنْتُمَا؟ فَقَالَا رَسُولَا عِيسَى، نَدْعُوكُمْ مِنْ عِبَادَةِ الْأَوْثَانِ إِلَى عِبَادَةِ الرَّحْمَنِ، فَقَالَ: أَمَعَكُمَا آيَةٌ؟ قَالَا نَعَمْ نَحْنُ نَشْفِي الْمَرِيضَ وَنُبْرِئُ الْأَكْمَهَ وَالْأَبْرَصَ بِإِذْنِ اللَّهِ، فَقَالَ الشَّيْخُ: إِنَّ لِي ابْنًا مَرِيضًا مُنْذُ سِنِينَ، قَالَا فَانْطَلِقْ بِنَا نَطَّلِعْ عَلَى حَالِهِ، فَأَتَى بِهِمَا إِلَى مَنْزِلِهِ، فَمَسَحَا ابْنَهُ، فَقَامَ فِي الْوَقْتِ -بِإِذْنِ اللَّهِ-صَحِيحًا، فَفَشَا الْخَبَرُ فِي الْمَدِينَةِ، وَشَفَى اللَّهُ تَعَالَى عَلَى أَيْدِيهِمَا كَثِيرًا مِنَ الْمَرْضَى، وَكَانَ -لَهُمْ مَلِكٌ قَالَ وَهْبٌ: اسْمُهُ إِنْطِيخَسُ -وَكَانَ مِنْ مُلُوكِ الرُّومِ يَعْبُدُ الْأَصْنَامَ، قَالُوا: فَانْتَهَى الْخَبَرُ إِلَيْهِ فَدَعَاهُمَا، فَقَالَ: مَنْ أَنْتُمَا؟ قَالَا رَسُولَا عِيسَى، قَالَ: وَفِيمَ جِئْتُمَا؟ قَالَا نَدْعُوكَ مِنْ عِبَادَةِ مَا لَا يَسْمَعُ وَلَا يُبْصِرُ إِلَى عِبَادَةِ مَنْ يَسْمَعُ وَيُبْصِرُ، فَقَالَ: لَكُمَا إِلَهٌ دُونَ آلِهَتِنَا؟ قَالَا نَعَمْ، مَنْ أَوْجَدَكَ وَآلِهَتَكَ. قَالَ: قُومَا حَتَّى أَنْظُرَ فِي أَمْرِكُمَا، فَتَبِعَهُمَا النَّاسُ فَأَخَذُوهُمَا وَضَرَبُوهُمَا فِي السُّوقِ. <br/>قَالَ وَهْبٌ: بَعَثَ عِيسَى هَذَيْنِ الرَّجُلَيْنِ إِلَى أَنْطَاكِيَةَ، فَأَتَيَاهَا فَلَمْ يَصِلَا إِلَى مَلِكِهَا، وَطَالَ مُدَّةُ مُقَامِهِمَا فَخَرَجَ الْمَلِكُ ذَاتَ يَوْمٍ فَكَبَّرَا وَذَكَرَا اللَّهَ، فَغَضِبَ الْمَلِكُ وَأَمَرَ بِهِمَا فَحُبِسَا وَجُلِدَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا مِائَةَ جَلْدَةٍ، قَالُوا: فَلَمَّا كُذِّبَ الرَّسُولَانِ وَضُرِبَا، بَعَثَ عِيسَى رَأْسَ الْحَوَارِيِّينَ شَمْعُونَ الصَّفَا عَلَى إِثْرِهِمَا لِيَنْصُرَهُمَا، فَدَخَلَ شَمْعُونُ الْبَلَدَ مُتَنَكِّرًا، فَجَعَلَ يُعَاشِرُ حَاشِيَةَ الْمَلِكِ حَتَّى أَنِسُوا بِهِ، فَرَفَعُوا خَبَرَهُ إِلَى الْمَلِكِ فَدَعَاهُ فَرَضِيَ عِشْرَتَهُ وَأَنِسَ بِهِ وَأَكْرَمَهُ، ثُمَّ قَالَ لَهُ ذَاتَ يَوْمٍ: أَيُّهَا الْمَلِكُ بَلَغَنِي أَنَّكَ حَبَسْتَ رَجُلَيْنِ فِي السِّجْنِ وَضَرَبْتَهُمَا حِينَ دَعَوَاكَ إِلَى غَيْرِ دِينِكَ، فَهَلْ كَلَّمْتَهُمَا وَسَمِعْتَ قَوْلَهُمَا؟ فَقَالَ الْمَلِكُ: حَالَ الْغَضَبُ بَيْنِي وَبَيْنَ ذَلِكَ. قَالَ: فَإِنْ رَأَى الْمَلِكُ دَعَاهُمَا حَتَّى نَطَّلِعَ عَلَى مَا عِنْدَهُمَا، فَدَعَاهُمَا الْمَلِكُ، فَقَالَ لَهُمَا شَمْعُونُ: مَنْ أَرْسَلَكُمَا إِلَى هَاهُنَا؟ قَالَا اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ وَلَيْسَ لَهُ شَرِيكٌ، فَقَالَ لَهُمَا شَمْعُونُ: [فَصِفَاهُ وَأَوْجِزَا، فَقَالَا إِنَّهُ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ وَيَحْكُمُ مَا يُرِيدُ، فَقَالَ شَمْعُونُ] <sup data-loc="13_3">(3)</sup> : وَمَا آيَتُكُمَا؟ قَالَا مَا تَتَمَنَّاهُ، فَأَمَرَ الملك حتى جاؤوا بِغُلَامٍ مَطْمُوسِ الْعَيْنَيْنِ وَمَوْضِعُ عَيْنَيْهِ كَالْجَبْهَةِ، فَمَا زَالَا يَدْعُوَانِ رَبَّهُمَا حَتَّى انْشَقَّ مَوْضِعُ الْبَصَرِ، فَأَخَذَا بُنْدُقَتَيْنِ <sup data-loc="13_4">(4)</sup> مِنَ الطِّينِ، فَوَضَعَاهُمَا فِي حَدَقَتَيْهِ فَصَارَتَا مُقْلَتَيْنِ يُبْصِرُ بِهِمَا، فَتَعَجَّبَ الْمَلِكُ، فَقَالَ شَمْعُونُ لِلْمَلِكِ: إِنْ أَنْتَ سَأَلْتَ إِلَهَكَ حَتَّى يَصْنَعَ صُنْعًا مِثْلَ هَذَا فَيَكُونُ لَكَ الشَّرَفُ وَلِإِلَهِكَ. فَقَالَ الْمَلِكُ: لَيْسَ لِي عَنْكَ سِرٌّ إِنَّ إِلَهَنَا الَّذِي نَعْبُدُهُ لَا يَسْمَعُ وَلَا يُبْصِرُ، وَلَا يَضُرُّ وَلَا يَنْفَعُ، وَكَانَ شَمْعُونُ إِذَا دَخَلَ الْمَلِكُ عَلَى الصَّنَمِ يَدْخُلُ بِدُخُولِهِ وَيُصَلِّي كَثِيرًا، وَيَتَضَرَّعُ حَتَّى ظَنُّوا أَنَّهُ عَلَى مِلَّتِهِمْ، فَقَالَ الْمَلِكُ لِلرَّسُولَيْنِ: إِنْ قَدَرَ إِلَهُكُمُ الَّذِي تَعْبُدَانِهِ عَلَى إِحْيَاءِ مَيِّتٍ آمنَّا بِهِ وَبِكُمَا، قَالَا إِلَهُنَا قَادِرٌ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ، فَقَالَ الْمَلِكُ: إِنَّ هَاهُنَا مَيِّتًا مَاتَ مُنْذُ سَبْعَةِ أَيَّامٍ ابْنٌ لِدِهْقَانٍ وَأَنَا أَخَّرْتُهُ فَلَمْ أَدْفِنْهُ حَتَّى يَرْجِعَ أَبُوهُ، وَكَانَ غَائِبًا فَجَاؤُوا بِالْمَيِّتِ وَقَدْ تَغَيَّرَ وَأَرْوَحَ فَجَعَلَا يَدْعُوَانِ رَبَّهُمَا عَلَانِيَةً، وَجَعَلَ شَمْعُونُ يَدْعُو رَبَّهُ سِرًّا، فَقَامَ الْمَيِّتُ، وقال: إني قدمت مُنْذُ سَبْعَةِ أَيَّامٍ مُشْرِكًا فَأُدْخِلْتُ فِي سَبْعَةِ أَوْدِيَةٍ مِنَ النَّارِ، وَأَنَا أُحَذِّرُكُمْ مَا أَنْتُمْ فِيهِ فَآمِنُوا بِاللَّهِ، ثُمَّ قَالَ: فُتِحَتْ لِي أَبْوَابُ السَّمَاءِ فَنَظَرْتُ فَرَأَيْتُ شَابًّا حَسَنَ الْوَجْهِ يَشْفَعُ لِهَؤُلَاءِ الثَّلَاثَةِ، قَالَ الْمَلِكُ: وَمَنِ الثَّلَاثَةُ؟ قَالَ: شَمْعُونُ وَهَذَانِ وَأَشَارَ إِلَى صَاحِبَيْهِ، فَتَعَجَّبَ الْمَلِكُ، فَلَمَّا عَلِمَ شَمْعُونُ أَنَّ قَوْلَهُ أَثَّرَ فِي الْمَلِكِ أَخْبَرَهُ بِالْحَالِ، وَدَعَاهُ فَآمَنَ الْمَلِكُ وَآمَنَ قَوْمٌ، وَكَفَرَ آخَرُونَ. <br/>وَقِيلَ: إِنَّ ابْنَةً لِلْمَلِكِ كَانَتْ قَدْ تُوُفِّيَتْ وَدُفِنَتْ، فَقَالَ شَمْعُونُ لِلْمَلِكِ: اطْلُبْ مِنْ هَذَيْنِ الرَّجُلَيْنِ أَنْ يُحْيِيَا ابْنَتَكَ، فَطَلَبَ مِنْهُمَا الْمَلِكُ ذَلِكَ فَقَامَا وَصَلَّيَا وَدَعَوَا وَشَمْعُونُ مَعَهُمَا فِي السِّرِّ، فَأَحْيَا اللَّهُ الْمَرْأَةَ وَانْشَقَّ الْقَبْرُ عَنْهَا فَخَرَجَتْ، وَقَالَتْ: أَسْلِمُوا فَإِنَّهُمَا صَادِقَانِ، قَالَتْ: وَلَا أَظُنُّكُمْ تُسْلِمُونَ، ثُمَّ طَلَبَتْ مِنَ الرَّسُولَيْنِ أَنْ يَرُدَّاهَا إِلَى مَكَانِهَا فَذَرَّا تُرَابًا عَلَى رَأْسِهَا وَعَادَتْ إِلَى قَبْرِهَا كَمَا كَانَتْ. <br/>وَقَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ عَنْ كَعْبٍ وَوَهْبٍ: بَلْ كَفَرَ الْمَلِكُ، وَأَجْمَعَ هُوَ وَقَوْمُهُ عَلَى قَتْلِ الرُّسُلِ فَبَلَغَ ذَلِكَ حَبِيبًا، وَهُوَ عَلَى بَابِ الْمَدِينَةِ الْأَقْصَى، فَجَاءَ يَسْعَى إِلَيْهِمْ يُذَكِّرُهُمْ وَيَدْعُوهُمْ إِلَى طَاعَةِ الْمُرْسَلِينَ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ:</p><p id="106.5E369"/><div class="footnotes"><span data-loc="13_1">(1)</span> قال ابن كثير: ٣ / ٥٧٠ "وقد تقدم عن كثير من السلف أن هذه القرية أنطاكية، وأن هؤلاء الثلاثة كانوا رسلا عند المسيح عيسى بن مريم عليه الصلاة والسلام كما نص عليه قتادة وغيره وهو الذي لم يذكر عن واحد من متأخري المفسرين غيره، وفي ذلك نظر من وجوه: (أحدها) أن ظاهر القصة يدل على أن هؤلاء كانوا رسل الله عز وجل لا من جهة المسيح <span class="honorific"></span> كما قال تعالى: "إذ أرسلنا إليهم اثنين فكذبوهما فعززنا بثالث فقالوا إنا إليكم لمرسلون -إلى قوله- ربنا يعلم إنا إليكم لمرسلون. وما علينا إلا البلاغ المبين" ولو كان هؤلاء من الحواريين لقالوا عبارة تناسب أنهم من عند المسيح <span class="honorific"></span> والله تعالى أعلم، ثم لو كانوا رسل المسيح لما قالوا لهم "إن أنتم إلا بشر مثلنا". (الثاني) أن أهل أنطاكية آمنوا برسل المسيح إليهم وكانوا أول مدينة آمنت بالمسيح ولهذا كانت عند النصارى إحدى المدائن الأربعة اللاتي فيهن بتاركة، وهن القدس لأنها بلد المسيح، وأنطاكية لأنها أول بلدة آمنت بالمسيح عن آخر أهلها، والإسكندرية لأن فيها اصطلحوا على اتخاذ البتاركة والمطارنة والأساقفة والقساوسة والشمامسة والرهابين ثم رومية لأنها مدينة الملك قسطنطين الذي نصر دينهم ووطده. (االثالث) أن قصة أنطاكية مع الحواريين أصحاب المسيح بعد نزول التوراة". وانظر: المحرر الوجيز: ١٣ / ١٩٣. <br/><span data-loc="13_2">(2)</span> في "ب" عيسى. <br/><span data-loc="13_3">(3)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="13_4">(4)</span> البندقية: ما يكون مدورا من الطين. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:14" id="qr-baghawi-36-14">إِذْ أَرْسَلْنَا إِلَيْهِمُ اثْنَيْنِ فَكَذَّبُوهُمَا فَعَزَّزْنَا بِثَالِثٍ فَقَالُوا إِنَّا إِلَيْكُم مُّرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/14" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.C472B"/><p id="106.2Ae37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَرْسَلْنَا إِلَيْهِمُ اثْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ وَهْبٌ: اسْمُهُمَا يُوحَنَّا وَبُولِسُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبُوهُمَا فَعَزَّزْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: فَقَوَّيْنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِثَالِثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِرَسُولٍ ثَالِثٍ، وَهُوَ شَمْعُونُ، وَقَرَأَ أَبُو بَكْرٍ عَنْ عَاصِمٍ: "فَعَزَزْنَا" بِالتَّخْفِيفِ وَهُوَ بِمَعْنَى الْأَوَّلِ كَقَوْلِكَ: شَدَدْنَا وَشَدَّدْنَا بِالتَّخْفِيفِ وَالتَّثْقِيلِ، وَقِيلَ: أَيْ: فَغَلَبْنَا مِنْ قَوْلِهِمْ: مَنْ عَزَّ بَزَّ. وَقَالَ كَعْبٌ: الرَّسُولَانِ: صَادِقٌ وَصَدُوقٌ، وَالثَّالِثُ شَلُومُ، وَإِنَّمَا أَضَافَ اللَّهُ الْإِرْسَالَ إِلَيْهِ لِأَنَّ عِيسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ إِنَّمَا بَعَثَهُمْ بِأَمْرِهِ تَعَالَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمِيعًا لِأَهْلِ أَنْطَاكِيَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا إِلَيْكُمْ مُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.C9Ca8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:15-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:15" id="qr-baghawi-36-15">قَالُوا مَا أَنتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُنَا وَمَا أَنزَلَ الرَّحْمَٰنُ مِن شَيْءٍ إِنْ أَنتُمْ إِلَّا تَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/15" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:16" id="qr-baghawi-36-16">قَالُوا رَبُّنَا يَعْلَمُ إِنَّا إِلَيْكُمْ لَمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/16" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:17" id="qr-baghawi-36-17">وَمَا عَلَيْنَا إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/36/17" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:18" id="qr-baghawi-36-18">قَالُوا إِنَّا تَطَيَّرْنَا بِكُمْ ۖ لَئِن لَّمْ تَنتَهُوا لَنَرْجُمَنَّكُمْ وَلَيَمَسَّنَّكُم مِّنَّا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/18" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:19" id="qr-baghawi-36-19">قَالُوا طَائِرُكُم مَّعَكُمْ ۚ أَئِن ذُكِّرْتُم ۚ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ مُّسْرِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/19" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:20" id="qr-baghawi-36-20">وَجَاءَ مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ رَجُلٌ يَسْعَىٰ قَالَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/20" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.fA1bD"/><p id="106.0FE68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا مَا أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا وَمَا أَنْزَلَ الرَّحْمَنُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا تَكْذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أَنْتُمْ إِلَّا كَاذِبُونَ فِيمَا تَزْعُمُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا رَبُّنَا يَعْلَمُ إِنَّا إِلَيْكُمْ لَمُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَلَيْنَا إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا إِنَّا تَطَيَّرْنَا بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشَاءَمْنَا بِكُمْ، وَذَلِكَ أَنَّ الْمَطَرَ حُبِسَ عَنْهُمْ، فَقَالُوا: أَصَابَنَا هَذَا بِشُؤْمِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ لَمْ تَنْتَهُوا لَنَرْجُمَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنَقْتُلَنَّكُمْ، وَقَالَ قَتَادَةُ: بِالْحِجَارَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَمَسَّنَّكُمْ مِنَّا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا طَائِرُكُمْ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: شُؤْمُكُمْ مَعَكُمْ بِكُفْرِكُمْ وَتَكْذِيبِكُمْ يَعْنِي: أَصَابَكُمِ الشُّؤْمُ مِنْ قِبَلِكُمْ. وَقَالَ ابن عباس ٩٢/أوَالضَّحَّاكُ: حَظُّكُمْ مِنَ الْخَيْرِ وَالشَّرِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِنْ ذُكِّرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وُعِظْتُمْ بِاللَّهِ، وَهَذَا اسْتِفْهَامٌ مَحْذُوفُ الْجَوَابِ مَجَازُهُ: إِنْ ذُكِّرْتُمْ وَوُعِظْتُمْ بِاللَّهِ تَطَيَّرْتُمْ بِنَا. وَقَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ: "أَنْ" بِفَتْحِ الْهَمْزَةِ الْمَلِينَةِ "ذُكِرْتُمْ" بِالتَّخْفِيفِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ مُسْرِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُشْرِكُونَ مُجَاوِزُونَ الْحَدَّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ رَجُلٌ يَسْعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ حَبِيبٌ النَّجَّارُ، <sup data-loc="15_21_1">(1)</sup> وَقَالَ الْسُّدِّيُّ: كَانَ قَصَّارًا <sup data-loc="15_21_2">(2)</sup> وَقَالَ وَهْبٌ: كَانَ رَجُلًا يَعْمَلُ الْحَرِيرَ، <sup data-loc="15_21_3">(3)</sup> وَكَانَ سَقِيمًا قَدْ أَسْرَعَ فِيهِ الْجُذَامُ، وَكَانَ مَنْزِلُهُ عِنْدَ أَقْصَى بَابٍ مِنْ أَبْوَابِ الْمَدِينَةِ، وَكَانَ مُؤْمِنًا ذَا صَدَقَةٍ يَجْمَعُ كَسْبَهُ إِذَا أَمْسَى فَيَقْسِمُهُ نِصْفَيْنِ فَيُطْعِمُ نِصْفًا لِعِيَالِهِ وَيَتَصَدَّقُ بِنِصْفٍ، <sup data-loc="15_21_4">(4)</sup> فَلَمَّا بَلَغَهُ أَنَّ قَوْمَهُ قَصَدُوا قَتْلَ الرُّسُلِ جاءهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.f47f9"/><div class="footnotes"><span data-loc="15_21_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ٢٢ / ١٥٩ وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٥١ لعبد الرازق وعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم وانظر تفسير ابن كثير: ٣ / ٥٦٩. <br/><span data-loc="15_21_2">(2)</span> ذكره ابن كثير: ٣ / ٥٦٩ والقصار: الذي يعمل بالقصارة، يقال: قصر الثوب، قصارة، وقصره قصارة: بيضّه ودقَّه بالقصر وهي قطعة من الخشب. <br/><span data-loc="15_21_3">(3)</span> ذكره ابن كثير: ٣ / ٥٦٩ عن ابن إسحاق فيما بلغه عن ابن عباس، وكعب الأحبار، ووهب بن منبه وجرير: الحبال. <br/><span data-loc="15_21_4">(4)</span> انظر: تفسير ابن كثير: ٣ / ٥٦٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:21" id="qr-baghawi-36-21">اتَّبِعُوا مَن لَّا يَسْأَلُكُمْ أَجْرًا وَهُم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/21" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:22" id="qr-baghawi-36-22">وَمَا لِيَ لَا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/22" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:23" id="qr-baghawi-36-23">أَأَتَّخِذُ مِن دُونِهِ آلِهَةً إِن يُرِدْنِ الرَّحْمَٰنُ بِضُرٍّ لَّا تُغْنِ عَنِّي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا وَلَا يُنقِذُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/23" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:24" id="qr-baghawi-36-24">إِنِّي إِذًا لَّفِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/24" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.37Ad7"/><p id="106.125EF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعُوا مَنْ لَا يَسْأَلُكُمْ أَجْرًا وَهُمْ مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: كَانَ حَبِيبٌ فِي غَارٍ يَعْبُدُ رَبَّهُ <sup data-loc="21_25_1">(1)</sup> فَلَمَّا بَلَغَهُ خَبَرُ الرُّسُلِ أَتَاهُمْ فَأَظْهَرَ دِينَهُ، فَلَمَّا انْتَهَى حَبِيبٌ إِلَى الرُّسُلِ قَالَ لَهُمْ: تَسْأَلُونَ عَلَى هَذَا أَجْرًا؟ قَالُوا: لَا فَأَقْبَلَ عَلَى قَوْمِهِ فَقَالَ: "يَا قَوْمِ اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ اتَّبِعُوا مَنْ لَا يَسْأَلُكُمْ أَجْرًا وَهُمْ مُهْتَدُونَ"، فَلَمَّا قَالَ ذَلِكَ قَالُوا لَهُ: وَأَنْتَ مُخَالِفٌ لِدِينِنَا وَمُتَابِعٌ دِينَ هَؤُلَاءِ الرُّسُلِ وَمُؤْمِنٌ بِإِلَهِهِمْ؟ فَقَالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لِيَ لَا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حمزة ويعقوب: "مالي" بِإِسْكَانِ الْيَاءِ، وَالْآخَرُونَ بِفَتْحِهَا. قِيلَ: أَضَافَ الْفِطْرَةَ إِلَى نَفْسِهِ وَالرُّجُوعَ إِلَيْهِمْ، لِأَنَّ الْفِطْرَةَ أَثَرُ النِّعْمَةِ، وَكَانَتْ عَلَيْهِ أَظْهَرَ، وَفِي الرُّجُوعِ مَعْنَى الزَّجْرِ وَكَانَ بِهِمْ أَلْيَقَ. <br/>وَقِيلَ: إِنَّهُ لَمَّا قَالَ: اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ، أَخَذُوهُ فَرَفَعُوهُ إِلَى الْمَلِكِ، فَقَالَ لَهُ الْمَلِكُ: أَفَأَنْتَ تتبعهم؟ فقال: "ومالي لَا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي" وَأَيُّ شَيْءٍ لِي إِذَا لَمْ أَعْبُدِ الْخَالِقَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُرَدُّونَ عِنْدَ الْبَعْثِ فَيَجْزِيكُمْ بِأَعْمَالِكُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَتَّخِذُ مِنْ دُونِهِ آلِهَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهَامٌ بِمَعْنَى الْإِنْكَارِ، أَيْ: لَا أَتَّخِذُ مِنْ دُونِهِ آلِهَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يُرِدْنِ الرَّحْمَنُ بِضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسُوءٍ وَمَكْرُوهٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تُغْنِ عَنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تَدْفَعُ عَنِّي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا شَفَاعَةَ لَهَا أَصْلًا فَتُغْنِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يُنْقِذُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ ذَلِكَ الْمَكْرُوهِ وَقِيلَ: لَا يُنْقِذُونِ مِنَ الْعَذَابِ لَوْ عَذَّبَنِي اللَّهُ إِنْ فَعَلْتُ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي إِذًا لَفِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَطَأٍ ظَاهِرٍ.</p><p id="106.1DBEf"/><div class="footnotes"><span data-loc="21_25_1">(1)</span> انظر: ابن كثير: ٣ / ٥٦٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:25-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:25" id="qr-baghawi-36-25">إِنِّي آمَنتُ بِرَبِّكُمْ فَاسْمَعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/25" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:26" id="qr-baghawi-36-26">قِيلَ ادْخُلِ الْجَنَّةَ ۖ قَالَ يَا لَيْتَ قَوْمِي يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/26" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:27" id="qr-baghawi-36-27">بِمَا غَفَرَ لِي رَبِّي وَجَعَلَنِي مِنَ الْمُكْرَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/27" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:28" id="qr-baghawi-36-28">وَمَا أَنزَلْنَا عَلَىٰ قَوْمِهِ مِن بَعْدِهِ مِن جُندٍ مِّنَ السَّمَاءِ وَمَا كُنَّا مُنزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/28" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:29" id="qr-baghawi-36-29">إِن كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ خَامِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/29" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.4dB17"/><p id="106.2Cc34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي آمَنْتُ بِرَبِّكُمْ فَاسْمَعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: فَاسْمَعُوا مِنِّي، فَلَمَّا قَالَ ذَلِكَ وَثَبَ الْقَوْمُ عَلَيْهِ وَثْبَةَ رَجُلٍ وَاحِدٍ فَقَتَلُوهُ <sup data-loc="25_30_1">(1)</sup> . <br/>قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: وَطِئُوهُ بِأَرْجُلِهِمْ حَتَّى خَرَجَ قَصَبُهُ مِنْ دُبُرِهِ <sup data-loc="25_30_2">(2)</sup> . <br/>قَالَ الْسُّدِّيُّ: كَانُوا يَرْمُونَهُ بِالْحِجَارَةِ وَهُوَ يَقُولُ: اللَّهُمَّ اهْدِ قَوْمِي، حَتَّى قَطَّعُوهُ وَقَتَلُوهُ <sup data-loc="25_30_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: خَرَقُوا خَرْقًا فِي حَلْقَةٍ فَعَلَّقُوهُ بِسُورٍ مِنْ سُورِ الْمَدِينَةِ، وَقَبْرُهُ بِأَنْطَاكِيَةَ فَأَدْخَلَهُ اللَّهُ الْجَنَّةَ، وَهُوَ حَيٌّ فِيهَا يُرْزَقُ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ ادْخُلِ الْجَنَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَلَمَّا أَفْضَى إِلَى الْجَنَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا لَيْتَ قَوْمِي يَعْلَمُونَ بِمَا غَفَرَ لِي رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: بِغُفْرَانِ رَبِّي لِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَنِي مِنَ الْمُكْرَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمَنَّى أَنْ يَعْلَمَ قَوْمُهُ أَنَّ اللَّهَ غَفَرَ لَهُ وَأَكْرَمَهُ، لِيَرْغَبُوا فِي دِينِ الرُّسُلِ. <br/>فَلَمَّا قُتِلَ حَبِيبٌ غَضِبَ اللَّهُ لَهُ وَعَجَّلَ لَهُمُ النِّقْمَةَ، فَأَمَرَ جِبْرِيلَ عَلَيْهِ السَّلَامُ فَصَاحَ بِهِمْ صَيْحَةً وَاحِدَةً، فَمَاتُوا عَنْ آخِرِهِمْ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْزَلْنَا عَلَى قَوْمِهِ مِنْ بَعْدِهِ مِنْ جُنْدٍ مِنَ السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمَلَائِكَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا مُنْزِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَا كُنَّا نَفْعَلُ هَذَا، بَلِ الْأَمْرُ فِي إِهْلَاكِهِمْ كَانَ أَيْسَرَ مِمَّا يَظُنُّونَ. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ "وَمَا أَنْزَلَنَا عَلَى قَوْمِهِ مِنْ بَعْدِهِ" أَيْ: عَلَى قَوْمِ حَبِيبٍ النَّجَّارِ مِنْ بَعْدِ قَتْلِهِ مِنْ جُنْدٍ، وَمَا كُنَّا نُنْزِلُهُمْ عَلَى الْأُمَمِ إِذَا أَهْلَكْنَاهُمْ، كَالطُّوفَانِ وَالصَّاعِقَةِ وَالرِّيحِ. ثُمَّ بَيَّنَ عُقُوبَتَهُمْ فَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وَقَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ: صَيْحَةٌ وَاحِدَةٌ\] <sup data-loc="25_30_4">(4)</sup> بِالرَّفْعِ، جَعَلَ الْكَوْنَ بِمَعْنَى الْوُقُوعِ. <br/>قَالَ الْمُفَسِّرُونَ: أَخَذَ جِبْرِيلُ بِعِضَادَتَيْ بَابِ الْمَدِينَةِ، ثُمَّ صَاحَ بِهِمْ صَيْحَةً وَاحِدَةً <sup data-loc="25_30_5">(5)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُمْ خَامِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ميتون.</p><p id="106.e0b29"/><div class="footnotes"><span data-loc="25_30_1">(1)</span> أخرجه ابن إسحاق بلاغا عن ابن عباس وكعب ووهب. انظر: ابن كثير: ٣ / ٥٦٩. <br/><span data-loc="25_30_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٢ / ١٦١، وابن إسحاق عن بعض أصحابه عن ابن مسعود، انظر ابن كثير: ٣ / ٥٦٩. <br/><span data-loc="25_30_3">(3)</span> أخرجه الطبري: ٢٢ / ١٦١ لكن عن قتادة، وكذلك عند ابن كثير: ٣ / ٥٦٩. <br/><span data-loc="25_30_4">(4)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="25_30_5">(5)</span> ذكره ابن كثير: ٣ / ٥٧٠ وعضادتا الباب: ناحيتاه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:30-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:30" id="qr-baghawi-36-30">يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ ۚ مَا يَأْتِيهِم مِّن رَّسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/30" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:31" id="qr-baghawi-36-31">أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُم مِّنَ الْقُرُونِ أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/31" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:32" id="qr-baghawi-36-32">وَإِن كُلٌّ لَّمَّا جَمِيعٌ لَّدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/32" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:33" id="qr-baghawi-36-33">وَآيَةٌ لَّهُمُ الْأَرْضُ الْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا وَأَخْرَجْنَا مِنْهَا حَبًّا فَمِنْهُ يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/33" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.b6717"/><p id="106.73DF9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عِكْرِمَةُ: يَعْنِي يَا حَسْرَتَهُمْ عَلَى أَنْفُسِهِمْ، وَالْحَسْرَةُ: شِدَّةُ النَّدَامَةِ، وَفِيهِ قَوْلَانِ: أَحَدُهُمَا: يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: يَا حَسْرَةً وَنَدَامَةً وَكَآبَةً عَلَى الْعِبَادِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حِينَ لَمْ يُؤْمِنُوا بِالرُّسُلِ. <br/>وَالْآخَرُ: أَنَّهُ مِنْ قَوْلِ الْهَالِكِينَ. قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: لَمَّا عَايَنُوا الْعَذَابَ قَالُوا: يَا حَسْرَةً أَيْ: نَدَامَةً عَلَى الْعِبَادِ، يَعْنِي: عَلَى الرُّسُلِ الثَّلَاثَةِ حَيْثُ لَمْ يُؤْمِنُوا بِهِمْ، فَتَمَنَّوُا الْإِيمَانَ حِينَ لَمْ يَنْفَعْهُمْ. <br/>قَالَ الْأَزْهَرِيُّ: الْحَسْرَةُ لَا تُدْعَى، وَدُعَاؤُهَا تَنْبِيهُ الْمُخَاطَبِينَ. وَقِيلَ الْعَرَبُ تقول: يا حسرتي! ويا عَجَبًا! عَلَى طَرِيقِ الْمُبَالَغَةِ، وَالنِّدَاءُ عِنْدَهُمْ بِمَعْنَى التَّنْبِيهِ، فَكَأَنَّهُ يَقُولُ: أَيُّهَا الْعَجَبُ هَذَا وَقْتُكَ؟ وَأَيَّتُهَا الْحَسْرَةُ هَذَا أَوَانُكِ؟ <br/>حَقِيقَةُ الْمَعْنَى: أَنَّ هَذَا زَمَانُ الْحَسْرَةِ وَالتَّعَجُّبِ. ثُمَّ بَيَّنَ سَبَبَ الْحَسْرَةِ وَالنَّدَامَةِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَرَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَلَمْ يُخْبَرُوا، يَعْنِي: أَهْلَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْقَرْنُ: أَهْلُ كُلِّ عَصْرٍ، سُمُّوا بِذَلِكَ لِاقْتِرَانِهِمْ فِي الْوُجُودِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَعُودُونَ إِلَى الدُّنْيَا فَلَا يَعْتَبِرُونَ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كُلٌّ لَمَّا جَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ عَاصِمٌ وَحَمْزَةُ: "لَمَّا" بِالتَّشْدِيدِ هَاهُنَا وَفِي الزُّخْرُفِ وَالطَّارِقِ، وَوَافَقَ ابْنُ عَامِرٍ إِلَّا فِي الزُّخْرُفِ، وَوَافَقَ أَبُو جَعْفَرٍ فِي الطَّارِقِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالتَّخْفِيفِ. فَمَنْ شَدَّدَ جَعَلَ "إِنَّ" بمعنى الجحد، و"لما" بِمَعْنَى إِلَّا تَقْدِيرُهُ: وَمَا كَلٌّ إِلَّا جَمِيعٌ، وَمَنْ خَفَّفَ جَعَلَ "إن" للتحقيق و"ما" صِلَةٌ مَجَازُهُ: وَكُلٌّ جَمِيعٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآيَةٌ لَهُمُ الْأَرْضُ الْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْمَطَرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخْرَجْنَا مِنْهَا حَبًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْحِنْطَةَ وَالشَّعِيرَ وَمَا أَشْبَهَهُمَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُ يَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْحَبِّ.</p><p id="106.Ca469"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:34-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:34" id="qr-baghawi-36-34">وَجَعَلْنَا فِيهَا جَنَّاتٍ مِّن نَّخِيلٍ وَأَعْنَابٍ وَفَجَّرْنَا فِيهَا مِنَ الْعُيُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/34" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:35" id="qr-baghawi-36-35">لِيَأْكُلُوا مِن ثَمَرِهِ وَمَا عَمِلَتْهُ أَيْدِيهِمْ ۖ أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/35" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:36" id="qr-baghawi-36-36">سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنبِتُ الْأَرْضُ وَمِنْ أَنفُسِهِمْ وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/36" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:37" id="qr-baghawi-36-37">وَآيَةٌ لَّهُمُ اللَّيْلُ نَسْلَخُ مِنْهُ النَّهَارَ فَإِذَا هُم مُّظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/37" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:38" id="qr-baghawi-36-38">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا ۚ ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/38" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7b9E1"/><p id="106.bF02b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا فِيهَا جَنَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَسَاتِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ وَفَجَّرْنَا فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْعُيُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَأْكُلُوا مِنْ ثَمَرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الثَّمَرِ الْحَاصِلِ بِالْمَاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَمِلَتْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ وَأَبُو بَكْرٍ: "عَمِلَتْ" بِغَيْرِ هَاءٍ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ "عَمِلَتْهُ" بِالْهَاءِ أَيْ: يَأْكُلُونَ مِنَ الَّذِي عَمِلَتْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الزَّرْعَ وَالْغَرْسَ فَالْهَاءُ عَائِدَةٌ إِلَى "مَا" الَّتِي بِمَعْنَى الَّذِي. وَقِيلَ: "مَا" لِلنَّفْيِ فِي قَوْلِهِ "مَا عَمِلَتْهُ" أَيْ: وَجَدُوهَا مَعْمُولَةً وَلَمْ تَعْمَلْهَا أَيْدِيهِمْ وَلَا صُنْعَ لَهُمْ فِيهَا وَهَذَا مَعْنَى قَوْلِ الضَّحَّاكِ وَمُقَاتِلٍ. <br/>وَقِيلَ: أَرَادَ الْعُيُونَ وَالْأَنْهَارَ الَّتِي لَمْ تَعْمَلْهَا يَدُ خَلْقٍ مِثْلَ دِجْلَةَ وَالْفُرَاتِ وَالنِّيلِ وَنَحْوِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِعْمَةَ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْأَصْنَافَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا تُنْبِتُ الْأَرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثِّمَارَ وَالْحُبُوبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الذُّكُورَ وَالْإِنَاثَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمَّا خَلَقَ مِنَ الْأَشْيَاءِ مِنْ دَوَابِّ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآيَةٌ لَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَدَلُّ عَلَى قُدْرَتِنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّيْلُ نَسْلَخُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَنْزِعُ وَنَكْشِطُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُ النَّهَارَ فَإِذَا هُمْ مُظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَاخِلُونَ فِي الظُّلْمَةِ، وَمَعْنَاهُ: نُذْهِبُ النَّهَارَ وَنَجِيءُ بِاللَّيْلِ، وَذَلِكَ أَنَّ الْأَصْلَ هِيَ الظلمة والنهار ٩٢/ب دَاخِلٌ عَلَيْهَا ُ فَإِذَا غَرَبَتِ الشَّمْسُ سُلِخَ النَّهَارُ مِنَ اللَّيْلِ فَتَظْهَرُ الظُّلْمَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى مُسْتَقَرٍّ لَهَا، أَيْ: إِلَى انْتِهَاءِ سَيْرِهَا عِنْدَ انْقِضَاءِ الدُّنْيَا وَقِيَامِ السَّاعَةِ. <br/>وَقِيلَ: إِنَّهَا تَسِيرُ حَتَّى تَنْتَهِيَ إِلَى أَبْعَدِ مَغَارِبِهَا، ثُمَّ تَرْجِعُ فَذَلِكَ مُسْتَقَرُّهَا لِأَنَّهَا لَا تُجَاوِزُهُ. <br/>وَقِيلَ: مُسْتَقَرُّهَا نِهَايَةُ ارْتِفَاعِهَا فِي السَّمَاءِ فِي الصَّيْفِ وَنِهَايَةُ هُبُوطِهَا فِي الشِّتَاءِ، وَقَدْ صَحَّ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "مُسْتَقَرُّهَا تَحْتَ الْعَرْشِ". <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَثَتَا الْحُمَيْدِيُّ، حَدَّثَنَا وَكِيعٌ، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ الْتَيْمِيِّ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: سَأَلْتُ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> عَنْ قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "مُسْتَقَرُّهَا تَحْتَ الْعَرْشِ" <sup data-loc="34_39_1">(1)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، أَخْبَرَنَا الْحُمَيْدِيُّ، أَخْبَرَنَا وَكِيعٌ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِأَبِي ذَرٍّ حِينَ غَرَبَتِ الشَّمْسُ: "أَتَدْرِي أَيْنَ تَذْهَبُ"؟ قُلْتُ: اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَعْلَمُ قَالَ: "فَإِنَّهَا تَذْهَبُ حَتَّى تَسْجُدَ تَحْتَ الْعَرْشِ فَتَسْتَأْذِنُ فَيُؤْذَنُ لَهَا وَيُوشِكُ أَنْ تَسْجُدَ فَلَا يُقْبَلُ مِنْهَا وَتَسْتَأْذِنُ فَلَا يُؤْذَنُ لَهَا فَيُقَالُ لَهَا: ارْجِعِي مِنْ حَيْثُ جِئْتِ فَتَطْلُعُ مِنْ مَغْرِبِهَا فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="34_39_2">(2)</sup> . <br/>وَرَوَى عَمْرُو بْنُ دِينَارٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: "وَالشَّمْسُ تَجْرِي لَا مُسْتَقَرَّ لَهَا" وَهِيَ قِرَاءَةُ ابْنِ مَسْعُودٍ أَيْ: لَا قَرَارَ لَهَا وَلَا وُقُوفَ فَهِيَ جَارِيَةٌ أَبَدًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.1dB6F"/><div class="footnotes"><span data-loc="34_39_1">(1)</span> أخرجه البخاري في التفسير - تفسير سورة يس - باب: (والشمس تجري لمستقر لها ذلك تقدير العزيز العليم) ٨ / ٥٤١، ومسلم في الإيمان، باب: بيان الزمن الذي لا يقبل فيه الإيمان برقم (٢٥١) ١ / ١٣٩،والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٩٥. <br/><span data-loc="34_39_2">(2)</span> أخرجه البخاري في بدء الخلق، باب: صفة الشمس والقمر ٦ / ٢٩٧، ومسلم في الإيمان، باب: بيان الزمن الذي لا يقبل فيه الإيمان برقم: (٢٥١) ١ / ١٣٩، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٩٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:39" id="qr-baghawi-36-39">وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّىٰ عَادَ كَالْعُرْجُونِ الْقَدِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/39" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:40" id="qr-baghawi-36-40">لَا الشَّمْسُ يَنبَغِي لَهَا أَن تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ ۚ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/40" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.cfF98"/><p id="106.C5B92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَدَّرْنَا لَهُ مَنَازِلَ قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَنَافِعٌ، وَأَهْلُ الْبَصْرَةِ: "الْقَمَرُ" بِرَفْعِ الرَّاءِ لِقَوْلِهِ: "وَآيَةٌ لَهُمُ اللَّيْلُ نَسْلَخُ مِنْهُ النَّهَارَ" وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالنَّصْبِ لِقَوْلِهِ: "قَدَّرْنَاهُ" أَيْ: قَدَّرْنَا الْقَمَرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنَازِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ ذَكَرْنَا أَسَامِي الْمَنَازِلِ فِي سُورَةِ يُونُسَ <sup data-loc="39_41_1">(1)</sup> فَإِذَا صَارَ الْقَمَرُ إِلَى آخَرِ الْمَنَازِلِ دَقَّ فَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى عَادَ كَالْعُرْجُونِ الْقَدِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْعُرْجُونُ: [عُودُ الْعِذْقِ] <sup data-loc="39_41_2">(2)</sup> الَّذِي عَلَيْهِ الشَّمَارِيخُ، فَإِذَا قَدُمَ وَعَتَقَ يَبِسَ وَتَقَوَّسَ وَاصْفَرَّ فَشُبِّهَ الْقَمَرُ فِي دِقَّتِهِ وَصُفْرَتِهِ فِي آخِرِ الْمَنَازِلِ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تُدْرِكَ الْقَمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَدْخُلُ النَّهَارُ عَلَى اللَّيْلِ قَبْلَ انْقِضَائِهِ، وَلَا يَدْخُلُ اللَّيْلُ عَلَى النَّهَارِ قَبْلَ انْقِضَائِهِ، وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُمَا يَتَعَاقَبَانِ بِحِسَابٍ مَعْلُومٍ لَا يَجِيءُ أَحَدُهُمَا قَبْلَ وَقْتِهِ. <br/>وَقِيلَ: لَا يَدْخُلُ أَحَدُهُمَا فِي سُلْطَانِ الْآخَرِ، لَا تَطْلُعُ الشَّمْسُ بِاللَّيْلِ وَلَا يَطْلُعُ الْقَمَرُ بِالنَّهَارِ وَلَهُ ضَوْءٌ، فَإِذَا اجْتَمَعَا وَأَدْرَكَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا صَاحِبَهُ قَامَتِ الْقِيَامَةُ. <br/>وَقِيلَ: "لَا الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تُدْرِكَ الْقَمَرَ" أَيْ: لَا تَجْتَمِعُ مَعَهُ فِي فَلَكٍ وَاحِدٍ، "وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ" أَيْ: لَا يَتَّصِلُ لَيْلٌ بِلَيْلٍ لَا يَكُونُ بَيْنَهُمَا نَهَارٌ فَاصِلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْرُونَ.</p><p id="106.5e2E4"/><div class="footnotes"><span data-loc="39_41_1">(1)</span> انظر فيما سبق: ٤ / ١٢١. <br/><span data-loc="39_41_2">(2)</span> في "أ" العرق. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:41-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:41" id="qr-baghawi-36-41">وَآيَةٌ لَّهُمْ أَنَّا حَمَلْنَا ذُرِّيَّتَهُمْ فِي الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/41" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:42" id="qr-baghawi-36-42">وَخَلَقْنَا لَهُم مِّن مِّثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/42" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:43" id="qr-baghawi-36-43">وَإِن نَّشَأْ نُغْرِقْهُمْ فَلَا صَرِيخَ لَهُمْ وَلَا هُمْ يُنقَذُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/43" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:44" id="qr-baghawi-36-44">إِلَّا رَحْمَةً مِّنَّا وَمَتَاعًا إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/44" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:45" id="qr-baghawi-36-45">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّقُوا مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ وَمَا خَلْفَكُمْ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/45" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.94E26"/><p id="106.AECeB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآيَةٌ لَهُمْ أَنَّا حَمَلْنَا ذُرِّيَّتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالشَّامِ، وَيَعْقُوبُ: "ذُرِّيَّاتِهِمْ" جَمْعٌ وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "ذُرِّيَّتَهُمْ" عَلَى التَّوْحِيدِ، فَمِنْ جَمَعَ كَسَرَ التَّاءَ، وَمَنْ لَمْ يَجْمَعْ نَصَبَهَا، وَالْمُرَادُ بِالذُّرِّيَّةِ: الْآبَاءُ وَالْأَجْدَادُ، وَاسْمُ الذُّرِّيَّةِ يَقَعُ عَلَى الْآبَاءِ كَمَا يَقَعُ عَلَى الْأَوْلَادِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الْمَمْلُوءِ، وَأَرَادَ سَفِينَةَ نُوحٍ عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَهَؤُلَاءِ مِنْ نَسْلِ مَنْ حُمِلَ مَعَ نُوحٍ، وَكَانُوا فِي أَصْلَابِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقْنَا لَهُمْ مِنْ مِثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: أَرَادَ بِهِ السُّفُنَ الصِّغَارَ الَّتِي عُمِلَتْ بَعْدَ سَفِينَةِ نُوحٍ عَلَى هَيْئَتِهَا. <br/>وَقِيلَ: أَرَادَ بِهِ السُّفُنَ الَّتِي تَجْرِي فِي الْأَنْهَارِ فَهِيَ فِي الْأَنْهَارِ كَالْفُلْكِ الْكِبَارِ فِي الْبِحَارِ، وَهَذَا قَوْلُ قَتَادَةَ، وَالضَّحَّاكِ وَغَيْرِهِمَا. <br/>وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ قَالَ: "وَخَلَقْنَا لَهُمْ مِنْ مِثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ" يَعْنِي: الْإِبِلَ، فَالْإِبِلُ فِي الْبَرِّ كَالسُّفُنِ فِي الْبَحْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ نَشَأْ نُغْرِقْهُمْ فَلَا صَرِيخَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا مُغِيثَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ وَلَا هُمْ يُنْقَذُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْجُونَ مِنَ الْغَرَقِ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وَلَا أَحَدَ يُنْقِذُهُمْ مِنْ عَذَابِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا رَحْمَةً مِنَّا وَمَتَاعًا إِلَى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى انْقِضَاءِ آجَالِهِمْ يَعْنِي إِلَّا أَنْ يَرْحَمَهُمْ وَيُمَتِّعَهُمْ إِلَى آجَالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّقُوا مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ وَمَا خَلْفَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: "مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ" يَعْنِي الْآخِرَةَ، فَاعْمَلُوا لَهَا، "وَمَا خَلْفَكُمْ" يَعْنِي الدُّنْيَا، فَاحْذَرُوهَا، وَلَا تَغْتَرُّوا بِهَا. <br/>وَقِيلَ: "مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ" وَقَائِعُ اللَّهِ فِيمَنْ كَانَ قَبْلَكُمْ مِنَ الْأُمَمِ، "وَمَا خَلْفَكُمْ" عَذَابُ الْآخِرَةِ، وَهُوَ قَوْلُ قَتَادَةَ وَمُقَاتِلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْجَوَابُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ: إِذَا قِيلَ لَهُمْ هَذَا أَعْرَضُوا عَنْهُ دَلِيلُهُ مَا بَعْدَهُ:</p><p id="106.B1390"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:46-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:46" id="qr-baghawi-36-46">وَمَا تَأْتِيهِم مِّنْ آيَةٍ مِّنْ آيَاتِ رَبِّهِمْ إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/46" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:47" id="qr-baghawi-36-47">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا أَنُطْعِمُ مَن لَّوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ إِنْ أَنتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/47" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:48" id="qr-baghawi-36-48">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/48" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:49" id="qr-baghawi-36-49">مَا يَنظُرُونَ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً تَأْخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصِّمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/49" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B3f20"/><p id="106.C678A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَأْتِيهِمْ مِنْ آيَةٍ مِنْ آيَاتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَلَالَةٌ عَلَى صِدْقِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنْفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْطَاكُمُ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا أَنُطْعِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَرْزُقُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ الْمُؤْمِنِينَ قَالُوا لِكُفَّارِ مَكَّةَ: أَنْفِقُوا عَلَى الْمَسَاكِينِ مِمَّا زَعَمْتُمْ مِنْ أَمْوَالِكُمْ أَنَّهُ لِلَّهِ، وَهُوَ مَا جَعَلُوا لِلَّهِ مِنْ حُرُوثِهِمْ وَأَنْعَامِهِمْ، قَالُوا: أَنُطْعِمُ أَنَرْزُقُ مِنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ رَزَقَهُ، ثُمَّ لَمْ يَرْزُقْهُ مَعَ قُدْرَتِهِ عَلَيْهِ، فَنَحْنُ نُوَافِقُ مَشِيئَةَ اللَّهِ فَلَا نُطْعِمُ مَنْ لَمْ يُطْعِمْهُ اللَّهُ، وَهَذَا مِمَّا يَتَمَسَّكُ بِهِ الْبُخَلَاءُ، يَقُولُونَ: لَا نُعْطِي مَنْ حَرَمَهُ اللَّهُ. وَهَذَا الَّذِي يَزْعُمُونَ بَاطِلٌ؛ لِأَنَّ اللَّهَ أَغْنَى بَعْضَ الْخَلْقِ وَأَفْقَرَ بَعْضَهُمُ ابْتِلَاءً، فَمَنَعَ الدُّنْيَا مِنَ الْفَقِيرِ لَا بُخْلًا وَأَمَرَ الْغَنِيَّ بِالْإِنْفَاقِ لَا حَاجَةً إِلَى مَالِهِ، وَلَكِنْ لِيَبْلُوَ الْغَنِيَّ بِالْفَقِيرِ فِيمَا فَرَضَ لَهُ فِي مَالِ الْغَنِيِّ، وَلَا اعْتِرَاضَ لِأَحَدٍ عَلَى مَشِيئَةِ اللَّهِ وَحُكْمِهِ فِي خَلْقِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ الْكُفَّارُ لِلْمُؤْمِنِينَ: مَا أَنْتُمْ إِلَّا فِي خَطَأٍ بَيِّنٍ فِي اتِّبَاعِكُمْ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> وَتَرْكِ مَا نَحْنُ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْقِيَامَةُ وَالْبَعْثُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يَنْتَظِرُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُرِيدُ النَّفْخَةَ الْأُولَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَأْخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصِّمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَخْتَصِمُونَ فِي أَمْرِ الدُّنْيَا مِنَ الْبَيْعِ وَالشِّرَاءِ، وَيَتَكَلَّمُونَ فِي الْمَجَالِسِ وَالْأَسْوَاقِ. <br/>قَرَأَ حَمْزَةُ: "يَخْصِمُونَ" بِسُكُونِ الْخَاءِ وَتَخْفِيفِ الصَّادِ، أَيْ: يَغْلِبُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا بِالْخِصَامِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِتَشْدِيدِ الصَّادِ، أَيْ: يَخْتَصِمُونَ. أُدْغِمَتِ التَّاءُ فِي الصَّادِ، ثُمَّ ابْنُ كَثِيرٍ وَيَعْقُوبُ وَوِرَشٌ يَفْتَحُونَ الْخَاءَ بِنَقْلِ حَرَكَةِ التَّاءِ الْمُدْغَمَةِ إِلَيْهَا، وَيَجْزِمُهَا أَبُو جَعْفَرٍ وَقَالُونَ وَيَرُومُ فتحة الخاء ٩٣/أأَبُو عَمْرٍو، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِكَسْرِ الْخَاءِ. <br/>وَرُوِّينَا أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَتَقُومَنَّ السَّاعَةُ وَقَدْ نَشَرَ الرَّجُلَانِ ثَوْبَهُمَا بَيْنَهُمَا فَلَا يَتَبَايَعَانِهِ وَلَا يَطْوِيَانِهِ وَلَتَقُومَنَّ السَّاعَةُ وَقَدْ رَفَعَ الرَّجُلُ <sup data-loc="46_50_1">(1)</sup> أَكْلَتَهُ إِلَى فِيهِ فَلَا يَطْعَمُهَا" <sup data-loc="46_50_2">(2)</sup> .</p><p id="106.cc7bB"/><div class="footnotes"><span data-loc="46_50_1">(1)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="46_50_2">(2)</span> قطعة من حديث أخرجه البخاري في الفتن: ١٣ / ٨١-٨٢، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٢٦-٢٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:50-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:50" id="qr-baghawi-36-50">فَلَا يَسْتَطِيعُونَ تَوْصِيَةً وَلَا إِلَىٰ أَهْلِهِمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/50" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:51" id="qr-baghawi-36-51">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَإِذَا هُم مِّنَ الْأَجْدَاثِ إِلَىٰ رَبِّهِمْ يَنسِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/51" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:52" id="qr-baghawi-36-52">قَالُوا يَا وَيْلَنَا مَن بَعَثَنَا مِن مَّرْقَدِنَا ۜ ۗ هَٰذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَٰنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/52" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:53" id="qr-baghawi-36-53">إِن كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ جَمِيعٌ لَّدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/53" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.b39e6"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَسْتَطِيعُونَ تَوْصِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَقْدِرُونَ عَلَى الْإِيصَاءِ. قَالَ مُقَاتِلٌ: عَجِلُوا عَنِ الْوَصِيَّةِ فَمَاتُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا إِلَى أَهْلِهِمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْقَلِبُونَ، وَالْمَعْنَى أَنَّ السَّاعَةَ لَا تُمْهِلُهُمْ لِشَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ النَّفْخَةُ الْأَخِيرَةُ نَفْخَةُ الْبَعْثِ، وَبَيْنَ النَّفْخَتَيْنِ أَرْبَعُونَ سَنَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُمْ مِنَ الْأَجْدَاثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُبُورُ وَاحِدُهَا: جَدَثٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى رَبِّهِمْ يَنْسِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخْرُجُونَ مِنَ الْقُبُورِ أَحْيَاءً، وَمِنْهُ قِيلَ لِلْوَلَدِ: نَسْلٌ لِخُرُوجِهِ مِنْ بَطْنِ أمه. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا يَا وَيْلَنَا مَنْ بَعَثَنَا مِنْ مَرْقَدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وَابْنُ عَبَّاسٍ، وَقَتَادَةُ: إِنَّمَا يَقُولُونَ هَذَا لِأَنَّ اللَّهَ تَعَالَى يَرْفَعُ عَنْهُمُ الْعَذَابَ بَيْنَ النَّفْخَتَيْنِ فَيَرْقُدُونَ فَإِذَا بُعِثُوا بَعْدَ النَّفْخَةِ الْأَخِيرَةِ وَعَايَنُوا الْقِيَامَةَ دَعَوْا بِالْوَيْلِ <sup data-loc="50_54_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ أَهْلُ الْمَعَانِي: إِنَّ الْكُفَّارَ إِذَا عَايَنُوا جَهَنَّمَ وَأَنْوَاعَ عَذَابِهَا صَارَ عَذَابُ الْقَبْرِ فِي جَنْبِهَا كَالنَّوْمِ، فَقَالُوا: يَا وَيْلَنَا <sup data-loc="50_54_2">(2)</sup> مَنْ بَعَثَنَا مِنْ مَرْقَدِنَا؟ ثُمَّ قَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَقَرُّوا حِينَ لَمْ يَنْفَعْهُمُ الْإِقْرَارُ. وَقِيلَ: قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ لَهُمْ: "هَذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ"\] <sup data-loc="50_54_3">(3)</sup> . <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: يَقُولُ الْكُفَّارُ: "مَنْ بَعَثَنَا مِنْ مَرْقَدِنَا"؟ فَيَقُولُ الْمُؤْمِنُونَ: "هَذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ". <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كَانَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا كَانَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: النَّفْخَةَ الْآخِرَةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُمْ جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.f12ec"/><div class="footnotes"><span data-loc="50_54_1">(1)</span> انظر: الدر المنثور: ٧ / ٦٣-٦٤. <br/><span data-loc="50_54_2">(2)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="50_54_3">(3)</span> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:54-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:54" id="qr-baghawi-36-54">فَالْيَوْمَ لَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَلَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/54" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:55" id="qr-baghawi-36-55">إِنَّ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ الْيَوْمَ فِي شُغُلٍ فَاكِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/55" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:56" id="qr-baghawi-36-56">هُمْ وَأَزْوَاجُهُمْ فِي ظِلَالٍ عَلَى الْأَرَائِكِ مُتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/56" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:57" id="qr-baghawi-36-57">لَهُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ وَلَهُم مَّا يَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/57" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:58" id="qr-baghawi-36-58">سَلَامٌ قَوْلًا مِّن رَّبٍّ رَّحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/58" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ee7c9"/><p id="106.3404b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ لَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَلَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ الْيَوْمَ فِي شُغُلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَنَافِعٌ وَأَبُو عَمْرٍو "فِي شُغْلٍ"، بِسُكُونِ الْغَيْنِ، وَالْبَاقُونَ بِضَمِّهَا، وَهُمَا لُغَتَانِ مِثْلَ السُّحْتِ وَالسُّحُتِ. <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي مَعْنَى الشُّغُلِ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: فِي افْتِضَاضِ الْأَبْكَارِ <sup data-loc="54_59_1">(1)</sup> ، وَقَالَ وَكِيعُ بْنُ الْجِرَاحِ: فِي السَّمَاعِ. <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: فِي شُغُلٍ عَنْ أَهْلِ النَّارِ وَعَمَّا هُمْ فِيهِ لَا يُهِمُّهُمْ أَمْرُهُمْ وَلَا يَذْكُرُونَهُمْ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: شُغِلُوا بِمَا فِي الْجَنَّةِ مِنَ النَّعِيمِ عَمَّا فِيهِ أَهْلُ النَّارِ مِنَ الْعَذَابِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ كَيْسَانَ: فِي زِيَارَةِ بَعْضِهِمْ بَعْضًا. وَقِيلَ: فِي ضِيَافَةِ اللَّهِ تَعَالَى <sup data-loc="54_59_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاكِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ: "فَكِهُونَ" حَيْثُ كَانَ، وَافَقَهُ حَفْصٌ فِي الْمُطَفِّفِينَ؛ وَهُمَا لُغَتَانِ مِثْلُ: الْحَاذِرُ وَالْحَذِرُ أَيْ: نَاعِمُونَ. قَالَ: مُجَاهِدٌ وَالضَّحَّاكُ: مُعْجَبُونَ بِمَا هُمْ فِيهِ. وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: فَرِحُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ وَأَزْوَاجُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَلَائِلُهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ظِلَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "ظُلَلٍ" بِضَمِّ الظَّاءِ مِنْ غَيْرِ أَلِفٍ جَمْعُ ظُلَّةٍ وَقَرَأَ الْعَامَّةُ: "فِي ظِلَالٍ" بِالْأَلِفِ وَكَسْرِ الظَّاءِ عَلَى جَمْعِ ظِلٍّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْأَرَائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي السُّرَرَ فِي الْحِجَالِ <sup data-loc="54_59_3">(3)</sup> ، وَاحِدَتُهَا: أَرِيكَةٌ. قَالَ ثَعْلَبٌ: لَا تَكُونُ أَرِيكَةً حَتَّى يَكُونَ عَلَيْهَا حَجْلَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَّكِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَوُو اتِّكَاءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ وَلَهُمْ مَا يَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَمَنَّوْنَ وَيَشْتَهُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَامٌ قَوْلًا مِنْ رَبٍّ رَحِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُسَلِّمُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ قَوْلًا أَيْ: يَقُولُ اللَّهُ لَهُمْ قَوْلًا. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ أَحْمَدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إِبْرَاهِيمَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْخَالِقِ بْنُ عَلِيِّ بْنِ عَبْدِ الْخَالِقِ الْمُؤَذِّنُ، حَدَّثَنِي أَبُو بَكْرٍ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ مُوسَى الْمَلْحَمِيُّ الْأَصْفَهَانِيُّ، أَخْبَرَنَا الْحَسَنُ بْنُ أَبِي عَلِيٍّ الزَّعْفَرَانِيُّ، أَخْبَرَنَا ابْنُ أَبِي الشَّوَارِبِ، أَخْبَرَنَا أَبُو عَاصِمٍ الْعَبَّادَانِيُّ، أَخْبَرَنَا الْفَضْلُ الرَّقَاشِيُّ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ الْمُنْكَدِرِ، عَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "بَيْنَا أَهْلُ الْجَنَّةِ فِي نَعِيمِهِمْ إِذْ سَطَعَ لَهُمْ نُورٌ فَرَفَعُوا رُؤُوسَهُمْ، فَإِذَا الرَّبُّ عَزَّ وَجَلَّ قَدْ أَشْرَفَ عَلَيْهِمْ مِنْ فَوْقِهِمْ، فَقَالَ: السَّلَامُ عَلَيْكُمْ يَا أَهْلَ الْجَنَّةِ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ: "سَلَامٌ قَوْلًا مِنْ رَبٍّ رَحِيمٍ" فَيَنْظُرُ إِلَيْهِمْ وَيَنْظُرُونَ إِلَيْهِ، فَلَا يَلْتَفِتُونَ إِلَى شَيْءٍ مِنَ النَّعِيمِ مَا دَامُوا يَنْظُرُونَ إِلَيْهِ حَتَّى يَحْتَجِبَ عَنْهُمْ فَيَبْقَى نُورُهُ وَبَرَكَتُهُ عَلَيْهِمْ فِي دِيَارِهِمْ" <sup data-loc="54_59_4">(4)</sup> . <br/>وَقِيلَ: تُسَلِّمُ عَلَيْهِمِ الْمَلَائِكَةُ مِنْ رَبِّهِمْ. <br/>قَالَ مُقَاتِلٌ: تَدْخُلُ الْمَلَائِكَةُ عَلَى أَهْلِ الْجَنَّةِ مِنْ كُلِّ بَابٍ يَقُولُونَ: سَلَامٌ عَلَيْكُمْ يَا أَهْلَ الْجَنَّةِ مِنْ رَبِّكُمُ الرَّحِيمِ. <br/>وَقِيلَ: يُعْطِيهُمُ السَّلَامَةَ، يَقُولُ: اسْلَمُوا السَّلَامَةَ الْأَبَدِيَّةَ.</p><p id="106.4B7B0"/><div class="footnotes"><span data-loc="54_59_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ٢٣ / ١٨، وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٦٤ أيضا لابن أبي شيبة وابن أبي الدنيا في صفة الجنة وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه. <br/><span data-loc="54_59_2">(2)</span> انظر هذه الأقوال في البحر المحيط: ٧ / ٣٤٢. <br/><span data-loc="54_59_3">(3)</span> الحجال: جمع حجلة وهو بيت للعروس يزين بالثياب، والأسرة، والستور، قال في اللسان: والحجلة مثل القبة، وحجلة العروس معروفة، وهي بيت يستر بالثياب والأسرة. <br/><span data-loc="54_59_4">(4)</span> أخرجه ابن ماجه في المقدمة، باب: فيما أنكرت الجهمية، برقم: (١٨٤) ١ / ٦٦-٦٧، وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٦٥-٦٦ أيضا لابن أبي الدنيا في صفة الجنة والبزار وابن أبي حاتم والآجري في الرؤية وابن مردويه، قال البوصيري في مصباح الزجاجة: "والذي رأيته أنا في كتاب العقيلي ما نصه: عبد الله بن عبيد الله أبو عاصم العباداني، منكر الحديث، وكان الفضل يرى القدر، كاد أن يغلب على حديثه الوهم". وانظر مجمع الزوائد ٧ / ٩٨، وضعيف الجامع الصغير رقم الحديث (٢٣٦٢) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:59-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:59" id="qr-baghawi-36-59">وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/59" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:60" id="qr-baghawi-36-60">أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَا بَنِي آدَمَ أَن لَّا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ ۖ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/60" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:61" id="qr-baghawi-36-61">وَأَنِ اعْبُدُونِي ۚ هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/61" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:62" id="qr-baghawi-36-62">وَلَقَدْ أَضَلَّ مِنكُمْ جِبِلًّا كَثِيرًا ۖ أَفَلَمْ تَكُونُوا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/62" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3F8a6"/><p id="106.DFA7e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: اعْتَزِلُوا الْيَوْمَ مِنَ الصَّالِحِينَ. قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: تَمَيَّزُوا. وَقَالَ الْسُّدِّيُّ: كُونُوا عَلَى حِدَةٍ. وَقَالَ الزَّجَّاجُ: انْفَرَدُوا عَنِ الْمُؤْمِنِينَ. قَالَ الضَّحَّاكُ: إِنَّ لِكُلِّ كَافِرٍ فِي النَّارِ بَيْتًا يُدْخَلُ ذَلِكَ الْبَيْتَ وَيُرْدَمُ بَابُهُ بِالنَّارِ فَيَكُونُ فِيهِ أَبَدَ الْآبِدِينَ لَا يَرَى وَلَا يُرَى <sup data-loc="59_63_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَا بَنِي آدَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَلَمْ آمُرْكُمْ يَا بَنِي آدَمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ لَا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُطِيعُوا الشَّيْطَانَ فِي مَعْصِيَةِ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَاهِرُ الْعَدَاوَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنِ اعْبُدُونِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَطِيعُونِي وَوَحِّدُونِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَضَلَّ مِنْكُمْ جِبِلًّا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ، وَعَاصِمٌ: "جِبِلًّا" بِكَسْرِ الْجِيمِ وَالْبَاءِ وَتَشْدِيدِ اللَّامِ، وَقَرَأَ يَعْقُوبُ: "جُبُلًّا" بِضَمِّ الْجِيمِ وَالْبَاءِ وَتَشْدِيدِ اللَّامِ، وَقَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ، وَأَبُو عَمْرٍو بِضَمِّ الْجِيمِ سَاكِنَةَ الْبَاءِ خَفِيفَةً، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِضَمِّ الْجِيمِ وَالْبَاءِ خَفِيفَةً، وَكُلُّهَا لُغَاتٌ، وَمَعْنَاهَا: الْخَلْقُ وَالْجَمَاعَةُ أَيْ: خَلْقًا كَثِيرًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ تَكُونُوا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أَتَاكُمْ مِنْ هَلَاكِ الْأُمَمِ الْخَالِيَةِ بِطَاعَةِ إِبْلِيسَ، وَيُقَالُ لَهُمْ لَمَّا دَنَوْا مِنَ النَّارِ:</p><p id="106.bdcA1"/><div class="footnotes"><span data-loc="59_63_1">(1)</span> انظر: البحر المحيط: ٧ / ٣٤٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:63-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:63" id="qr-baghawi-36-63">هَٰذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/63" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:64" id="qr-baghawi-36-64">اصْلَوْهَا الْيَوْمَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/64" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:65" id="qr-baghawi-36-65">الْيَوْمَ نَخْتِمُ عَلَىٰ أَفْوَاهِهِمْ وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُم بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/65" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.fd84c"/><p id="106.d45bA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَا فِي الدُّنْيَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصْلَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ادْخُلُوهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْيَوْمَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ الْيَوْمَ نَخْتِمُ عَلَى أَفْوَاهِهِمْ وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا حِينَ يُنْكِرُ الْكُفَّارُ كُفْرَهُمْ وَتَكْذِيبَهُمُ الرُّسُلَ، فَيُخْتَمُ عَلَى أَفْوَاهِهِمْ وَتَشْهَدُ عَلَيْهِمْ جَوَارِحُهُمْ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ مُحَمَّدُ بْنُ عَمْرِو بْنِ حَفْصَوَيْهِ السَّرَخْسِيُّ، سَنَةَ خَمْسٍ وَثَلَاثِينَ وَثَلَاثِمِائَةٍ، أَخْبَرَنَا أَبُو يَزِيدَ حَاتِمُ بْنُ مَحْبُوبٍ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْجَبَّارِ بْنُ الْعَلَاءِ، أَخْبَرَنَا سُفْيَانُ عَنْ سُهَيْلِ بْنِ أَبِي صَالِحٍ عَنْ أَبِيهِ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: سَأَلَ النَّاسُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ هَلْ نَرَى رَبَّنَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ؟ فَقَالَ: "هَلْ تُضَارُّونَ فِي رُؤْيَةِ الشَّمْسِ فِي الظَّهِيرَةِ لَيْسَتْ فِي سَحَابٍ"؟ قَالُوا: لَا يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَالَ: "فَهَلْ تُضَارُّونَ فِي رُؤْيَةِ الْقَمَرِ لَيْلَةَ الْبَدْرِ لَيْسَ فِي سَحَابَةٍ"؟ قَالُوا: لَا قَالَ: "فَوَالَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ لَا تُضَارُّونَ فِي رُؤْيَةِ رَبِّكُمْ كَمَا لَا تُضَارُّونَ فِي رُؤْيَةِ أَحَدِهِمَا"، قَالَ: "فَيَلْقَى الْعَبْدَ فَيَقُولُ: أَيْ عَبْدِي أَلَمْ أُكْرِمْكَ؟ أَلَمْ أُسَوِّدْكَ أَلَمْ أُزَوِّجْكَ أَلَمْ أُسَخِّرْ لَكَ الْخَيْلَ وَالْإِبِلَ وَأَذَرَكَ تَتَرَأَّسُ وَتَتَرَبَّعُ؟ قَالَ: بَلَى يَا رَبِّ قَالَ: فَظَنَنْتَ أَنَّكَ مُلَاقِيَّ؟ قَالَ: لَا قَالَ: فَالْيَوْمَ أَنْسَاكَ كَمَا نَسِيْتَنِي، قَالَ: فَيَلْقَى الثَّانِيَ فَيَقُولُ: أَلَمْ أُكْرِمْكَ، أَلَمْ أُسَوِّدْكَ، أَلَمْ أُزَوِّجْكَ، أَلَمْ أُسَخِّرْ لَكَ الْخَيْلَ وَالْإِبِلَ وَأَتْرُكْكَ تَتَرَأَّسُ وَتَتَرَبَّعُ؟ -وَقَالَ غَيْرُهُ عَنْ سُفْيَانَ: تَرَأَّسُ وَتَرَبَّعُ فِي الْمَوْضِعَيْنِ-قَالَ: فيقول: بلى ٩٣/ب يَا رَبِّ، فَيَقُولُ: ظَنَنْتُ أَنَّكَ مُلَاقِيَّ؟ فَيَقُولُ: لَا يَا رَبِّ قَالَ: فَالْيَوْمَ أَنْسَاكَ كَمَا نَسِيتَنِي، ثُمَّ يَلْقَى الثَّالِثَ فَيَقُولُ؟ مَا أَنْتَ؟ فَيَقُولُ: أَنَا عَبْدُكَ آمَنْتُ بِكَ وَبِنَبِيِّكَ وَبِكِتَابِكَ وَصَلَّيْتُ وَصَمْتُ وَتَصَدَّقْتُ وَيُثْنِي بِخَيْرٍ مَا اسْتَطَاعَ قَالَ: فَيُقَالُ لَهُ: أَلَمْ نَبْعَثْ عَلَيْكَ شَاهِدَنَا؟ قَالَ: فَيَتَفَكَّرُ فِي نَفْسِهِ مَنِ الَّذِي يَشْهَدُ عَلَيَّ فَيُخْتَمُ عَلَى فِيهِ وَيُقَالُ لِفَخْذِهِ: انْطِقِي قَالَ: فَتَنْطِقُ فَخْذُهُ وَلَحْمُهُ وَعِظَامُهُ بِمَا كَانَ يَعْمَلُ وَذَلِكَ الْمُنَافِقُ وَذَلِكَ لِيُعْذَرَ مِنْ نَفْسِهِ وَذَلِكَ الَّذِي سَخِطَ اللَّهُ عَلَيْهِ" <sup data-loc="63_66_1">(1)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أَحْمَدَ الطَّاهِرِيُّ، أَخْبَرَنَا جَدِّي أَبُو سَهْلٍ عَبْدُ الصَّمَدِ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْبَزَّازُ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ زَكَرِيَّا الْعُذَافِرِيُّ، أَخْبَرَنَا إِسْحَاقُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الدَّبَرِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا مَعْمَرٌ، عَنْ بَهْزِ بْنِ حَكِيمِ بْنِ مُعَاوِيَةَ، عَنْ أَبِيهِ عَنْ جَدِّهِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّكُمْ تُدْعَوْنَ فَيُفْدَمُ عَلَى أَفْوَاهِكُمْ بِالْفِدَامِ فَأَوَّلُ مَا يُسْأَلُ عَنْ أَحَدِكُمْ فَخْذُهُ وَكَفُّهُ" <sup data-loc="63_66_2">(2)</sup> <br/>أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبَدِ الْقَاهِرِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الْجُلُودِيُّ، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيَانَ، أَخْبَرَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ أَبِي النَّضِرِ، حَدَّثَنِي هَاشِمُ بْنُ الْقَاسِمِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ الْأَشْجَعِيُّ، عَنْ سُفْيَانَ الثَّوْرِيِّ، عَنْ عُبَيْدٍ الْمُكْتِبِ، عَنْ فُضَيْلٍ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ قَالَ: كُنَّا عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَضَحِكَ فَقَالَ: "هَلْ تَدْرُونَ مِمَّ أَضْحَكُ"؟ قَالَ: قُلْنَا اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَعْلَمُ، قَالَ: "مِنْ مُخَاطَبَةِ الْعَبْدِ رَبَّهُ" يَقُولُ: يَا رَبِّ أَلَمْ تُجِرْنِي مِنَ الظُّلْمِ؟ قَالَ: فَيَقُولُ: بَلَى، قَالَ: فَيَقُولُ: فَإِنِّي لَا أُجِيرُ عَلَى نَفْسِي إِلَّا شَاهِدًا مِنِّي، قَالَ: فَيَقُولُ: كَفَى بِنَفْسِكَ الْيَوْمَ عَلَيْكَ شَهِيدًا وَبِالْكِرَامِ الْكَاتِبِينَ شُهُودًا قَالَ: فَيُخْتَمُ عَلَى فِيهِ، فَيُقَالُ لِأَرْكَانِهِ: انْطِقِي قَالَ: فَتَنْطِقُ بِأَعْمَالِهِ، قَالَ: ثُمَّ يُخَلَّى بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْكَلَامِ، فَيَقُولُ: بُعْدًا لَكُنَّ وَسَحْقًا فَعَنْكُنَّ كُنْتُ أُنَاضِلُ" <sup data-loc="63_66_3">(3)</sup></p><p id="106.82ac6"/><div class="footnotes"><span data-loc="63_66_1">(1)</span> قطعة من حديث أخرجه مسلم في الزهد برقم: (٢٩٦٨) ٤ / ٢٢٧٩-٢٢٨٠، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ١٤٦-١٤٨. <br/><span data-loc="63_66_2">(2)</span> حديث حسن أخرجه عبد الرازق في التفسير: ٢ / ١٨٥ والنسائي في التفسير: ٢ / ٢٦٠، والطبراني في الكبير: ١٩ / ٤٠٨، والإمام أحمد: ٤ / ٤٤٧، ٥ / ٤-٥، وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٣١٩ نسبته لابن المنذر وابن أبي حاتم والحاكم: ٢ / ٤٤٠ وصححه، والبيهقي في البعث، وللحديث شواهد ساقها الحافظ ابن كثير في التفسير: ٣ / ٥٧٨. <br/><span data-loc="63_66_3">(3)</span> أخرجه مسلم في الزهد برقم: (٢٩٦٩) : ٤ / ٢٢٨٠-٢٢٨١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:66-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:66" id="qr-baghawi-36-66">وَلَوْ نَشَاءُ لَطَمَسْنَا عَلَىٰ أَعْيُنِهِمْ فَاسْتَبَقُوا الصِّرَاطَ فَأَنَّىٰ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/66" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:67" id="qr-baghawi-36-67">وَلَوْ نَشَاءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَىٰ مَكَانَتِهِمْ فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًّا وَلَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/67" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.E9dde"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَطَمَسْنَا عَلَى أَعْيُنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: أَذْهَبْنَا أَعْيُنَهُمُ\] <sup data-loc="66_68_1">(1)</sup> الظَّاهِرَةَ بِحَيْثُ لَا يَبْدُو لَهَا جَفْنٌ وَلَا شِقٌّ، وَهُوَ مَعْنَى الطَّمْسِ كَمَا قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: "وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَذَهَبَ بِسَمْعِهِمْ وَأَبْصَارِهِمْ" [البقرة: ٢٠] يَقُولُ: كَمَا أَعْمَيْنَا قُلُوبَهُمْ لَوْ شِئْنَا أَعْمَيْنَا أَبْصَارَهُمُ الظَّاهِرَةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَبَقُوا الصِّرَاطَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَبَادَرُوا إِلَى الطَّرِيقِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكَيْفَ يُبْصِرُونَ [وَقَدْ أَعْمَيْنَا أَعْيُنَهُمْ؟ يَعْنِي: لَوْ نَشَاءُ لَأَضْلَلْنَاهُمْ عَنِ الْهُدَى، وَتَرَكْنَاهُمْ عُمْيًا يَتَرَدَّدُونَ، فَكَيْفَ يُبْصِرُونَ] <sup data-loc="66_68_2">(2)</sup> الطَّرِيقَ حِينَئِذٍ؟ هَذَا قَوْلُ الْحَسَنِ وَالسُّدِّيِّ، وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَقَتَادَةُ، وَمُقَاتِلٌ، وَعَطَاءٌ: مَعْنَاهُ لَوْ نَشَاءُ لَفَقَأْنَا أَعْيُنَ ضَلَالَتِهِمْ فَأَعْمَيْنَاهُمْ عَنْ غَيِّهِمْ، وَحَوَّلْنَا أَبْصَارَهُمْ مِنَ الضَّلَالَةِ إِلَى الْهُدَى فَأَبْصَرُوا رُشْدَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَمْ أَفْعَلْ ذَلِكَ بِهِمْ؟ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَى مَكَانَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَكَانَهُمْ: يُرِيدُ: لَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَاهُمْ قِرَدَةً وَخَنَازِيرَ فِي مَنَازِلِهِمْ، وَقِيلَ: لَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَاهُمْ حِجَارَةً، وَهُمْ قُعُودٌ فِي مَنَازِلِهِمْ لَا أَرْوَاحَ لَهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًّا وَلَا يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى مَا كَانُوا عَلَيْهِ، وَقِيلَ: لَا يَقْدِرُونَ عَلَى ذَهَابٍ وَلَا رُجُوعٍ.</p><p id="106.05DF5"/><div class="footnotes"><span data-loc="66_68_1">(1)</span> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/><span data-loc="66_68_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:68" id="qr-baghawi-36-68">وَمَن نُّعَمِّرْهُ نُنَكِّسْهُ فِي الْخَلْقِ ۖ أَفَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/68" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:69" id="qr-baghawi-36-69">وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنبَغِي لَهُ ۚ إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/69" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.C87b7"/><p id="106.b2403"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ نُعَمِّرْهُ نُنَكِّسْهُ فِي الْخَلْقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ عَاصِمٌ وَحَمْزَةُ: "نُنَكِّسُهُ" بِالتَّشْدِيدِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِ النُّونِ الْأُولَى وَضَمِّ الْكَافِ مُخَفَّفًا، أَيْ: نَرُدُّهُ إِلَى أَرْذَلِ الْعُمُرِ شِبْهَ الصَّبِيِّ فِي أَوَّلِ الْخَلْقِ. <br/>وَقِيلَ: "نُنَكِّسُهُ فِي الْخَلْقِ" أَيْ: نُضْعِفُ جَوَارِحَهُ بَعْدَ قُوَّتِهَا وَنَرُدُّهَا إِلَى نُقْصَانِهَا بَعْدَ زِيَادَتِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْتَبِرُوا وَيَعْلَمُوا أَنَّ الَّذِي قَدَرَ عَلَى تَصْرِيفِ أَحْوَالِ الْإِنْسَانِ يَقْدِرُ عَلَى الْبَعْثِ بَعْدَ الْمَوْتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْكَلْبِيُّ: إِنَّ كُفَّارَ مَكَّةَ قَالُوا: إِنَّ مُحَمَّدًا شَاعِرٌ، وَمَا يَقُولُهُ شِعْرٌ، فَأَنْزَلَ اللَّهُ تَكْذِيبًا لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يَتَسَهَّلُ لَهُ ذَلِكَ، وَمَا كَانَ يَتَّزِنُ لَهُ بَيْتٌ مِنْ شِعْرٍ، حَتَّى إِذَا تَمَثَّلَ بِبَيْتِ شِعْرٍ جَرَى عَلَى لِسَانِهِ مُنْكَسِرًا. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنِي الْحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الثَّقَفِيُّ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ حَمْدَانَ، حَدَّثَنَا يُوسُفُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَاهَانَ، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ عَنْ عَلِيِّ بْنِ زَيْدٍ عَنِ الْحَسَنِ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> كَانَ يَتَمَثَّلُ بِهَذَا الْبَيْتِ: كَفَى بِالْإِسْلَامِ وَالشَّيْبِ لِلْمَرْءِ نَاهِيًا <br/>فَقَالَ أَبُو بَكْرٍ: يَا رَسُولَ اللَّهِ إِنَّمَا قَالَ الشَّاعِرُ: كَفَى الشَّيْبُ وَالْإِسْلَامُ لِلْمَرْءِ نَاهِيًا <sup data-loc="68_70_1">(1)</sup> <br/>[وَرَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: كَفَى بِالْإِسْلَامِ وَالشَّيْبِ لِلْمَرْءِ نَاهِيًا] ، فَقَالَ أَبُو بَكْرٍ وَعُمْرُ: أَشْهَدُ أَنَّكَ رَسُولُ اللَّهِ، يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="68_70_2">(2)</sup> <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أَبِي شُرَيْحٍ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْقَاسِمِ الْبَغَوِيُّ، أَخْبَرَنَا عَلِيُّ بْنُ الْجَعْدِ، حَدَّثَنَا شَرِيكٌ، عَنِ الْمِقْدَامِ بْنِ شُرَيْحٍ، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: قُلْتُ لِعَائِشَةَ: أَكَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَتَمَثَّلُ بِشَيْءٍ مِنَ الشِّعْرِ؟ قَالَتْ: كَانَ يَتَمَثَّلُ مِنْ شِعْرِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ رَوَاحَةَ. <br/>قَالَتْ: وَرُبَّمَا قَالَ: وَيَأْتِيكَ بِالْأَخْبَارِ مَنْ لَمْ تُزَوِّدِ <sup data-loc="68_70_3">(3)</sup> <br/>وَقَالَ مَعْمَرٌ عَنْ قَتَادَةَ: بَلَغَنِي أَنَّ عَائِشَةَ سُئِلَتْ: هَلْ كَانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> يَتَمَثَّلُ بِشَيْءٍ مِنَ الشِّعْرِ؟ قَالَتْ: كَانَ الشِّعْرُ أَبْغَضَ الْحَدِيثِ إِلَيْهِ، قَالَتْ: وَلَمْ يَتَمَثَّلْ بِشَيْءٍ مِنَ الشِّعْرِ إِلَّا بِبَيْتِ أَخِي بَنِي قَيْسٍ طَرَفَةَ: سَتُبْدِي لَكَ الْأَيَّامُ مَا كُنْتَ جَاهِلًا ... وَيَأْتِيكَ بِالْأَخْبَارِ مَنْ لَمْ تُزَوِّدِ <br/>فَجَعَلَ يَقُولُ: "وَيَأْتِيكَ مَنْ لَمْ تُزَوِّدْ بِالْأَخْبَارِ" فَقَالَ أَبُو بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: لَيْسَ هَكَذَا يَا رَسُولَ اللَّهِ، فَقَالَ: "إِنِّي لَسْتُ بِشَاعِرٍ وَلَا يَنْبَغِي لِي" <sup data-loc="68_70_4">(4)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُرْآنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا ذِكْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْعِظَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ الْفَرَائِضُ وَالْحُدُودُ وَالْأَحْكَامُ.</p><p id="106.B43aB"/><div class="footnotes"><span data-loc="68_70_1">(1)</span> البيت لسحيم عبد الحسحاس، وصدره: <br/>عميرة ودع إن تجهزت غازيا. <br/>انظره في البيان والتبيين للجاحظ: ١ / ٧١، الكامل للمبرد ص (٥٨٥) عن تفسير ابن كثير: ٧ / ٥٧٤ طبع الشعب. <br/><span data-loc="68_70_2">(2)</span> أخرجه ابن سعد: ١ / ٣٨٢-٣٨٣ (وما بين القوسين استدركناه منه) وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٧١ لابن أبي حاتم والمرزباني في معجم الشعراء، وعلى بن زيد ضعيف. <br/><span data-loc="68_70_3">(3)</span> أخرجه الترمذي في الأدب، باب: ما جاء في إنشاد الشعر:٨ / ١٤٠-١٤١ وقال: (هذا حديث حسن صحيح) ، والإمام أحمد ٦ / ١٥٦، وابن سعد: ١ / ٣٨٣، وعزاه ابن كثير (٣ / ٥٧٩) أيضا للنسائي. <br/><span data-loc="68_70_4">(4)</span> أخرجه الطبري: ٢٣ / ٢٧، وعبد الرزاق في التفسير: ٢ / ١٤٥وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٧١ أيضا لعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم، وراجع تفسير ابن كثير: ٣ / ٥٨٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:70-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:70" id="qr-baghawi-36-70">لِّيُنذِرَ مَن كَانَ حَيًّا وَيَحِقَّ الْقَوْلُ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/70" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:71" id="qr-baghawi-36-71">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا خَلَقْنَا لَهُم مِّمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا أَنْعَامًا فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/71" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:72" id="qr-baghawi-36-72">وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/72" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ADEfE"/><p id="106.a2f0b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنْذِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالشَّامِ وَيَعْقُوبُ "لِتُنْذِرَ" بِالتَّاءِ وَكَذَلِكَ فِي الْأَحْقَافِ، [وَافَقَ ابْنُ كَثِيرٍ فِي الْأَحْقَافِ] <sup data-loc="70_73_1">(1)</sup> أَيْ: لِتُنْذِرَ يَا مُحَمَّدُ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ أَيْ لِيُنْذِرَ الْقُرْآنُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ حَيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُؤْمِنًا حَيَّ الْقَلْبِ؛ لِأَنَّ الْكَافِرَ كَالْمَيِّتِ فِي أَنَّهُ لَا يَتَدَبَّرُ وَلَا يَتَفَكَّرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحِقَّ الْقَوْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَيَجِبُ حُجَّةُ الْعَذَابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا خَلَقْنَا لَهُمْ مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوَلَّيْنَا خَلْقَهُ بِإِبْدَاعِنَا مِنْ غَيْرِ إِعَانَةِ أَحَدٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْعَامًا فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَابِطُونَ قَاهِرُونَ، أَيْ: لَمْ يَخْلُقِ الْأَنْعَامَ وَحْشِيَّةً نَافِرَةً مَنْ بَنِي آدَمَ لَا يَقْدِرُونَ عَلَى ضَبْطِهَا، بَلْ هِيَ مُسَخَّرَةٌ لَهُمْ. <br/>وَهِيَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَخَّرْنَاهَا لَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يَرْكَبُونَ وَهِيَ الْإِبِلُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ لُحْمَانِهَا.</p><p id="106.ceb0C"/><div class="footnotes"><span data-loc="70_73_1">(1)</span> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:73-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:73" id="qr-baghawi-36-73">وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَمَشَارِبُ ۖ أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/73" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:74" id="qr-baghawi-36-74">وَاتَّخَذُوا مِن دُونِ اللَّهِ آلِهَةً لَّعَلَّهُمْ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/74" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:75" id="qr-baghawi-36-75">لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ وَهُمْ لَهُمْ جُندٌ مُّحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/75" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:76" id="qr-baghawi-36-76">فَلَا يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ ۘ إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/76" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:77" id="qr-baghawi-36-77">أَوَلَمْ يَرَ الْإِنسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِن نُّطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/77" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.CaCd2"/><p id="106.B3deB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ أَصْوَافِهَا وَأَوْبَارِهَا وَأَشْعَارِهَا وَنَسْلِهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَشَارِبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ أَلْبَانِهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَبَّ <sup data-loc="73_78_1">(1)</sup> هَذِهِ النِّعَمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ آلِهَةً لَعَلَّهُمْ يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لِتَمْنَعَهُمْ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ، وَلَا يَكُونُ ذَلِكَ قَطُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ٩٤/أقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَا تَقْدِرُ الْأَصْنَامُ عَلَى نَصْرِهِمْ وَمَنْعِهِمْ مِنَ الْعَذَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهُمْ جُنْدٌ مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الْكُفَّارُ جُنْدٌ لِلْأَصْنَامِ يَغْضَبُونَ لَهَا وَيُحْضِرُونَهَا فِي الدُّنْيَا، وَهِيَ لَا تَسُوقُ إِلَيْهِمْ خَيْرًا، وَلَا تَسْتَطِيعُ لَهُمْ نَصْرًا. وَقِيلَ: هَذَا فِي الْآخِرَةِ، يُؤْتَى بِكُلِّ مَعْبُودٍ مِنْ دُونِ اللَّهِ تَعَالَى وَمَعَهُ أَتْبَاعُهُ الَّذِينَ عَبَدُوهُ كَأَنَّهُمْ جُنْدٌ مُحْضَرُونَ فِي النَّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَحْزُنْكَ قَوْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: قَوْلَ كُفَّارِ مَكَّةَ فِي تَكْذِيبِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي ضَمَائِرِهِمْ مِنَ التَّكْذِيبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ عِبَادَةِ الْأَصْنَامِ أَوْ مَا يُعْلِنُونَ بِأَلْسِنَتِهِمْ مِنَ الْأَذَى. <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَ الْإِنْسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِنْ نُطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَدِلٌ بِالْبَاطِلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيِّنُ الْخُصُومَةِ، يَعْنِي: أَنَّهُ مَخْلُوقٌ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ يُخَاصِمُ فَكَيْفَ لَا يَتَفَكَّرُ فِي بَدْءِ خَلْقِهِ حَتَّى يَدَعَ الْخُصُومَةَ. <br/>نَزَلَتْ فِي أُبَيِّ بْنِ خَلَفٍ الْجُمَحِيِّ خَاصَمَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فِي إِنْكَارِ الْبَعْثِ، وَأَتَاهُ بِعَظْمٍ قَدْ بَلِيَ فَفَتَّتَهُ بِيَدِهِ، وَقَالَ: أَتُرَى يُحْيِي الله هذا بعد ما رَمَّ؟ فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "نَعَمْ وَيَبْعَثُكَ وَيُدْخِلُكَ النَّارَ" فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَاتِ <sup data-loc="73_78_2">(2)</sup> .</p><p id="106.47d7F"/><div class="footnotes"><span data-loc="73_78_1">(1)</span> ساقطة من "ب". <br/><span data-loc="73_78_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٣ / ٣٠، والواحدي في أسباب النزول ص (٤٢٣) . وأخرج الحاكم: ٢ / ٤٢٩ وابن أبي الحاتم أن الآية نزلت في العاص بن وائل. وقد ذكر الحافظ ابن كثير الروايتين: ٣ / ٥٨٢ ثم قال: "وعلى كل تقدير سواء كانت هذه الآية قد نزلت في أبي بن خلف أو العاص بن وائل أو فيهما، فهي عامة في كل من أنكر البعث، والألف واللام في قوله تعالى: (أولم ير الإنسان) للجنس يعم كل منكر للبعث". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:78-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:78" id="qr-baghawi-36-78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلًا وَنَسِيَ خَلْقَهُ ۖ قَالَ مَن يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:79" id="qr-baghawi-36-79">قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنشَأَهَا أَوَّلَ مَرَّةٍ ۖ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:80" id="qr-baghawi-36-80">الَّذِي جَعَلَ لَكُم مِّنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ نَارًا فَإِذَا أَنتُم مِّنْهُ تُوقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/80" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:81" id="qr-baghawi-36-81">أَوَلَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم ۚ بَلَىٰ وَهُوَ الْخَلَّاقُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:82" id="qr-baghawi-36-82">إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bfB6a"/><p id="106.6F613"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلًا وَنَسِيَ خَلْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدْءَ أَمْرِهِ، ثُمَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ مَنْ يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَالِيَةٌ، وَلَمْ يَقِلْ رَمِيمَةً؛ لِأَنَّهُ مَعْدُولٌ عَنْ فَاعِلَةٍ، وَكُلُّ مَا كَانَ مَعْدُولًا عَنْ وَجْهِهِ وَوَزْنِهِ كَانَ مَصْرُوفًا عَنْ أَخَوَاتِهِ <sup data-loc="78_83_1">(1)</sup> ، كَقَوْلِهِ: "وَمَا كَانَتْ أُمُّكِ بَغِيًّا" [مريم: ٢٨] ، أَسْقَطَ الْهَاءَ لِأَنَّهَا كَانَتْ مَصْرُوفَةً عَنْ بَاغِيَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنْشَأَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَقَهَا <sup data-loc="78_83_2">(2)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَّلَ مَرَّةٍ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ لَكُمْ مِنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ نَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هُمَا شَجَرَتَانِ يُقَالُ لِأَحَدِهِمَا: الْمَرْخُ وَلِلْأُخْرَى: الْعَفَارُ، فَمَنْ أَرَادَ مِنْهُمُ النَّارَ قَطَعَ مِنْهُمَا غُصْنَيْنِ مِثْلَ السِّوَاكَيْنِ وَهُمَا خَضْرَاوَانِ يَقْطُرُ مِنْهُمَا الْمَاءُ، فَيُسْحَقُ الْمَرْخُ عَلَى الْعِفَارِ فَيَخْرُجُ مِنْهُمَا النَّارُ بِإِذْنِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ <sup data-loc="78_83_3">(3)</sup> . <br/>تَقُولُ الْعَرَبُ: فِي كُلِّ شَجَرٍ نَارٌ وَاسْتَمْجَدَ الْمَرْخُ وَالْعَفَارُ، وَقَالَ الْحُكَمَاءُ: فِي كُلِّ شَجَرٍ نَارٌ إِلَّا الْعُنَّابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا أَنْتُمْ مِنْهُ تُوقِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَقْدَحُونَ وَتُوقِدُونَ النَّارَ مِنْ ذَلِكَ الشَّجَرِ، ثُمَّ ذَكَرَ مَا هُوَ أَعْظَمُ مِنْ خَلْقِ الْإِنْسَانِ، فَقَالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِقَادِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ يَعْقُوبُ: "يَقْدِرُ" بِالْيَاءِ عَلَى الْفِعْلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى أَنْ يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ بَلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قُلْ: بَلَى، هُوَ قَادِرٌ عَلَى ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْخَلَّاقُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[يَخْلُقُ خَلْقًا بَعْدَ خَلْقٍ\] <sup data-loc="78_83_4">(4)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْعَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِجَمِيعِ مَا خَلَقَ.</p><p id="106.b5067"/><div class="footnotes"><span data-loc="78_83_1">(1)</span> في "أ": إعرابه. <br/><span data-loc="78_83_2">(2)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="78_83_3">(3)</span> انظر: تفسير ابن كثير: ٣ / ٥٨٣، البحر المحيط: ٧ / ٣٤٨. <br/><span data-loc="78_83_4">(4)</span> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:83" id="qr-baghawi-36-83">فَسُبْحَانَ الَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/83" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3DdDa"/><p id="106.dC9F4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحَانَ الَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَخْبَرَنَا الْإِمَامُ أَبُو عَلِيٍّ الْحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الْقَاضِي، أَخْبَرَنَا أَبُو الطَّاهِرِ الزِّيَادِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ الْحُسَيْنِ الْقَطَّانُ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ الدَّرَابَجِرْدِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُثْمَانَ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ سُلَيْمَانَ التَّيْمِيِّ، عَنْ أَبِي عُثْمَانَ -وَلَيْسَ بِالنَّهْدِيِّ -عَنْ مَعْقِلِ بْنِ يَسَارٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "اقْرَؤُوا عَلَى مَوْتَاكُمْ سُورَةَ يس" <sup data-loc="83_1">(1)</sup> وَرَوَاهُ مُحَمَّدُ بْنُ الْعَلَاءِ عَنِ ابْنِ الْمُبَارَكِ، وَقَالَ: عَنْ أَبِي عُثْمَانَ وَلَيْسَ بِالنَّهْدِيِّ عَنْ أَبِيهِ عَنْ مَعْقِلِ بْنِ يَسَارٍ.</p><p id="106.ce2Dd"/><div class="footnotes"><span data-loc="83_1">(1)</span> أخرجه أبو داود في الجنائز، باب: القراءة عند الميت: ٤ / ٢٨٧، وابن ماجه في الجنائز، باب: ما جاء فيما يقال عند المريض إذا حضر برقم (١٤٤٨) ١ / ٤٦٥-٤٦٦، والبيهقي في السنن: ٣ / ٣٨٣ والنسائي في عمل اليوم والليلة ص (٥٨١) ، والإمام أحمد: ٥ / ٢٦ وابن حبان في موارد الظمآن برقم (٧٢٠) ص (١٨٤) ، والحاكم: ١ / ٥٦٥ وقال: أوقفه يحيى بن سعيد وغيره، والقول فيه قول ابن المبارك إذ الزيادة من الثقة مقبولة. وأبو عثمان وأبوه مجهولان فالحديث ضعيف، وأخرجه المصنف في شرح السنة ٥ / ٣٩٥، وقد ذكر الحافظ ابن حجر في الفتح: أن ابن القطان قد أعله بالاضطراب والوقف وبجهالة حال أبي عثمان وأبيه. ونقل أبو بكر بن العربي عن الدارقطني أنه قال: هذا حديث ضعيف الإسناد مجهول المتن، ولا يصح في الباب حديث، انظر التلخيص الحبير ٢ / ١٠٤، إرواء الغليل ٣ / ١٥٠-١٥٢. <br/></div></div></div></div></div></body></html>