<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الشرح" id="ch98"><h1 id="108.x7WYn">سورة الشرح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="94:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:1" id="qr-baghawi-94-1">أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:2" id="qr-baghawi-94-2">وَوَضَعْنَا عَنكَ وِزْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/2" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:3" id="qr-baghawi-94-3">الَّذِي أَنقَضَ ظَهْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/3" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:4" id="qr-baghawi-94-4">وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/4" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.c3cFB"/><p id="108.pjm80">سُورَةُ الشَّرْحِ مَكِّيَّةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَلَمْ نفتح ونوسع ١٩٥/ب وَنُلَيِّنْ لَكَ قَلْبَكَ بِالْإِيمَانِ وَالنُّبُوَّةِ وَالْعِلْمِ وَالْحِكْمَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَضَعْنَا عَنْكَ وِزْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ، وَمُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ: وَحَطَطْنَا عَنْكَ الَّذِي سَلَفَ مِنْكَ فِي الْجَاهِلِيَّةِ، وَهُوَ كَقَوْلِهِ: "لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ" [الفتح: ٢] . <br/>وَقَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: يَعْنِي الْخَطَأَ وَالسَّهْوَ. وَقِيلَ: ذُنُوبُ أُمَّتِكَ [فَأَضَافَهُ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أَنْقَضَ ظَهْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَثْقَلَ ظَهْرَكَ فَأَوْهَنَهُ حَتَّى سُمِعَ لَهُ نَقِيضٌ، أَيْ صَوْتٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إِبْرَاهِيمَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْقَاسِمِ عَبْدُ الْخَالِقِ بْنِ عَلِيٍّ الْمُؤَذِّنُ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ حَبِيبٍ، حَدَّثَنَا أَبُو إِسْمَاعِيلَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا صَفْوَانُ يَعْنِي ابْنَ صَالِحٍ عَبْدَ الْمَلِكِ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ يَعْنِي بن مُسْلِمٍ، حَدَّثَنِي عَبْدُ اللَّهِ بْنُ لَهِيعَةَ عَنْ دَرَّاجٍ عَنْ أَبِي الْهَيْثَمِ عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ سَأَلَ جِبْرِيلَ عَلَيْهِ السَّلَامُ عَنْ هَذِهِ الْآيَةِ "وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ"؟ قَالَ: قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا ذُكِرْتُ ذُكِرْتَ مَعِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَعَنِ الْحَسَنِ قَالَ: "وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ" إِذَا ذُكِرْتُ، ذُكِرْتَ [مَعِي] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: رَفَعَ اللَّهُ ذِكْرَهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، فَلَيْسَ خَطِيبٌ وَلَا مُتَشَهِّدٌ وَلَا صَاحِبُ صَلَاةٍ إِلَّا يُنَادِي: أَشْهَدُ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَأَشْهَدُ أَنَّ مُحَمَّدًا رَسُولُ اللَّهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: لَا تُقْبَلُ صَلَاةٌ [إِلَّا بِهِ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَفِيهِ يَقُولُ حَسَّانُ بْنُ ثَابِتٍ: أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَرْسَلَ عَبْدَهُ ... بِبُرْهَانِهِ، وَاللَّهُ أَعْلَى وَأَمْجَدُ <br/>أَغَرُّ عَلَيْهِ لِلنُّبُوَّةِ خَاتَمٌ ... مِنَ اللَّهِ مَشْهُودٌ يَلوُحُ وَيَشْهَدُ <br/>وَضَمَّ الْإِلَهُ اسْمَ النَّبِيِّ مَعَ اسْمِهِ ... إِذَا قَالَ فِي الْخَمْسِ الْمُؤَذِّنُ: أَشْهَدُ <br/>وَشَقَّ لَهُ مِنِ اسْمِهِ لِيُجِلَّهُ ... فَذُو الْعَرْشِ مَحْمُودٌ وَهَذَا مُحَمَّدُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقِيلَ: رَفَعَ اللَّهُ ذِكْرَهُ بِأَخْذِ مِيثَاقِهِ عَلَى النَّبِيِّينَ وَإِلْزَامِهِمُ الْإِيمَانَ بِهِ وَالْإِقْرَارَ بِفَضْلِهِ. <br/>ثُمَّ وَعَدَهُ الْيُسْرَ وَالرَّخَاءَ بَعْدَ الشِّدَّةِ، وَذَلِكَ أَنَّهُ كَانَ بِمَكَّةَ فِي شِدَّةٍ، فَقَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ:<p/><p id="106.FacE9"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرج ابن الضريس والنحاس وابن مردويه والبيهقي عن ابن عباس - <span class="honorific"></span>ما - قال: نزلت سورة (ألم نشرح) بمكة. زاد بعضهم بعد الضحى، انظر: الدر المنثور: ٨ / ٥٤٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" فأضفها. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> هذا موضوعه في "أ" وفي "ب" بعد تفسير قوله تعالى: (الذي أنقض ظهرك) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٢٣٥، وأبو يعلى في المسند: ٢ / ١٣١، وابن حبان برقم (١٧٧٢) ص (٤٣٩) من موارد الظمآن. وفيه ابن لهيعة وقد اختلط، ودراج ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أخرجه الطبري ٣٠ / ٢٣٥. وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٥٤٨ - ٥٤٩ عزوه لعبد بن حميد وابن أبي حاتم والبيهقي في الدلائل. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> انظر: ديوان حسان <span class="honorific"></span> ص (٤٧) طبع بيروت. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="94:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:5" id="qr-baghawi-94-5">فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/94/5" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:6" id="qr-baghawi-94-6">إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/94/6" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.2B461"/><p id="106.EC45a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَعَ الشِّدَّةِ الَّتِي أَنْتَ فِيهَا مِنْ جهاد المشركين يسرًا وَرَخَاءٌ بِأَنْ يُظْهِرَكَ عَلَيْهِمْ حَتَّى يَنْقَادُوا لِلْحَقِّ الَّذِي جِئْتَهُمْ بِهِ، "إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا" كَرَّرَهُ لِتَأْكِيدِ الْوَعْدِ وَتَعْظِيمِ الرَّجَاءِ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ لَمَّا نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَبْشِرُوا، قَدْ جَاءَكُمُ الْيُسْرُ، لَنْ يَغْلِبَ عُسْرٌ يُسْرَيْنِ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعَالَى عَنْهُ: لَوْ كَانَ العسر في حجر لَطَلَبَهُ الْيُسْرُ حَتَّى يَدْخُلَ، إِنَّهُ لَنْ يَغْلِبَ عُسْرٌ يُسْرَيْنِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قَالَ الْمُفَسِّرُونَ: وَمَعْنَى قَوْلِهِ: "لَنْ يَغْلِبَ عُسْرٌ يُسْرَيْنِ" أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى كَرَّرَ الْعُسْرَ بِلَفْظِ الْمَعْرِفَةِ وَالْيُسْرَ بِلَفْظِ النَّكِرَةِ، وَمِنْ عَادَةِ الْعَرَبِ إِذَا ذَكَرَتِ اسْمًا مُعَرَّفًا، ثُمَّ أَعَادَتْهُ كَانَ الثَّانِي هُوَ الْأَوَّلُ، وَإِذَا ذَكَرَتْ نَكِرَةً ثُمَّ أَعَادَتْهُ مِثْلَهُ صَارَ اثْنَيْنِ، وَإِذَا أَعَادَتْهُ مَعْرِفَةً فَالثَّانِي هُوَ الْأَوَّلُ، كَقَوْلِكَ: إِذَا كَسَبْتُ، دِرْهَمًا أَنْفَقْتُ، دِرْهَمًا، فَالثَّانِي غَيْرُ الْأَوَّلِ، وَإِذَا قُلْتَ: إِذَا كَسَبْتُ دِرْهَمًا فَأُنْفِقُ الدِّرْهَمَ، فَالثَّانِي هُوَ الْأَوَّلُ، فَالْعُسْرُ فِي الْآيَةِ مُكَرَّرٌ بِلَفْظِ التَّعْرِيفِ، فَكَانَ عُسْرًا وَاحِدًا، وَالْيُسْرُ مُكَرَّرٌ بِلَفْظِ [التَّنْكِيرِ] <a class="role-footnote-ref" href="#5_7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقَالَ أَبُو عَلِيٍّ [الْحَسَنُ] <a class="role-footnote-ref" href="#5_7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_7_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><span class="honorific"></span> وَهُوَ مُقِلٌّ مُخِفٌّ، فَكَانَتْ قُرَيْشٌ تُعَيِّرُهُ بِذَلِكَ، حَتَّى قَالُوا: إِنْ كَانَ بِكَ طَلَبُ الْغِنَى جَمَعْنَا لَكَ مَالًا حَتَّى تَكُونَ كَأَيْسَرِ أَهْلِ مَكَّةَ، فَاغْتَّمَ النَّبِيُّ لِذَلِكَ، فَظَنَّ أَنَّ قَوْمَهُ إِنَّمَا يُكَذِّبُونَهُ لِفَقْرِهِ، فَعَدَّدَ اللَّهُ نِعَمَهُ عَلَيْهِ فِي هَذِهِ السُّورَةِ، وَوَعَدَهُ الْغِنَى، لِيُسَلِّيَهُ بِذَلِكَ عَمَّا خَامَرَهُ مِنَ الْغَمِّ، فَقَالَ: "فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا"، مَجَازُهُ: لَا يَحْزُنْكَ مَا يَقُولُونَ فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا فِي الدُّنْيَا عَاجِلًا ثُمَّ أَنْجَزَهُ مَا وَعَدَهْ، وَفَتَحَ عَلَيْهِ الْقُرَى الْعَرَبِيَّةَ وَوَسَّعَ عَلَيْهِ ذَاتَ يَدِهِ، حَتَّى كَانَ يُعْطِي الْمِئِينَ مِنَ الْإِبِلِ، وَيَهَبُ الْهِبَاتِ السَّنِيَّةَ، ثُمَّ ابْتَدَأَ فَضْلًا آخَرَ مِنْ أَمْرِ الْآخِرَةِ، فَقَالَ: إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا، وَالدَّلِيلُ عَلَى ابْتِدَائِهِ: تَعَرِّيهِ مِنَ الْفَاءِ وَالْوَاوِ، وَهَذَا وَعْدٌ لِجَمِيعِ الْمُؤْمِنِينَ، وَمَجَازُهُ: إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا، أَيْ: إِنْ مَعَ الْعُسْرِ فِي الدُّنْيَا لِلْمُؤْمِنِ يُسْرًا فِي الْآخِرَةِ، فَرُبَّمَا اجْتَمَعَ لَهُ الْيُسْرَانِ يُسْرُ الدُّنْيَا وَهُوَ مَا ذَكَرَهُ فِي الْآيَةِ الْأُولَى وَيُسْرُ الْآخِرَةِ وَهُوَ مَا ذَكَرَهُ فِي الْآيَةِ الثَّانِيَةِ، فَقَوْلُهُ عَلَيْهِ السَّلَامُ: "لَنْ يَغْلِبَ عُسْرٌ يُسْرَيْنِ" أَيْ: لَنْ يَغْلِبَ عُسْرُ، الدُّنْيَا الْيُسْرَ الَّذِي وَعَدَهُ لِلْمُؤْمِنِينَ فِي الدُّنْيَا وَالْيُسْرَ الَّذِي وَعَدَهُمْ فِي الْآخِرَةِ، وَإِنَّمَا يَغْلِبُ أَحَدُهُمَا، هُوَ يُسْرُ الدُّنْيَا، وَأَمَّا يُسْرُ الْآخِرَةِ فَدَائِمٌ غَيْرُ زَائِلٍ، أَيْ لَا يَجْمَعُهُمَا فِي الْغَلَبَةِ، كَقَوْلِهِ <span class="honorific"></span>: "شَهْرَا عِيدٍ لَا يَنْقُصَانِ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_7_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a></p><p id="106.F6Dc0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="5_7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٢٣٥ - ٢٣٦ وهو منقطع. وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٥٥٠ أيضا لعبد بن حميد وابن مردويه. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه عبد الرزاق في التفسير: ٢ / ٣٨٠ - ٣٨١، والطبري: ٣٠ / ٢٣٦، وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٥٥٠ - ٥٥١ عزوه للطبراني وابن مردويه. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في "ب" النكرة. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في "أ" الحسين والصحيح ما أثبت. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> أي "نظم القرآن" ويقع في مجلدين. انظر: ترجمة أبي علي الحسن بن يحيى في "تاريخ جرجان" للسهمي ص (١٨٧ - ١٨٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> أخرجه البخاري في الصوم: شهرا عيد لا ينقصان: ٤ / ١٢٤، ومسلم في الصيام، بيان معنى قوله <span class="honorific"></span> شهرا عيد لا ينقصان برقم: (١٠٨٩) : ٢ / ٧٦٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="94:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:7" id="qr-baghawi-94-7">فَإِذَا فَرَغْتَ فَانصَبْ</span><a class="vn" href="/quran/94/7" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0Dbd7"/><p id="106.F81D2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا فَرَغْتَ فَانْصَبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ فَاتْعَبْ، وَالنَّصَبُ: التَّعَبُ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ، وَمُقَاتِلٌ، وَالْكَلْبِيُّ: فَإِذَا فَرَغْتَ مِنَ الصَّلَاةِ الْمَكْتُوبَةِ فَانْصَبْ إِلَى رَبِّكَ فِي الدُّعَاءِ وَارْغَبْ إِلَيْهِ فِي الْمَسْأَلَةِ يُعْطِكَ <a class="role-footnote-ref" href="#7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>[وَرَوَى عَبْدُ الْوَهَّابِ بْنُ مُجَاهِدٍ عَنْ أَبِيهِ قَالَ: إِذَا صَلَّيْتَ فَاجْتَهِدْ فِي الدُّعَاءِ وَالْمَسْأَلَةِ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: إِذَا فَرَغْتَ مِنَ الْفَرَائِضِ فَانْصَبْ فِي قِيَامِ اللَّيْلِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقَالَ الشَّعْبِيُّ: إِذَا فَرَغْتَ مِنَ التَّشَهُّدِ فَادْعُ، لِدُنْيَاكَ وَآخِرَتِكَ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ وَزَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: إِذَا فَرَغْتَ مِنْ جِهَادِ عَدُوِّكَ فَانْصَبْ فِي عِبَادَةِ رَبِّكَ <a class="role-footnote-ref" href="#7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ مَنْصُورٌ عَنْ مُجَاهِدٍ: إِذَا فَرَغْتَ مِنْ أَمْرِ الدُّنْيَا فَانْصَبْ فِي عِبَادَةِ رَبِّكَ وَصَلِّ <a class="role-footnote-ref" href="#7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ حَيَّانُ عَنِ الْكَلْبِيِّ: إِذَا فَرَغْتَ مِنْ تَبْلِيغِ الرِّسَالَةِ فَانْصَبْ، أَيِ: اسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ.</p><p id="106.72BD2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٢٣٦. وزاد صاحب الدر المنثور: ٨ / ٥٥١ عزوه لعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٥٥١ لابن المنذر وابن أبي حاتم. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٢٣٧. وانظر: الدر المنثور: ٨ / ٥٥٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٢٣٧ وقال مرجحا: "وأولى الأقوال في ذلك بالصواب قول من قال: إن الله تعالى ذكره أمر نبيه أن يجعل فراغه من كل ما كان به مشتغلا من أمر دنياه وآخرته، مما أدى له الشغل به، وأمره بالشغل به إلى النصب في عبادته، والاشتغال فيما قربه إليه، ومسألته حاجته، ولم يخصص بذلك حالا من أحوال فراغه دون حال، فسواء كل أحوال فراغه من صلاة كان فراغه، أو جهاد، أو أمر دنيا كان به مشتغلا لعموم الشرط في ذلك من غير خصوص حال فراغ دون حال أخرى". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="94:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:8" id="qr-baghawi-94-8">وَإِلَىٰ رَبِّكَ فَارْغَب</span><a class="vn" href="/quran/94/8" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8f7b0"/><p id="106.2F2e8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَى رَبِّكَ فَارْغَبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ: تَضَرَّعْ إِلَيْهِ رَاهِبًا مِنَ النَّارِ رَاغِبًا فِي الْجَنَّةِ. وَقِيلَ: فَارْغَبْ إِلَيْهِ فِي جَمِيعِ أَحْوَالِكَ. قال الزجاج: ١٩٦/أأَيِ اجْعَلْ رَغْبَتَكَ إِلَى اللَّهِ وَحْدَهُ.</p><p id="106.f0F64"/></div></div></div></div></body></html>