<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القصص" id="ch32"><h1 id="108.QbxoJ">سورة القصص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="28:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:1" id="qr-baghawi-28-1">طسم</span><a class="vn" href="/quran/28/1" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:2" id="qr-baghawi-28-2">تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/28/2" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:3" id="qr-baghawi-28-3">نَتْلُو عَلَيْكَ مِن نَّبَإِ مُوسَىٰ وَفِرْعَوْنَ بِالْحَقِّ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/3" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:4" id="qr-baghawi-28-4">إِنَّ فِرْعَوْنَ عَلَا فِي الْأَرْضِ وَجَعَلَ أَهْلَهَا شِيَعًا يَسْتَضْعِفُ طَائِفَةً مِّنْهُمْ يُذَبِّحُ أَبْنَاءَهُمْ وَيَسْتَحْيِي نِسَاءَهُمْ ۚ إِنَّهُ كَانَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/4" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.E2bA2"/><p id="108.NZ5DY">الْمَلَائِكَةِ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: ["سَأُرِيكُمْ آيَاتِي فَلَا تَسْتَعْجِلُونِ" [الأنبياء: ٣٧] ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعْرِفُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: تَعْرِفُونَ الْآيَاتِ وَالدَّلَالَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَعَدَهُمْ بِالْجَزَاءِ عَلَى أَعْمَالِهِمْ. سُورَةُ الْقَصَصِ <br/>مَكِّيَّةٌ إِلَّا قَوْلَهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا نَبْتَغِي الْجَاهِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيهالا آيَةٌ نَزَلَتْ بَيْنَ مَكَّةَ وَالْمَدِينَةِ، وَهِيَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لَرَادُّكَ إِلَى مَعَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طسم</span><span class="ve">﴾</span></span><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَتْلُوا عَلَيْكَ مِنْ نَبَإِ مُوسَى وَفِرْعَوْنَ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالصِّدْقِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُصَدِّقُونَ بِالْقُرْآنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِرْعَوْنَ عَلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَكْبَرَ وَتَجَبَّرَ وَتَعَظَّمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَرْضِ مِصْرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ أَهْلَهَا شِيَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِرَقًا وَأَصْنَافًا فِي الْخِدْمَةِ وَالتَّسْخِيرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَضْعِفُ طَائِفَةً مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَرَادَ بِالطَّائِفَةِ: بَنِي إِسْرَائِيلَ ثُمَّ فَسَّرَ الِاسْتِضْعَافَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُذَبِّحُ أَبْنَاءَهُمْ وَيَسْتَحْيِي نِسَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَمَّى هَذَا اسْتِضْعَافًا لِأَنَّهُمْ عَجَزُوا وَضَعُفُوا عَنْ دَفْعِهِ عَنْ أَنْفُسِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span><p/><p id="106.AEc6E"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر: الدر المنثور: ٦ / ٣٨٩، زاد المسير: ٦ / ٢٠٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:5" id="qr-baghawi-28-5">وَنُرِيدُ أَن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي الْأَرْضِ وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً وَنَجْعَلَهُمُ الْوَارِثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/5" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:6" id="qr-baghawi-28-6">وَنُمَكِّنَ لَهُمْ فِي الْأَرْضِ وَنُرِيَ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَجُنُودَهُمَا مِنْهُم مَّا كَانُوا يَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/6" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:7" id="qr-baghawi-28-7">وَأَوْحَيْنَا إِلَىٰ أُمِّ مُوسَىٰ أَنْ أَرْضِعِيهِ ۖ فَإِذَا خِفْتِ عَلَيْهِ فَأَلْقِيهِ فِي الْيَمِّ وَلَا تَخَافِي وَلَا تَحْزَنِي ۖ إِنَّا رَادُّوهُ إِلَيْكِ وَجَاعِلُوهُ مِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/7" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.369F7"/><p id="106.4Ceba"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُرِيدُ أَنْ نَمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: بَنِي إِسْرَائِيلَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَادَةً فِي الْخَيْرِ يُقْتَدَى بِهِمْ. وَقَالَ قَتَادَةُ: وُلَاةً وَمُلُوكًا، دَلِيلُهُ: قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "وَجَعَلَكُمْ مُلُوكًا" [المائدة: ٢٠] ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: دُعَاةً إِلَى الْخَيْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْعَلَهُمُ الْوَارِثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَمْلَاكَ فِرْعَوْنَ وَقَوْمَهُ يَخْلُفُونَهُمْ فِي مَسَاكِنِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُمَكِّنَ لَهُمْ فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُوَطِّنَ لَهُمْ فِي أَرْضِ مِصْرَ وَالشَّامِ، وَنَجْعَلَهَا لَهُمْ مَكَانًا يَسْتَقِرُّونَ فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُرِيَ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَجُنُودَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ الْأَعْمَشُ، وَحَمْزَةُ، وَالْكِسَائِيُّ: "وَيَرَى" بِالْيَاءِ وَفَتْحِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنُ وَهَامَانُ وَجُنُودُهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْفُوعَاتٌ عَلَى أَنَّ الْفِعْلَ لَهُمْ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالنُّونِ وَضَمِّهَا، وَكَسْرِ الرَّاءِ، وَنَصْبِ الْيَاءِ وَنَصْبِ مَا بَعْدَهُ، بِوُقُوعِ الْفِعْلِ عَلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُمْ مَا كَانُوا يَحْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْحَذَرُ هُوَ التَّوَقِّي مِنَ الضَّرَرِ، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ أُخْبِرُوا أَنَّ هَلَاكَهُمْ عَلَى يَدِ رَجُلٍ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ فَكَانُوا عَلَى وَجَلٍ مِنْهُ، فَأَرَاهُمُ اللَّهُ مَا كَانُوا يَحْذَرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَحْيَ إِلْهَامٍ لَا وَحْيَ نُبُوَّةٍ، قَالَ قَتَادَةُ: قَذَفْنَا فِي قَلْبِهَا <a class="role-footnote-ref" href="#5_8_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَرْضِعِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَاخْتَلَفُوا فِي مُدَّةِ الرَّضَاعِ، قِيلَ: ثَمَانِيَةُ أَشْهُرٍ. وَقِيلَ: أَرْبَعَةُ أَشْهُرٍ. وَقِيلَ: ثَلَاثَةُ أَشْهُرٍ كَانَتْ تُرْضِعُهُ فِي حِجْرِهَا، وَهُوَ لَا يَبْكِي وَلَا يَتَحَرَّكُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_8_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا خِفْتِ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِنَ الذَّبْحِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْقِيهِ فِي الْيَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْيَمُّ: الْبَحْرُ، وَأَرَادَ هَاهُنَا النِّيلَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَخَافِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: لَا تَخَافِي عَلَيْهِ مِنَ الْغَرَقِ، وَقِيلَ: مِنَ الضَّيْعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَحْزَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى فِرَاقِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا رَادُّوهُ إِلَيْكِ وَجَاعِلُوهُ مِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوَى عَطَاءٌ عَنِ الضَّحَّاكِ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا قَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_8_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>إِنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ لَمَّا كَثُرُوا بِمِصْرَ، اسْتَطَالُوا عَلَى النَّاسِ، وَعَمِلُوا بِالْمَعَاصِي، وَلَمْ يَأْمُرُوا بالمعروف ولم ينهو عَنِ الْمُنْكَرِ، فَسَلَّطَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْقِبْطَ فَاسْتَضْعَفُوهُمْ إِلَى أَنْ أَنْجَاهُمْ عَلَى يَدِ نَبِيِّهِ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: إِنَّ أُمَّ مُوسَى لَمَّا تَقَارَبَتْ وِلَادَتُهَا، وَكَانَتْ قَابِلَةٌ مِنَ الْقَوَابِلِ الَّتِي وَكَّلَهُنَّ فِرْعَوْنُ بِحُبَالَى بَنِي إِسْرَائِيلَ مُصَافِيَةً لِأُمِّ مُوسَى، فَلَمَّا ضَرَبَ بِهَا الطَّلْقُ أَرْسَلَتْ إِلَيْهَا فَقَالَتْ: قَدْ نَزَلَ بِي مَا نَزَلَ، فَلْيَنْفَعْنِي حُبُّكِ إِيَّايَ الْيَوْمَ، قَالَتْ: فَعَالَجَتْ قُبَالَتَهَا، فَلَمَّا أَنْ وَقَعَ مُوسَى بِالْأَرْضِ هَالَهَا نُورٌ بَيْنَ عَيْنَيْ مُوسَى، فَارْتَعَشَ كُلُّ مَفْصِلٍ مِنْهَا، وَدَخَلَ حُبُّ مُوسَى قَلْبَهَا. ثُمَّ قَالَتْ لَهَا: يَا هَذَا مَا جِئْتُ إِلَيْكِ حِينَ دَعَوْتِنِي إِلَّا وَمِنْ رَأْيِي قَتْلُ مَوْلُودِكِ، وَلَكِنْ وَجَدْتُ لِابْنِكِ هَذَا حُبًّا مَا وَجَدْتُ حُبَّ شَيْءٍ مِثْلَ حُبِّهِ، فَاحْفَظِي ابْنَكِ فَإِنِّي أَرَاهُ هُوَ عَدُوُّنَا، فَلَّمَا خَرَجَتِ الْقَابِلَةُ مِنْ عِنْدِهَا أَبْصَرَهَا بَعْضُ الْعُيُونِ، فَجَاءُوا إِلَى بَابِهَا لِيَدْخُلُوا عَلَى أُمِّ مُوسَى، فَقَالَتْ أُخْتُهُ يَا أُمَّاهُ هَذَا الْحَرَسُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_8_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>قَالَ: فَدَخَلُوا فَإِذَا التَّنُّورُ مَسْجُورٌ، وَرَأَوْا أُمَّ مُوسَى لَمْ يَتَغَيَّرْ لَهَا لَوْنٌ وَلَمْ يَظْهَرْ لَهَا لَبَنٌ، فَقَالُوا لَهَا: مَا أَدْخَلَ عَلَيْكِ الْقَابِلَةَ؟ قَالَتْ: هِيَ مُصَافِيَةٌ لِي فَدَخَلَتْ عَلَيَّ زَائِرَةً، فَخَرَجُوا مِنْ عِنْدِهَا، فَرَجَعَ إِلَيْهَا عَقْلُهَا فَقَالَتْ لِأُخْتِ مُوسَى: فَأَيْنَ الصَّبِيُّ؟ قَالَتْ لَا أَدْرِي، فَسَمِعَتْ بُكَاءَ الصَّبِيِّ مِنَ التَّنُّورِ فَانْطَلَقَتْ إِلَيْهِ وَقَدْ جَعَلَ اللَّهُ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى النَّارَ عَلَيْهِ بَرْدًا وَسَلَامًا، فَاحْتَمَلَتْهُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_8_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_8_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_8_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_8_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَغَيْرُهُ: وَكَانَ لِفِرْعَوْنَ يَوْمَئِذٍ بِنْتٌ لَمْ يَكُنْ لَهُ وَلَدٌ غَيْرُهَا، وَكَانَتْ مِنْ أَكْرَمِ النَّاسِ عَلَيْهِ، وَكَانَ لَهَا كُلَّ يَوْمٍ ثَلَاثُ حَاجَاتٍ تَرْفَعُهَا إِلَى فِرْعَوْنَ، وَكَانَ بِهَا بَرَصٌ شَدِيدٌ، وَكَانَ فِرْعَوْنُ قَدْ جَمَعَ لَهَا أَطِبَّاءَ مِصْرَ وَالسَّحَرَةَ فَنَظَرُوا فِي أَمْرِهَا، فَقَالُوا لَهُ: أَيُّهَا الْمَلِكُ لَا تَبْرَأُ إِلَّا مِنْ قِبَلِ الْبَحْرِ، يُوجَدُ فِيهِ شَبَهُ الْإِنْسَانِ فَيُؤْخَذُ مِنْ رِيقِهِ فَيُلَطَّخُ بِهِ بِرَصُهَا فَتَبْرَأُ مِنْ ذَلِكَ، وَذَلِكَ فِي يَوْمِ كَذَا وَسَاعَةِ كَذَا حِينَ تُشْرِقُ الشَّمْسُ، فَلَمَّا كَانَ يَوْمُ الِاثْنَيْنِ غَدَا فِرْعَوْنُ إِلَى مَجْلِسٍ كَانَ عَلَى شَفِيرِ النِّيلِ وَمَعَهُ امْرَأَتُهُ آسِيَةُ بِنْتُ مُزَاحِمٍ، وَأَقْبَلَتِ ابْنَةُ فِرْعَوْنَ فِي جَوَارِيهَا حَتَّى جَلَسَتْ عَلَى شَاطِئِ النِّيلِ مَعَ جَوَارِيهَا تُلَاعِبُهُنَّ وَتَنْضَحُ الْمَاءَ عَلَى وُجُوهِهِنَّ، إِذْ أَقْبَلَ النِّيلُ بِالتَّابُوتِ تَضْرِبُهُ الْأَمْوَاجُ، فَقَالَ فِرْعَوْنُ: إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ فِي الْبَحْرِ قَدْ تَعَلَّقَ بِالشَّجَرَةِ ايِتُونِي بِهِ، فَابْتَدَرُوهُ بِالسُّفُنِ مِنْ كُلِّ جَانِبٍ حَتَّى وَضَعُوهُ بَيْنَ يَدَيْهِ، فَعَالَجُوا فَتْحَ الْبَابِ فَلَمْ يَقْدِرُوا عَلَيْهِ وَعَالَجُوا كَسْرَهُ فَلَمْ يَقْدِرُوا عَلَيْهِ، فَدَنَتْ آسِيَةُ فَرَأَتْ فِي جَوْفِ التَّابُوتِ نُورًا لَمْ يَرَهُ غَيْرُهَا فَعَالَجَتْهُ فَفَتَحَتِ الْبَابَ فَإِذَا هِيَ بِصَبِيٍّ صَغِيرٍ فِي مَهْدِهِ، وَإِذَا نُورٌ بَيْنَ عَيْنَيْهِ، وَقَدْ جَعَلَ اللَّهُ رِزْقَهُ فِي إِبْهَامِهِ يَمُصُّهُ لَبَنًا، فَأَلْقَى اللَّهُ لِمُوسَى الْمَحَبَّةَ فِي قَلْبِ آسِيَةَ، وَأَحَبَّهُ فِرْعَوْنُ وَعَطَفَ عَلَيْهِ، وَأَقْبَلَتْ بِنْتُ فِرْعَوْنَ، فَلَمَّا أَخْرَجُوا الصَّبِيَّ مِنَ التَّابُوتِ عَمَدَتْ بِنْتُ فِرْعَوْنَ إِلَى مَا كَانَ يَسِيلُ مِنْ رِيقِهِ فَلَطَّخَتْ بِهِ بَرَصَهَا فَبَرَأَتْ، فَقَبَّلَتْهُ وَضَمَّتْهُ إِلَى صَدْرِهَا، فَقَالَ الْغُوَاةُ مِنْ قَوْمِ فِرْعَوْنَ: أَيُّهَا الْمَلِكُ إِنَّا نَظُنُّ أَنَّ ذَلِكَ الْمَوْلُودَ الَّذِي تُحَذِّرُ مِنْهُ بَنِي إِسْرَائِيلَ هُوَ هَذَا، رُمِيَ بِهِ فِي الْبَحْرِ فَرَقًا مِنْكَ فَاقْتُلْهُ، فَهَمَّ فِرْعَوْنُ بِقَتْلِهِ، قَالَتْ آسِيَةُ: قُرَّةُ عَيْنٍ لِي وَلَكَ لَا تَقْتُلُوهُ عَسَى أَنْ يَنْفَعَنَا أَوْ نَتَّخِذَهُ وَلَدًا، وَكَانَتْ لَا تَلِدُ، فَاسْتَوْهَبَتْ مُوسَى مِنْ فِرْعَوْنَ فَوَهَبَهُ لَهَا، وَقَالَ فِرْعَوْنُ أَمَّا أَنَا فَلَا حَاجَةَ لِي فِيهِ، قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَوْ قَالَ فِرْعَوْنُ يَوْمَئِذٍ هُوَ قُرَّةُ عَيْنٍ لِي كَمَا هُوَ لَكِ لَهَدَاهُ اللَّهُ كَمَا هَدَاهَا" <a class="role-footnote-ref" href="#5_8_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_8_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْتَقَطَهُ آلُ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.7d4D5"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="5_8_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: الطبري: ٢٠ / ٢٩-٣٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> قال الإمام الطبري (٢٠ / ٣٠) : "وأولى قيل قيل في ذلك بالصواب، أن يقال: إن الله تعالى ذكره أمر أم موسى أن ترضعه، فإذا خافت عليه من عدو الله فرعون وجنده أن تلقيه في اليم، وجائز أن تكون خافتهم عليه بعد أشهر من ولادها إياه، وأي ذلك كان، فقد فعلت ما أوحى الله إليها فيه، ولا خبر قامت به حجة، ولا فطرة في العقل لبيان أي ذلك كان من أي، فأولى الأقوال في ذلك بالصحة أن يقال كما قال جل ثناؤه. واليم الذي أمرت أن تلقيه فيه هو النيل". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> رواية الضحاك عن ابن عباس منقطعة، لأنه لم يسمع من ابن عباس شيئا. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في "أ": الحارس. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> ذكره القرطبي أيضا عن وهب، وهو فيما يظهر متلقى عن أخبار أهل الكتاب، فإن وهبا أدخل في التفسير كثيرا من مروياتهم كما قال الحافظ ابن كثير رحمه الله. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> انظر: الطبري: ٢٠ / ٣٢، مجمع الزوائد: ٧ / ٥٦ وما بعدها وقد تقدم تخريج حديث الفتون في تفسير سورة طه. وهذا قطعة منه. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> في "أ": البحر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:8" id="qr-baghawi-28-8">فَالْتَقَطَهُ آلُ فِرْعَوْنَ لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوًّا وَحَزَنًا ۗ إِنَّ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَجُنُودَهُمَا كَانُوا خَاطِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/8" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:9" id="qr-baghawi-28-9">وَقَالَتِ امْرَأَتُ فِرْعَوْنَ قُرَّتُ عَيْنٍ لِّي وَلَكَ ۖ لَا تَقْتُلُوهُ عَسَىٰ أَن يَنفَعَنَا أَوْ نَتَّخِذَهُ وَلَدًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/9" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.14D2B"/><p id="106.B83FD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْتَقَطَهُ آلُ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالِالْتِقَاطُ هُوَ وُجُودُ الشَّيْءِ مِنْ غَيْرِ طَلَبٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوًّا وَحَزَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذِهِ اللَّامُ تُسَمَّى لَامَ الْعَاقِبَةِ وَلَامَ الصَّيْرُورَةِ، لِأَنَّهُمْ لَمْ يَلْتَقِطُوهُ لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوًّا وَحَزَنًا وَلَكِنْ صَارَ عَاقِبَةُ أَمْرِهِمْ إِلَى ذَلِكَ، قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "حُزْنًا" بِضَمِّ الْحَاءِ وَسُكُونِ الزَّايِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِ الْحَاءِ وَالزَّايِ، وَهُمَا لُغَتَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَجُنُودَهُمَا كَانُوا خَاطِئِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَاصِينَ <a class="role-footnote-ref" href="#8_10_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَتِ امْرَأَةُ فِرْعَوْنَ قُرَّةُ عَيْنٍ لِي وَلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ وَهْبٌ: لَمَّا وُضِعَ التَّابُوتُ بَيْنَ يَدَيْ فِرْعَوْنَ فَتَحُوهُ فَوَجَدَ فِيهِ مُوسَى فَلَمَّا نَظَرَ إِلَيْهِ قَالَ عِبْرَانِيٌّ مِنَ الْأَعْدَاءِ فَغَاظَهُ ذَلِكَ، وَقَالَ: كَيْفَ أَخْطَأَ هَذَا الْغُلَامَ الذَّبْحُ؟ وَكَانَ فِرْعَوْنُ قَدِ اسْتَنْكَحَ امْرَأَةً مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ يُقَالُ لَهَا آسِيَةُ بِنْتُ مُزَاحِمٍ وَكَانَتْ مِنْ خِيَارِ النِّسَاءِ وَمِنْ بَنَاتِ الْأَنْبِيَاءِ وَكَانَتْ أُمًّا لِلْمَسَاكِينِ تَرْحَمُهُمْ وَتَتَصَدَّقُ عَلَيْهِمْ وَتُعْطِيهِمْ، قَالَتْ لِفِرْعَوْنَ وَهِيَ قَاعِدَةٌ إِلَى جَنْبِهِ: هَذَا الْوَلِيدُ أَكْبَرُ مِنِ ابْنِ سَنَةٍ وَإِنَّمَا أَمَرْتَ أَنْ يُذْبَحَ الْوِلْدَانُ لِهَذِهِ السَّنَةِ فَدَعْهُ يَكُونُ قُرَّةَ عَيْنٍ لِي وَذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَقْتُلُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَرُوِيَ أَنَّهَا قَالَتْ لَهُ: إِنَّهُ أَتَانَا مَنْ أَرْضٍ أُخْرَى لَيْسَ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى أَنْ يَنْفَعَنَا أَوْ نَتَّخِذَهُ وَلَدًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّ هَلَاكَهُمْ عَلَى يَدَيْهِ، فَاسْتَحْيَاهُ فِرْعَوْنُ، وَأَلْقَى اللَّهُ عَلَيْهِ مَحَبَّتَهُ وَقَالَ لِامْرَأَتِهِ: عَسَى أَنْ يَنْفَعَكِ فَأَمَّا أَنَا فَلَا أُرِيدُ نَفْعَهُ، قَالَ وَهْبٌ قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: لَوْ أَنَّ عَدُوَّ اللَّهِ قَالَ فِي مُوسَى كَمَا قَالَتْ آسِيَةُ: عَسَى أَنْ يَنْفَعَنَا، لَنَفَعَهُ اللَّهُ، وَلَكِنَّهُ أَبَى، لِلشَّقَاءِ الَّذِي كَتَبَهُ اللَّهُ عَلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#8_10_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.c4adC"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="8_10_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="8_10_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر: الطبري: ٢٠ / ٣٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:10" id="qr-baghawi-28-10">وَأَصْبَحَ فُؤَادُ أُمِّ مُوسَىٰ فَارِغًا ۖ إِن كَادَتْ لَتُبْدِي بِهِ لَوْلَا أَن رَّبَطْنَا عَلَىٰ قَلْبِهَا لِتَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/10" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:11" id="qr-baghawi-28-11">وَقَالَتْ لِأُخْتِهِ قُصِّيهِ ۖ فَبَصُرَتْ بِهِ عَن جُنُبٍ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/11" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.eAb29"/><p id="108.VN5xV">وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْبَحَ فُؤَادُ أُمِّ مُوسَى فَارِغًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَالِيًا مَنْ كُلِّ شَيْءٍ إِلَّا مِنْ ذِكْرِ مُوسَى وَهَمِّهِ، وَهَذَا قَوْلُ أَكْثَرِ الْمُفَسِّرِينَ <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كَادَتْ لَتُبْدِي بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ الْهَاءُ فِي "بِهِ" رَاجِعَةٌ إِلَى مُوسَى، أَيْ: كَادَتْ لَتُبْدِي بِهِ أَنَّهُ ابْنُهَا من شدة ٦١/ب وَجْدِهَا. وَقَالَ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: كَادَتْ تَقُولُ: وَابْنَاهُ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: لَمَّا رَأَتِ التَّابُوتَ يَرْفَعُهُ مَوْجٌ وَيَضَعُهُ آخَرُ خَشِيَتْ عَلَيْهِ الْغَرَقَ فَكَادَتْ تَصِيحُ مِنْ شَفَقَتِهَا. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: كَادَتْ تُظْهِرُ أَنَّهُ ابْنُهَا، وَذَلِكَ حِينَ سَمِعَتِ النَّاسَ يَقُولُونَ لِمُوسَى بَعْدَمَا شَبَّ: مُوسَى بْنُ فِرْعَوْنَ، فَشَقَّ عَلَيْهَا فَكَادَتْ تَقُولُ: بَلْ هُوَ ابْنِي. وَقَالَ بَعْضُهُمْ: الْهَاءُ عَائِدَةٌ إِلَى الْوَحْيِ أَيْ: كَادَتْ تُبْدِي بِالْوَحْيِ الَّذِي أَوْحَى اللَّهُ إِلَيْهَا أَنْ يَرُدَّهُ إِلَيْهَا <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلَا أَنْ رَبَطْنَا عَلَى قَلْبِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْعِصْمَةِ وَالصَّبْرِ وَالتَّثْبِيتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُصَدِّقِينَ لِوَعْدِ اللَّهِ حِينَ قَالَ لَهَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا رَادُّوهُ إِلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَتْ لِأُخْتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِمَرْيَمَ أُخْتِ مُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُصِّيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اتْبَعِي أَثَرَهُ حَتَّى تَعْلَمِي خَبَرَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَصُرَتْ بِهِ عَنْ جُنُبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنْ بُعْدٍ، وَفِي الْقِصَّةِ أَنَّهَا كَانَتْ تَمْشِي جَانِبًا وتنظر اختلاسا تري أَنَّهَا لَا تَنْظُرُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّهَا أُخْتُهُ وَأَنَّهَا تَرْقُبُهُ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: إِنَّ امرأة فرعون كل هَمُّهَا مِنَ الدُّنْيَا أَنْ تَجِدَ لَهُ مُرْضِعَةً، فَكُلَّمَا أَتَوْا بِمُرْضِعَةٍ لَمْ يَأْخُذْ ثَدْيَهَا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَرَّمْنَا عَلَيْهِ الْمَرَاضِعَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.5a7Cf"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="10_12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر الدر المنثور: ٦ / ٣٩٤-٣٩٥، وهو ما رجحه الطبري: ٢٠ / ٣٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="10_12_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكر هذه الأقوال الطبري: ٢٠ / ٣٧-٣٨، ثم قال: "والصواب من القول في ذلك ما قاله الذين ذكرنا قولهم أنهم قالوا: إن كادت لتقول: يا بنياه! لإجماع الحجة من أهل التأويل على ذلك، وأنه عقيب قوله: "وأصبح فؤاد أم موسى فارغا" فلأن يكون لو لم يكن ممن ذكرنا في ذلك إجماع على ذلك من ذكر موسى، لقربه منه، أشبه من أن يكون من ذكر الوحي..". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:12" id="qr-baghawi-28-12">وَحَرَّمْنَا عَلَيْهِ الْمَرَاضِعَ مِن قَبْلُ فَقَالَتْ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ أَهْلِ بَيْتٍ يَكْفُلُونَهُ لَكُمْ وَهُمْ لَهُ نَاصِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/12" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:13" id="qr-baghawi-28-13">فَرَدَدْنَاهُ إِلَىٰ أُمِّهِ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا وَلَا تَحْزَنَ وَلِتَعْلَمَ أَنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/13" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:14" id="qr-baghawi-28-14">وَلَمَّا بَلَغَ أَشُدَّهُ وَاسْتَوَىٰ آتَيْنَاهُ حُكْمًا وَعِلْمًا ۚ وَكَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/14" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bb12E"/><p id="106.7Bfc5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَرَّمْنَا عَلَيْهِ الْمَرَاضِعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمُرَادُ مِنَ التَّحْرِيمِ الْمَنْعُ، وَالْمَرَاضِعُ: جَمْعُ الْمُرْضِعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ قَبْلِ مَجِيءِ أُمِّ مُوسَى، فَلَمَّا رَأَتْ أُخْتُ مُوسَى الَّتِي أَرْسَلَتْهَا أُمُّهُ فِي طَلَبِهِ ذَلِكَ قَالَتْ لَهُمْ: هَلْ أَدُلُّكُمْ؟ وَفِي الْقِصَّةِ أَنَّ مُوسَى مَكَثَ ثَمَانِ لَيَالٍ لَا يَقْبَلُ ثَدْيًا وَيَصِيحُ وَهُمْ فِي طَلَبِ مُرْضِعَةٍ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أُخْتَ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى أَهْلِ بَيْتٍ يَكْفُلُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَضْمَنُونَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#12_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَيُرْضِعُونَهُ، وَهِيَ امْرَأَةٌ قَدْ قُتِلَ وَلَدُهَا فَأَحَبُّ شَيْءٍ إِلَيْهَا أَنْ تَجِدَ صَغِيرًا تُرْضِعُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهُ نَاصِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالنُّصْحُ ضِدُّ الْغِشِّ، وَهُوَ تَصْفِيَةُ الْعَمَلِ مِنْ شَوَائِبِ الْفَسَادِ، قَالُوا: نَعَمْ فَأْتِيْنَا بِهَا. قَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ وَالسُّدِّيُّ: لَمَّا قَالَتْ أُخْتُ مُوسَى: "وَهُمْ لَهُ نَاصِحُونَ" أَخَذُوهَا وَقَالُوا: إِنَّكِ قَدْ عَرَفْتِ هَذَا الْغُلَامَ فَدُلِّينَا عَلَى أَهْلِهِ. فَقَالَتْ: مَا أَعْرِفُهُ، وَقُلْتُ هُمْ لِلْمَلِكِ نَاصِحُونَ. وَقِيلَ: إِنَّهَا قَالَتْ: إِنَّمَا قُلْتُ هَذَا رَغْبَةً فِي سُرُورِ الْمَلِكِ وَاتِّصَالِنَا بِهِ. وَقِيلَ إِنَّهَا لَمَّا قَالَتْ: "هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى أَهْلِ بَيْتٍ" قَالُوا لَهَا: مَنْ؟ قَالَتْ: أُمِّي قَالُوا: وَلِأُمِّكِ ابْنٌ؟ قَالَتْ: نَعَمْ هَارُونُ، وَكَانَ هَارُونُ وُلِدَ فِي سَنَةٍ لَا يُقَتَّلُ فِيهَا، قَالُوا: صَدَقْتِ، فَأْتِينَا بِهَا، فَانْطَلَقَتْ إِلَى أُمِّهَا وَأَخْبَرَتْهَا بِحَالِ ابْنِهَا، وَجَاءَتْ بِهَا إِلَيْهِمْ، فَلَمَّا وَجَدَ الصَّبِيُّ رِيحَ أُمِّهُ قَبِلَ ثَدْيَهَا، وَجَعَلَ يَمُصُّهُ حَتَّى امْتَلَأَ جَنْبَاهُ رِيًّا. قَالَ السُّدِّيُّ: كَانُوا يُعْطُونَهَا كُلَّ يَوْمٍ دِينَارًا فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَدَدْنَاهُ إِلَى أُمِّهِ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَدَدْنَاهُ إِلَى أُمِّهِ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِرَدِّ مُوسَى إِلَيْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَحْزَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلِئَلَّا تَحْزَنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَعْلَمَ أَنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِرَدِّهِ إِلَيْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّ اللَّهَ وَعَدَهَا رَدَّهُ إِلَيْهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا بَلَغَ أَشُدَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْكَلْبِيُّ: الْأَشُدُّ مَا بَيْنَ ثَمَانِي عَشْرَةَ سَنَةً إِلَى ثَلَاثِينَ سَنَةً. [قَالَ مُجَاهِدٌ وَغَيْرُهُ: ثَلَاثٌ وَثَلَاثُونَ سَنَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَلَغَ أَرْبَعِينَ سَنَةً] <a class="role-footnote-ref" href="#12_15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#12_15_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْنَاهُ حُكْمًا وَعِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْفِقْهَ وَالْعَقْلَ وَالْعِلْمَ فِي الدِّينِ، فَعَلِمَ مُوسَى وَحَكَمَ قَبْلَ أَنْ يُبْعَثَ نَبِيًّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.88a1C"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="12_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "أ": يضمونه. <br/></div><div class="role-footnote" id="12_15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="12_15_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في "ب": وهذه رواية. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:15" id="qr-baghawi-28-15">وَدَخَلَ الْمَدِينَةَ عَلَىٰ حِينِ غَفْلَةٍ مِّنْ أَهْلِهَا فَوَجَدَ فِيهَا رَجُلَيْنِ يَقْتَتِلَانِ هَٰذَا مِن شِيعَتِهِ وَهَٰذَا مِنْ عَدُوِّهِ ۖ فَاسْتَغَاثَهُ الَّذِي مِن شِيعَتِهِ عَلَى الَّذِي مِنْ عَدُوِّهِ فَوَكَزَهُ مُوسَىٰ فَقَضَىٰ عَلَيْهِ ۖ قَالَ هَٰذَا مِنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ ۖ إِنَّهُ عَدُوٌّ مُّضِلٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/15" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B758a"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَخَلَ الْمَدِينَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: دَخَلَ مُوسَى الْمَدِينَةَ. قَالَ السُّدِّيُّ: هِيَ مَدِينَةُ "مَنْفَ" مِنْ أَرْضِ مِصْرَ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَتْ قَرْيَةَ "حَابِينَ" عَلَى رَأْسِ فَرْسَخَيْنِ مِنْ مِصْرَ. وَقِيلَ: مَدِينَةُ "عَيْنِ الشَّمْسِ" <a class="role-footnote-ref" href="#15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى حِينِ غَفْلَةٍ مِنْ أَهْلِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقْتَ الْقَائِلَةِ وَاشْتِغَالِ النَّاسِ بِالْقَيْلُولَةِ. وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ الْقُرَظِيُّ: دَخَلَهَا فِيمَا بَيْنَ الْمَغْرِبِ وَالْعِشَاءِ. وَاخْتَلَفُوا فِي السَّبَبِ الَّذِي مِنْ أَجْلِهِ دَخَلَ الْمَدِينَةَ فِي هَذَا الْوَقْتِ؛ قَالَ السُّدِّيُّ: وَذَلِكَ أَنَّ مُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ كَانَ يُسَمَّى ابْنُ فِرْعَوْنَ، فَكَانَ يَرْكَبُ مَرَاكِبَ فِرْعَوْنَ وَيَلْبَسُ مِثْلَ مَلَابِسِهِ، فَرَكِبَ فِرْعَوْنُ يَوْمًا وَلَيْسَ عِنْدَهُ مُوسَى، فَلَمَّا جَاءَ مُوسَى قِيلَ لَهُ: إِنَّ فِرْعَوْنَ قَدْ رَكِبَ، فَرَكِبَ فِي أَثَرِهِ فَأَدْرَكَهُ الْمَقِيلُ بِأَرْضِ "مَنْفَ" فَدَخَلَهَا نِصْفَ النَّهَارِ، وَلَيْسَ فِي طَرَفِهَا أَحَدٌ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَخَلَ الْمَدِينَةَ عَلَى حِينِ غَفْلَةٍ مِنْ أَهْلِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: كَانَ لِمُوسَى شِيعَةٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ يَسْتَمِعُونَ مِنْهُ وَيَقْتَدُونَ بِهِ، فَلَمَّا عَرَفَ مَا هُوَ عَلَيْهِ مِنَ الْحَقِّ رَأَى فِرَاقَ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ، فَخَالَفَهُمْ فِي دِينِهِ حَتَّى ذُكِرَ ذَلِكَ مِنْهُ وَخَافُوهُ وَخَافَهُمْ، فَكَانَ لَا يَدْخُلُ قَرْيَةً إلا خائفا مستخيفا، فَدَخَلَهَا يَوْمًا عَلَى حِينِ غَفْلَةٍ مِنْ أَهْلِهَا. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: لَمَّا عَلَا مُوسَى فِرْعَوْنَ بِالْعَصَا فِي صِغَرِهِ، فَأَرَادَ فِرْعَوْنُ قَتْلَهُ، قَالَتِ امْرَأَتُهُ: هُوَ صَغِيرٌ، فَتَرَكَ قَتْلَهُ وَأَمَرَ بِإِخْرَاجِهِ مِنْ مَدِينَتِهِ، فَلَمْ يَدْخُلْ عَلَيْهِمْ إِلَّا بَعْدَ أَنْ كَبُرَ وَبَلَغَ أَشُدَّهُ فَدَخْلَ الْمَدِينَةَ عَلَى حِينِ غَفْلَةٍ مِنْ أَهْلِهَا، يَعْنِي: عَنْ ذِكْرِ مُوسَى، أَيْ: مِنْ بَعْدِ نِسْيَانِهِمْ خَبَرَهُ وَأَمْرَهُ لِبُعْدِ عَهْدِهِمْ بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَرُوِيَ عَنْ عَلِيٍّ فِي قَوْلِهِ: "حِينِ غَفْلَةٍ" كَانَ يَوْمَ عِيدٍ لَهُمْ قَدِ اشْتَغَلُوا بِلَهْوِهِمْ وَلَعِبِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَجَدَ فِيهَا رَجُلَيْنِ يَقْتَتِلَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخْتَصِمَانِ وَيَتَنَازَعَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا مِنْ شِيعَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَنِي إِسْرَائِيلَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذَا مِنْ عَدُوِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْقِبْطِ، قِيلَ: الَّذِي كَانَ مِنْ شِيعَتِهِ السَّامِرِيُّ، وَالَّذِي مِنْ عَدُوِّهِ مِنَ الْقِبْطِ، قِيلَ: طَبَّاخُ فِرْعَوْنَ اسْمُهُ فَلْيَثُونُ. وَقِيلَ: "هَذَا مِنْ شِيعَتِهِ. وَهَذَا مِنْ عَدُوِّهِ" أَيْ: هَذَا مُؤْمِنٌ وَهَذَا كَافِرٌ، وَكَانَ الْقِبْطِيُّ يُسَخِّرُ الْإِسْرَائِيلِيَّ لِيَحْمِلَ الْحَطَبَ إِلَى الْمَطْبَخِ. قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: لَمَّا بَلَغَ مُوسَى أَشُدَّهُ لَمْ يَكُنْ أَحَدٌ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَخْلُصُ إِلَى أَحَدٍ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ بِظُلْمٍ حَتَّى امْتَنَعُوا كُلَّ الِامْتِنَاعِ، وَكَانَ بَنُو إِسْرَائِيلَ قَدْ عَزُّوا بِمَكَانِ مُوسَى، لِأَنَّهُمْ كَانُوا يَعْلَمُونَ أَنَّهُ مِنْهُمْ، فوجد موسى رجلان يَقْتَتِلَانِ أَحَدُهُمَا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَالْآخَرُ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَغَاثَهُ الَّذِي مِنْ شِيعَتِهِ عَلَى الَّذِي مِنْ عَدُوِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَاسْتَغَاثَهُ الْإِسْرَائِيلِيُّ عَلَى الْفِرْعَوْنِيِّ، وَالِاسْتِغَاثَةُ: طَلَبُ الْغَوْثِ، فَغَضِبَ مُوسَى وَاشْتَدَّ غَضَبُهُ؛ لِأَنَّهُ تَنَاوَلَهُ وَهُوَ يَعْلَمُ مَنْزِلَةَ مُوسَى مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَحِفْظَهُ لَهُمْ، وَلَا يَعْلَمُ النَّاسُ إِلَّا أَنَّهُ مِنْ قِبَلِ الرَّضَاعَةِ مِنْ أُمِّ مُوسَى، فَقَالَ لِلْفِرْعَوْنِيِّ: خَلِّ سَبِيلَهُ، فَقَالَ: إِنَّمَا أَخَذْتُهُ لِيَحْمِلَ الْحَطَبَ إِلَى مَطْبَخِ أَبِيكَ، فَنَازَعَهُ، فقال الفرعوني ٦٢/ألَقَدْ هَمَمْتُ أَنْ أَحْمِلَهُ عَلَيْكَ، وَكَانَ مُوسَى قَدْ أُوتِيَ بَسْطَةً فِي الْخَلْقِ وَشِدَّةً فِي الْقُوَّةِ وَالْبَطْشِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَكَزَهُ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ ابْنُ مَسْعُودٍ: "فَلَكَزَهُ مُوسَى"، وَمَعْنَاهُمَا وَاحِدٌ، وَهُوَ الضَّرْبُ بِجَمْعِ الْكَفِّ. وَقِيلَ: "الْوَكْزُ" الضَّرْبُ في الصدر و"اللكز" فِي الظَّهْرِ. وَقَالَ الْفَرَّاءُ: مَعْنَاهُمَا وَاحِدٌ، وَهُوَ الدَّفْعُ، قَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: الْوَكْزُ الدَّفْعُ بِأَطْرَافِ الْأَصَابِعِ، وَفِي بَعْضِ التَّفَاسِيرِ: عَقَدَ مُوسَى ثَلَاثًا وَثَمَانِينَ وَضَرَبَهُ فِي صَدْرِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَضَى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَقَتَلَهُ وَفَرَغَ مِنْ أَمْرِهِ، وَكُلُّ شَيْءٍ فَرَغْتَ مِنْهُ فَقَدْ قَضَيْتَهُ وَقَضَيْتَ عَلَيْهِ، فَنَدِمَ مُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَلَمْ يَكُنْ قَصْدُهُ الْقَتْلَ، فَدَفَنَهُ فِي الرَّمْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ هَذَا مِنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ إِنَّهُ عَدُوٌّ مُضِلٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَيِّنُ الضَّلَالَةِ.</p><p id="106.8be31"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "أ": عين شمس. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرج هذه الأقوال الطبري: ٢٠ / ٤٣-٤٤، ثم قال: "وأولى الأقوال في الصحة بذلك أن يقال كما قال جل ثناؤه: (ولما بلغ أشده واستوى.. ودخل المدينة على حين غفلة من أهلها) ": أي حسبنا هذا، إذ لم يرد نص صحيح في سبب دخوله <span class="honorific"></span> المدينة على حين غفلة من أهلها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:16" id="qr-baghawi-28-16">قَالَ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي فَاغْفِرْ لِي فَغَفَرَ لَهُ ۚ إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/28/16" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:17" id="qr-baghawi-28-17">قَالَ رَبِّ بِمَا أَنْعَمْتَ عَلَيَّ فَلَنْ أَكُونَ ظَهِيرًا لِّلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/17" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.14Ad6"/><p id="106.9Fdb2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَتْلِ الْقِبْطِيِّ مِنْ غَيْرِ أَمْرٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاغْفِرْ لِي فَغَفَرَ لَهُ إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ بِمَا أَنْعَمْتَ عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْمَغْفِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ أَكُونَ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَوْنًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لِلْكَافِرِينَ، وَهَذَا يَدُلُّ عَلَى أَنَّ الْإِسْرَائِيلِيَّ الَّذِي أَعَانَهُ مُوسَى كَانَ كَافِرًا، وَهُوَ قَوْلُ مُقَاتِلٍ، قَالَ قَتَادَةُ: لَنْ أُعِينَ بَعْدَهَا عَلَى خَطِيئَةٍ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَمْ يَسْتَثْنِ فَابْتُلِيَ بِهِ فِي الْيَوْمِ الثَّانِي.</p><p id="106.3cb7c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:18" id="qr-baghawi-28-18">فَأَصْبَحَ فِي الْمَدِينَةِ خَائِفًا يَتَرَقَّبُ فَإِذَا الَّذِي اسْتَنصَرَهُ بِالْأَمْسِ يَسْتَصْرِخُهُ ۚ قَالَ لَهُ مُوسَىٰ إِنَّكَ لَغَوِيٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/18" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:19" id="qr-baghawi-28-19">فَلَمَّا أَنْ أَرَادَ أَن يَبْطِشَ بِالَّذِي هُوَ عَدُوٌّ لَّهُمَا قَالَ يَا مُوسَىٰ أَتُرِيدُ أَن تَقْتُلَنِي كَمَا قَتَلْتَ نَفْسًا بِالْأَمْسِ ۖ إِن تُرِيدُ إِلَّا أَن تَكُونَ جَبَّارًا فِي الْأَرْضِ وَمَا تُرِيدُ أَن تَكُونَ مِنَ الْمُصْلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/19" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:20" id="qr-baghawi-28-20">وَجَاءَ رَجُلٌ مِّنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ يَسْعَىٰ قَالَ يَا مُوسَىٰ إِنَّ الْمَلَأَ يَأْتَمِرُونَ بِكَ لِيَقْتُلُوكَ فَاخْرُجْ إِنِّي لَكَ مِنَ النَّاصِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/20" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.5f668"/><p id="106.E3AbE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْبَحَ فِي الْمَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الْمَدِينَةِ الَّتِي قَتَلَ فِيهَا الْقِبْطِيَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَائِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ قَتْلِهِ الْقِبْطِيَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَرَقَّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْتَظِرُ سُوءًا، وَالتَّرَقُّبُ: انْتِظَارُ الْمَكْرُوهِ، قَالَ الْكَلْبِيُّ: يَنْتَظِرُ مَتَى يُؤْخَذُ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا الَّذِي اسْتَنْصَرَهُ بِالْأَمْسِ يَسْتَصْرِخُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْتَغِيثُهُ وَيَصِيحُ بِهِ مِنْ بُعْدٍ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أُتِيَ فِرْعَوْنُ فَقِيلَ لَهُ: إِنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ قَتَلُوا مِنَّا رَجُلًا فَخُذْ لَنَا بِحَقِّنَا، فَقَالَ: ابْغُوا لِي قَاتِلَهُ وَمَنْ يَشْهَدُ عَلَيْهِ، فَلَا يَسْتَقِيمُ أَنْ يَقْضِيَ بِغَيْرِ بَيِّنَةٍ، فَبَيْنَمَا هُمْ يَطُوفُونَ لَا يَجِدُونَ بَيِّنَةً إِذْ مَرَّ مُوسَى مِنَ الْغَدِ فَرَأَى ذَلِكَ الْإِسْرَائِيلِيَّ يُقَاتِلُ فِرْعَوْنِيًّا فَاسْتَغَاثَهُ عَلَى الْفِرْعَوْنِيِّ فَصَادَفَ مُوسَى، وَقَدْ نَدِمَ عَلَى مَا كَانَ مِنْهُ بِالْأَمْسِ مِنْ قَتْلِ الْقِبْطِيِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لَهُ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْإِسْرَائِيلِيِّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ لَغَوِيٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَاهِرُ الْغَوَايَةِ قَاتَلْتَ بِالْأَمْسِ رَجُلًا فَقَتَلْتُهُ بِسَبَبِكِ، وَتُقَاتِلُ الْيَوْمَ آخَرَ وَتَسْتَغِيثُنِي عَلَيْهِ؟ وَقِيلَ: إِنَّمَا قَالَ مُوسَى لِلْفِرْعَوْنِيِّ: إِنَّكَ لَغَوِيُّ مُبِينٌ بِظُلْمِكَ، وَالْأَوَّلُ أَصْوَبُ، وَعَلَيْهِ الْأَكْثَرُونَ أَنَّهُ قَالَ ذَلِكَ لِلْإِسْرَائِيلِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا أَنْ أَرَادَ أَنْ يَبْطِشَ بِالَّذِي هُوَ عَدُوٌّ لَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ مُوسَى أَدْرَكَتْهُ الرِّقَّةُ <a class="role-footnote-ref" href="#18_21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا مُوسَى أَتُرِيدُ أَنْ تَقْتُلَنِي كَمَا قَتَلْتَ نَفْسًا بِالْأَمْسِ إِنْ تُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا تُرِيدُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا أَنْ تَكُونَ جَبَّارًا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْقَتْلِ ظُلْمًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُرِيدُ أَنْ تَكُونَ مِنَ الْمُصْلِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمَّا سَمِعَ الْقِبْطِيُّ مَا قَالَ الْإِسْرَائِيلِيُّ عَلِمَ أن موسى هوالذي قَتَلَ ذَلِكَ الْفِرْعَوْنِيَّ، فَانْطَلَقَ إِلَى فِرْعَوْنَ وَأَخْبَرَهُ بِذَلِكَ، وَأَمَرَ فِرْعَوْنُ بِقَتْلِ مُوسَى. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: فَلَمَّا أَرْسَلَ فِرْعَوْنُ الذَّبَّاحِينَ لِقَتْلِ مُوسَى أَخَذُوا الطَّرِيقَ الْأَعْظَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ رَجُلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ شِيعَةِ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ آخِرِهَا، قَالَ أَكْثَرُ أَهْلِ التَّأْوِيلِ: اسْمُهُ "حَزْبِيلُ" مُؤْمِنٌ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ، وَقِيلَ: اسْمُهُ "شَمْعُونُ"، وَقِيلَ: "شَمْعَانُ"، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَيْ: يُسْرِعُ فِي مَشْيِهِ، فَأَخَذَ طَرِيقًا قَرِيبًا حَتَّى سَبَقَ إِلَى موسى فأخبره وأنذروه حَتَّى أَخَذَ طَرِيقًا آخَرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا مُوسَى إِنَّ الْمَلَأَ يَأْتَمِرُونَ بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَشْرَافَ قَوْمِ فِرْعَوْنَ يَتَشَاوَرُونَ فِيكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقْتُلُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الزَّجَّاجُ: يَأْمُرُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا بِقَتْلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاخْرُجْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْمَدِينَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي لَكَ مِنَ النَّاصِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْأَمْرِ لَكَ بِالْخُرُوجِ.</p><p id="106.221A5"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="18_21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "أ": الرأفة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:21" id="qr-baghawi-28-21">فَخَرَجَ مِنْهَا خَائِفًا يَتَرَقَّبُ ۖ قَالَ رَبِّ نَجِّنِي مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/21" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:22" id="qr-baghawi-28-22">وَلَمَّا تَوَجَّهَ تِلْقَاءَ مَدْيَنَ قَالَ عَسَىٰ رَبِّي أَن يَهْدِيَنِي سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/28/22" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:23" id="qr-baghawi-28-23">وَلَمَّا وَرَدَ مَاءَ مَدْيَنَ وَجَدَ عَلَيْهِ أُمَّةً مِّنَ النَّاسِ يَسْقُونَ وَوَجَدَ مِن دُونِهِمُ امْرَأَتَيْنِ تَذُودَانِ ۖ قَالَ مَا خَطْبُكُمَا ۖ قَالَتَا لَا نَسْقِي حَتَّىٰ يُصْدِرَ الرِّعَاءُ ۖ وَأَبُونَا شَيْخٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/23" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.e1E56"/><p id="106.AAEbE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَرَجَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَائِفًا يَتَرَقَّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَنْتَظِرُ الطَّلَبَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ نَجِّنِي مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْكَافِرِينَ، وَفِي الْقِصَّةِ: أَنَّ فِرْعَوْنَ بَعْثَ فِي طَلَبِهِ حِينَ أُخْبِرَ بِهَرَبِهِ فَقَالَ ارْكَبُوا ثَنَيَاتِ الطَّرِيقِ فَإِنَّهُ لَا يَعْرِفُ كَيْفَ الطَّرِيقُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا تَوَجَّهَ تِلْقَاءَ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَصَدَ نَحْوَهَا مَاضِيًا إِلَيْهَا، يُقَالُ: دَارُهُ تِلْقَاءَ دَارِ فُلَانٍ، إذا كانت محاذيتها، وَأَصْلُهُ مِنَ اللِّقَاءِ، قَالَ الزَّجَّاجُ: يَعْنِي سَلَكَ الطَّرِيقَ الَّذِي تِلْقَاءَ مَدْيَنَ فِيهَا، وَمَدْيَنُ هُوَ مَدْيَنُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، سُمِّيَتِ الْبَلْدَةُ بِاسْمِهِ، وَكَانَ مُوسَى قَدْ خَرَجَ خَائِفًا بِلَا ظَهْرٍ وَلَا حِذَاءٍ وَلَا زَادٍ، وَكَانَتْ مَدْيَنُ عَلَى مَسِيرَةِ ثَمَانِيَةِ أَيَّامٍ مِنْ مِصْرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ عَسَى رَبِّي أَنْ يَهْدِيَنِي سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَصْدَ الطَّرِيقِ إِلَى مَدْيَنَ، قَالَ ذَلِكَ لِأَنَّهُ لَمْ يَكُنْ يَعْرِفِ الطَّرِيقَ إِلَيْهَا قَبْلُ، فَلَّمَا دَعَا جَاءَهُ مَلِكٌ بِيَدِهِ عَنَزَةٌ فَانْطَلَقَ بِهِ إِلَى مَدْيَنَ. قَالَ الْمُفَسِّرُونَ: خَرَجَ مُوسَى مِنْ مِصْرَ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ طَعَامٌ إِلَّا وَرَقُ الشَّجَرِ وَالْبَقْلُ، حَتَّى يَرَى خُضْرَتَهُ فِي بَطْنِهِ، وَمَا وَصَلَ إِلَى مَدْيَنَ حَتَّى وَقْعَ خُفُّ قَدَمَيْهِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وَهُوَ أَوَّلُ ابْتِلَاءٍ مِنَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ لِمُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا وَرَدَ مَاءَ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ بِئْرٌ كَانُوا يَسْقُونَ مِنْهَا مَوَاشِيَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَ عَلَيْهِ أُمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمَاعَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ النَّاسِ يَسْقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوَاشِيَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدَ مِنْ دُونِهِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: سِوَى الْجَمَاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امْرَأَتَيْنِ تَذُودَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: تَحْبِسَانِ وَتَمْنَعَانِ أَغْنَامَهُمَا عَنِ الْمَاءِ حَتَّى يَفْرُغَ النَّاسُ وَتَخْلُوَ لَهُمُ الْبِئْرُ، قَالَ الْحَسَنُ: تَكُفَّانِ الْغَنَمَ عَنْ أَنْ تَخْتَلِطَ بِأَغْنَامِ النَّاسِ، وَقَالَ قَتَادَةُ: تَكُفَّانِ النَّاسَ عَنْ أَغْنَامِهِمَا. وَقِيلَ: تَمْنَعَانِ أَغْنَامَهُمَا عَنْ أَنْ تَشِذَّ وَتَذْهَبَ. وَالْقَوْلُ الْأَوَّلُ أَصْوَبُهَا، لِمَا بَعْدَهُ، وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُوسَى لِلْمَرْأَتَيْنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا خَطْبُكُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا شَأْنُكُمَا لَا تَسْقِيَانِ مَوَاشِيَكُمَا مَعَ النَّاسِ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتَا لَا نَسْقِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَغْنَامَنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يُصْدِرَ الرِّعَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ، وَأَبُو عَمْرٍو، وَابْنُ عَامِرٍ: "يَصْدُرَ" بِفَتْحِ الْيَاءِ وَضَمِّ الدَّالِ عَلَى اللُّزُومِ، أَيْ: حَتَّى يَرْجِعَ الرِّعَاءُ عَنِ الْمَاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: بِضَمِّ الْيَاءِ وَكَسْرِ الدَّالِ، أَيْ: حَتَّى يَصْرِفُوا هُمْ مَوَاشِيَهُمْ عَنِ الْمَاءِ، وَ"الرِّعَاءُ" جَمْعُ رَاعٍ، مِثَلَ: تَاجِرٍ وَتُجَّارٍ. وَمَعْنَى الْآيَةِ: لَا نَسْقِي مَوَاشِيَنَا حَتَّى يُصْدِرَ الرِّعَاءُ، لِأَنَّا امْرَأَتَانِ لَا نُطِيقُ أَنْ نَسْقِيَ، وَلَا نَسْتَطِيعُ أَنْ نُزَاحِمَ الرِّجَالَ، فَإِذَا صَدَرُوا سَقَيْنَا مَوَاشِيَنَا مَا أَفْضَلَتْ مَوَاشِيهُمْ فِي الْحَوْضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبُونَا شَيْخٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يَقْدِرُ أَنْ يَسْقِيَ مَوَاشِيَهُ، فَلِذَلِكَ احْتَجْنَا نَحْنُ إِلَى سَقْيِ الْغَنَمِ. وَاخْتَلَفُوا فِي اسْمِ أَبِيهِمَا، فَقَالَ مُجَاهِدٌ، والضحاك، والسدي ٦٢/ب وَالْحَسَنُ: هُوَ شُعَيْبٌ النَّبِيُّ عَلَيْهِ السَّلَامُ. وَقَالَ وَهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: هُوَ يَثْرُونُ <a class="role-footnote-ref" href="#21_24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#21_24_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: إِنَّ مُوسَى زَاحَمَ الْقَوْمَ وَنَحَّاهُمْ عَنْ رَأْسِ الْبِئْرِ، فَسَقَى غَنَمَ الْمَرْأَتَيْنِ. وَيُرْوَى: أَنَّ الْقَوْمَ لَمَّا رَجَعُوا بِأَغْنَامِهِمْ غَطَّوْا رَأْسَ الْبِئْرِ بِحَجَرٍ لَا يَرْفَعُهُ إِلَّا عَشَرَةُ نَفَرٍ، فَجَاءَ مُوسَى وَرَفَعَ الْحَجَرَ وَحْدَهُ، وَسَقَى غَنَمَ الْمَرْأَتَيْنِ. وَيُقَالُ: إِنَّهُ نَزَعَ ذَنُوبًا وَاحِدًا وَدَعَا فِيهِ بِالْبَرَكَةِ، فَرَوَى مِنْهُ جَمِيعُ الْغَنَمِ <a class="role-footnote-ref" href="#21_24_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَقَى لَهُمَا ثُمَّ تَوَلَّى إِلَى الظِّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.847Bb"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="21_24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> قال ابن كثير: إن هذا موجود في كتب بني إسرائيل. <br/></div><div class="role-footnote" id="21_24_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> قال الطبري رحمه الله (٢٠ / ٦٢) : "وهذا مما لا يدرك علمه إلا بخير، ولا خبر بذلك تجب حجته، فلا قول في ذلك أولى بالصواب مما قاله الله جل ثناؤه..". وبعد أن ذكر ابن كثير الآراء السالفة قال: (٣ / ٣٨٥-٣٨٦) : "وقال آخرون: كان شعيب قبل زمان موسى <span class="honorific"></span> بمدة طويلة لأنه قال لقومه: (وما قوم لوط منكم ببعيد) وقد كان هلاك قوم لوط في زمن الخليل <span class="honorific"></span> بنص القرآن، وقد علم أنه كان بين الخليل وموسى عليهما السلام مدة طويلة تزيد على أربعمائة سنة، كما ذكره غير واحد. وما قيل إن شعيبا عاش مدة طويلة إنما هو -والله أعلم- احتراز من هذا الإشكال، ثم من المقوي لكونه ليس بشعيب: أنه لو كان إياه لأوشك أن ينص على اسمه في القرآن هاهنا، وما جاء في بعض الأحاديث من التصريح بذكره في قصة موسى لم يصح إسناده". <br/>ولذلك قال الأستاذ سيد قطب في "الظلال" (٥ / ٢٦٨٧) تعليق (١) -طبعة دار الشروق- " ... وأنا الآن أميل إلى ترجيح أنه ليس هو -شعيب- وإنما هو شيخ آخر من مدين. والذي يحمل على هذا الترجيح: أن هذا الرجل شيخ كبير. وشعيب شهد مهلك قومه، المكذبين له، ولم يبق معه إلا المؤمنون به، فلو كان هو شعيب -النبي- بين بقية قومه المؤمنين، ما سقوا قبل بنتي نبيهم الشيخ الكبير. فليس هذا سلوك قوم مؤمنين، ولا معاملتهم لنبيهم وبناته من أول جيل!. يضاف إلى هذا: أن القرآن لم يذكر شيئا عن تعليمه لموسى صهره، ولو كان شعيبا النبي سمعنا صوت النبوة في شيء من هذا مع موسى وقد عاش معه عشر سنوات". <br/></div><div class="role-footnote" id="21_24_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرج الفريابي، وابن أبي شيبة في "المصنف"، وعبد بن حميد وابن المنذر، وابن المنذر، وابن أبي حاتم، والحاكم -وصححه- عن عمر ابن الخطاب رضي عنه أثرا في ذلك، وساقه ابن كثير مختصرا. انظر: المصنف: ١١ / ٥٣٠-٥٣١، المستدرك: ٢ / ٤٠٧، الطبري: ٢٠ / ٦٤، الدر المنثور: ٦ / ٤٠٥، وابن كثير: ٣ / ٣٨٥، وليس في شيء من الروايات التي ساقها المفسرون أي: حديث مرفوع إلى النبي <span class="honorific"></span> في دلائل قوة موسى <span class="honorific"></span>، كرفع الحجر الذي يغطي البئر، وكان لا يرفعه -فيما قالوا- إلا عشرون أو أربعون أو أكثر أو أقل ... إنما كان الرعاء يسقون فنحاهم موسى وسقى للمرأتين أو سقى لهما مع الرعاء. <br/>ولا حاجة لما رواه كثير من المفسرين عن دلائل أمانته من قوله للفتاة: امشي خلفي ودليني على الطريق خوف أن يراها.. فهذا كله تكلف لا داعي له، ودفع لريبة لا وجود لها، وموسى -<span class="honorific"></span>- عفيف النظر، نظيف الحس، وهي كذلك، والعفة والأمانة لا تحتاجان لكل هذا التكلف، فالعفة تنضح في التصرف العادي البسيط بلا تكلف ولا اصطناع!. انظر: في ظلال القرآن: ٥ / ٢٦٨٧-٢٦٨٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:24" id="qr-baghawi-28-24">فَسَقَىٰ لَهُمَا ثُمَّ تَوَلَّىٰ إِلَى الظِّلِّ فَقَالَ رَبِّ إِنِّي لِمَا أَنزَلْتَ إِلَيَّ مِنْ خَيْرٍ فَقِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/24" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:25" id="qr-baghawi-28-25">فَجَاءَتْهُ إِحْدَاهُمَا تَمْشِي عَلَى اسْتِحْيَاءٍ قَالَتْ إِنَّ أَبِي يَدْعُوكَ لِيَجْزِيَكَ أَجْرَ مَا سَقَيْتَ لَنَا ۚ فَلَمَّا جَاءَهُ وَقَصَّ عَلَيْهِ الْقَصَصَ قَالَ لَا تَخَفْ ۖ نَجَوْتَ مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/25" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6A14a"/><p id="106.7c99F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَقَى لَهُمَا ثُمَّ تَوَلَّى إِلَى الظِّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظِلِّ شَجَرَةٍ، فَجَلَسَ فِي ظِلِّهَا مِنْ شِدَّةِ الْحَرِّ وَهُوَ جَائِعٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ رَبِّ إِنِّي لِمَا أَنْزَلْتَ إِلَيَّ مِنْ خَيْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَعَامٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَهْلُ اللُّغَةِ اللَّامُ بِمَعْنَى "إِلَى"، يُقَالُ: هُوَ فَقِيرٌ لَهُ، وَفَقِيرٌ إِلَيْهِ، يَقُولُ: إِنِّي لِمَا أَنْزَلْتَ إِلَيَّ مِنْ خَيْرٍ، أَيْ: طَعَامٍ، فَقِيرٌ مُحْتَاجٌ، كَانَ يَطْلُبُ الطَّعَامَ لِجُوعِهِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: سَأَلَ اللَّهَ تَعَالَى فِلْقَةَ خُبْزٍ يُقِيمُ بِهَا صُلْبَهُ. قَالَ الْبَاقِرُ: لَقَدْ قَالَهَا وَإِنَّهُ لَمُحْتَاجٌ إِلَى شِقِّ تَمْرَةٍ. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: لَقَدْ قَالَ مُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ إِنِّي لِمَا أَنْزَلْتَ إِلَيَّ مِنْ خَيْرٍ فَقِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ أَكْرَمُ خَلْقِهِ عَلَيْهِ، وَلَقَدِ افْتَقَرَ إِلَى شِقِّ تَمْرَةٍ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: مَا سَأَلَهُ إِلَّا الْخُبْزَ <a class="role-footnote-ref" href="#24_26_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَاءَتْهُ إِحْدَاهُمَا تَمْشِي عَلَى اسْتِحْيَاءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عُمَرُ بْنُ الْخَطَّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: لَيْسَتْ بِسَلْفَعٍ مِنَ النِّسَاءِ <a class="role-footnote-ref" href="#24_26_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ إِنَّ أَبِي يَدْعُوكَ لِيَجْزِيَكَ أَجْرَ مَا سَقَيْتَ لَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو حَازِمٍ سَلَمَةُ بْنُ دِينَارٍ: لَمَّا سَمِعَ ذَلِكَ مُوسَى أَرَادَ أَنْ لَا يَذْهَبَ، وَلَكِنْ كَانَ جَائِعًا فَلَمْ يَجِدْ بُدًا مِنَ الذَّهَابِ، فَمَشَتِ الْمَرْأَةُ وَمَشَى مُوسَى خَلْفَهَا، فَكَانَتِ الرِّيحُ تَضْرِبُ ثَوْبَهَا فَتَصِفُ رِدْفَهَا، فَكَرِهُ مُوسَى أَنْ يَرَى ذَلِكَ مِنْهَا، فَقَالَ لَهَا: امْشِي خَلْفِي وَدُلِّينِي عَلَى الطَّرِيقِ إِنْ أَخْطَأْتُ، فَفَعَلَتْ ذَلِكَ، فَلِمَا دَخَلَ عَلَى شُعَيْبٍ إِذَا هُوَ بِالْعَشَاءِ مُهَيَّأً، فَقَالَ: اجْلِسْ يَا شَابُّ فَتَعَشَّ، فَقَالَ مُوسَى: أَعُوذُ بِاللَّهِ، فَقَالَ شُعَيْبٌ: وَلِمَ ذَاكَ أَلَسْتَ بِجَائِعٍ؟ قَالَ: بَلَى، وَلَكِنْ أَخَافُ أَنْ يَكُونَ هَذَا عِوَضًا لِمَا سَقَيْتُ لَهُمَا، وَإِنَّا مِنْ أَهْلِ بَيْتٍ لَا نَطْلُبُ عَلَى عَمَلٍ مِنْ أَعْمَالِ الْآخِرَةِ عِوَضًا مِنَ الدُّنْيَا، فَقَالَ لَهُ شُعَيْبٌ: لَا وَاللَّهِ يَا شَابُّ، وَلَكِنَّهَا عَادَتِي وَعَادَةُ آبَائِي، نُقْرِي الضَّيْفَ، وَنُطْعِمُ الطَّعَامَ، فَجَلَسَ مُوسَى وَأَكَلَ <a class="role-footnote-ref" href="#24_26_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُ وَقَصَّ عَلَيْهِ الْقَصَصَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَمْرَهُ أَجْمَعَ مِنْ قَتْلِهِ الْقِبْطِيَّ وَقَصْدِ فِرْعَوْنَ قَتْلَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لَا تَخَفْ نَجَوْتَ مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: فِرْعَوْنَ وَقَوْمَهُ، وَإِنَّمَا قَالَ هَذَا لِأَنَّهُ لَمْ يَكُنْ لِفِرْعَوْنَ سُلْطَانٌ عَلَى مَدْيَنَ.</p><p id="106.6D10f"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="24_26_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر هذه الروايات في الدر المنثور: ٦ / ٤٠٦-٤٠٧، والله أعلم بهذا كله، فليس في شيء منها خبر عن النبي <span class="honorific"></span>. <br/></div><div class="role-footnote" id="24_26_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> السلفع من النساء: الجريئة على الرجال، السليطة. <br/></div><div class="role-footnote" id="24_26_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> عزاه السيوطي في الدر (٦ / ٤٠٧) لابن عساكر عن أبي حازم، وما انفرد به ابن عساكر من الرواية فهو ضعيف، قال السيوطي في مقدمة زوائد الجامع الصغير: كل ما عزي لابن عدي في الكامل والخطيب في التاريخ والعقيلي في الضعفاء وابن عساكر.. فهو ضعيف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:26" id="qr-baghawi-28-26">قَالَتْ إِحْدَاهُمَا يَا أَبَتِ اسْتَأْجِرْهُ ۖ إِنَّ خَيْرَ مَنِ اسْتَأْجَرْتَ الْقَوِيُّ الْأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/28/26" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:27" id="qr-baghawi-28-27">قَالَ إِنِّي أُرِيدُ أَنْ أُنكِحَكَ إِحْدَى ابْنَتَيَّ هَاتَيْنِ عَلَىٰ أَن تَأْجُرَنِي ثَمَانِيَ حِجَجٍ ۖ فَإِنْ أَتْمَمْتَ عَشْرًا فَمِنْ عِندِكَ ۖ وَمَا أُرِيدُ أَنْ أَشُقَّ عَلَيْكَ ۚ سَتَجِدُنِي إِن شَاءَ اللَّهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/27" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Ec45A"/><p id="106.3f96c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ إِحْدَاهُمَا يَا أَبَتِ اسْتَأْجِرْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اتَّخِذْهُ أَجِيرًا لِيَرْعَى أَغْنَامَنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ خَيْرَ مَنِ اسْتَأْجَرْتَ الْقَوِيُّ الْأَمِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: خَيْرَ مَنِ اسْتَعْمَلْتَ مَنْ قَوِيَ عَلَى الْعَمَلِ وَأَدَّى الْأَمَانَةَ، فَقَالَ لَهَا أَبُوهَا: وَمَا عِلْمُكِ بِقُوَّتِهِ وَأَمَانَتِهِ؟ قَالَتْ: أَمَّا قُوَّتُهُ: فَإِنَّهُ رَفَعَ حَجَرًا مِنْ رَأْسِ الْبِئْرِ لَا يَرْفَعُهُ إِلَّا عَشَرَةٌ. وَقِيلَ: إِلَّا أَرْبَعُونَ رَجُلًا وَأَمَّا أَمَانَتُهُ: فَإِنَّهُ قَالَ لِي امْشِي خَلْفِي حَتَّى لَا تَصِفَ الرِّيحُ بَدَنَكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شُعَيْبٌ عِنْدَ ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي أُرِيدُ أَنْ أُنْكِحَكَ إِحْدَى ابْنَتَيَّ هَاتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَاسْمُهَا "صَفُّورَةُ" وَ"لَيَا" فِي قَوْلِ شُعَيْبٍ الْجُبَّائِيِّ، وَقَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: "صَفُّورَةُ" وَ"شَرْقًا" وَقَالَ غَيْرُهُمَا: الْكُبْرَى "صَفْرَاءُ" وَالصُّغْرَى "صُفَيْرَاءُ". وَقِيلَ زَوَّجَهُ الْكُبْرَى. وَذَهَبَ أَكْثَرُهُمْ إِلَى أَنَّهُ زَوَّجَهُ الصُّغْرَى مِنْهُمَا وَاسْمُهَا "صَفُّورَةُ"، وَهِيَ الَّتِي ذَهَبَتْ لِطَلَبِ مُوسَى <a class="role-footnote-ref" href="#26_28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى أَنْ تَأْجُرَنِي ثَمَانِيَ حِجَجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَنْ تَكُونَ أَجِيرًا لِي ثَمَانِ سِنِينَ، قَالَ الْفَرَّاءُ: يَعْنِي: تَجْعَلُ ثَوَابِي مِنْ تَزْوِيجِهَا أَنْ تَرْعَى غَنَمِي ثَمَانِيَ حِجَجٍ، تَقُولُ الْعَرَبَ: آجَرَكَ اللَّهُ بِأَجْرِكَ أَيْ: أَثَابَكَ، وَالْحِجَجُ: السُّنُونَ، وَاحِدَتُهَا حِجَّةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ أَتْمَمْتَ عَشْرًا فَمِنْ عِنْدِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنْ أَتْمَمْتَ عَشْرَ سِنِينَ فَذَلِكَ تَفَضُّلٌ مِنْكَ وَتَبَرُّعٌ، لَيْسَ بِوَاجِبٍ عَلَيْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُرِيدُ أَنْ أَشُقَ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أُلْزِمَكَ تَمَامَ الْعَشْرِ إِلَّا أَنْ تَتَبَرَّعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتَجِدُنِي إِنْ شَاءَ اللَّهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عُمَرُ: يَعْنِي: فِي حُسْنِ الصُّحْبَةِ وَالْوَفَاءِ بِمَا قُلْتَ.</p><p id="106.4CD36"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="26_28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: الدر المنثور ٦ / ٤٠٨، زاد المسير: ٦ / ٢١٦-٢١٧، ابن كثير: ٣ / ٣٨٦، وليس في شيء من الأحاديث تعيين اسم الصغرى والكبرى. وسيأتي حديث أبي ذر مرفوعا في أنه تزوج الصغرى. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:28" id="qr-baghawi-28-28">قَالَ ذَٰلِكَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ ۖ أَيَّمَا الْأَجَلَيْنِ قَضَيْتُ فَلَا عُدْوَانَ عَلَيَّ ۖ وَاللَّهُ عَلَىٰ مَا نَقُولُ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/28" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9F0AD"/><p id="106.7Cdcc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: هَذَا الشَّرْطُ بَيْنِي وَبَيْنَكَ، فَمَا شَرَطْتَ عَلَيَّ فَلَكَ وَمَا شَرَطْتَ مِنْ تَزْوِيجِ إِحْدَاهُمَا فَلِي <a class="role-footnote-ref" href="#28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَّمَا الْأَجَلَيْنِ قَضَيْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَيَّ الْأَجَلَيْنِ: وَ"مَا" صِلَةٌ، "قَضَيْتُ": أَتْمَمْتُ وَفَرَغْتُ مِنْهُ، الثَّمَانِ أَوِ الْعَشْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا عُدْوَانَ عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا ظُلْمَ عَلَيَّ بِأَنْ أُطَالَبَ بِأَكْثَرَ مِنْهُمَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ عَلَى مَا نَقُولُ وَكِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَمُقَاتِلٌ: شَهِيدٌ فِيمَا بَيْنِي وَبَيْنَكَ. وَقِيلَ: حَفِيظٌ. أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحِيمِ، أَخْبَرَنَا سَعِيدُ بْنُ سُلَيْمَانَ، أَخْبَرَنَا مَرْوَانُ بْنُ شُجَاعٍ، عَنْ سَالِمٍ الْأَفْطَسِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، قَالَ: سَأَلَنِي يَهُودِيٌّ مَنْ أَهْلِ الْحِيْرَةِ: أَيُّ الْأَجَلَيْنِ قَضَى مُوسَى؟ قُلْتُ: لَا أَدْرِي حَتَّى أَقْدُمَ عَلَى خَيْرِ الْعَرَبِ <a class="role-footnote-ref" href="#28_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> إِذَا قَالَ فَعَلَ <a class="role-footnote-ref" href="#28_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#28_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ وَهْبٌ: أَنْكَحَهُ الْكُبْرَى <a class="role-footnote-ref" href="#28_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span> [مِنْ حُبِّ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ] <a class="role-footnote-ref" href="#28_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#28_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#28_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَلَمَّا تَعَاقَدَا هَذَا الْعَقْدَ بَيْنَهُمَا أَمَرَ شُعَيْبٌ ابْنَتَهُ أَنْ تُعْطِيَ مُوسَى عَصًا يَدْفَعُ بِهَا السِّبَاعَ عَنْ غَنَمِهِ، وَاخْتَلَفُوا فِي تِلْكَ الْعَصَا؛ قَالَ عِكْرِمَةُ: خَرَجَ بِهَا آدَمُ مِنَ الْجَنَّةِ فَأَخَذَهَا جِبْرِيلُ بَعْدَ مَوْتِ آدَمَ فَكَانَتْ مَعَهُ حَتَّى لَقِيَ بِهَا مُوسَى لَيْلًا فَدَفَعَهَا إِلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#28_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#28_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>ثُمَّ إِنَّ مُوسَى لَمَّا أَتَمَّ الْأَجَلَ وَسَلَّمَ شُعَيْبٌ، ابْنَتَهُ إِلَيْهِ، قَالَ مُوسَى لِلْمَرْأَةِ: اطْلُبِي مِنْ أَبِيكِ أَنْ يَجْعَلَ لَنَا بَعْضَ الْغَنَمِ، فَطَلَبَتْ مِنْ أَبِيهَا، فَقَالَ شُعَيْبٌ: لَكُمَا كُلُّ مَا وَلَدَتْ هَذَا الْعَامَ عَلَى غَيْرِ شِيَتِهَا <a class="role-footnote-ref" href="#28_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#28_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a></p><p id="106.3a82b"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "أ": علي. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في البخاري: حبر العرب. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه البخاري في الشهادات، باب من أمر بإنجاز الوعد: ٥ / ٢٨٩-٢٩٠. والمراد بقوله: رسول الله <span class="honorific"></span>: من اتصف بذلك ولم يرد شخصا بعينه. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه الطبراني في الأوسط: ٢ / ١٩، والخطيب في تاريخ بغداد: ٢ / ١٢٨. <br/>قال الهيثمي: (٨ / ٢٠٣) : "رواه الطبراني في الصغير والأوسط، والبزار باختصار، وفي إسناد الطبراني عويد بن أبي عمران الجوني ضعفه ابن معين وغيره، ووثقه ابن حبان، وبقية رجال الطبراني ثقات" وانظر: ٧ / ٨٨ أيضا وساقه ابن كثير (٣ / ٣٨٧) من رواية البزار الذي قال: "لا نعلم يروى عن أبي ذر إلا بهذا الإسناد" وفي إسناده "عويد.." ومن حديثه رواه ابن أبي حاتم وفيه زيادة غريبة. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> لم يصح عن النبي <span class="honorific"></span> حديث في أيهما تزوج، الصغرى أم الكبرى، وحسبنا ما جاء في كتاب الله تعالى من أنه أراد أن ينكحه إحدى ابنتيه، ولو كان في معرفة اسمها فائدة لسماها الله تعالى في كتابه. والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> ليست في المخطوطتين، وأثبتها من "تاريخ بغداد" حيث ساق الخطيب بسنده عن شداد بن أوس مرفوعا. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="28_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> أخرجه الخطيب في تاريخ بغداد: ٦ / ٣١٥. وعزاه المتقي في كنز العمال: ١١ / ٤٩٨-٤٩٩ للخطيب وابن عساكر عن شداد بن أوس، وقال: "وفيه إسماعيل بن علي بن الحسن بن بندار بن المثنى الإستراباذي الواعظ، أبو سعيد، قال الخطيب: لم يكن موثوقا به في الرواية، والحديث منكر. وقال الذهبي في الميزان (١ / ٣٢٩) : هذا حديث باطل لا أصل له. وقال ابن عساكر: رواه الواحدي عن ابن الفتح محمد بن علي الكوفي عن علي بن الحسن بن بندار كما رواه ابنه إسماعيل عنه، فقد برئ من عهدته، والخطيب إنما ذكره لأنه حمل فيه على إسماعيل". وذكره ابن الجوزي في "العلل المتناهية": (١ / ٤٩) ، والألباني في "الضعيفة": (٢ / ٤٢٥) وقال: "ضعيف جدا". <br/></div><div class="role-footnote" id="28_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> أخرجه الطبري عن عكرمة: ٢٠ / ٦٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> أخرجه الطبري عن السدي: ٢٠ / ٦٦-٦٧. وليس في شيء من الروايات خبر عن النبي <span class="honorific"></span> في بيان هذه العصا، ولا فائدة من البحث في مثل هذه الأمور. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> ذكر الهيثمي في ذلك حديثا رواه البراز والطبراني وقال: في إسناده ابن لهيعة وفيه ضعف، وقد يحسن حديثه. انظر: مجمع الزوائد: ٧ / ٨٧-٨٨، تفسير ابن كثير: ٣ / ٣٨٧-٣٨٨ وقال: منار هذا الحديث على ابن لهيعة المصري، وفي حفظه سوء، وأخشى أن يكون رفعه خطأ، والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="28_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> ذكر الهيثمي في ذلك حديثا رواه البراز والطبراني وقال: في إسناده ابن لهيعة وفيه ضعف، وقد يحسن حديثه. انظر: مجمع الزوائد: ٧ / ٨٧-٨٨، تفسير ابن كثير: ٣ / ٣٨٧-٣٨٨ وقال: منار هذا الحديث على ابن لهيعة المصري، وفي حفظه سوء، وأخشى أن يكون رفعه خطأ، والله أعلم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:29" id="qr-baghawi-28-29">فَلَمَّا قَضَىٰ مُوسَى الْأَجَلَ وَسَارَ بِأَهْلِهِ آنَسَ مِن جَانِبِ الطُّورِ نَارًا قَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَارًا لَّعَلِّي آتِيكُم مِّنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ جَذْوَةٍ مِّنَ النَّارِ لَعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/29" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.4e356"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا قَضَى مُوسَى الْأَجَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أَتَمَّهُ وَفَرَغَ مِنْهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَارَ بِأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: لَمَّا قَضَى مُوسَى الْأَجَلَ مَكَثَ بَعْدَ ذَلِكَ عِنْدَ صِهْرِهِ عَشْرًا آخَرَ فَأَقَامَ عِنْدَهُ عِشْرِينَ سَنَةً <a class="role-footnote-ref" href="#29_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آنَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَبْصَرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ جَانِبِ الطُّورِ نَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَانَ فِي الْبَرِّيَّةِ فِي لَيْلَةٍ مُظْلِمَةٍ، شَدِيدَةِ الْبَرْدِ وَأَخَذَ امْرَأَتَهُ الطَّلْقُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَارًا لَعَلِّي آتِيكُمْ مِنْهَا بِخَبَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>عَنِ الطَّرِيقِ، لِأَنَّهُ كَانَ قَدْ أَخْطَأَ الطَّرِيقَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ جَذْوَةٍ مِنَ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: قِطْعَةً وَشُعْلَةً مِنَ النَّارِ. وَفِيهَا ثَلَاثُ لُغَاتٍ، قَرَأَ عَاصِمٌ: "جَذْوَةٍ" بِفَتْحِ الْجِيمِ، وَقَرَأَ حَمْزَةُ بِضَمِّهَا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِهَا، قَالَ قَتَادَةُ وَمُقَاتِلٌ: هِيَ الْعُودُ الَّذِي قَدِ احْتَرَقَ بَعْضُهُ، وَجَمْعُهَا "جِذَىً" <a class="role-footnote-ref" href="#29_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْتَدْفِئُونَ.</p><p id="106.bF90F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="29_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> قال الحافظ ابن كثير: (٣ / ٣٨٨) : "وهذا القول لم أره لغيره، وقد حكاه عنه ابن أبي حاتم وابن جرير، فالله أعلم". وانظر الطبري: ٢٠ / ٦٩، الدر المنثور: ٦ / ٤١١. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> وانظر: لسان العرب، مادة (جذا) ، الطبري: ٢٠ / ٦٩-٧٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:30" id="qr-baghawi-28-30">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ مِن شَاطِئِ الْوَادِ الْأَيْمَنِ فِي الْبُقْعَةِ الْمُبَارَكَةِ مِنَ الشَّجَرَةِ أَن يَا مُوسَىٰ إِنِّي أَنَا اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/30" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:31" id="qr-baghawi-28-31">وَأَنْ أَلْقِ عَصَاكَ ۖ فَلَمَّا رَآهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّىٰ مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ ۚ يَا مُوسَىٰ أَقْبِلْ وَلَا تَخَفْ ۖ إِنَّكَ مِنَ الْآمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/31" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:32" id="qr-baghawi-28-32">اسْلُكْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ وَاضْمُمْ إِلَيْكَ جَنَاحَكَ مِنَ الرَّهْبِ ۖ فَذَانِكَ بُرْهَانَانِ مِن رَّبِّكَ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/32" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.5C1f1"/><p id="106.d9ACE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ مِنْ شَاطِئِ الْوَادِي الْأَيْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ جَانِبِ الْوَادِي الَّذِي عَنْ يَمِينِ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْبُقْعَةِ الْمُبَارَكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمُوسَى، جَعَلَهَا اللَّهُ مُبَارَكَةً لِأَنَّ اللَّهَ كَلَّمَ مُوسَى هُنَاكَ وَبَعَثَهُ نَبِيًّا. وَقَالَ عَطَاءٌ: يُرِيدُ الْمُقَدَّسَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الشَّجَرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ نَاحِيَةِ الشَّجَرَةِ، قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: كَانَتْ سَمُرَةً خَضْرَاءَ تَبْرُقُ <a class="role-footnote-ref" href="#30_33_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#30_33_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#30_33_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#30_33_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ يَا مُوسَى إِنِّي أَنَا اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْ أَلْقِ عَصَاكَ فَلَمَّا رَآهَا تَهْتَزُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَتَحَرَّكُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهَا جَانٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الْحَيَّةُ الصَّغِيرَةُ مِنْ سُرْعَةِ حَرَكَتِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَّى مُدْبِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَارِبًا مِنْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُعَقِّبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يَرْجِعْ، فَنُودِيَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا مُوسَى أَقْبِلْ وَلَا تَخَفْ إِنَّكَ مِنَ الْآمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْلُكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَدْخِلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَرَصٍ، فَخَرَجَتْ وَلَهَا شُعَاعٌ كَضَوْءِ الشَّمْسِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاضْمُمْ إِلَيْكَ جَنَاحَكَ مِنَ الرَّهْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ، وَالشَّامِ: بِضَمِّ الرَّاءِ وَسُكُونِ الْهَاءِ، وَيَفْتَحُ الرَّاءَ حَفْصٌ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِهِمَا، وَكُلُّهَا لُغَاتٌ بِمَعْنَى الْخَوْفِ وَمَعْنَى الْآيَةِ: إِذَا هَلَكَ أَمْرُ يَدِكَ وَمَا تَرَى مِنْ شُعَاعِهَا فَأَدْخِلْهَا فِي جَيْبِكَ تَعُدْ إِلَى حَالَتِهَا الْأُولَى. "وَالْجَنَاحُ": الْيَدُ كُلُّهَا. وَقِيلَ: هُوَ الْعَضُدُ. وَقَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ: أَمَرَهُ اللَّهُ أَنْ يَضُمَّ يَدَهُ إِلَى صَدْرِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#30_33_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:215" id="qr-baghawi-26-215">وَاخْفِضْ جَنَاحَكَ لِمَنِ اتَّبَعَكَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/215" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: ارْفُقْ بِهِمْ وَأَلِنْ جَانِبَكَ لَهُمْ. <br/>قَالَ الْفَرَّاءُ: أَرَادَ بِالْجَنَاحِ الْعَصَا، مَعْنَاهُ: اضْمُمْ إِلَيْكَ عَصَاكَ. وَقِيلَ: "الرَّهْبُ" الْكُمُّ بِلُغَةِ حِمْيَرَ، قَالَ الْأَصْمَعِيُّ: سَمِعْتُ بَعْضَ الْأَعْرَابِ يَقُولُ: أَعْطِنِي مَا فِي رَهْبِكَ، أَيْ: فِي كُمِّكَ، مَعْنَاهُ: اضْمُمْ إِلَيْكَ يَدَكَ وَأَخْرِجْهَا مِنَ الْكُمِّ، لِأَنَّهُ تَنَاوَلَ الْعَصَا وَيَدُهُ فِي كُمِّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَانِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْعَصَا، وَالْيَدُ الْبَيْضَاءُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُرْهَانَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> آيَتَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ رَبِّكَ إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.f0ACe"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="30_33_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في الطبري: شجرة سمراء خضراء ترف. والسمرة: شجرة من العضاه، جيد الخشب. <br/></div><div class="role-footnote" id="30_33_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> شجرة من فصيلة الباذنجيات، شائكة الأغصان. <br/></div><div class="role-footnote" id="30_33_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> نبات شائك معرش من فصيلة الورديات، ثمره أحمر وربما كان أصفر، وله نوى صلب مستدير. <br/></div><div class="role-footnote" id="30_33_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> وكأن تحديد جنس الشجرة مأخوذ من أهل الكتاب. انظر: الطبري: ٢٠ / ٧١، ابن كثير: ٣ / ٣٨٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="30_33_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في "أ" عضده. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:33" id="qr-baghawi-28-33">قَالَ رَبِّ إِنِّي قَتَلْتُ مِنْهُمْ نَفْسًا فَأَخَافُ أَن يَقْتُلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/28/33" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:34" id="qr-baghawi-28-34">وَأَخِي هَارُونُ هُوَ أَفْصَحُ مِنِّي لِسَانًا فَأَرْسِلْهُ مَعِيَ رِدْءًا يُصَدِّقُنِي ۖ إِنِّي أَخَافُ أَن يُكَذِّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/28/34" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.59B7f"/><p id="106.eFd13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ إِنِّي قَتَلْتُ مِنْهُمْ نَفْسًا فَأَخَافُ أَنْ يَقْتُلُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخِي هَارُونُ هُوَ أَفْصَحُ مِنِّي لِسَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَإِنَّمَا قَالَ ذَلِكَ لِلْعُقْدَةِ الَّتِي كَانَتْ فِي لِسَانِهِ مِنْ وَضْعِ الْجَمْرَةِ فِي فِيهِ <a class="role-footnote-ref" href="#33_35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرْسِلْهُ مَعِيَ رِدْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَوْنًا، يُقَالُ رَدَأْتُهُ أَيْ: أَعَنْتُهُ، قَرَأَ نَافِعٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ الدَّالِ مِنْ غَيْرِ هَمْزٍ طَلَبًا لِلْخِفَّةِ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِسُكُونِ الدَّالِ مَهْمُوزًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصَدِّقُنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ عَاصِمٌ، وَحَمْزَةُ: بِرَفْعِ الْقَافِ عَلَى الحال، أي: رداءً مُصَدِّقًا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْجَزْمِ عَلَى جَوَابِ الدُّعَاءِ وَالتَّصْدِيقِ لِهَارُونَ فِي قَوْلِ الْجَمِيعِ، قَالَ مُقَاتِلٌ: لكي يصدقني ٦٣/ب فِرْعَوْنُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي أَخَافُ أَنْ يُكَذِّبُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ وَقَوْمَهُ.</p><p id="106.0eCe0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="33_35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> تقدم ذلك في حديث الفتون في سورة (طه) ، وفي هذه السورة، وهو في الدر المنثور: ٥ / ٥٦٩-٥٧٩، وذكره الحافظ ابن كثير في البداية والنهاية: ١ / ٣٠٠-٣٠٧ وقال: هكذا ساق هذا الحديث الإمام النسائي، وأخرجه ابن جرير، وابن أبي حاتم في تفسيرهما من حديث يزيد بن هارون. والأشبه -والله أعلم- أنه موقوف، وكونه مرفوعا فيه نظر، وغالبه متلقى من الإسرائيليات، وفيه شيء يسير مصرح برفعه في أثناء الكلام، وفي بعض ما فيه نظر، ونكارة، والأغلب أنه كلام كعب الأحبار. وقد سمعت شيخنا الحافظ أبا الحجاج المزي يقول ذلك. والله أعلم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:35-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:35" id="qr-baghawi-28-35">قَالَ سَنَشُدُّ عَضُدَكَ بِأَخِيكَ وَنَجْعَلُ لَكُمَا سُلْطَانًا فَلَا يَصِلُونَ إِلَيْكُمَا ۚ بِآيَاتِنَا أَنتُمَا وَمَنِ اتَّبَعَكُمَا الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/35" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:36" id="qr-baghawi-28-36">فَلَمَّا جَاءَهُم مُّوسَىٰ بِآيَاتِنَا بَيِّنَاتٍ قَالُوا مَا هَٰذَا إِلَّا سِحْرٌ مُّفْتَرًى وَمَا سَمِعْنَا بِهَٰذَا فِي آبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/36" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:37" id="qr-baghawi-28-37">وَقَالَ مُوسَىٰ رَبِّي أَعْلَمُ بِمَن جَاءَ بِالْهُدَىٰ مِنْ عِندِهِ وَمَن تَكُونُ لَهُ عَاقِبَةُ الدَّارِ ۖ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/37" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:38" id="qr-baghawi-28-38">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ مَا عَلِمْتُ لَكُم مِّنْ إِلَٰهٍ غَيْرِي فَأَوْقِدْ لِي يَا هَامَانُ عَلَى الطِّينِ فَاجْعَل لِّي صَرْحًا لَّعَلِّي أَطَّلِعُ إِلَىٰ إِلَٰهِ مُوسَىٰ وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/38" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7dB97"/><p id="106.445A3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ سَنَشُدُّ عَضُدَكَ بِأَخِيكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نُقَوِّيكَ بِأَخِيكَ، وَكَانَ هَارُونُ يَوْمَئِذٍ بِمِصْرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْعَلُ لَكُمَا سُلْطَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حُجَّةً وَبُرْهَانًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَصِلُونَ إِلَيْكُمَا بِآيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَصِلُونَ إِلَيْكُمَا بِقَتْلٍ وَلَا سُوءٍ لِمَكَانِ آيَاتِنَا، وَقِيلَ: فِيهِ تَقْدِيمٌ وَتَأْخِيرٌ، تَقْدِيرُهُ: وَنَجْعَلُ لَكُمَا سُلْطَانًا بِآيَاتِنَا بِمَا نُعْطِيكُمَا مِنَ الْمُعْجِزَاتِ فَلَا يَصِلُونَ إِلَيْكُمَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْتُمَا وَمَنِ اتَّبَعَكُمَا الْغَالِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَكُمَا وَلِأَتْبَاعِكُمَا الْغَلَبَةُ عَلَى فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ مُوسَى بِآيَاتِنَا بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَاضِحَاتٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا مَا هَذَا إِلَّا سِحْرٌ مُفْتَرًى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخْتَلَقٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا سَمِعْنَا بِهَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالَّذِي تَدْعُونَا إِلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي آبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ مَكَّةَ بِغَيْرِ وَاوٍ، وَكَذَلِكَ هُوَ فِي مَصَاحِفِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّي أَعْلَمُ بِمَنْ جَاءَ بِالْهُدَى مِنْ عِنْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْمُحِقِّ مِنَ الْمُبْطِلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَكُونُ لَهُ عَاقِبَةُ الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْعُقْبَى الْمَحْمُودَةُ فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الظَّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْكَافِرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ مَا عَلِمْتُ لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرِي فَأَوْقِدْ لِي يَاهَامَانُ عَلَى الطِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَاطْبُخْ لِي الْآجُرَّ، وَقِيلَ: إِنَّهُ أَوَّلُ مَنِ اتَّخَذَ مِنَ الْآجُرِّ وَبَنَى بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاجْعَلْ لِي صَرْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَصْرًا عَالِيًا، وَقِيلَ: مَنَارَةً، قَالَ أَهْلُ التَّفْسِيرِ <a class="role-footnote-ref" href="#35_39_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#35_39_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْقِدْ لِي يَاهَامَانُ عَلَى الطِّينِ فَاجْعَلْ لِي صَرْحًا لَعَلِّي أَطَّلِعُ إِلَى إِلَهِ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْظُرُ إِلَيْهِ وَأَقِفُ عَلَى حَالِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لِأَظُنُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي زَعْمِهِ أَنَّ لِلْأَرْضِ وَالْخَلْقِ إِلَهًا غَيْرِي، وَأَنَّهُ رَسُولُهُ.</p><p id="106.0d7Aa"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="35_39_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب": السير. <br/></div><div class="role-footnote" id="35_39_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكره الطبري مختصرا عن السدي: ٢٠ / ٧٨، والقرطبي: ١٣ / ٢٨٩ وقال مشيرا إلى تضعيف هذا القول: "والله أعلم بصحة ذلك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:39-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:39" id="qr-baghawi-28-39">وَاسْتَكْبَرَ هُوَ وَجُنُودُهُ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ إِلَيْنَا لَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/39" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:40" id="qr-baghawi-28-40">فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي الْيَمِّ ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/40" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:41" id="qr-baghawi-28-41">وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَدْعُونَ إِلَى النَّارِ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/41" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:42" id="qr-baghawi-28-42">وَأَتْبَعْنَاهُمْ فِي هَٰذِهِ الدُّنْيَا لَعْنَةً ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ هُم مِّنَ الْمَقْبُوحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/42" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.D3FAe"/><p id="106.aAdEe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَكْبَرَ هُوَ وَجُنُودُهُ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ إِلَيْنَا لَا يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ، وَحَمْزَةُ، وَالْكِسَائِيُّ وَيَعْقُوبُ: "يَرْجِعُونَ" بِفَتْحِ الْيَاءِ وَكَسْرِ الْجِيمِ، [وَالْبَاقُونَ بِضَمِّ الْيَاءِ وَفَتْحِ الْجِيمِ] <a class="role-footnote-ref" href="#39_43_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَلْقَيْنَاهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْيَمِّ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَادَةً وَرُؤَسَاءَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُونَ إِلَى النَّارِ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ لَا يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يُمْنَعُونَ مِنَ الْعَذَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَتْبَعْنَاهُمْ فِي هَذِهِ الدُّنْيَا لَعْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> خِزْيًا وَعَذَابًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ هُمْ مِنَ الْمَقْبُوحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُبْعَدِينَ <a class="role-footnote-ref" href="#39_43_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.9b069"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="39_43_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="39_43_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "أ": المعذبين. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:43" id="qr-baghawi-28-43">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ مِن بَعْدِ مَا أَهْلَكْنَا الْقُرُونَ الْأُولَىٰ بَصَائِرَ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةً لَّعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/43" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:44" id="qr-baghawi-28-44">وَمَا كُنتَ بِجَانِبِ الْغَرْبِيِّ إِذْ قَضَيْنَا إِلَىٰ مُوسَى الْأَمْرَ وَمَا كُنتَ مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/44" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:45" id="qr-baghawi-28-45">وَلَٰكِنَّا أَنشَأْنَا قُرُونًا فَتَطَاوَلَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ ۚ وَمَا كُنتَ ثَاوِيًا فِي أَهْلِ مَدْيَنَ تَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا وَلَٰكِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/45" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6Dafd"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ مِنْ بَعْدِ مَا أَهْلَكْنَا الْقُرُونَ الْأُولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: قَوْمَ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَغَيْرَهُمْ كَانُوا قَبْلَ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصَائِرَ لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِيُبْصِرُوا بِذَلِكَ الْكِتَابَ وَيَهْتَدُوا بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّلَالَةِ لِمَنْ عَمِلَ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَنْ آمَنَ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا فِيهِ مِنَ الْمَوَاعِظِ وَالْبَصَائِرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ <a class="role-footnote-ref" href="#43_46_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِجَانِبِ الْغَرْبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: بِجَانِبِ الْجَبَلِ الْغَرْبِيِّ، قَالَهُ قَتَادَةُ وَالسُّدِّيُّ، وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: بِجَانِبِ الْوَادِي الْغَرْبِيِّ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: يُرِيدُ حَيْثُ نَاجَى مُوسَى رَبَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَضَيْنَا إِلَى مُوسَى الْأَمْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَهِدْنَا إِلَيْهِ وَأَحْكَمْنَا الْأَمْرَ مَعَهُ بِالرِّسَالَةِ إِلَى فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْحَاضِرِينَ ذَلِكَ الْمَقَامَ فَتَذْكُرُهُ مِنْ ذَاتِ نَفْسِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّا أَنْشَأْنَا قُرُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَقْنَا أُمَمًا بَعْدَ مُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَطَاوَلَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طَالَتْ عَلَيْهِمُ الْمُهْلَةُ فَنَسُوا عَهْدَ اللَّهِ وَتَرَكُوا أَمْرَهُ، وَذَلِكَ أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى قَدْ عَهِدَ إِلَى مُوسَى وَقَوْمِهِ عُهُودًا فِي مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وَالْإِيمَانِ بِهِ، فَلَمَّا طَالَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ وَخُلِّفَتِ الْقُرُونَ بَعْدَ الْقُرُونِ نَسُوا تِلْكَ الْعُهُودَ وَتَرَكُوا الْوَفَاءَ بِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ ثَاوِيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقِيمًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَهْلِ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَقَامِ مُوسَى وَشُعَيْبٍ فِيهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تُذَكِّرُهُمْ بِالْوَعْدِ وَالْوَعِيدِ، قَالَ مُقَاتِلٌ: يَقُولُ لَمْ تَشْهَدْ أَهْلَ مَدْيَنَ فَتَقْرَأْ عَلَى أَهْلِ مَكَّةَ خَبَرَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَرْسَلْنَاكَ رَسُولًا وَأَنْزَلْنَا عَلَيْكَ كِتَابًا فِيهِ هَذِهِ الْأَخْبَارُ، فَتَتْلُوهَا عَلَيْهِمْ وَلَوْلَا ذَلِكَ لَمَا عَلِمْتَهَا وَلَمْ تُخْبِرْهُمْ بِهَا.</p><p id="106.dD211"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="43_46_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:46-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:46" id="qr-baghawi-28-46">وَمَا كُنتَ بِجَانِبِ الطُّورِ إِذْ نَادَيْنَا وَلَٰكِن رَّحْمَةً مِّن رَّبِّكَ لِتُنذِرَ قَوْمًا مَّا أَتَاهُم مِّن نَّذِيرٍ مِّن قَبْلِكَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/46" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:47" id="qr-baghawi-28-47">وَلَوْلَا أَن تُصِيبَهُم مُّصِيبَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ فَيَقُولُوا رَبَّنَا لَوْلَا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ وَنَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/47" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.4FEb6"/><p id="106.adc0E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ بِجَانِبِ الطُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَاحِيَةِ الْجَبَلِ الَّذِي كَلَّمَ اللَّهُ عَلَيْهِ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ نَادَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إِذْ نَادَيْنَا مُوسَى: خُذِ الْكِتَابَ بِقُوَّةٍ <a class="role-footnote-ref" href="#46_48_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#46_48_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#46_48_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا -وَرَفَعَهُ بَعْضُهُمْ-، قَالَ اللَّهُ: يَا أُمَّةَ مُحَمَّدٍ، فَأَجَابُوهُ مِنْ أَصْلَابِ الْآبَاءِ وَأَرْحَامِ الْأُمَّهَاتِ: لَبَّيْكَ اللَّهُمَّ لَبَّيْكَ، إِنَّ الْحَمْدَ وَالنِّعْمَةَ لَكَ وَالْمُلْكَ، لَا شَرِيكَ لَكَ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: يَا أُمَّةَ مُحَمَّدٍ إِنَّ رَحْمَتِي سَبَقَتْ غَضَبِي وَعَفْوِي سَبَقَ عِقَابِيَ، قَدْ أَعْطَيْتُكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ تَسْأَلُونِي وَقَدْ أَجَبْتُكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ تَدْعُونِي، وَقَدْ غَفَرَتُ لَكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ تَعْصُونِي، مَنْ جَاءَنِي يَوْمَ الْقِيَامَةِ بِشَهَادَةِ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَأَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدِي وَرَسُولِي دَخَلَ الْجَنَّةَ، وَإِنْ كَانَتْ ذُنُوبُهُ أَكْثَرَ مِنْ زَبَدِ الْبَحْرِ <a class="role-footnote-ref" href="#46_48_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَكِنْ رَحِمْنَاكَ رَحْمَةً بِإِرْسَالِكَ وَالْوَحْيِ إِلَيْكَ وَإِطْلَاعِكَ عَلَى الْأَخْبَارِ الغائبة عنك ٦٤/أ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُنْذِرَ قَوْمًا مَا أَتَاهُمْ مِنْ نَذِيرٍ مِنْ قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَهْلَ مَكَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلَا أَنْ تُصِيبَهُمْ مُصِيبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُقُوبَةٌ وَنِقْمَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْكُفْرِ وَالْمَعْصِيَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُوا رَبَّنَا لَوْلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلَّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ وَنَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَجَوَابُ "لَوْلَا" مَحْذُوفٌ، أَيْ: لَعَاجَلْنَاهُمْ بِالْعُقُوبَةِ، يَعْنِي: لَوْلَا أَنَّهُمْ يَحْتَجُّونَ بِتَرْكِ الْإِرْسَالِ إِلَيْهِمْ لَعَاجَلْنَاهُمْ بِالْعُقُوبَةِ بِكُفْرِهِمْ. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ لَمَا بَعَثْنَاكَ إِلَيْهِمْ رَسُولًا وَلَكِنْ بَعَثْنَاكَ إِلَيْهِمْ لِئَلَّا يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى اللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ الرُّسُلِ.</p><p id="106.A34ab"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="46_48_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> قال ابن الجوزي في زاد المسير: (إذ نادينا) موسى وكلمناه، هذا قول الأكثرين. (٦ / ٢٢٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="46_48_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكره القرطبي: ١٣ / ٢٩٢، وتقدم في موضع سابق أن هذا من الأخبار المتلقاة عن أهل الكتاب مما أدخله وهب وغيره في مرويات التفسير، والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="46_48_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه النسائي في التفسير من سننه عن أبي زرعة عن أبي هريرة. قال ابن كثير: (٣ / ٣٩٢) : "وهكذا رواه ابن جرير: (٢٠ / ٨١) وابن أبي حاتم من حديث جماعة عن حمزة، وهو ابن حبيب الزيات، عن الأعمش، ورواه ابن جرير (٢٠ / ٨١) من حديث وكيع ويحيى بن عيسى عن الأعمش عن على بن مدرك عن أبي زرعة وهو ابن عمرو بن جرير أنه قال ذلك من كلامه. والله أعلم". وزاد السيوطي في الدر (٦ / ٤١٨) نسبته للفريابي والحاكم -وصححه-، وابن مردويه، وأبي نعيم والبيهقي معا في الدلائل عن أبي هريرة. <br/></div><div class="role-footnote" id="46_48_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> عزاه السيوطي لابن مردويه عن ابن عباس. انظر: الدر المنثور ٦ / ٤١٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:48" id="qr-baghawi-28-48">فَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا لَوْلَا أُوتِيَ مِثْلَ مَا أُوتِيَ مُوسَىٰ ۚ أَوَلَمْ يَكْفُرُوا بِمَا أُوتِيَ مُوسَىٰ مِن قَبْلُ ۖ قَالُوا سِحْرَانِ تَظَاهَرَا وَقَالُوا إِنَّا بِكُلٍّ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/48" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:49" id="qr-baghawi-28-49">قُلْ فَأْتُوا بِكِتَابٍ مِّنْ عِندِ اللَّهِ هُوَ أَهْدَىٰ مِنْهُمَا أَتَّبِعْهُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/49" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:50" id="qr-baghawi-28-50">فَإِن لَّمْ يَسْتَجِيبُوا لَكَ فَاعْلَمْ أَنَّمَا يَتَّبِعُونَ أَهْوَاءَهُمْ ۚ وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّنِ اتَّبَعَ هَوَاهُ بِغَيْرِ هُدًى مِّنَ اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/50" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.c9FF0"/><p id="106.8fEA0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ مِنْ عِنْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: كُفَّارَ مَكَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلَّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوتِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَمَّدٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلَ مَا أُوتِيَ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مِنَ الْآيَاتِ كَالْيَدِ الْبَيْضَاءِ وَالْعَصَا وَقِيلَ: مِثْلَ مَا أُوتِيَ مُوسَى\] <a class="role-footnote-ref" href="#48_51_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَكْفُرُوا بِمَا أُوتِيَ مُوسَى مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَقَدْ كَفَرُوا بِآيَاتِ مُوسَى كَمَا كَفَرُوا بِآيَاتِ مُحَمَّدٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا سِحْرَانِ تَظَاهَرَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ: "سِحْرَانِ"، أَيِ: التَّوْرَاةُ وَالْقُرْآنُ: "تَظَاهَرَا" يَعْنِي: كُلُّ سِحْرٍ يُقَوِّي الْآخَرَ، نَسَبَ التَّظَاهُرَ إِلَى السِّحْرَيْنِ عَلَى الِاتِّسَاعِ، قَالَ الْكَلْبِيُّ: كَانَتْ مَقَالَتُهُمْ تِلْكَ حِينَ بَعَثُوا إِلَى رُءُوسِ الْيَهُودِ بِالْمَدِينَةِ، فَسَأَلُوهُمْ عَنْ مُحَمَّدٍ فَأَخْبَرُوهُمْ أَنَّ نَعْتَهُ فِي كِتَابِهِمِ التَّوْرَاةِ، فَرَجَعُوا فَأَخْبَرُوهُمْ بِقَوْلِ الْيَهُودِ، فَقَالُوا: سِحْرَانِ تَظَاهَرَا. وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "سَاحِرَانِ" يَعْنُونَ مُحَمَّدًا وَمُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ، لِأَنَّ مَعْنَى التَّظَاهُرِ بِالنَّاسِ وَأَفْعَالِهِمْ أَشْبَهُ مِنْهُ بِالْكُتُبِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا إِنَّا بِكُلٍّ كَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتُوا بِكِتَابٍ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ هُوَ أَهْدَى مِنْهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِنَ التَّوْرَاةِ وَالْقُرْآنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَّبِعْهُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ يَأْتُوا بِمَا طَلَبْتَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاعْلَمْ أَنَّمَا يَتَّبِعُونَ أَهْوَاءَهُمْ وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّنَ اتَّبَعَ هَوَاهُ بِغَيْرِ هُدًى مِنَ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.8130F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="48_51_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:51" id="qr-baghawi-28-51">وَلَقَدْ وَصَّلْنَا لَهُمُ الْقَوْلَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/51" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:52" id="qr-baghawi-28-52">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ مِن قَبْلِهِ هُم بِهِ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/52" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.cBE28"/><p id="106.13fad"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ وَصَّلْنَا لَهُمُ الْقَوْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: بَيِّنًا. قَالَ الْفَرَّاءُ: أَنْزَلْنَا آيَاتِ الْقُرْآنِ يَتْبَعُ بَعْضُهَا بَعْضًا. قَالَ قَتَادَةُ: وَصَّلَ لَهُمُ الْقَوْلَ فِي هَذَا الْقُرْآنِ، يَعْنِي كَيْفَ صَنَعَ بِمَنْ مَضَى. قَالَ مُقَاتِلٌ: بَيِّنًا لِكَفَّارِ مَكَّةَ بِمَا فِي الْقُرْآنِ مِنْ أَخْبَارِ الْأُمَمِ الْخَالِيَةِ كَيْفَ عُذِّبُوا <a class="role-footnote-ref" href="#51_53_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#51_53_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ قَبْلِ مُحَمَّدٍ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَعَلَى آلِهِ وَسَلَّمَ. وَقِيلَ: مِنْ قَبْلِ الْقُرْآنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ بِهِ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ فِي مُؤْمِنِي أَهْلِ الْكِتَابِ؛ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلَامٍ وَأَصْحَابِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#51_53_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> <a class="role-footnote-ref" href="#51_53_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span>] <a class="role-footnote-ref" href="#51_53_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#51_53_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#51_53_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#51_53_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#51_53_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.Dd70F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="51_53_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "أ": كيف عدوا. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب": خير الدنيا بخير الآخرة. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه ابن أبي حاتم عن السدي. انظر: الدر المنثور: ٦ / ٤٢٦، زاد المسير: ٦ / ٢٢٩، البحر المحيط: ٧ / ١٢٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> انظر الدر المنثور: ٢ / ٨٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> أخرجه ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير، انظر: الدر المنثور: ٦ / ٤٢٧. وأخرج الطبراني نحوه مطولا عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما بسند فيه من لا يعرف. انظر: أسباب النزول للسيوطي بهامش تفسير الجلالين ص (٧٢١) في أسباب نزول سورة الحديد. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_53_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> انظر: زاد المسير ٦ / ٢٢٩، تفسير ابن كثير: ٣ / ٣٩٤-٣٩٥، وراجع فيما سبق: ٢ / ٨٥-٨٧. والله أعلم أي ذلك كان. "وأيا كان الذين نزلت في أمرهم هذه الآيات، فالقرآن يرد المشركين إلى حادث وقع، يعلمونه ولا ينكرونه، كي يقفهم وجها لوجه أمام نموذج من النفوس الخالصة كيف تتلقى هذا القرآن، وتطمئن إليه، وترى فيه الحق، وتعلم مطابقته لما بين أيديها من الكتاب. ولا يصدها عنه صاد من هوى ولا من كبرياء، وتحتمل في سبيل الحق الذي آمنت به ما يصيبها من أذى وتطاول من الجهلاء، وتصبر على الحق في وجه الأهواء ووجه الإيذاء". انظر: في ظلال القرآن: ٥ / ٢٧٠٠-٢٧٠١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:53" id="qr-baghawi-28-53">وَإِذَا يُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ قَالُوا آمَنَّا بِهِ إِنَّهُ الْحَقُّ مِن رَّبِّنَا إِنَّا كُنَّا مِن قَبْلِهِ مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/53" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:54" id="qr-baghawi-28-54">أُولَٰئِكَ يُؤْتَوْنَ أَجْرَهُم مَّرَّتَيْنِ بِمَا صَبَرُوا وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/54" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:55" id="qr-baghawi-28-55">وَإِذَا سَمِعُوا اللَّغْوَ أَعْرَضُوا عَنْهُ وَقَالُوا لَنَا أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ أَعْمَالُكُمْ سَلَامٌ عَلَيْكُمْ لَا نَبْتَغِي الْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/55" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.EFb8A"/><p id="106.2DbEA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا آمَنَّا بِهِ إِنَّهُ الْحَقُّ مِنْ رَبِّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ ذِكْرَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> كَانَ مَكْتُوبًا عِنْدَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالْإِنْجِيلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا مِنْ قَبْلِهِ مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ قَبْلِ الْقُرْآنِ مُسْلِمِينَ مُخْلِصِينَ لِلَّهِ بِالتَّوْحِيدِ مُؤْمِنِينَ بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ نَبِيٌّ حَقٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُؤْتَوْنَ أَجْرَهُمْ مَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِإِيمَانِهِمْ بِالْكِتَابِ الْأَوَّلِ وَبِالْكِتَابِ الْآخِرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى دِينِهِمْ. قَالَ مُجَاهِدٌ: نَزَلَتْ فِي قَوْمٍ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ أَسْلَمُوا فَأُوذُوا <a class="role-footnote-ref" href="#53_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: "ثَلَاثَةٌ يُؤْتَوْنَ أَجْرَهُمْ مَرَّتَيْنِ: رَجُلٌ كَانَتْ لَهُ جَارِيَةٌ فَأَدَّبَهَا فَأَحْسَنَ تَأْدِيبَهَا ثُمَّ أَعْتَقَهَا وَتَزَوَّجَهَا، وَرَجُلٌ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ آمَنَ بِكِتَابِهِ وَآمَنَ بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وَعَبَدٌ أَحْسَنَ عِبَادَةَ اللَّهِ وَنُصْحَ سَيِّدِهِ" <a class="role-footnote-ref" href="#53_56_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: يَدْفَعُونَ بِشَهَادَةِ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ الشِّرْكَ، قَالَ مُقَاتِلٌ: يَدْفَعُونَ مَا سَمِعُوا مِنَ الْأَذَى وَالشَّتْمِ مِنَ الْمُشْرِكِينَ بِالصَّفْحِ وَالْعَفْوِ <a class="role-footnote-ref" href="#53_56_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الطَّاعَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا سَمِعُوا اللَّغْوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْقَبِيحَ مِنَ الْقَوْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعْرَضُوا عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ الْمُشْرِكِينَ كَانُوا يَسُبُّونَ مُؤْمِنِي أَهْلِ الْكِتَابِ وَيَقُولُونَ: تَبًّا لَكُمْ تَرَكْتُمْ دِينَكُمْ، فَيُعْرِضُونَ عَنْهُمْ وَلَا يَرُدُّونَ عَلَيْهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا لَنَا أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ أَعْمَالُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنَا دِينُنَا وَلَكُمْ دِينُكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَامٌ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ الْمُرَادُ مِنْهُ سَلَامُ التَّحِيَّةِ، وَلَكِنَّهُ سَلَامُ الْمُتَارَكَةِ، مَعْنَاهُ: سَلِمْتُمْ مِنَّا لَا نُعَارِضُكُمْ بِالشَّتْمِ وَالْقَبِيحِ مِنَ الْقَوْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا نَبْتَغِي الْجَاهِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دِينَ الْجَاهِلِينَ، يَعْنِي: لَا نُحِبُّ دِينَكُمُ الَّذِي أَنْتُمْ عَلَيْهِ. وَقِيلَ: لَا نُرِيدُ أَنْ نَكُونَ مِنْ أَهْلِ الْجَهْلِ وَالسَّفَهِ، وَهَذَا قَبْلَ أَنْ يُؤْمَرَ الْمُسْلِمُونَ بِالْقِتَالِ <a class="role-footnote-ref" href="#53_56_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a></p><p id="106.6a10B"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="53_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> عزاه السيوطي في الدر: ٦ / ٤٢٧ لابن أبي شيبة وابن المنذر. <br/></div><div class="role-footnote" id="53_56_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه البخاري في العلم، باب تعليم الرجل أمته وأهله: ١ / ٩٠، ومسلم في الإيمان، باب وجوب الإيمان برسالة محمد <span class="honorific"></span> إلى جميع الناس، برقم (٩٧) : ١ / ١٣٤، والمصنف في شرح السنة: ١ / ٥٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="53_56_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر فيما سبق: سورة الرعد، الآية (٢٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="53_56_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> راجع فيما سبق: ٣ / ٣٢ تعليق (١) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:56" id="qr-baghawi-28-56">إِنَّكَ لَا تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ ۚ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/56" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:57" id="qr-baghawi-28-57">وَقَالُوا إِن نَّتَّبِعِ الْهُدَىٰ مَعَكَ نُتَخَطَّفْ مِنْ أَرْضِنَا ۚ أَوَلَمْ نُمَكِّن لَّهُمْ حَرَمًا آمِنًا يُجْبَىٰ إِلَيْهِ ثَمَرَاتُ كُلِّ شَيْءٍ رِّزْقًا مِّن لَّدُنَّا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/57" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.E45dE"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ لَا تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَحْبَبْتَ هِدَايَتَهُ. وَقِيلَ: أَحْبَبْتَهُ لِقَرَابَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ، وَمُقَاتِلٌ: لِمَنْ قُدِّرَ لَهُ الْهُدَى، نَزَلَتْ فِي أَبِي طَالِبٍ قَالَ لَهُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: قُلْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، أَشْهَدُ لَكَ بِهَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ، قَالَ: لَوْلَا أَنْ تُعَيِّرَنِي قُرَيْشٌ، يَقُولُونَ: إِنِّمَا حَمَلَهُ عَلَى ذَلِكَ الْجَزَعُ، لَأَقْرَرْتُ بِهَا عَيْنَكَ، فَأَنْزَلَ اللَّهُ تَعَالَى هَذِهِ الْآيَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#56_58_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا إِنْ نَتَّبِعِ الْهُدَى مَعَكَ نُتَخَطَّفْ مِنْ أَرْضِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكَّةَ، نَزَلَتْ فِي الْحَرْثِ بْنِ عُثْمَانَ بْنِ نَوْفَلِ بْنِ عَبْدِ مَنَافٍ، وَذَلِكَ أَنَّهُ قَالَ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إِنَّا لَنَعْلَمُ أَنَّ الَّذِي تَقُولُ حَقٌّ، وَلَكِنَّا إِنِ اتَّبَعْنَاكَ عَلَى دِينِكَ خِفْنَا أَنْ تُخْرِجَنَا الْعَرَبُ مِنْ أَرْضِنَا مَكَّةَ <a class="role-footnote-ref" href="#56_58_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُتَخَطَّفْ مِنْ أَرْضِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ٦٤/ب، وَالِاخْتِطَافُ: الِانْتِزَاعُ بِسُرْعَةٍ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُمَكِّنْ لَهُمْ حَرَمًا آمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ الْعَرَبَ فِي الْجَاهِلِيَّةِ كَانَتْ تُغِيرُ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ، وَيَقْتُلُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا، وَأَهْلُ مَكَّةَ آمِنُونَ حَيْثُ كَانُوا، لِحُرْمَةِ الْحَرَمِ، وَمِنَ الْمَعْرُوفِ أَنَّهُ كَانَ يَأْمَنُ فِيهِ الظِّبَاءُ مِنَ الذِّئَابِ وَالْحَمَامُ مِنَ الْحِدَأَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَيَعْقُوبُ: "تُجْبَى" بِالتَّاءِ لِأَجْلِ الثَّمَرَاتِ، وَالْآخَرُونَ بِالْيَاءِ لِلْحَائِلِ بَيْنَ الِاسْمِ الْمُؤَنَّثِ وَالْفِعْلِ، أَيْ: يُجْلَبُ وَيُجْمَعُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقَالُ: جَبَيْتُ الْمَاءَ فِي الْحَوْضِ أَيْ: جَمَعْتُهُ، قَالَ مُقَاتِلٌ: يُحْمَلُ إِلَى الْحَرَمِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَمَرَاتُ كُلِّ شَيْءٍ رِزْقًا مِنْ لَدُنَّا وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّ مَا يَقُولُهُ حَقٌ.</p><p id="106.Ba1bF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="56_58_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه مسلم في الإيمان، باب الدليل على صحة إسلام من حضره الموت ... برقم (٢٤) : ١ / ٥٥، وأخرجه البخاري مطولا بلفظ آخر في التفسير: ٨ / ٥٠٦. وانظر: الدر المنثور ٦ / ٤٢٨، أسباب النزول للواحدي ص (٣٩٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="56_58_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> عزاه السيوطي في الدر (٦ / ٤٣٠) للنسائي وابن المنذر، عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما: وانظر: المحرر الوجيز: ١٢ / ١٧٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:58-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:58" id="qr-baghawi-28-58">وَكَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَرْيَةٍ بَطِرَتْ مَعِيشَتَهَا ۖ فَتِلْكَ مَسَاكِنُهُمْ لَمْ تُسْكَن مِّن بَعْدِهِمْ إِلَّا قَلِيلًا ۖ وَكُنَّا نَحْنُ الْوَارِثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/58" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:59" id="qr-baghawi-28-59">وَمَا كَانَ رَبُّكَ مُهْلِكَ الْقُرَىٰ حَتَّىٰ يَبْعَثَ فِي أُمِّهَا رَسُولًا يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا ۚ وَمَا كُنَّا مُهْلِكِي الْقُرَىٰ إِلَّا وَأَهْلُهَا ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/59" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:60" id="qr-baghawi-28-60">وَمَا أُوتِيتُم مِّن شَيْءٍ فَمَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَزِينَتُهَا ۚ وَمَا عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ ۚ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/60" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:61" id="qr-baghawi-28-61">أَفَمَن وَعَدْنَاهُ وَعْدًا حَسَنًا فَهُوَ لَاقِيهِ كَمَن مَّتَّعْنَاهُ مَتَاعَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ثُمَّ هُوَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مِنَ الْمُحْضَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/61" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.03926"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ أَهْلَكْنَا مِنْ قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ مِنْ أَهْلِ قَرْيَةٍ\] <a class="role-footnote-ref" href="#58_62_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَطِرَتْ مَعِيشَتَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي مَعِيشَتِهَا، أَيْ: أَشَرَّتْ وَطَغَتْ، قَالَ عَطَاءٌ: عَاشُوا فِي الْبَطَرِ فَأَكَلُوا رِزْقَ اللَّهِ وَعَبَدُوا الْأَصْنَامَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتِلْكَ مَسَاكِنُهُمْ لَمْ تُسْكَنْ مِنْ بَعْدِهِمْ إِلَّا قَلِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: لَمْ يَسْكُنْهَا إِلَّا الْمُسَافِرُونَ وَمَارُّ الطَّرِيقِ يَوْمًا أَوْ سَاعَةً، مَعْنَاهُ: لَمْ تُسْكَنْ مِنْ بَعْدِهِمْ إِلَّا سُكُونًا قَلِيلًا. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ: لَمْ يُعَمَّرْ مِنْهَا إِلَّا أَقَلُّهَا وَأَكْثَرُهَا خَرَابٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا نَحْنُ، الْوَارِثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> "إِنَّا نَحْنُ نَرِثُ الْأَرْضَ وَمَنْ عَلَيْهَا" [مريم: ٤٠] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ رَبُّكَ مُهْلِكَ الْقُرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرى الكافر أَهْلُهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يَبْعَثَ فِي أُمِّهَا رَسُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: فِي أَكْبَرِهَا وَأَعْظَمِهَا رَسُولًا يُنْذِرُهُمْ، وَخَصَّ الْأَعْظَمَ بِبَعْثَةِ الرَّسُولِ فِيهَا، لِأَنَّ الرَّسُولَ يُبْعَثُ إِلَى الْأَشْرَافِ، وَالْأَشْرَافُ يَسْكُنُونَ الْمَدَائِنَ، وَالْمَوَاضِعَ الَّتِي هِيَ أُمُّ مَا حَوْلَهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: يُخْبِرُهُمُ الرَّسُولُ أَنَّ الْعَذَابَ نَازِلٌ بِهِمْ إِنْ لَمْ يُؤْمِنُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا مُهْلِكِي الْقُرَى إِلَّا وَأَهْلُهَا ظَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُشْرِكُونَ، يُرِيدُ: أَهْلَكْتُهُمْ بِظُلْمِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنْ شَيْءٍ فَمَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَزِينَتُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَتَمَتَّعُونَ بِهَا أَيَّامَ حَيَاتِكُمْ ثُمَّ هِيَ إِلَى فَنَاءٍ وَانْقِضَاءٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عِنْدَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَى أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّ الْبَاقِيَ خَيْرٌ مِنَ الْفَانِي. قَرَأَ عَامَّةُ الْقُرَّاءِ: "تَعْقِلُونَ" بِالتَّاءِ وَأَبُو عَمْرٍو بِالْخِيَارِ بَيْنَ التَّاءِ وَالْيَاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ وَعَدْنَاهُ وَعْدًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْجَنَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ لَاقِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُصِيبُهُ وَمُدْرِكُهُ وَصَائِرٌ إِلَيْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَنْ مَتَّعْنَاهُ مَتَاعَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَيَزُولُ عَنْ قَرِيبٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ هُوَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مِنَ الْمُحْضَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> النَّارَ، قَالَ قَتَادَةُ: يَعْنِي الْمُؤْمِنَ وَالْكَافِرَ، قَالَ مُجَاهِدٌ: نَزَلَتْ فِي النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَأَبِي جَهْلٍ <a class="role-footnote-ref" href="#58_62_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#58_62_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#58_62_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a></p><p id="106.cED5D"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="58_62_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="58_62_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه الطبري: ٢٠ / ٩٧، وذكره الواحدي في الأسباب ص (٣٩١) دون سند ولم ينسبه لأحد، المحرر الوجيز: ١٢ / ١٧٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="58_62_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه الطبري: ٢٠ / ٩٧، والواحدي (٣٩١) عن مجاهد. <br/></div><div class="role-footnote" id="58_62_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أسباب النزول للواحدي ص (٣٩١) . ونقل القرطبي عن القشيري قال: والصحيح أنها نزلت في المؤمن والكافر على التعميم. وقال الثعلبي: وبالجملة فإنها نزلت في كل كافر متع في الدنيا بالعافية والغنى، وله في الآخرة النار، وفي كل مؤمن صبر على بلاء الدنيا ثقة بوعد الله، وله في الآخرة الجنة". تفسير القرطبي: ١٣ / ٣٠٣. وكذلك ذهب ابن كثير (٣ / ٣٩٧) إلى أنها عامة، وهذا كقوله تعالى إخبارا عن ذلك المؤمن حين أشرف على صاحبه وهو في الدرجات، وذاك في الدركات فقال: "ولولا نعمة ربي لكنت من المحضرين" وقال تعالى: "ولقد علمت الجنة إنهم لمحضرون". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:62-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:62" id="qr-baghawi-28-62">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَائِيَ الَّذِينَ كُنتُمْ تَزْعُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/62" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:63" id="qr-baghawi-28-63">قَالَ الَّذِينَ حَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ رَبَّنَا هَٰؤُلَاءِ الَّذِينَ أَغْوَيْنَا أَغْوَيْنَاهُمْ كَمَا غَوَيْنَا ۖ تَبَرَّأْنَا إِلَيْكَ ۖ مَا كَانُوا إِيَّانَا يَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/63" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:64" id="qr-baghawi-28-64">وَقِيلَ ادْعُوا شُرَكَاءَكُمْ فَدَعَوْهُمْ فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ وَرَأَوُا الْعَذَابَ ۚ لَوْ أَنَّهُمْ كَانُوا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/64" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:65" id="qr-baghawi-28-65">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ مَاذَا أَجَبْتُمُ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/65" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.294Dd"/><p id="106.CFf02"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَائِيَ الَّذِينَ كُنْتُمْ تَزْعُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا أَنَّهُمْ شُرَكَائِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الَّذِينَ حَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَجَبَ عَلَيْهِمُ الْعَذَابُ وَهُمْ رُءُوسُ الضَّلَالَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا هَؤُلَاءِ الَّذِينَ أَغْوَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَعَوْنَاهُمْ إِلَى الْغَيِّ، وَهُمُ الْأَتْبَاعُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَغْوَيْنَاهُمْ كَمَا غَوَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَضْلَلْنَاهُمْ كَمَا ضَلَلْنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَرَّأْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانُوا إِيَّانَا يَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَرِئَ بَعْضُهُمْ مِنْ بَعْضٍ وَصَارُوا أَعْدَاءً، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:67" id="qr-baghawi-43-67">الْأَخِلَّاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْكُفَّارِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُوَا شُرَكَاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْأَصْنَامَ لِتُخَلِّصَكُمْ مِنَ الْعَذَابِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَدَعَوْهُمْ فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُجِيبُوهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَأَوُا الْعَذَابَ لَوْ أَنَّهُمْ كَانُوا يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَجَوَابُ "لَوْ" مَحْذُوفٌ عَلَى تَقْدِيرِ: لَوْ أَنَّهُمْ كَانُوا يَهْتَدُونَ فِي الدُّنْيَا مَا رَأَوُا الْعَذَابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَسْأَلُ اللَّهُ الْكُفَّارَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ مَاذَا أَجَبْتُمُ الْمُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.ccCd8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:66-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:66" id="qr-baghawi-28-66">فَعَمِيَتْ عَلَيْهِمُ الْأَنبَاءُ يَوْمَئِذٍ فَهُمْ لَا يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/66" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:67" id="qr-baghawi-28-67">فَأَمَّا مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَعَسَىٰ أَن يَكُونَ مِنَ الْمُفْلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/67" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:68" id="qr-baghawi-28-68">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ وَيَخْتَارُ ۗ مَا كَانَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ ۚ سُبْحَانَ اللَّهِ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/68" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:69" id="qr-baghawi-28-69">وَرَبُّكَ يَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/69" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:70" id="qr-baghawi-28-70">وَهُوَ اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ لَهُ الْحَمْدُ فِي الْأُولَىٰ وَالْآخِرَةِ ۖ وَلَهُ الْحُكْمُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/70" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.C1C60"/><p id="106.378ae"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَمِيَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَفِيَتْ وَاشْتَبَهَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمُ الْأَنْبَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْأَخْبَارُ وَالْأَعْذَارُ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: الْحُجَجُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَا يَكُونُ لَهُمْ عُذْرٌ وَلَا حُجَّةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ لَا يَتَسَاءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يُجِيبُونَ، وَقَالَ قَتَادَةُ: لَا يَحْتَجُّونَ، وَقِيلَ: يَسْكُتُونَ لَا يَسْأَلُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَعَسَى أَنْ يَكُونَ مِنَ الْمُفْلِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> السُّعَدَاءِ النَّاجِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ وَيَخْتَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ جَوَابًا لِلْمُشْرِكِينَ حِينَ قَالُوا: "لَوْلَا نُزِّلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ"، يَعْنِي: الْوَلِيدَ بْنَ الْمُغِيرَةِ، أَوْ عُرْوَةَ بْنَ مَسْعُودٍ الثَّقَفِيَّ <a class="role-footnote-ref" href="#66_71_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: "مَا" لِلْإِثْبَاتِ، مَعْنَاهُ: وَيَخْتَارُ اللَّهُ مَا كَانَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ، أَيْ: يَخْتَارُ مَا هُوَ الْأَصْلَحُ وَالْخَيْرُ <a class="role-footnote-ref" href="#66_71_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#66_71_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36" id="qr-baghawi-33-36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلَا مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْرًا أَنْ يَكُونَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ</span><a class="vn" href="/quran/33/36" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، "وَالْخِيَرَةُ": اسْمٌ مِنَ الِاخْتِيَارِ يُقَامُ مَقَامَ الْمَصْدَرِ، وَهِيَ اسْمٌ لِلْمُخْتَارِ أَيْضًا كَمَا يُقَالُ: مُحَمَّدٌ خِيرَةُ اللَّهِ مِنْ خَلْقِهِ. ثُمَّ نَزَّهَ نَفْسَهُ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ اللَّهِ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ يَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُظْهِرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ لَهُ الْحَمْدُ فِي الْأُولَى وَالْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْمَدُهُ أَوْلِيَاؤُهُ فِي الدُّنْيَا، وَيَحْمَدُونَهُ فِي الْآخِرَةِ فِي الْجَنَّةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْحُكْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَصْلُ الْقَضَاءِ بَيْنَ الْخَلْقِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: حَكَمَ لِأَهْلِ طَاعَتِهِ بِالْمَغْفِرَةِ وَلِأَهْلِ مَعْصِيَتِهِ بِالشَّقَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.7F9Ca"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="66_71_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر أسباب النزول للسيوطي بهامش الجلالين ص (٢٨٨-٢٨٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="66_71_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> وهو ترجيح الطبري: ٢٠ / ١٠٠-١٠١، وانظر: البحر المحيط: ٧ / ١٢٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="66_71_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ورجح هذا: النحاس في معاني القرآن: ٥ / ١٩٤، قال الحافظ ابن كثير: (٣ / ٣٩٨) : "والصحيح أنها نافية كما نقله ابن أبي حاتم عن ابن عباس وغيره أيضا. فإن المقام في بيان انفراده تعالى بالخلق والتقدير والاختيار وأنه لا نظير له في ذلك، ولهذا قال: "سبحان الله وتعالى عما يشركون" أي: من الأصنام والأنداد التي لا تخلق ولا تختار شيئا". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:71" id="qr-baghawi-28-71">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن جَعَلَ اللَّهُ عَلَيْكُمُ اللَّيْلَ سَرْمَدًا إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ مَنْ إِلَٰهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُم بِضِيَاءٍ ۖ أَفَلَا تَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/71" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:72" id="qr-baghawi-28-72">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن جَعَلَ اللَّهُ عَلَيْكُمُ النَّهَارَ سَرْمَدًا إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ مَنْ إِلَٰهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُم بِلَيْلٍ تَسْكُنُونَ فِيهِ ۖ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/72" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:73" id="qr-baghawi-28-73">وَمِن رَّحْمَتِهِ جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/73" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:74" id="qr-baghawi-28-74">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَائِيَ الَّذِينَ كُنتُمْ تَزْعُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/74" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:75" id="qr-baghawi-28-75">وَنَزَعْنَا مِن كُلِّ أُمَّةٍ شَهِيدًا فَقُلْنَا هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ فَعَلِمُوا أَنَّ الْحَقَّ لِلَّهِ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/75" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.d268d"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَخْبِرُونِي <a class="role-footnote-ref" href="#71_76_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ جَعَلَ اللَّهُ عَلَيْكُمُ اللَّيْلَ سَرْمَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> دَائِمًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا نَهَارَ مَعَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ إِلَهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُمْ بِضِيَاءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَهَارٍ تَطْلُبُونَ فِيهِ الْمَعِيشَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا تَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَمَاعَ فَهْمٍ وَقَبُولٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ جَعَلَ اللَّهُ، عَلَيْكُمُ النَّهَارَ سَرْمَدًا إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا دليل فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ إِلَهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُمْ بِلَيْلٍ تَسْكُنُونَ فِيهِ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أَنْتُمْ عَلَيْهِ مِنَ الْخَطَأِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ رَحْمَتِهِ جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي اللَّيْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّهَارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِعَمَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَائِيَ الَّذِينَ كُنْتُمْ تَزْعُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرَّرَ ذِكْرَ النِّدَاءِ لِلْمُشْرِكِينَ لِزِيَادَةِ التَّقْرِيعِ وَالتَّوْبِيخِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَزَعْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَخْرَجْنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلِّ أُمَّةٍ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: رَسُولَهُمُ الَّذِي أُرْسِلَ إِلَيْهِمْ، كَمَا قَالَ: "فَكَيْفَ إِذَا جِئْنَا مِنْ كُلِّ أُمَّةٍ بِشَهِيدٍ" [النساء: ٤١] ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنَا هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُجَّتَكُمْ بِأَنَّ مَعِيَ شَرِيكًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمُوا أَنَّ الْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّوْحِيدَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ وَضَلَّ عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا.</p><p id="106.ad9bd"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="71_76_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:76" id="qr-baghawi-28-76">إِنَّ قَارُونَ كَانَ مِن قَوْمِ مُوسَىٰ فَبَغَىٰ عَلَيْهِمْ ۖ وَآتَيْنَاهُ مِنَ الْكُنُوزِ مَا إِنَّ مَفَاتِحَهُ لَتَنُوءُ بِالْعُصْبَةِ أُولِي الْقُوَّةِ إِذْ قَالَ لَهُ قَوْمُهُ لَا تَفْرَحْ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْفَرِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/76" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.dc9A5"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ قَارُونَ كَانَ مِنْ قَوْمِ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَانَ ابْنُ عَمِّهِ؛ لِأَنَّهُ قَارُونُ بن يصهر ٦٥/أبْنُ قَاهِثَ بْنِ لَاوِي بْنِ يَعْقُوبَ عَلَيْهِ السَّلَامُ وَمُوسَى بْنُ عِمْرَانَ بْنِ قَاهِثَ، وَقَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: كَانَ قَارُونُ عَمَّ مُوسَى، كَانَ أَخَا عِمْرَانَ، وَهُمَا ابْنَا يَصْهَرَ، وَلَمْ يَكُنْ فِي بَنِي إِسْرَائِيلَ أَقْرَأَ لِلتَّوْرَاةِ مِنْ قَارُونَ، وَلَكِنَّهُ نَافَقَ كَمَا نَافَقَ السَّامِرِيُّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَغَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: كَانَ عَامِلًا لِفِرْعَوْنَ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ، فَكَانَ يَبْغِي عَلَيْهِمْ وَيَظْلِمُهُمْ، وَقَالَ قَتَادَةُ: بَغَى عَلَيْهِمْ بِكَثْرَةِ الْمَالِ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: بَغَى عَلَيْهِمْ بِالشِّرْكِ. وَقَالَ شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ: زَادَ فِي طُولِ ثِيَابِهِ شِبْرًا، وَرُّوِينَا عَنِ ابْنِ عُمَرَ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَا يَنْظُرُ اللَّهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِلَى مَنْ جَرَّ ثَوْبَهُ خُيَلَاءَ" <a class="role-footnote-ref" href="#76_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ مِنَ الْكُنُوزِ مَا إِنَّ مَفَاتِحَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِيَ جَمْعُ مِفْتَحٍ وَهُوَ الَّذِي يُفْتَحُ بِهِ الْبَابُ، هَذَا قَوْلُ قَتَادَةَ وَمُجَاهِدٍ وَجَمَاعَةٍ، وَقِيلَ: مَفَاتِحُهُ: خَزَائِنُهُ، كَمَا قَالَ: "وَعِنْدَهُ مَفَاتِحُ الْغَيْبِ" [الأنعام: ٥٩] ، أَيْ: خَزَائِنُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَنُوءُ بِالْعُصْبَةِ أُولِي الْقُوَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَتُثْقِلُهُمْ، وَتَمِيلُ بِهِمْ إِذَا حَمَلُوهَا لِثِقَلِهَا، قَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: هَذَا مِنَ الْمَقْلُوبِ، تَقْدِيرُهُ: مَا إِنَّ الْعُصْبَةَ لَتَنُوءُ بِهَا، يُقَالُ: نَاءَ فَلَانٌ بِكَذَا إِذَا نَهَضَ بِهِ مُثْقَلًا. <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي عَدَدِ الْعُصْبَةِ، قَالَ مُجَاهِدٌ: مَا بَيْنَ الْعَشَرَةِ إِلَى خَمْسَةَ عَشَرَ، وَقَالَ الضَّحَّاكُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: مَا بَيْنَ الثَّلَاثَةِ إِلَى الْعَشَرَةِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: مَا بَيْنَ الْعَشَرَةِ إِلَى الْأَرْبَعِينَ. وَقِيلَ: أَرْبَعُونَ رَجُلًا. وَقِيلَ: سَبْعُونَ. وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا قَالَ: كَانَ يَحْمِلُ مَفَاتِحَهُ أَرْبَعُونَ رَجُلًا أَقْوَى مَا يَكُونُ مِنَ الرِّجَالِ. وَقَالَ جَرِيرٌ عَنْ مَنْصُورٍ عَنْ خَيْثَمَةَ، قَالَ: وَجَدْتُ فِي الْإِنْجِيلِ أَنَّ مَفَاتِيحَ خَزَائِنِ قَارُونَ وَقْرُ سِتِّينَ بَغْلًا مَا يَزِيدُ مِنْهَا مِفْتَاحٌ عَلَى أُصْبُعٍ لِكُلِّ مِفْتَاحٍ كَنْزٌ <a class="role-footnote-ref" href="#76_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَيُقَالُ: كَانَ قَارُونُ أَيْنَمَا ذَهَبَ يَحْمِلُ مَعَهُ مَفَاتِيحَ كُنُوزِهِ، وَكَانَتْ مِنْ حَدِيدٍ، فَلَمَّا ثَقُلَتْ عَلَيْهِ جَعَلَهَا مِنْ خَشَبٍ، فَثَقُلَتْ فَجَعَلَهَا مِنْ جُلُودِ الْبَقَرِ عَلَى طُولِ الْأَصَابِعِ، وَكَانَتْ تُحَمَّلُ مَعَهُ إِذَا رَكِبَ عَلَى أَرْبَعِينَ بَغْلًا <a class="role-footnote-ref" href="#76_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لَهُ قَوْمُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ لِقَارُونَ قَوْمُهُ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَفْرَحْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تَبْطَرُ وَلَا تَأْشَرُ وَلَا تَمْرَحُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ، الْفَرِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْأَشِرِينَ الْبَطِرِينِ الَّذِينَ لَا يَشْكُرُونَ اللَّهَ عَلَى مَا أَعْطَاهُمْ.</p><p id="106.b7c0F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="76_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه البخاري في اللباس، باب من جر إزاره: ١٠ / ٢٥٤، ومسلم في اللباس، باب تحريم جر الثوب.. برقم (٢٠٨٥) ٣ / ١٦٥٢، والمصنف في شرح السنة: ١٢ / ٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="76_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> المحرر الوجيز لابن عطية: ١٢ / ١٨٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="76_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر الأقوال السالفة كلها في: الطبري ٢٠ / ١٠٥-١١٠، الدر المنثور: ٦ / ٤٣٧-٤٣٨. وهي أقوال كثيرة متضاربة ليس فيها شيء مرفوع إلى النبي <span class="honorific"></span>، والله أعلم أي ذلك كان. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:77" id="qr-baghawi-28-77">وَابْتَغِ فِيمَا آتَاكَ اللَّهُ الدَّارَ الْآخِرَةَ ۖ وَلَا تَنسَ نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيَا ۖ وَأَحْسِن كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ إِلَيْكَ ۖ وَلَا تَبْغِ الْفَسَادَ فِي الْأَرْضِ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/77" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8d164"/><p id="106.8Bf02"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ فِيمَا آتَاكَ اللَّهُ الدَّارَ الْآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اطْلُبْ فِيمَا أَعْطَاكَ اللَّهُ مِنَ الْأَمْوَالِ وَالنِّعْمَةِ وَالْجَنَّةِ وَهُوَ أَنْ تَقُومَ بِشُكْرِ اللَّهِ فِيمَا أَنْعَمَ عَلَيْكَ وَتُنْفِقَهُ فِي رِضَا اللَّهِ تَعَالَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَنْسَ نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ، وَابْنُ زَيْدٍ: لَا تَتْرُكُ أَنْ تَعْمَلَ فِي الدُّنْيَا لِلْآخِرَةِ حَتَّى تَنْجُوَ مِنَ الْعَذَابِ، لِأَنَّ حَقِيقَةَ نَصِيبِ الْإِنْسَانِ مِنَ الدُّنْيَا أَنْ يَعْمَلَ لِلْآخِرَةِ. وَقَالَ السُّدِّيُّ: بِالصَّدَقَةِ وَصِلَةِ الرَّحِمِ. وَقَالَ عَلِيٌّ: لَا تَنْسَ صِحَّتَكَ وَقُوَّتَكَ وَشَبَابَكَ وَغِنَاكَ أَنْ تَطْلُبَ بِهَا الْآخِرَةَ. أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ شَاذَانَ، أَخْبَرَنَا أَبُو يَزِيدَ حَاتِمُ بْنُ مَحْبُوبٍ الشَّامِيُّ، أَخْبَرَنَا حُسَيْنُ الْمَرْوَزِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، أَخْبَرَنَا جَعْفَرُ بْنُ بُرْقَانَ، عَنْ زِيَادِ بْنِ الْجَرَّاحِ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مَيْمُونٍ الْأَوْدِيِّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِرَجُلٍ: وَهُوَ يَعِظُهُ: "اغْتَنَمَ خَمْسًا قَبْلَ خَمْسٍ: شَبَابَكَ قَبْلَ هَرَمِكَ، وَصِحَّتَكَ قَبْلَ سَقَمِكَ، وَغِنَاكَ قَبْلَ فَقْرِكَ، وَفَرَاغَكَ قَبْلَ شُغْلِكَ، وَحَيَاتَكَ قَبْلَ مَوْتِكَ" الْحَدِيثُ مُرْسَلٌ <a class="role-footnote-ref" href="#77_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسِنْ كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: أَحْسِنُ بِطَاعَةِ اللَّهِ\] <a class="role-footnote-ref" href="#77_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقِيلَ: أحسن إلى النار كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ إِلَيْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَبْغِ الْفَسَادَ فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنْ عَصَى اللَّهَ فَقَدْ طَلَبَ الْفَسَادَ فِي الْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْمُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.58392"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="77_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه مرسلا - كما قال المصنف: أبو نعيم في حلية الأولياء: ٤ / ١٤٨، والخطيب البغدادي في اقتضاء العلم العمل ص (٢١٨) بتحقيق الألباني، وابن أبي شيبة في المصنف: ١٣ / ٢٢٣ ووصله الحاكم في المستدرك عن ابن عباس وصححه على شرط الشيخين ووافقه الذهبي: ٤ / ٣٠٦، وأخرجه المصنف في شرح السنة: ١٤ / ٢٢٤، وابن المبارك في الزهد ص (٢) بسند صحيح من مرسل عمرو بن ميمون. انظر: فتح الباري: ١١ / ٢٣٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="77_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:78-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:78" id="qr-baghawi-28-78">قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَىٰ عِلْمٍ عِندِي ۚ أَوَلَمْ يَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ قَدْ أَهْلَكَ مِن قَبْلِهِ مِنَ الْقُرُونِ مَنْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُ قُوَّةً وَأَكْثَرُ جَمْعًا ۚ وَلَا يُسْأَلُ عَن ذُنُوبِهِمُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/78" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:79" id="qr-baghawi-28-79">فَخَرَجَ عَلَىٰ قَوْمِهِ فِي زِينَتِهِ ۖ قَالَ الَّذِينَ يُرِيدُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا يَا لَيْتَ لَنَا مِثْلَ مَا أُوتِيَ قَارُونُ إِنَّهُ لَذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/28/79" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Df91f"/><p id="106.AaBd3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قَارُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَى عِلْمٍ عِنْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى فَضْلٍ وَخَيْرٍ عَلِمَهُ اللَّهُ عِنْدِي فَرَآنِي أَهْلًا لِذَلِكَ، فَفَضَّلَنِي بِهَذَا الْمَالِ عَلَيْكُمْ كَمَا فَضَّلَنِي بِغَيْرِهِ. قِيلَ: هُوَ عِلْمُ الْكِيمْيَاءِ، قَالَ سَعِيدُ بْنُ الْمُسَيَّبِ: كَانَ مُوسَى يَعْلَمُ الْكِيمْيَاءَ فَعَلَّمَ يُوشَعَ بْنَ نُونٍ ثُلُثَ ذَلِكَ الْعِلْمِ وَعَلَّمَ كَالِبَ بْنَ يُوقَنَّا ثُلُثَهُ وَعَلَّمَ قَارُونَ ثُلُثَهُ، فَخَدَعَهُمَا قَارُونُ حَتَّى أَضَافَ عِلْمَهُمَا إِلَى عِلْمِهِ وَكَانَ ذَلِكَ سَبَبُ أَمْوَالِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#78_80_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ قَدْ أَهْلَكَ مِنْ قَبْلِهِ مِنَ الْقُرُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْكَافِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُ قُوَّةً وَأَكْثَرُ جَمْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْأَمْوَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يُسْأَلُ عَنْ ذُنُوبِهِمُ، الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: يَدْخُلُونَ النَّارَ بِغَيْرِ حِسَابٍ وَلَا سُؤَالٍ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: يَعْنِي لَا يَسْأَلُ الْمَلَائِكَةُ عَنْهُمْ، لِأَنَّهُمْ يَعْرِفُونَهُمْ بِسِيمَاهُمْ. قَالَ الْحَسَنُ: لَا يُسْأَلُونَ سُؤَالَ اسْتِعْلَامٍ وَإِنَّمَا يُسْأَلُونَ سُؤَالَ تَقْرِيعٍ وَتَوْبِيخٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَرَجَ عَلَى قَوْمِهِ فِي زِينَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ إِبْرَاهِيمُ النَّخَعِيُّ: خَرَجَ هُوَ وَقَوْمُهُ فِي ثِيَابٍ حُمْرٍ وَصُفْرٍ، قَالَ ابْنُ زَيْدٍ: فِي سَبْعِينَ أَلْفًا عَلَيْهِمُ الْمُعَصْفَرَاتُ. [قَالَ مُجَاهِدٌ: عَلَى بَرَاذِينَ بِيضٍ عَلَيْهَا سُرُجُ الْأُرْجُوَانِ] <a class="role-footnote-ref" href="#78_80_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الَّذِينَ يُرِيدُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا يَا لَيْتَ لَنَا مِثْلَ مَا أُوتِيَ قَارُونُ إِنَّهُ لَذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْمَالِ.</p><p id="106.C26C8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="78_80_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> وهذا القول ضعيف لأن علم الكيمياء في نفسه علم باطل لأن قلب الأعيان لا يقدر عليها أحد إلا الله عز وجل: انظر بالتفصيل: تفسير ابن كثير: ٣ / ٤٠٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="78_80_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:80-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:80" id="qr-baghawi-28-80">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَيْلَكُمْ ثَوَابُ اللَّهِ خَيْرٌ لِّمَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا وَلَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الصَّابِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/80" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:81" id="qr-baghawi-28-81">فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الْأَرْضَ فَمَا كَانَ لَهُ مِن فِئَةٍ يَنصُرُونَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَمَا كَانَ مِنَ الْمُنتَصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/81" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.CfC0D"/><p id="106.5Aad5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: يَعْنِي الْأَحْبَارَ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: أُوتُوا الْعِلْمَ بِمَا وَعَدَ اللَّهُ فِي الْآخِرَةِ، قَالُوا لِلَّذِينِ تَمَنَّوْا مِثْلَ مَا أُوتِيَ قَارُونُ فِي الدُّنْيَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلَكُمْ ثَوَابُ اللَّهِ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَا عِنْدَ اللَّهِ مِنَ الثَّوَابِ وَالْجَزَاءِ خَيْرٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ آمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَصَدَّقَ بِتَوْحِيدِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمَّا أُوتِيَ قَارُونُ فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الصَّابِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: لَا يُؤْتَاهَا، يَعْنِي الْأَعْمَالَ الصَّالِحَةَ. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ لَا يُعْطَاهَا فِي الْآخِرَةِ. وَقِيلَ: لَا يُؤْتَى هَذِهِ الْكَلِمَةُ وَهِيَ قَوْلُهُ: "وَيْلَكُمْ ثَوَابُ اللَّهِ خَيْرٌ" إِلَّا الصَّابِرُونَ عَلَى طَاعَةِ اللَّهِ وَعَنْ زِينَةِ الدُّنْيَا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَهْلُ الْعِلْمِ بِالْأَخْبَارِ: كَانَ قَارُونُ أَعْلَمَ بَنِي إِسْرَائِيلَ بَعْدَ مُوسَى وَهَارُونَ عَلَيْهِمَا السَّلَامُ وَأَقْرَأَهُمْ لِلتَّوْرَاةِ وأجملهم وأغناهم ٦٥/ب وَكَانَ حَسَنَ الصَّوْتِ فَبَغَى وَطَغَى، وَكَانَ أَوَّلَ طُغْيَانِهِ وَعِصْيَانِهِ أَنَّ اللَّهَ أَوْحَى إِلَى مُوسَى أَنْ يَأْمُرَ قَوْمَهُ أَنْ يَعْقِلُوا فِي أَرْدِيَتِهِمْ خُيُوطًا أَرْبَعَةً فِي كُلِّ طَرَفٍ خَيْطًا أَزْرَقَ كلون السماء، يذكرون بِهِ إِذَا نَظَرُوا إِلَيْهَا، وَيَعْلَمُونَ أَنِّي مَنْزِّلٌ مِنْهَا كَلَامِي، فَقَالَ مُوسَى: يَا رَبِّ أَفَلَا تَأْمُرُهُمْ أَنْ يَجْعَلُوا أَرْدِيَتَهُمْ كُلَّهَا خُضْرًا فَإِنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ تُحَقِّرُ هَذِهِ الْخُيُوطَ، فَقَالَ لَهُ رَبُّهُ: يَا مُوسَى إِنَّ الصَّغِيرَ مِنْ أَمْرِي لَيْسَ بِصَغِيرٍ فَإِذَا هُمْ لَمْ يُطِيعُونِي فِي الْأَمْرِ الصَّغِيرِ لَمْ يُطِيعُونِي فِي الْأَمْرِ الْكَبِيرِ، [فَدَعَاهُمْ مُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ] <a class="role-footnote-ref" href="#80_82_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا، فَلَمَّا نَزَلَتِ الزَّكَاةُ عَلَى مُوسَى أَتَاهُ قَارُونُ فَصَالَحَهُ عَنْ كُلِّ أَلْفِ دِينَارٍ عَلَى دِينَارٍ، وَعَنْ كُلِّ أَلْفِ دِرْهَمٍ عَلَى دِرْهَمٍ، وَعَنْ كُلِّ أَلْفِ شَاةٍ عَلَى شَاةٍ، وَعَنْ كُلِّ أَلْفِ شَيْءٍ عَلَى شَيْءٍ، ثُمَّ رَجَعَ إِلَى بَيْتِهِ فَحَسَبَهُ فَوَجَدَهُ كَثِيرًا فَلَمْ تَسْمَحْ بِذَلِكَ نَفْسُهُ، فَجَمَعَ بَنِي إِسْرَائِيلَ فَقَالَ لَهُمْ: يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ إِنَّ مُوسَى قَدْ أَمَرَكُمْ بِكُلِّ شَيْءٍ فَأَطَعْتُمُوهُ، وَهُوَ الْآنَ يُرِيدُ أَنْ يَأْخُذَ أَمْوَالَكُمْ، فَقَالُوا: أَنْتَ كَبِيرُنَا فَمُرْنَا بِمَا شِئْتَ، فَقَالَ: آمُرُكُمْ أَنْ تَجِيئُوا بِفُلَانَةٍ الْبَغْيِّ، فَنَجْعَلُ لَهَا جُعْلًا حَتَّى تَقْذِفَ مُوسَى بِنَفْسِهَا، فَإِذَا فَعَلَتْ ذَلِكَ خَرَجَ بَنُو إِسْرَائِيلَ عَلَيْهِ وَرَفَضُوهُ، فَدَعَوْهَا فَجَعَلَ لَهَا قَارُونُ أَلْفَ دِرْهَمٍ، وَقِيلَ أَلْفَ دِينَارٍ، وَقِيلَ طَسْتًا مِنْ ذَهَبٍ، وَقِيلَ: قَالَ لَهَا إِنِّي أُمَوِّلُكِ وَأَخْلِطُكِ بِنِسَائِي عَلَى أَنْ تَقْذِفِي مُوسَى بِنَفْسِكِ غَدًا إِذَا حَضَرَ بَنُو إِسْرَائِيلَ، فَلَمَّا كَانَ مِنَ الْغَدِ جَمَعَ قَارُونُ بَنِي إِسْرَائِيلَ ثُمَّ أَتَى مُوسَى فَقَالَ: إِنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ يَنْتَظِرُونَ خُرُوجَكَ فَتَأْمُرُهُمْ وَتَنْهَاهُمْ، فَخَرَجَ إِلَيْهِمْ مُوسَى وَهُمْ فِي بَرَاحٍ مِنَ الْأَرْضِ، فَقَامَ فَقَالَ: يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مَنْ سَرَقَ قَطَعْنَا يَدَهُ، وَمَنِ افْتَرَى جَلَدْنَاهُ ثَمَانِينَ، وَمَنْ زَنَا وَلَيْسَتْ لَهُ امْرَأَةٌ جَلَدْنَاهُ مِائَةَ جَلْدَةٍ، وَمِنْ زَنَا وَلَهُ امْرَأَةٌ رَجَمْنَاهُ حَتَّى يَمُوتَ، فَقَالَ لَهُ قَارُونُ: وَإِنْ كُنْتَ أَنْتَ؟ قَالَ: وَإِنْ كُنْتُ، أَنَا، قَالَ: فَإِنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ يَزْعُمُونَ أَنَّكَ فَجَرْتَ بِفُلَانَةٍ قَالَ: ادْعُوهَا فَإِنْ قَالَتْ فَهُوَ كَمَا قَالَتْ، فَلَمَّا أَنْ جَاءَتْ قَالَ لَهَا مُوسَى: يَا فُلَانَةُ أَنَا فَعَلْتُ بِكِ مَا يَقُولُ هَؤُلَاءِ؟ وَعَظَّمَ عَلَيْهَا، وَسَأَلَهَا بِالَّذِي فَلَقَ الْبَحْرَ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ وَأَنْزَلَ التَّوْرَاةَ إِلَّا صَدَقَتْ، فَتَدَارَكَهَا اللَّهُ تَعَالَى بِالتَّوْفِيقِ فَقَالَتْ فِي نَفْسِهَا: أُحْدِثُ الْيَوْمَ تَوْبَةً أَفْضَلُ مِنْ أَنْ أُؤْذِيَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقَالَتْ: لَا كَذَبُوا وَلَكِنْ جَعَلَ لِي قَارُونُ جُعْلًا عَلَى أَنْ أَقْذِفَكَ بِنَفْسِي، فَخَرَّ مُوسَى سَاجِدًا يَبْكِي وَيَقُولُ: اللَّهُمَّ إِنْ كُنْتُ، رَسُولَكَ فَاغْضَبْ لِي، فَأَوْحَى اللَّهُ تَعَالَى إِلَيْهِ: إِنِّي أَمَرْتُ، الْأَرْضَ أَنْ تُطِيعَكَ، فَمُرْهَا بِمَا شِئْتَ، فَقَالَ مُوسَى: يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ إِنَّ اللَّهَ بَعَثَنِي إِلَى قَارُونَ كَمَا بَعَثَنِي إِلَى فِرْعَوْنَ فَمَنْ كَانَ مَعَهُ فَلْيَثْبُتْ مَكَانَهُ وَمَنْ كَانَ مَعِيَ فَلْيَعْتَزِلْ، فَاعْتَزَلُوا وَلَمْ يَبْقَ مَعَ قَارُونَ إِلَّا رَجُلَانِ، ثُمَّ قَالَ مُوسَى: يَا أَرْضُ خُذِيهِمْ فَأَخَذَتِ الْأَرْضُ بِأَقْدَامِهِمْ. <br/>وَفِي رِوَايَةٍ: كَانَ عَلَى سَرِيرِهِ وَفَرْشِهِ فَأَخَذَتْهُ حَتَّى غَيَّبَتْ سَرِيرَهُ ثُمَّ قَالَ: يَا أَرْضُ خُذِيهِمْ فَأَخَذَتْهُمْ إِلَى الرُّكَبِ، ثُمَّ قَالَ: يَا أَرْضُ خُذِيهِمْ فَأَخَذَتْهُمْ إِلَى الْأَوْسَاطِ، ثُمَّ قَالَ: يَا أَرْضُ <a class="role-footnote-ref" href="#80_82_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#80_82_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#80_82_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ لَهُ مِنْ فِئَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمَاعَةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْصُرُونَهُ مِنْ دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَمْنَعُونَهُ مِنَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مِنَ الْمُنْتَصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُمْتَنِعِينَ مِمَّا نَزَلَ بِهِ مِنَ الْخَسْفِ.</p><p id="106.BD8BD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="80_82_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="80_82_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="80_82_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="80_82_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ذكر الحافظ ابن كثير في تفسيره (٣ / ٤٠٢) وفي البداية والنهاية (١ / ٣٠٩-٣١١) هلاك قارون بسبب دعوة موسى واختلاف العلماء في سبب ذلك، ثم قال: وقد ذكر هنا كثير من المفسرين إسرائيليات كثيرة غريبة ضربنا عنها صفحًا وتركناها قصدا. وفي هذا إشارة إلى مصدر الروايات التي ساقها البغوي رحمه الله. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:82" id="qr-baghawi-28-82">وَأَصْبَحَ الَّذِينَ تَمَنَّوْا مَكَانَهُ بِالْأَمْسِ يَقُولُونَ وَيْكَأَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ ۖ لَوْلَا أَن مَّنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا لَخَسَفَ بِنَا ۖ وَيْكَأَنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/82" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.70f05"/><p id="106.Fa305"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْبَحَ الَّذِينَ تَمَنَّوْا مَكَانَهُ بِالْأَمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَارَ أُولَئِكَ الَّذِينَ تَمَنَّوْا مَا رَزَقَهُ اللَّهُ مِنَ الْمَالِ وَالزِّينَةِ يَتَنَدَّمُونَ عَلَى ذَلِكَ التَّمَنِّي، وَالْعَرَبُ تُعَبِّرُ عَنِ الصَّيْرُورَةِ بِأَضْحَى وَأَمْسَى وَأَصْبَحَ، تَقُولُ: أَصْبَحَ فُلَانٌ عَالَمًا <a class="role-footnote-ref" href="#82_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ وَيْكَأَنَّ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِي مَعْنَى هَذِهِ اللَّفْظَةِ، قَالَ مُجَاهِدٌ: أَلَمْ تَعْلَمْ، وَقَالَ قَتَادَةُ: أَلَمْ تَرَ. قَالَ الْفَرَّاءُ: هِيَ كلمة تقرير ٦٦/أكَقَوْلِ الرَّجُلِ: أَمَا تَرَى إِلَى صُنْعِ اللَّهِ وَإِحْسَانِهِ. وَذَكَرَ أَنَّهُ أَخْبَرَهُ مَنْ سَمِعِ أَعْرَابِيَّةً تَقُولُ لِزَوْجِهَا: أَيْنَ ابْنُكَ؟ فَقَالَ: وَيْكَأَنَّهُ وَرَاءَ الْبَيْتِ، يَعْنِي: أَمَا تَرَيْنَهُ وَرَاءَ الْبَيْتِ. وَعَنِ الْحَسَنِ: أَنَّهُ كَلِمَةُ ابْتِدَاءٍ، تَقْدِيرُهُ: أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ. وَقِيلَ: هُوَ تَنْبِيهٌ بِمَنْزِلَةِ أَلَا وَقَالَ قُطْرُبٌ: "وَيْكَ" بِمَعْنَى وَيْلَكَ، حُذِفَتْ مِنْهُ اللَّامُ، كَمَا قَالَ عَنْتَرَةُ: وَلَقَدْ شَفَى وَأَبْرَأَ سَقَمَهَا ... قَوْلُ الْفَوَارِسِ وَيْكَ عَنْتَرَ أَقْدِمِ <br/><a class="role-footnote-ref" href="#82_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُوَسِّعُ وَيُضَيِّقُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلَا أَنْ مَنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا لَخَسَفَ بِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَفْصٌ، وَيَعْقُوبُ: بِفَتْحِ الْخَاءِ وَالسِّينِ، وَقَرَأَ الْعَامَّةُ بِضَمِّ الْخَاءِ وَكَسْرِ السِّينِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْكَأَنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.dbAEE"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="82_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب": غانما. <br/></div><div class="role-footnote" id="82_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت لعنترة من شواهد الفراء والطبري. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:83-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:83" id="qr-baghawi-28-83">تِلْكَ الدَّارُ الْآخِرَةُ نَجْعَلُهَا لِلَّذِينَ لَا يُرِيدُونَ عُلُوًّا فِي الْأَرْضِ وَلَا فَسَادًا ۚ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/83" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:84" id="qr-baghawi-28-84">مَن جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِّنْهَا ۖ وَمَن جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلَا يُجْزَى الَّذِينَ عَمِلُوا السَّيِّئَاتِ إِلَّا مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/84" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:85" id="qr-baghawi-28-85">إِنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لَرَادُّكَ إِلَىٰ مَعَادٍ ۚ قُل رَّبِّي أَعْلَمُ مَن جَاءَ بِالْهُدَىٰ وَمَنْ هُوَ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/28/85" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.33FDe"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ الدَّارُ الْآخِرَةُ نَجْعَلُهَا لِلَّذِينَ لَا يُرِيدُونَ عُلُوًّا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْكَلْبِيُّ وَمُقَاتِلٌ: اسْتِكْبَارًا عَنِ الْإِيمَانِ، وَقَالَ عَطَاءٌ: "عُلُوًّا" وَاسْتِطَالَةً عَلَى النَّاسِ وَتَهَاوُنًا بِهِمْ. وَقَالَ الْحَسَنُ: لَمْ تَطْلُبُوا الشَّرَفَ وَالْعِزَّ عِنْدَ ذِي سُلْطَانٍ. وَعَنْ عَلِيٍّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: أَنَّهَا نَزَلَتْ فِي أَهْلِ التواضع من الولادة وَأَهْلِ الْقُدْرَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#83_86_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا فَسَادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْكَلْبِيُّ: هُوَ الدُّعَاءُ إِلَى عِبَادَةِ غَيْرِ اللَّهِ. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: أَخْذُ أَمْوَالِ النَّاسِ بِغَيْرِ حَقٍّ. وَقَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ وَمُقَاتِلٌ: الْعَمَلُ بِالْمَعَاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْعَاقِبَةُ الْمَحْمُودَةُ لِمَنِ اتَّقَى عِقَابَ اللَّهِ بِأَدَاءِ أَوَامِرِهِ وَاجْتِنَابِ مَعَاصِيهِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: الْجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِنْهَا وَهُمْ مِنْ فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ الْقُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْزَلَ عَلَيْكَ الْقُرْآنَ عَلَى قَوْلِ أَكْثَرِ الْمُفَسِّرِينَ وَقَالَ عَطَاءٌ: أَوْجَبَ عَلَيْكَ الْعَمَلَ بِالْقُرْآنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَرَادُّكَ إِلَى مَعَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى مَكَّةَ، وَهُوَ رِوَايَةُ الْعَوْفِيِّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا <a class="role-footnote-ref" href="#83_86_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#83_86_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> لَمَّا خَرَجَ مِنَ الْغَارِ مُهَاجِرًا إِلَى الْمَدِينَةِ سَارَ فِي غَيْرِ الطَّرِيقِ مَخَافَةَ الطَّلَبِ، فَلَمَّا أَمِنَ وَرَجَعَ إِلَى الطَّرِيقِ نَزَلَ الْجُحْفَةَ بَيْنَ مَكَّةَ وَالْمَدِينَةِ، وَعَرَفَ الطَّرِيقَ إِلَى مَكَّةَ اشْتَاقَ إِلَيْهَا، فَأَتَاهُ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلَامُ وَقَالَ: أَتَشْتَاقُ إِلَى بَلَدِكَ وَمَوْلِدِكَ؟ قَالَ: نَعَمْ، قَالَ: فَإِنَّ اللَّهَ تَعَالَى يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لَرَادُّكَ إِلَى مَعَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#83_86_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#83_86_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَرَوَى سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: "لَرَادُّكَ إِلَى مَعَادٍ" إِلَى الْمَوْتِ <a class="role-footnote-ref" href="#83_86_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#83_86_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#83_86_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ رَبِّي أَعْلَمُ مَنْ جَاءَ بِالْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: يَعْلَمُ مَنْ جَاءَ بِالْهُدَى\] <a class="role-footnote-ref" href="#83_86_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><span class="honorific"></span>: إِنَّكَ لَفِي ضَلَالٍ، فَقَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: قُلْ لَهُمْ رَبِّي أَعْلَمُ مَنْ جَاءَ بِالْهُدَى، يَعْنِي نَفْسَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ هُوَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُشْرِكِينَ، وَمَعْنَاهُ: أَعْلَمُ بِالْفَرِيقَيْنِ.</p><p id="106.d83E9"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="83_86_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه ابن مردويه وابن عساكر عن علي <span class="honorific"></span>، انظر: الدر المنثور: ٦ / ٤٤٤. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه البخاري: ٨ / ٥٠٩-٥١٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> (إلى بلده) ساقط من "ب". وعبارة ابن قتيبة في "المشكل" ص (٤٢٥) : ... "لأنه يتصرف في البلاد، ويضرب في الأرض ثم يعود إلى بلده ... " وهي أوضح وأصح مما نقله المصنف رحمه الله. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه ابن أبي حاتم. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> قال ابن كثير: (٣ / ٤٠٤) "وهذا من كلام الضحاك يقتضي أن هذه الآية مدنية وإن كان مجموع السورة مكيا، والله أعلم". <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أخرجه الطبري: ٢٠ / ١٢٥، وابن أبي حاتم. قال الحافظ في الفتح: (٨ / ٥١٠) : وإسناده لا بأس به. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> أخرج ابن أبي حاتم من طريق مجاهد قال: "يحييك يوم القيامة" وأما الحسن والزهري فقالا: هو يوم القيامة، وروى ابن أبي يعلى من طريق أبي جعفر محمد بن علي قال: سألت أبا سعيد عن هذه الآية؟ فقال: معاده آخرته، وفي إسناده جابر الجعفي وهو ضعيف. انظر: فتح الباري: ٨ / ٥١٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> رواه الطبري: ٢٠ / ١٢٤ وإسناده ضعيف كما في الموضع السابق من الفتح. <br/></div><div class="role-footnote" id="83_86_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:86" id="qr-baghawi-28-86">وَمَا كُنتَ تَرْجُو أَن يُلْقَىٰ إِلَيْكَ الْكِتَابُ إِلَّا رَحْمَةً مِّن رَّبِّكَ ۖ فَلَا تَكُونَنَّ ظَهِيرًا لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/86" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bc4bE"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ تَرْجُو أَنْ يُلْقَى إِلَيْكَ الْكِتَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُوحَى إِلَيْكَ الْقُرْآنُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْفَرَّاءُ: هَذَا مِنَ الِاسْتِثْنَاءِ الْمُنْقَطِعِ، مَعْنَاهُ: لَكِنَّ رَبَّكَ رَحِمَكَ فَأَعْطَاكَ الْقُرْآنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا تَكُونَنَّ ظَهِيرًا لِلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُعِينًا لَهُمْ عَلَى دِينِهِمْ. قَالَ مُقَاتِلٌ: وَذَلِكَ حِينَ دُعِيَ إِلَى دِينِ آبَائِهِ فَذَكَرَ اللَّهُ نِعَمَهُ وَنَهَاهُ عَنْ مُظَاهَرَتِهِمْ عَلَى مَا هُمْ عَلَيْهِ.</p><p id="106.AA08C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:87-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:87" id="qr-baghawi-28-87">وَلَا يَصُدُّنَّكَ عَنْ آيَاتِ اللَّهِ بَعْدَ إِذْ أُنزِلَتْ إِلَيْكَ ۖ وَادْعُ إِلَىٰ رَبِّكَ ۖ وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/87" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:88" id="qr-baghawi-28-88">وَلَا تَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ ۘ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ كُلُّ شَيْءٍ هَالِكٌ إِلَّا وَجْهَهُ ۚ لَهُ الْحُكْمُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/88" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a9F31"/><p id="106.71cdA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَصُدُّنَّكَ عَنْ آيَاتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ إِذْ أُنْزِلَتْ إِلَيْكَ وَادْعُ إِلَى رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى مَعْرِفَتِهِ وَتَوْحِيدِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: الْخِطَابُ فِي الظَّاهِرِ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَالْمُرَادُ بِهِ أَهْلُ دِينِهِ، أَيْ: لَا تُظَاهِرُوا الْكُفَّارَ وَلَا تُوَافِقُوهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ كُلُّ شَيْءٍ هَالِكٌ إِلَّا وَجْهَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَّا هُوَ، وَقِيلَ: إِلَّا مُلْكَهُ، قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: إِلَّا مَا أُرِيدَ بِهِ وَجْهُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ الْحُكْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَصَلُ الْقَضَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُرَدُّونَ <a class="role-footnote-ref" href="#87_89_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a></p><p id="106.05FBD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="87_89_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div></div></div></body></html>