<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة غافر" id="ch44"><h1 id="108.Rol8A">سورة غافر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="40:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:1" id="qr-baghawi-40-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/40/1" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:2" id="qr-baghawi-40-2">تَنزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/2" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:3" id="qr-baghawi-40-3">غَافِرِ الذَّنبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ ذِي الطَّوْلِ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/3" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7Bbd2"/><p id="108.J0OMP">سُورَةُ غَافِرٍ مَكِّيَّةٌ <sup data-loc="1_4_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ سَبَقَ الْكَلَامُ فِي حُرُوفِ التَّهَجِّي <sup data-loc="1_4_2">(2)</sup> . قَالَ الْسُّدِّيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: حم اسْمُ اللَّهِ الْأَعْظَمُ. وَرَوَى عِكْرِمَةُ عَنْهُ قَالَ: الر، وَحم، وَنون، حُرُوفُ "الرَّحْمَنِ" مُقَطَّعَةً <sup data-loc="1_4_3">(3)</sup> . وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ وَعَطَاءٌ الْخُرَاسَانِيُّ: الْحَاءُ افْتِتَاحُ أَسْمَائِهِ: حَكِيمٌ حَمِيدٌ حَيٌّ حَلِيمٌ حَنَّانٌ، وَالْمِيمُ افْتِتَاحُ أَسْمَائِهِ: مَالِكٌ مَجِيدٌ مَنَّانٌ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ وَالْكِسَائِيُّ: مَعْنَاهُ قَضَى مَا هُوَ كَائِنٌ كَأَنَّهُمَا أَشَارَا إِلَى أَنَّ مَعْنَاهُ: حُمَّ، بِضَمِّ الْحَاءِ وَتَشْدِيدِ الْمِيمِ <sup data-loc="1_4_4">(4)</sup> . وَقَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ وَأَبُو بَكْرٍ: حِم بِكَسْرِ الْحَاءِ، وَالْبَاقُونَ بِفَتْحِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ غَافِرِ الذَّنْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَاتِرِ الذَّنْبِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَابِلِ التَّوْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يَعْنِي التَّوْبَةَ، مَصْدَرُ تَابَ يَتُوبُ تَوْبًا. وَقِيلَ: التَّوْبُ جَمْعُ تَوْبَةٍ مِثْلُ دَوْمَةٍ وَدَوْمٍ وَحَوْمَةٍ وَحَوْمٍ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: غَافِرُ الذَّنْبِ لِمَنْ قَالَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، [وَقَابِلُ التَّوْبِ مِمَّنْ قَالَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ] <sup data-loc="1_4_5">(5)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَنْ لَا يَقُولُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الطَّوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذِي الْغِنَى عَمَّنْ لَا يَقُولُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ. قَالَ مُجَاهِدٌ: "ذِي الطَّوْلِ": ذِي السَّعَةِ وَالْغِنَى. وَقَالَ الْحَسَنُ: ذُو الْفَضْلِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: ذُو النِّعَمِ. وَقِيلَ: ذُو الْقُدْرَةِ. وَأَصْلُ الطَّوْلِ الْإِنْعَامُ الَّذِي تَطُولُ مُدَّتُهُ عَلَى صَاحِبِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="106.EbD46"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_4_1">(1)</span> أخرج ابن الضريس والنحاس والبيهقي في الدلائل عن ابن عباس -<span class="honorific"></span>ما- قال: أنزلت الحواميم السبع بمكة. <br/>وأخرج ابن جرير عن الشعبي -<span class="honorific"></span>- قال: أخبرني مسروق <span class="honorific"></span> أنها أنزلت بمكة. <br/>وأخرج ابن مردويه والديلمي عن سمرة بن جندب -<span class="honorific"></span>- قال: نزلت الحواميم جميعا بمكة. <br/>وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس -<span class="honorific"></span>ما- قال: نزلت حم (المؤمن) بمكة، انظر: الدر المنثور: ٧ / ٢٦٨. <br/><span data-loc="1_4_2">(2)</span> راجع فيما سبق: ١ / ٥٨-٥٩. <br/><span data-loc="1_4_3">(3)</span> أخرجه الطبري: ٢٤ / ٣٩. <br/><span data-loc="1_4_4">(4)</span> قال صاحب البحر المحيط: ٧ / ٤٤٧: "تقدم الكلام على هذه الحروف المقطعة في أول البقرة، وقد زادوا في حاميم أقوالا وهي مروية عن السلف غنينا عن ذكرها لاضطرابها وعدم الدليل على صحة شيء منها". <br/><span data-loc="1_4_5">(5)</span> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:4" id="qr-baghawi-40-4">مَا يُجَادِلُ فِي آيَاتِ اللَّهِ إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.eC2b0"/><p id="106.Fbe5e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُجَادِلُ فِي آيَاتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي دَفْعِ آيَاتِ اللَّهِ بِالتَّكْذِيبِ وَالْإِنْكَارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: آيَتَانِ مَا أَشَدَّهُمَا عَلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي الْقُرْآنِ: "مَا يُجَادِلُ فِي آيَاتِ اللَّهِ إِلَّا الذين كفروا" و"إن الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِي الْكِتَابِ لَفِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ" <sup data-loc="4_1">(1)</sup> [البقرة: ١٧٦] . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أَحْمَدَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ خَالِدٍ، أَخْبَرَنَا دَاوُدُ بْنُ سُلَيْمَانَ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ حُمَيْدٍ، حَدَّثَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ عَلِيٍّ الْجُعْفِيُّ عَنْ زَائِدَةَ عَنْ لَيْثٍ عَنْ سَعْدِ بْنِ إِبْرَاهِيمَ عَنْ أَبِي سَلَمَةَ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ جِدَالًا فِي الْقُرْآنِ كُفْرٌ" <sup data-loc="4_2">(2)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الصَّالِحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحُسَيْنِ بْنُ بِشْرَانَ، أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ مُحَمَّدٍ الصَّفَّارُ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ مَنْصُورٍ الرَّمَادِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا مَعْمَرٌ عَنِ الزُّهْرِيِّ عَنْ عَمْرِو بْنِ شُعَيْبٍ عَنْ أَبِيهِ عَنْ جَدِّهِ قَالَ: سَمِعَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَوْمًا يَتَمَارَوْنَ فِي الْقُرْآنِ، فَقَالَ: "إِنَّمَا هَلَكَ مَنْ كَانَ قَبْلَكُمْ بِهَذَا، ضَرَبُوا كِتَابَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ بَعْضَهُ بِبَعْضٍ، وَإِنَّمَا نَزَلَ كِتَابُ اللَّهِ يُصَدِّقُ بَعْضُهُ بَعْضًا، فَلَا تُكَذِّبُوا بَعْضَهُ بِبَعْضٍ، فَمَا عَلِمْتُمْ مِنْهُ فَقُولُوهُ، وَمَا جَهِلْتُمْ مِنْهُ فَكِلُوهُ إِلَى عَالِمِهِ" <sup data-loc="4_3">(3)</sup> . <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصَرُّفُهُمْ فِي الْبِلَادِ لِلتِّجَارَاتِ وَسَلَامَتُهُمْ فِيهَا مَعَ كُفْرِهِمْ، فَإِنَّ عَاقِبَةَ أَمْرِهِمُ الْعَذَابُ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "لَا يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي الْبِلَادِ" [آل عمران: ١٩٦] .</p><p id="106.aa15f"/><div class="footnotes"><span data-loc="4_1">(1)</span> انظر: القرطبي: ١٥ / ٢٩٢. <br/><span data-loc="4_2">(2)</span> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٢٧٣ لعبد بن حميد، وليث فيه ضعف. وانظر: الكافي الشاف ص (١٤٤) وأخرجه الطيالسي في المسند ص ٣٠٢ والبيهقي من حديث عبد الله بن عمرو بلفظ: "لا تجادلوا في القرآن، فإن جدالا فيه كفر" انظر: الفتح السماوي: ٣ / ٩٧٥-٩٧٦ كنز العمال: ١ / ٦١٥. <br/><span data-loc="4_3">(3)</span> أخرجه عبد الرزاق في المصنف (كتاب الجامع للإمام معمر) : ١١ / ٢١٧، والإمام أحمد: ٢ / ١٩٥، وابن ماجه بمعناه برقم: (٨٥) في المقدمة: ١ / ٣٣ وقال في الزوائد: إسناده صحيح ورجاله ثقات، وعزاه في مجمع الزوائد: ١ / ١٧١ للطبراني في الكبير، وفيه صالح بن أبي الأخضر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:5-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:5" id="qr-baghawi-40-5">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِن بَعْدِهِمْ ۖ وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ ۖ وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ فَأَخَذْتُهُمْ ۖ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/5" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:6" id="qr-baghawi-40-6">وَكَذَٰلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/6" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:7" id="qr-baghawi-40-7">الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/7" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.e7D0e"/><p id="106.5cBDE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمُ الْكُفَّارُ الذين تحزبوا ١٠٩/أعَلَى أَنْبِيَائِهِمْ بِالتَّكْذِيبِ مِنْ بَعْدِ قَوْمِ نُوحٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لِيَقْتُلُوهُ وَيُهْلِكُوهُ. وَقِيلَ: لِيَأْسِرُوهُ. وَالْعَرَبُ تُسَمِّي الْأَسِيرَ أَخِيذًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيُبْطِلُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ الْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي جَاءَ بِهِ الرُّسُلُ وَمُجَادَلَتُهُمْ مِثْلُ قَوْلِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:10" id="qr-baghawi-14-10">إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مثلنا</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، و"لولا أُنْزِلَ عَلَيْنَا الْمَلَائِكَةُ" [الفرقان: ٢١] وَنَحْوَ ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: كَمَا حَقَّتْ كَلِمَةُ الْعَذَابِ عَلَى الْأُمَمِ الْمُكَذِّبَةِ حَقَّتْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ قَوْمِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْأَخْفَشُ: لِأَنَّهُمْ أَوْ بِأَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ. <br/>﴿الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ (٧) ﴾ <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَمَلَةُ الْعَرْشِ وَالطَّائِفُونَ بِهِ وَهُمُ الْكَرُوبِيُّونَ، وَهُمْ سَادَةُ الْمَلَائِكَةِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: حَمَلَةُ الْعَرْشِ مَا بَيْنَ كَعْبِ أَحَدِهِمْ إِلَى أَسْفَلِ قَدَمَيْهِ مَسِيرَةُ خَمْسِمِائَةِ عَامٍ <sup data-loc="5_8_1">(1)</sup> ، وَيُرْوَى أَنَّ أَقْدَامَهُمْ فِي تُخُومِ الأرضين، والأرضون والسموات إِلَى حُجُزِهِمْ، وَهُمْ يَقُولُونَ: سُبْحَانَ ذِي الْعِزَّةِ وَالْجَبَرُوتِ، سُبْحَانَ ذِي الْمُلْكِ وَالْمَلَكُوتِ، سُبْحَانَ الْحَيِّ الَّذِي لَا يَمُوتُ، سَبُوحٌ قُدُّوسٌ رَبُّ الْمَلَائِكَةِ وَالرُّوحِ. <br/>وَقَالَ مَيْسَرَةُ بْنُ عَرُوبَةَ: أَرْجُلُهُمْ فِي الأرض السفلى، ورؤوسهم خَرَقَتِ الْعَرْشَ، وَهُمْ خُشُوعٌ لَا يَرْفَعُونَ طَرْفَهُمْ، وَهُمْ أَشَدُّ خَوْفًا مِنْ أَهْلِ السَّمَاءِ السَّابِعَةِ، وَأَهْلُ السَّمَاءِ السَّابِعَةِ أَشَدُّ خَوْفًا مِنْ أَهْلِ السَّمَاءِ الَّتِي تَلِيهَا، وَالَّتِي تَلِيهَا أَشَدُّ خَوْفًا مِنَ الَّتِي تَلِيهَا. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: بَيْنَ الْمَلَائِكَةِ وَالْعَرْشِ سَبْعُونَ حِجَابًا مِنْ نُورٍ. <br/>وَرَوَى مُحَمَّدُ بْنُ الْمُنْكَدِرِ عَنْ جَابِرٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أُذِنَ لِي أَنْ أُحَدِّثَ عَنْ مَلَكٍ مِنْ مَلَائِكَةِ اللَّهِ مِنْ حَمَلَةِ الْعَرْشِ مَا بَيْنَ شَحْمَةِ أُذُنَيْهِ إِلَى عَاتِقِهِ مَسِيرَةُ سَبْعِمِائَةِ عَامٍ" <sup data-loc="5_8_2">(2)</sup> . <br/>وَرَوَى جَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدٍ عَنْ أَبِيهِ عَنْ جَدِّهِ أَنَّهُ قَالَ: [إِنَّ مَا] <sup data-loc="5_8_3">(3)</sup> بَيْنَ الْقَائِمَةِ مِنْ قَوَائِمِ الْعَرْشِ وَالْقَائِمَةِ الثَّانِيَةِ خَفَقَانَ الطَّيْرِ الْمُسْرِعِ ثَلَاثِينَ أَلْفَ عَامٍ، وَالْعَرْشُ يُكْسَى كُلَّ يَوْمٍ سَبْعِينَ أَلْفَ لَوْنٍ مِنَ النُّورِ، لَا يَسْتَطِيعُ أَنْ يَنْظُرَ إِلَيْهِ خَلْقٌ مِنْ خَلْقِ اللَّهِ، وَالْأَشْيَاءُ كُلُّهَا فِي الْعَرْشِ كَحَلْقَةٍ فِي فَلَاةٍ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: بَيْنَ السَّمَاءِ السَّابِعَةِ وَبَيْنَ الْعَرْشِ سَبْعُونَ أَلْفَ حِجَابٍ مِنْ نُورٍ، وَحِجَابٍ مِنْ ظُلْمَةٍ وَحِجَابُ نُورٍ وَحِجَابُ ظُلْمَةٍ. <br/>وَقَالَ وَهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: إِنَّ حَوْلَ الْعَرْشِ سَبْعِينَ أَلْفَ صَفٍّ مِنَ الْمَلَائِكَةِ، صَفٌّ خَلْفَ صَفٍّ يَطُوفُونَ بِالْعَرْشِ، يُقْبِلُ هَؤُلَاءِ [وَيُدْبِرُ] <sup data-loc="5_8_4">(4)</sup> هَؤُلَاءِ، فَإِذَا اسْتَقْبَلَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا هَلَّلَ هَؤُلَاءِ وَكَبَّرَ هَؤُلَاءِ، وَمِنْ وَرَائِهِمْ سَبْعُونَ أَلْفَ صَفٍّ قِيَامٌ، أَيْدِيهِمْ إِلَى أَعْنَاقِهِمْ قَدْ وَضَعُوهَا عَلَى عَوَاتِقِهِمْ، فَإِذَا سَمِعُوا تَكْبِيرَ أُولَئِكَ وَتَهْلِيلَهُمْ رَفَعُوا أَصْوَاتَهُمْ، فَقَالُوا: سُبْحَانَكَ وَبِحَمْدِكَ مَا أَعْظَمَكَ وَأَجَلَّكَ أَنْتَ اللَّهُ لَا إِلَهَ غَيْرُكَ، أَنْتَ الْأَكْبَرُ، الْخَلْقُ كُلُّهُمْ لَكَ رَاجِعُونَ. وَمِنْ وَرَاءِ هَؤُلَاءِ مِائَةُ أَلْفِ صَفٍّ مِنَ الْمَلَائِكَةِ قَدْ وَضَعُوا الْيُمْنَى عَلَى الْيُسْرَى لَيْسَ مِنْهُمْ أَحَدٌ إِلَّا وَهُوَ يُسَبِّحُ بِتَحْمِيدٍ لَا يُسَبِّحُهُ الْآخَرُ، مَا بَيْنَ جَنَاحَيْ أحدهم مسيرة ثلثمائة عَامٍ، وَمَا بَيْنَ شَحْمَةِ أُذُنِهِ إِلَى عَاتِقِهِ أَرْبَعُمِائَةِ عَامٍ، وَاحْتَجَبَ اللَّهُ مِنَ الْمَلَائِكَةِ الَّذِينَ حَوْلَ الْعَرْشِ بِسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ نَارٍ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ ظُلْمَةٍ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ نُورٍ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ دُرٍّ أَبْيَضَ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ يَاقُوتٍ أَحْمَرَ، [وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ يَاقُوتٍ أَصْفَرَ] <sup data-loc="5_8_5">(5)</sup> وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ زَبَرْجَدٍ أَخْضَرَ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مَنْ ثَلْجٍ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مِنْ مَاءٍ، وَسَبْعِينَ حِجَابًا مَنْ بَرَدٍ، وَمَا لَا يَعْلَمُهُ إِلَّا اللَّهُ تَعَالَى. قَالَ: وَلِكُلِّ وَاحِدٍ مِنْ حَمَلَةِ الْعَرْشِ وَمَنْ حَوْلَهُ أَرْبَعَةُ وُجُوهٍ، وَجْهُ ثَوْرٍ وَوَجْهُ أَسَدٍ وَوَجْهُ نِسْرٍ وَوَجْهُ إِنْسَانٍ، وَلِكُلِّ وَاحِدٍ مِنْهُمْ أَرْبَعَةُ أَجْنِحَةٍ، أَمَّا جَنَاحَانِ فَعَلَى وَجْهِهِ مَخَافَةَ أَنْ يَنْظُرَ إِلَى الْعَرْشِ فَيُصْعَقَ، وَأَمَّا جَنَاحَانِ فَيَهْفُو بِهِمَا، لَيْسَ لَهُمْ كَلَامٌ إِلَّا التَّسْبِيحُ وَالتَّحْمِيدُ وَالتَّكْبِيرُ وَالتَّمْجِيدُ <sup data-loc="5_8_6">(6)</sup> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُصَدِّقُونَ بِأَنَّهُ وَاحِدٌ لَا شَرِيكَ لَهُ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ السَّمْعَانِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو جَعْفَرٍ الرَّيَّانِيُّ، حَدَّثَنَا حُمَيْدُ بْنُ زَنْجُوَيْهِ، حَدَّثَنَا عُمَرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الرَّقَّاشِيُّ، حَدَّثَنَا جَعْفَرُ بْنُ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا هَارُونُ بْنُ رَبَابٍ، حَدَّثَنَا شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ قَالَ: حَمَلَةُ الْعَرْشِ ثَمَانِيَةٌ، فَأَرْبَعَةٌ مِنْهُمْ يَقُولُونَ: سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَبِحَمْدِكَ لَكَ الْحَمْدُ عَلَى حِلْمِكَ بَعْدَ عِلْمِكَ، وَأَرْبَعَةٌ مِنْهُمْ يَقُولُونَ: سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَبِحَمْدِكَ لَكَ الْحَمْدُ عَلَى عَفْوِكَ بَعْدَ قُدْرَتِكَ، قَالَ: وَكَأَنَّهُمْ يَنْظُرُونَ ذُنُوبَ بَنِي آدَمَ <sup data-loc="5_8_7">(7)</sup> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَقُولُونَ رَبَّنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وَعِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: نُصِبَ عَلَى التَّفْسِيرِ، وَقِيلَ: عَلَى النَّقْلِ، أَيْ: وَسِعَتْ رَحْمَتُكَ وَعِلْمُكَ كُلَّ شَيْءٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينَكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ [مُطَرِّفٌ] <sup data-loc="5_8_8">(8)</sup> : أَنْصَحُ عِبَادِ اللَّهِ لِلْمُؤْمِنِينَ هُمُ الْمَلَائِكَةُ، وَأَغَشُّ الْخَلْقِ لِلْمُؤْمِنِينَ هُمُ الشَّيَاطِينُ <sup data-loc="5_8_9">(9)</sup> .</p><p id="106.E2809"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_8_1">(1)</span> أخرجه البيهقي في الأسماء والصفات: ٢ / ١٤٣، وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٢٧٥-٢٧٦ لعبد بن حميد وابن مردويه. <br/><span data-loc="5_8_2">(2)</span> أخرجه أبو داود في السنة، باب في الجهمية: ٧ / ١٧ والبيهقي في الأسماء والصفات: ٢ / ١٤٢ بسند صحيح، وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٢٧٤ عزوه لابن أبي حاتم وأبي الشيخ في العظمة، وابن مردويه. <br/><span data-loc="5_8_3">(3)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="5_8_4">(4)</span> في "أ": ويقبل. <br/><span data-loc="5_8_5">(5)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="5_8_6">(6)</span> انظر: زاد المسير: ٧ / ٢٠٨. <br/><span data-loc="5_8_7">(7)</span> ذكره ابن كثير في تفسيره: ٤ / ٧٣. <br/><span data-loc="5_8_8">(8)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="5_8_9">(9)</span> انظر: القرطبي ١٥ / ٢٩٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:8" id="qr-baghawi-40-8">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدتَّهُمْ وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ ۚ إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/8" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.EcEbA"/><p id="106.7BBfA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدْتَهُمْ وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: يَدْخُلُ الْمُؤْمِنُ الْجَنَّةَ فَيَقُولُ: أَيْنَ أَبِي؟ أَيْنَ أُمِّي، أَيْنَ وَلَدِي أَيْنَ زَوْجِي؟ فَيُقَالُ: إِنَّهُمْ لَمْ يَعْمَلُوا مِثْلَ عَمَلِكَ، فَيَقُولُ: إِنِّي كُنْتُ أَعْمَلُ لِي وَلَهُمْ، فَيُقَالُ: أَدْخِلُوهُمُ الْجَنَّةَ <sup data-loc="8_1">(1)</sup> .</p><p id="106.cc98f"/><div class="footnotes"><span data-loc="8_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ٢٤ / ٤٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:9" id="qr-baghawi-40-9">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ ۚ وَمَن تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ ۚ وَذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/9" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:10" id="qr-baghawi-40-10">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِن مَّقْتِكُمْ أَنفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/10" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:11" id="qr-baghawi-40-11">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَىٰ خُرُوجٍ مِّن سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/11" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.c1fdc"/><p id="106.4bbb6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْعُقُوبَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَقِ السَّيِّئَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَنْ تَقِهِ السَّيِّئَاتِ يَعْنِي الْعُقُوبَاتِ، وَقِيلَ: جَزَاءَ السَّيِّئَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَهُمْ فِي النَّارِ وَقَدْ مَقَتُوا أَنْفُسَهُمْ حِينَ عُرِضَتْ عَلَيْهِمْ سَيِّئَاتُهُمْ، وَعَايَنُوا الْعَذَابَ، فَيُقَالُ لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِنْ مَقْتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لَمَقْتُ اللَّهِ إِيَّاكُمْ فِي الدُّنْيَا إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ أَكْبَرُ مِنْ مَقْتِكُمُ الْيَوْمَ أَنْفُسَكُمْ عِنْدَ حُلُولِ الْعَذَابِ بِكُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ -رَضِيَ اللَّهُ تَعَالَى عَنْهُمَا-وَقَتَادَةُ وَالضَّحَّاكُ: كَانُوا أَمْوَاتًا فِي أَصْلَابِ آبَائِهِمْ فَأَحْيَاهُمُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا، ثُمَّ أَمَاتَهُمُ الْمَوْتَةَ الَّتِي لَا بُدَّ مِنْهَا، ثُمَّ أَحْيَاهُمْ لِلْبَعْثِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فَهُمَا مَوْتَتَانِ وَحَيَاتَانِ <sup data-loc="9_12_1">(1)</sup> ، وَهَذَا كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ تَكْفُرُونَ بِاللَّهِ وَكُنْتُمْ أَمْوَاتًا فَأَحْيَاكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثم يحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ١٠٩/ب [البقرة: ٢٨] ، وَقَالَ الْسُّدِّيُّ: أُمِيتُوا فِي الدُّنْيَا ثُمَّ أُحْيَوْا فِي قُبُورِهِمْ لِلسُّؤَالِ، ثُمَّ أُمِيتُوا فِي قُبُورِهِمْ ثُمَّ أُحْيَوْا فِي الْآخِرَةِ <sup data-loc="9_12_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَى خُرُوجٍ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ خُرُوجٍ مِنَ النَّارِ إِلَى الدُّنْيَا فَنُصْلِحَ أَعْمَالَنَا وَنَعْمَلَ بِطَاعَتِكَ، نَظِيرُهُ: "هَلْ إِلَى مَرَدٍّ مِنْ سَبِيلٍ" [الشورى: ٤٤] .</p><p id="106.befc6"/><div class="footnotes"><span data-loc="9_12_1">(1)</span> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٢٧٨ لعبد بن حميد، وابن المنذر. <br/><span data-loc="9_12_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٤ / ٤٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:12-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:12" id="qr-baghawi-40-12">ذَٰلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ ۖ وَإِن يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا ۚ فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/40/12" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:13" id="qr-baghawi-40-13">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ رِزْقًا ۚ وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلَّا مَن يُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/40/13" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:14" id="qr-baghawi-40-14">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/14" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:15" id="qr-baghawi-40-15">رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ ذُو الْعَرْشِ يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنذِرَ يَوْمَ التَّلَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/40/15" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:16" id="qr-baghawi-40-16">يَوْمَ هُم بَارِزُونَ ۖ لَا يَخْفَىٰ عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ ۚ لِّمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ۖ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.dc3EF"/><p id="108.Bo7Aj">قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفِيهِ مَتْرُوكٌ اسْتُغْنِيَ عَنْهُ لِدَلَالَةِ الظَّاهِرِ عَلَيْهِ، مَجَازُهُ: فَأُجِيبُوا أَنْ لَا سَبِيلَ إِلَى ذَلِكَ، وَهَذَا الْعَذَابُ وَالْخُلُودُ فِي النَّارِ بِأَنَّكُمْ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ، إِذَا قِيلَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ [كَفَرْتُمْ] <sup data-loc="12_17_1">(1)</sup> وَقُلْتُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:5" id="qr-baghawi-38-5">أَجَعَلَ الْآلِهَةَ إِلَهًا وَاحِدًا</span><a class="vn" href="/quran/38/5" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يُشْرَكْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تُصَدِّقُوا ذَلِكَ الشِّرْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي لَا أَعْلَى مِنْهُ وَلَا أَكْبَرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ رِزْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمَطَرَ الَّذِي هُوَ سَبَبُ الْأَرْزَاقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَتَذَكَّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَا يَتَّعِظُ بِهَذِهِ الْآيَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا مَنْ يُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْجِعُ إِلَى اللَّهِ تَعَالَى فِي جَمِيعِ أُمُورِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الطَّاعَةَ وَالْعِبَادَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَافِعُ دَرَجَاتِ الْأَنْبِيَاءِ وَالْأَوْلِيَاءِ فِي الْجَنَّةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو الْعَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَالِقُهُ وَمَالِكُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقِي الرُّوحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُنَزِّلُ الْوَحْيَ، سَمَّاهُ رُوحًا لِأَنَّهُ تَحْيَا بِهِ الْقُلُوبُ كَمَا تَحْيَا الْأَبْدَانُ بِالْأَرْوَاحِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مِنْ قَضَائِهِ. وَقِيلَ: مِنْ قَوْلِهِ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: بِأَمْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنْذِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِيُنْذِرَ النَّبِيُّ بِالْوَحْيِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ التَّلَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ يَعْقُوبُ بِالتَّاءِ أَيْ: لِتُنْذِرَ أَنْتَ يَا مُحَمَّدُ يَوْمَ التَّلَاقِ، يَوْمَ يَلْتَقِي أَهْلُ السَّمَاءِ وَأَهْلُ الْأَرْضِ. قَالَ قَتَادَةُ وَمُقَاتِلٌ: يَلْتَقِي فِيهِ الْخَلْقُ وَالْخَالِقُ. قَالَ ابْنُ زَيْدٍ: يَتَلَاقَى الْعِبَادُ. وَقَالَ مَيْمُونُ بْنُ مِهْرَانَ: يَلْتَقِي الظَّالِمُ وَالْمَظْلُومُ وَالْخُصُومُ. وَقِيلَ: يَلْتَقِي الْعَابِدُونَ وَالْمَعْبُودُونَ. وَقِيلَ: يَلْتَقِي فِيهِ الْمَرْءُ مَعَ عَمَلِهِ <sup data-loc="12_17_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُمْ بَارِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَارِجُونَ مِنْ قُبُورِهِمْ ظَاهِرُونَ لَا يَسْتُرُهُمْ شَيْءٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ أَعْمَالِهِمْ وَأَحْوَالِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى فِي ذَلِكَ الْيَوْمِ بَعْدَ فَنَاءِ الْخَلْقِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>فُلَا أَحَدٌ يُجِيبُهُ، فَيُجِيبُ نَفْسَهُ فَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي قَهَرَ الْخَلْقَ بِالْمَوْتِ.</p><p id="106.059Fa"/><div class="footnotes"><span data-loc="12_17_1">(1)</span> في "ب" أنكرتم. <br/><span data-loc="12_17_2">(2)</span> ذكر هذه الأقوال القرطبي: ١٥ / ٣٠٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:17-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:17" id="qr-baghawi-40-17">الْيَوْمَ تُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ ۚ لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:18" id="qr-baghawi-40-18">وَأَنذِرْهُمْ يَوْمَ الْآزِفَةِ إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ ۚ مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><a class="vn" href="/quran/40/18" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:19" id="qr-baghawi-40-19">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><a class="vn" href="/quran/40/19" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:20" id="qr-baghawi-40-20">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ ۖ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ ۗ إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/20" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:21" id="qr-baghawi-40-21">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/21" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.947c9"/><p id="106.7EE38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْيَوْمَ تُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُجْزَى الْمُحْسِنَ بِإِحْسَانِهِ، وَالْمُسِيءَ بِإِسَاءَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْذِرْهُمْ يَوْمَ الْآزِفَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِأَنَّهَا قَرِيبَةٌ إِذْ كَلُّ مَا هُوَ آتٍ قَرِيبٌ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "أَزِفَتِ الْآزِفَةُ" [النجم: ٥٧] أَيْ: قَرُبَتِ الْقِيَامَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّهَا تَزُولُ عَنْ أَمَاكِنِهَا مِنَ الْخَوْفِ حَتَّى تَصِيرَ إِلَى الْحَنَاجِرِ، فَلَا هِيَ تَعُودُ إِلَى أَمَاكِنِهَا، وَلَا هِيَ تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ فَيَمُوتُوا وَيَسْتَرِيحُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَاظِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكْرُوبِينَ مُمْتَلِئِينَ خَوْفًا وَحُزْنًا، وَالْكَظْمُ تَرَدُّدُ الْغَيْظِ وَالْخَوْفِ وَالْحُزْنِ فِي الْقَلْبِ حَتَّى يَضِيقَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرِيبٌ يَنْفَعُهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَشْفَعُ فِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خِيَانَتَهَا وَهِيَ مُسَارَقَةُ النَّظَرِ إِلَى مَا لَا يَحِلُّ. قَالَ مُجَاهِدٌ: وَهُوَ نَظَرُ الْأَعْيُنِ إِلَى مَا نَهَى اللَّهُ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[يَعْنِي الْأَوْثَانَ\] <sup data-loc="17_22_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنَّهَا لَا تَعْلَمُ شَيْئًا وَلَا تَقْدِرُ عَلَى شَيْءٍ، قَرَأَ نَافِعٌ [وَابْنُ عَامِرٍ] <sup data-loc="17_22_2">(2)</sup> : "تَدْعُونَ" بِالتَّاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ: "مِنْكُمْ" بِالْكَافِ، وَكَذَلِكَ هُوَ فِي مَصَاحِفِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ يَنْفَعْهُمْ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْفَعُ عَنْهُمُ الْعَذَابَ.</p><p id="106.6e3a2"/><div class="footnotes"><span data-loc="17_22_1">(1)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="17_22_2">(2)</span> ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:22-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:22" id="qr-baghawi-40-22">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ ۚ إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/22" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:23" id="qr-baghawi-40-23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/23" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:24" id="qr-baghawi-40-24">إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/24" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:25" id="qr-baghawi-40-25">فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْحَقِّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ ۚ وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/25" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:26" id="qr-baghawi-40-26">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَىٰ وَلْيَدْعُ رَبَّهُ ۖ إِنِّي أَخَافُ أَن يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَن يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/40/26" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1a589"/><p id="106.Bbf07"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذَلِكَ الْعَذَابُ الَّذِي نَزَلَ بِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّهُمْ كَانَتْ تَأْتِيهِمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ إِلَى فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ مِنْ عِنْدِنَا قَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنُ وَقَوْمُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: هَذَا غَيْرُ الْقَتْلِ الْأَوَّلِ، لِأَنَّ فِرْعَوْنَ كَانَ قَدْ أَمْسَكَ عَنْ قَتْلِ الْوِلْدَانِ، فَلَمَّا بُعِثَ مُوسَى -عَلَيْهِ السَّلَامُ-أَعَادَ الْقَتْلَ عَلَيْهِمْ، فَمَعْنَاهُ أَعِيدُوا عَلَيْهِمُ الْقَتْلَ <sup data-loc="22_27_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَصُدُّوهُمْ بِذَلِكَ عَنْ مُتَابَعَةِ مُوسَى وَمُظَاهَرَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَا مَكَرُ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ وَاحْتِيَالُهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَذْهَبُ كَيْدُهُمْ بَاطِلًا وَيَحِيقُ بِهِمْ مَا يُرِيدُهُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ فِرْعَوْنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَلَئِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَإِنَّمَا قَالَ هَذَا لِأَنَّهُ كَانَ فِي خَاصَّةِ قَوْمِ فِرْعَوْنَ مَنْ يَمْنَعُهُ مِنْ قَتْلِهِ خَوْفًا مِنَ الْهَلَاكِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَدْعُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلْيَدْعُ مُوسَى رَبَّهُ الَّذِي يَزْعُمُ أَنَّهُ أَرْسَلَهُ إِلَيْنَا فَيَمْنَعَهُ مِنَّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي أَخَافُ أَنْ يُبَدِّلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُغَيِّرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي أَنْتُمْ عَلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَنْ يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ يَعْقُوبُ وَأَهْلُ الْكُوفَةِ "أَوْ أَنْ يَظْهَرَ " وَقَرَأَ الْآخَرُونَ "وَأَنْ يَظْهَرَ " وَقَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالْبَصْرَةِ وَحَفْصٌ "يُظْهِرَ" بِضَمِّ الْيَاءِ وَكَسْرِ الْهَاءِ عَلَى التَّعْدِيَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْفَسَادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ لِقَوْلِهِ: "أَنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ" حَتَّى يَكُونَ الْفِعْلَانِ عَلَى نَسَقٍ وَاحِدٍ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِ الْيَاءِ وَالْهَاءِ عَلَى اللُّزُومِ، "الْفَسَادُ" رُفِعَ وَأَرَادَ بِالْفَسَادِ تَبْدِيلَ الدِّينِ وَعِبَادَةَ غَيْرِهِ.</p><p id="106.F5Afe"/><div class="footnotes"><span data-loc="22_27_1">(1)</span> ذكره القرطبي: ١٥ / ٣٠٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:27" id="qr-baghawi-40-27">وَقَالَ مُوسَىٰ إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُم مِّن كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَّا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/27" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:28" id="qr-baghawi-40-28">وَقَالَ رَجُلٌ مُّؤْمِنٌ مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَن يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُم بِالْبَيِّنَاتِ مِن رَّبِّكُمْ ۖ وَإِن يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ ۖ وَإِن يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُم بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/28" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9Cd9F"/><p id="106.cBCfB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمَّا تَوَعَّدَهُ فِرْعَوْنُ بِالْقَتْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ مِنْ كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ وَقَالَ رَجُلٌ مُؤْمِنٌ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي هَذَا الْمُؤْمِنِ: قَالَ مُقَاتِلٌ وَالسُّدِّيُّ: كَانَ قِبْطِيًّا ابْنَ عَمِّ فِرْعَوْنَ وَهُوَ الَّذِي حَكَى اللَّهُ عَنْهُ فَقَالَ: "وَجَاءَ رَجُلٌ مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ يَسْعَى" [القصص: ٢٠] ، وَقَالَ قَوْمٌ: كَانَ إِسْرَائِيلِيًّا، وَمَجَازُ الْآيَةِ: وَقَالَ رَجُلٌ مُؤْمِنٌ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ وَكَانَ اسْمُهُ حِزْئِيلَ عِنْدَ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَأَكْثَرِ الْعُلَمَاءِ. وَقَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: كَانَ اسْمُهُ [جُبْرَانَ] <sup data-loc="27_29_1">(1)</sup> . وَقِيلَ: كَانَ اسْمُ الرَّجُلِ الَّذِي آمَنَ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ حَبِيبًا <sup data-loc="27_29_2">(2)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ مِنْ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِمَا يَدُلُّ عَلَى صِدْقِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ١١٠/ألَا يَضُرُّكُمْ ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَكُ صَادِقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكَذَّبْتُمُوهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصِبْكُمْ بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو عُبَيْدٍ: الْمُرَادُ بِالْبَعْضِ الْكُلُّ، أَيْ: إِنْ قَتَلْتُمُوهُ وَهُوَ صَادِقٌ أَصَابَكُمْ مَا يَتَوَعَّدُكُمْ بِهِ مِنَ الْعَذَابِ. قَالَ اللَّيْثُ: "بَعْضُ" صِلَةٌ، يُرِيدُ: يُصِبُكُمُ الَّذِي يَعِدُكُمْ. وَقَالَ أَهْلُ الْمَعَانِي: هَذَا عَلَى الظَّاهِرِ فِي الْحِجَاجِ كَأَنَّهُ قَالَ: أَقَلُّ مَا فِي صِدْقِهِ أَنْ يُصِيبَكُمْ بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ وَفِي بَعْضِ ذَلِكَ هَلَاكُكُمْ، فَذَكَرَ الْبَعْضَ لِيُوجِبَ الْكُلَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى دِينِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مُشْرِكٌ\] <sup data-loc="27_29_3">(3)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى اللَّهِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ مُسْلِمٍ، حَدَّثَنِي الْأَوْزَاعِيُّ، حَدَّثَنِي يَحْيَى بْنُ أَبِي كَثِيرٍ، حَدَّثَنِي مُحَمَّدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ التَّيْمِيُّ، حَدَّثَنِي عُرْوَةُ بْنُ الزُّبَيْرِ قَالَ: قُلْتُ لِعَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ: أَخْبِرْنِي بِأَشَدِّ مَا صَنَعَهُ الْمُشْرِكُونَ بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قَالَ: بَيْنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُصَلِّي بِفَنَاءِ الْكَعْبَةِ إِذْ أَقْبَلَ عُقْبَةُ بْنُ أَبِي مُعَيْطٍ فَأَخَذَ بِمَنْكِبِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَلَوَى ثَوْبَهُ فِي عُنُقِهِ، فَخَنَقَهُ بِهِ خَنْقًا شَدِيدًا، فَأَقْبَلَ أَبُو بَكْرٍ فَأَخَذَ بِمَنْكِبِهِ وَدَفَعَهُ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَقَالَ: "أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ من ربكم" <sup data-loc="27_29_4">(4)</sup> .</p><p id="106.bddAF"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_29_1">(1)</span> في "ب" جبريل. <br/><span data-loc="27_29_2">(2)</span> هذا القول الأخير ذكره السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٢٨٥، وذكر القولين السابقين الطبري: ٢٤ / ٥٨ وقال مرجحا: "وأولى القولين في ذلك بالصواب عندي، القول الذي قاله السدي من أن الرجل المؤمن كان من آل فرعون، قد أصغى لكلامه، واستمع منه ما قاله، وتوقف عن قتل موسى عند نهيه عن قتله، وقيله ما قال، وقال له: ما أريكم إلا ما أرى، وما أهديكم إلا سبيل الرشاد، ولو كان إسرائيليا لكان حريا أن يعاجل هذا القائل له ولملئه ما قال بالعقوبة على قوله، لأنه لم يكن يستنصح بني إسرائيل، لاعتداده إياهم أعداء له، فكيف بقوله عن قتل موسى لو وجد إليه سبيلا، ولكنه لما كان من ملأ قومه، استمع قوله، وكف عما كان هم به في موسى" اهـ. <br/><span data-loc="27_29_3">(3)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="27_29_4">(4)</span> أخرجه البخاري في التفسير - تفسير سورة المؤمن: ٨ / ٥٥٣-٥٥٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:29-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:29" id="qr-baghawi-40-29">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ فَمَن يَنصُرُنَا مِن بَأْسِ اللَّهِ إِن جَاءَنَا ۚ قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَىٰ وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/29" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:30" id="qr-baghawi-40-30">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُم مِّثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/30" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:31" id="qr-baghawi-40-31">مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ ۚ وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِّلْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/31" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:32" id="qr-baghawi-40-32">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/32" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0f3c0"/><p id="106.f7A7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَالِبِينَ فِي أَرْضِ مِصْرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَنْصُرُنَا مِنْ بَأْسِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنْ يَمْنَعُنَا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ جَاءَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمَعْنَى لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ فَلَا تَتَعَرَّضُوا لِعَذَابِ اللَّهِ بِالتَّكْذِيبِ، وَقَتْلِ النَّبِيِّ فَإِنَّهُ لَا مَانِعَ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ إِنْ حَلَّ بِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الرَّأْيِ وَالنَّصِيحَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا مَا أَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنَفْسِي. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: مَا أُعْلِمُكُمْ إِلَّا مَا أَعْلَمُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أَدْعُوكُمْ إِلَّا إِلَى طَرِيقِ الْهُدَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ مِثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِثْلَ عَادَتِهِمْ فِي الْإِقَامَةِ عَلَى التَّكْذِيبِ حَتَّى أَتَاهُمُ الْعَذَابُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِلْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُهْلِكُهُمْ قَبْلَ اتِّخَاذِ الْحُجَّةِ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ الْقِيَامَةِ يُدْعَى كُلُّ أُنَاسٍ بِإِمَامِهِمْ وَيُنَادِي بَعْضُهُمْ بَعْضًا، فَيُنَادِي أَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابَ النَّارِ، وَأَصْحَابُ النَّارِ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ، وَيُنَادَى أَصْحَابُ الْأَعْرَافِ، وَيُنَادَى بِالسَّعَادَةِ وَالشَّقَاوَةِ، أَلَا إِنَّ فَلَانَ بْنَ فُلَانٍ قَدْ سَعِدَ سَعَادَةً لَا يَشْقَى بَعْدَهَا أَبَدًا، وَفُلَانَ ابن فُلَانٍ قَدْ شَقِيَ شَقَاوَةً لَا يَسْعَدُ بَعْدَهَا أَبَدًا، وَيُنَادَى حِينَ يُذْبَحُ الْمَوْتُ: يَا أَهْلَ الْجَنَّةِ خُلُودٌ فَلَا مَوْتَ، وَيَا أَهْلَ النَّارِ خُلُودٌ فَلَا مَوْتَ. <br/>وَقَرَأَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَالضَّحَّاكُ: "يَوْمَ التَّنَادِّ" بِتَشْدِيدِ الدَّالِّ أَيْ: يَوْمَ التَّنَافُرِ، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ هَرَبُوا فَنَدَّوْا فِي الْأَرْضِ كَمَا تَنِدُّ الْإِبِلُ إِذَا شَرَدَتْ عَنْ أَرْبَابِهَا. <br/>قَالَ الضَّحَّاكُ: وَكَذَلِكَ إِذَا سَمِعُوا زَفِيرَ النَّارِ نَدَّوْا هَرَبًا فَلَا يَأْتُونَ قُطْرًا مِنَ الْأَقْطَارِ إِلَّا وَجَدُوا الْمَلَائِكَةَ صُفُوفًا، فَيَرْجِعُونَ إِلَى الْمَكَانِ الَّذِي كَانُوا فِيهِ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:17" id="qr-baghawi-69-17">وَالْمَلَكُ عَلَى أَرْجَائِهَا</span><a class="vn" href="/quran/69/17" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: "يا معشر الْجِنِّ وَالْإِنْسِ إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ تَنْفُذُوا من أقطار السموات وَالْأَرْضِ فَانْفُذُوا" <sup data-loc="29_33_1">(1)</sup> . [الرحمن: ٣٣]</p><p id="106.A2cDD"/><div class="footnotes"><span data-loc="29_33_1">(1)</span> انظر: القرطبي: ١٥ / ٣١١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:33" id="qr-baghawi-40-33">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُم مِّنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ ۗ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/33" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:34" id="qr-baghawi-40-34">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِن قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِّمَّا جَاءَكُم بِهِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَن يَبْعَثَ اللَّهُ مِن بَعْدِهِ رَسُولًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُّرْتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/34" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:35" id="qr-baghawi-40-35">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ ۖ كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللَّهِ وَعِندَ الَّذِينَ آمَنُوا ۚ كَذَٰلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/35" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3Adf6"/><p id="106.50e7F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْصَرِفِينَ عَنْ مَوْقِفِ الْحِسَابِ إِلَى النَّارِ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: فَارِّينَ غَيْرَ مُعْجِزِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْصِمُكُمْ مِنْ عَذَابِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يُوسُفَ بْنَ يَعْقُوبَ "مِنْ قَبْلُ" أَيْ: مِنْ قَبْلِ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قَوْلَهُ: "أَأَرْبَابٌ مُتَفَرِّقُونَ خَيْرٌ أَمِ اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ" [يوسف: ٣٩] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِمَّا جَاءَكُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مِنْ عِبَادَةِ اللَّهِ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا هَلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَاتَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْتُمْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ مِنْ بَعْدِهِ رَسُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَقَمْتُمْ عَلَى كُفْرِكُمْ وَظَنَنْتُمْ أَنَّ اللَّهَ لَا يُجَدِّدُ عَلَيْكُمُ الْحُجَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُشْرِكٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرْتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَاكٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الزَّجَّاجُ: هَذَا تَفْسِيرٌ لِلْمُسْرِفِ الْمُرْتَابِ يَعْنِي هُمُ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ أَيْ: فِي إِبْطَالِهَا بِالتَّكْذِيبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ سُلْطَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُجَّةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مِنَ اللَّهِ\] <sup data-loc="33_36_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَبُرَ ذَلِكَ الْجِدَالُ مَقْتًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ اللَّهِ وَعِنْدَ الَّذِينَ آمَنُوا كَذَلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو وَابْنُ عَامِرٍ "قَلْبٍ" بِالتَّنْوِينِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْإِضَافَةِ، دَلِيلُهُ قِرَاءَةُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ "عَلَى قَلْبِ كُلِّ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ".</p><p id="106.eD3D2"/><div class="footnotes"><span data-loc="33_36_1">(1)</span> زيادة من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:36-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:36" id="qr-baghawi-40-36">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا لَّعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/36" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:37" id="qr-baghawi-40-37">أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَىٰ إِلَٰهِ مُوسَىٰ وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ كَاذِبًا ۚ وَكَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ ۚ وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:38" id="qr-baghawi-40-38">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/38" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:39" id="qr-baghawi-40-39">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَٰذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ وَإِنَّ الْآخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/39" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:40" id="qr-baghawi-40-40">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَىٰ إِلَّا مِثْلَهَا ۖ وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَٰئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/40" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:41" id="qr-baghawi-40-41">وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/41" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.625bA"/><p id="106.52E00"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ فِرْعَوْنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لوزيره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالصَّرْحُ: الْبِنَاءُ الظَّاهِرُ الَّذِي لَا يَخْفَى عَلَى النَّاظِرِ وَإِنْ بَعُدَ، وَأَصْلُهُ مِنَ التَّصْرِيحِ وَهُوَ الْإِظْهَارُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: طُرُقَهَا وَأَبْوَابَهَا مِنْ سَمَاءٍ إِلَى سَمَاءٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قِرَاءَةُ الْعَامَّةِ بِرَفْعِ الْعَيْنِ نَسَقًا عَلَى قَوْلِهِ: "أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ" وَقَرَأَ حَفْصٌ عَنْ عَاصِمٍ بِنَصْبِ الْعَيْنِ وَهِيَ قِرَاءَةُ حُمَيْدٍ الْأَعْرَجِ، عَلَى جَوَابِ "لَعَلَّ" بِالْفَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَاذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيمَا يَقُولُ إِنَّ لَهُ رِبًّا غَيْرِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ وَيَعْقُوبُ: "وَصُدَّ" بِضَمِّ الصَّادِ نَسَقًا عَلَى قَوْلِهِ: "زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ" قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: صَدَّهُ اللَّهُ عَنْ سَبِيلِ الْهُدَى. وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْفَتْحِ أَيْ: صَدَّ فِرْعَوْنُ النَّاسَ عَنِ السَّبِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وَمَا كَيْدُهُ فِي إِبْطَالِ آيَاتِ مُوسَى إِلَّا فِي خَسَارٍ وَهَلَاكٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> طريق الهدى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتْعَةٌ تَنْتَفِعُونَ بِهَا مُدَّةً ثُمَّ تَنْقَطِعُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الْآخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي لَا تَزُولُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَى إِلَّا مِثْلَهَا وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِنْ ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: لَا تَبِعَةَ عَلَيْهِمْ فِيمَا يُعْطَوْنَ فِي الْجَنَّةِ مِنَ الْخَيْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَا لَكُمْ، كَمَا تَقُولُ: مَا لِي أَرَاكَ حَزِينًا؟ أَيْ: مَا لَكَ؟ يَقُولُ: أَخْبِرُونِي عَنْكُمْ؟ كَيْفَ هَذِهِ الْحَالُ أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ مِنَ النَّارِ بِالْإِيمَانِ بِاللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ إِلَى الشِّرْكِ الَّذِي يُوجِبُ النَّارَ، ثُمَّ فَسَّرَ فَقَالَ:</p><p id="106.E5eaf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:42-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:42" id="qr-baghawi-40-42">تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/42" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:43" id="qr-baghawi-40-43">لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/43" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:44" id="qr-baghawi-40-44">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ ۚ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/44" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:45" id="qr-baghawi-40-45">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا ۖ وَحَاقَ بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/45" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:46" id="qr-baghawi-40-46">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا ۖ وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.C705b"/><p id="106.9a8a8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي انْتِقَامِهِ مِمَّنْ كَفَرَ، الغفار لذنوب ١١٠/ب أَهْلِ التَّوْحِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَقًّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى الْوَثَنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْسُّدِّيُّ: لَا يَسْتَجِيبُ لِأَحَدٍ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ، يَعْنِي لَيْسَتْ لَهُ اسْتِجَابَةُ دَعْوَةٍ. وَقِيلَ: لَيْسَتْ لَهُ دَعْوَةٌ إِلَى عِبَادَتِهِ فِي الدُّنْيَا لِأَنَّ الْأَوْثَانَ لَا تَدَّعِي الرُّبُوبِيَّةَ، وَلَا تَدْعُو إِلَى عِبَادَتِهَا، وَفِي الْآخِرَةِ تَتَبَرَّأُ مِنْ عَابِدِيهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْجِعُنَا إِلَى اللَّهِ فَيُجَازِي كُلًّا بِمَا يَسْتَحِقُّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُشْرِكِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا عَايَنْتُمُ الْعَذَابَ حِينَ لَا يَنْفَعُكُمُ الذِّكْرُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّهُمْ تَوَعَّدُوهُ لِمُخَالَفَتِهِ دِينَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْلَمُ الْمُحِقَّ مِنَ الْمُبْطِلِ، ثُمَّ خَرَجَ الْمُؤْمِنُ مِنْ بَيْنِهِمْ، فَطَلَبُوهُ فَلَمْ يَقْدِرُوا عَلَيْهِ. <br/>وَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مَا أَرَادُوا بِهِ مِنَ الشَّرِّ\] <sup data-loc="42_47_1">(1)</sup> قَالَ قَتَادَةُ: نَجَا مَعَ مُوسَى وَكَانَ قِبْطِيًّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْغَرَقُ فِي الدُّنْيَا، وَالنَّارُ فِي الْآخِرَةِ. <br/>وَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِيَ رَفْعٌ عَلَى الْبَدَلِ مِنَ السُّوءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> صَبَاحًا وَمَسَاءً، قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: أَرْوَاحُ آلِ فِرْعَوْنَ فِي أَجْوَافِ طُيُورٍ سُودٍ يُعْرَضُونَ عَلَى النَّارِ كُلَّ يَوْمٍ مَرَّتَيْنِ، تَغْدُو وَتَرُوحُ إِلَى النَّارِ، وَيُقَالُ: يَا آلَ فِرْعَوْنَ هَذِهِ مَنَازِلُكُمْ حَتَّى تَقُومَ السَّاعَةُ <sup data-loc="42_47_2">(2)</sup> . <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ، وَمُقَاتِلٌ، وَالسُّدِّيُّ، وَالْكَلْبِيُّ: تُعْرَضُ رُوحُ كُلِّ كَافِرٍ عَلَى النَّارِ بُكْرَةً وَعَشِيًّا مَا دَامَتِ الدُّنْيَا. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ السَّرَخْسِيُّ، أَخْبَرَنَا زَاهِرُ بْنُ أَحْمَدَ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الْهَاشِمِيُّ أَخْبَرَنَا أَبُو مُصْعَبٍ عَنْ مَالِكٍ عَنْ نَافِعٍ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ أَحَدَكُمْ إِذَا مَاتَ عُرِضَ عَلَيْهِ مَقْعَدُهُ بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ، إِنْ كَانَ مِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ فَمِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ، وَإِنْ كَانَ مِنْ أَهْلِ النَّارِ فَمِنْ أَهْلِ النَّارِ، فَيُقَالُ لَهُ: هَذَا مَقْعَدُكَ حَتَّى يَبْعَثَكَ اللَّهُ إِلَيْهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ" <sup data-loc="42_47_3">(3)</sup> . <br/>ثُمَّ أَخْبَرَ اللَّهُ عَنْ مُسْتَقَرِّهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَابْنُ عَامِرٍ وَأَبُو عَمْرٍو وَأَبُو بَكْرٍ: "السَّاعَةُ" "ادْخُلُوا" بِحَذْفِ الْأَلِفِ وَالْوَصْلِ، وَبِضَمِّهَا فِي الِابْتِدَاءِ، وَضَمِّ الْخَاءِ مِنَ الدُّخُولِ، أَيْ: يُقَالُ لَهُمْ: ادْخُلُوا يَا "آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ"، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ "أَدْخِلُوا" بِقَطْعِ الْأَلْفِ وَكَسْرِ الْخَاءِ مِنَ الْإِدْخَالِ، أَيْ: يُقَالُ لِلْمَلَائِكَةِ: أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُرِيدُ أَلْوَانَ الْعَذَابِ غَيْرَ الَّذِي كَانُوا يُعَذَّبُونَ بِهِ مُنْذُ أُغْرِقُوا.</p><p id="106.2Bc8c"/><div class="footnotes"><span data-loc="42_47_1">(1)</span> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/><span data-loc="42_47_2">(2)</span> انظر: البحر المحيط: ٧ / ٤٦٨، والقرطبي: ١٥ / ٣١٨. <br/><span data-loc="42_47_3">(3)</span> أخرجه البخاري في الجنائز، باب: الميت يعرض عليه مقعده بالغداة والعشي: ٣ / ٢٤٣، ومسلم في الجنة وصفة نعيمها وأهلها، باب عرض مقعد الميت من الجنة أو النار عليه وإثبات عذاب القبر، والتعوذ منه برقم: (٢٨٦٦) : ٤ / ٢١٩٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:47-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:47" id="qr-baghawi-40-47">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِّنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/47" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:48" id="qr-baghawi-40-48">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/48" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:49" id="qr-baghawi-40-49">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِّنَ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:50" id="qr-baghawi-40-50">قَالُوا أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُم بِالْبَيِّنَاتِ ۖ قَالُوا بَلَىٰ ۚ قَالُوا فَادْعُوا ۗ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Ebfa0"/><p id="106.afae0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: اذْكُرْ يَا مُحَمَّدُ لِقَوْمِكَ إِذْ يَخْتَصِمُونَ، يَعْنِي أَهْلَ النَّارِ فِي النَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِنَ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالتَّبَعُ يَكُونُ وَاحِدًا وَجَمْعًا فِي قَوْلِ أَهْلِ الْبَصْرَةِ، وَوَاحِدُهُ تَابِعٌ، وَقَالَ أَهْلُ الْكُوفَةِ: هُوَ جَمْعٌ لَا وَاحِدَ لَهُ، وَجَمْعُهُ أَتْبَاعٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ اشْتَدَّ عَلَيْهِمُ الْعَذَابُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِنَ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي خَزَنَةُ جهنم لهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا بَلَى قَالُوا فَادْعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْتُمْ إذًا رَبَّكُمْ، إِنَّا لَا نَدْعُو لَكُمْ، لِأَنَّهُمْ عَلِمُوا أَنَّهُ لَا يُخَفَّفُ عَنْهُمُ الْعَذَابُ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَيْ: يُبْطِلُ وَيُضِلُّ وَلَا يَنْفَعُهُمْ.</p><p id="106.A2eCc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:51-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:51" id="qr-baghawi-40-51">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:52" id="qr-baghawi-40-52">يَوْمَ لَا يَنفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ ۖ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/52" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:53" id="qr-baghawi-40-53">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْهُدَىٰ وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/53" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:54" id="qr-baghawi-40-54">هُدًى وَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/54" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:55" id="qr-baghawi-40-55">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/55" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:56" id="qr-baghawi-40-56">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ ۙ إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبْرٌ مَّا هُم بِبَالِغِيهِ ۚ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ ۖ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.F0FEC"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: بِالْغَلَبَةِ وَالْقَهْرِ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: بِالْحُجَّةِ، وَفِي الْآخِرَةِ بِالْعُذْرِ. وَقِيلَ: بِالِانْتِقَامِ مِنَ الْأَعْدَاءِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَكُلُّ ذَلِكَ قَدْ كَانَ لِلْأَنْبِيَاءِ وَالْمُؤْمِنِينَ، فَهُمْ مَنْصُورُونَ بِالْحُجَّةِ عَلَى مَنْ خَالَفَهُمْ، وَقَدْ نَصَرَهُمُ اللَّهُ بِالْقَهْرِ عَلَى مَنْ نَاوَأَهُمْ وَإِهْلَاكِ أَعْدَائِهِمْ، وَنَصَرَهُمْ بَعْدَ أَنْ قُتِلُوا بِالِانْتِقَامِ مِنْ أَعْدَائِهِمْ، كَمَا نَصَرَ يَحْيَى بْنُ زَكَرِيَّا لَمَّا قُتِلَ، قُتِلَ بِهِ سَبْعُونَ أَلْفًا، فَهُمْ مَنْصُورُونَ بِأَحَدِ هَذِهِ الْوُجُوهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَقُومُ الْحَفَظَةُ مِنَ الْمَلَائِكَةِ يَشْهَدُونَ لِلرُّسُلِ بِالتَّبْلِيغِ وَعَلَى الْكَفَّارِ بِالتَّكْذِيبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لَا يَنْفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنِ اعْتَذَرُوا عَنْ كُفْرِهِمْ لَمْ يُقْبَلْ مِنْهُمْ، وَإِنْ تَابُوا لَمْ يَنْفَعْهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْبُعْدُ مِنَ الرَّحْمَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جَهَنَّمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: الْهُدَى مِنَ الضَّلَالَةِ، يَعْنِي التَّوْرَاةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[التَّوْرَاةَ\] <sup data-loc="51_57_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ عَلَى أَذَاهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي إِظْهَارِ دِينِكَ وَإِهْلَاكِ أَعْدَائِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْكَلْبِيُّ: نَسَخَتْ آيَةُ الْقِتَالِ آيَةَ الصَّبْرِ <sup data-loc="51_57_2">(2)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا تَعَبُّدٌ مِنَ اللَّهِ لِيَزِيدَهُ بِهِ دَرَجَةً وَلِيَصِيرَ سُنَّةً لِمَنْ بَعْدَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَلِّ شَاكِرًا لِرَبِّكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ: يَعْنِي صَلَاةَ الْعَصْرِ وَصَلَاةَ الْفَجْرِ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: الصَّلَوَاتُ الْخَمْسُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ إِنْ فِي صُدُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا فِي قُلُوبِهِمْ، وَالصَّدْرُ مَوْضِعُ الْقَلْبِ، فَكَنَّى بِهِ عَنِ الْقَلْبِ لِقُرْبِ الْجِوَارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا كِبْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مَا يَحْمِلُهُمْ عَلَى تَكْذِيبِكَ إِلَّا مَا فِي صُدُورِهِمْ مِنَ الْكِبَرِ وَالْعَظَمَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا هُمْ بِبَالِغِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: مَا هُمْ بِبَالِغِي مُقْتَضَى ذَلِكَ الْكِبَرِ، لِأَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ مُذِلُّهُمْ. <br/>قَالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: إِنْ فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا تَكَبُّرٌ عَلَى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وَطَمَعٌ فِي أَنْ يَغْلِبُوهُ <sup data-loc="51_57_3">(3)</sup> وَمَا هُمْ بِبَالِغِي ذَلِكَ. <br/>قَالَ أَهْلُ التَّفْسِيرِ: نَزَلَتْ فِي الْيَهُودِ، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ قَالُوا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إِنَّ صَاحِبَنَا الْمَسِيحَ بْنَ دَاوُدَ -يَعْنُونَ الدَّجَّالَ-يَخْرُجُ فِي آخِرِ الزَّمَانِ، فَيَبْلُغُ سُلْطَانُهُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ، وَيَرُدُّ الْمُلْكَ إِلَيْنَا <sup data-loc="51_57_4">(4)</sup> ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ فِتْنَةِ الدَّجَّالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.3a6e4"/><div class="footnotes"><span data-loc="51_57_1">(1)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="51_57_2">(2)</span> راجع فيما سبق: ٣ / ٣٢ تعليق (١) . <br/><span data-loc="51_57_3">(3)</span> في غريب القرآن: (أن تقتلوه) راجع القرطين لابن مطرف: ٢ / ١٠٦. <br/><span data-loc="51_57_4">(4)</span> انظر: الدر المنثور: ٧ / ٢٩٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-baghawi-40-57">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.A3eaA"/><p id="106.0E5bE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ عِظَمِهِمَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْظَمُ فِي الصُّدُورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ خَلْقِ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ إِعَادَتِهِمْ بَعْدَ الْمَوْتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْكُفَّارَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ لَا يَسْتَدِلُّونَ بِذَلِكَ عَلَى تَوْحِيدِ خَالِقِهَا. وَقَالَ قَوْمٌ: "أَكْبَرُ" [أَيْ: أَعْظَمُ] <sup data-loc="57_1">(1)</sup> مِنْ خَلْقِ الدَّجَّالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْيَهُودَ الَّذِينَ يُخَاصِمُونَ فِي أَمْرِ الدَّجَّالِ. <br/>وَرُوِيَ عَنْ هِشَامِ بْنِ عَامِرٍ قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "مَا بَيْنَ خَلْقِ آدَمَ إِلَى قِيَامِ السَّاعَةِ خَلْقٌ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ الدَّجَّالِ" <sup data-loc="57_2">(2)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أَحْمَدَ الطَّاهِرِيُّ، أَخْبَرَنَا جَدِّي عَبْدُ الصَّمَدِ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْبَزَّارُ، [أَخْبَرْنَا مُحَمَّدُ بْنُ زَكَرِيَّا الْعُذَافِرِيُّ، أَخْبَرَنَا إِسْحَاقُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الدَّبَرِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ] <sup data-loc="57_3">(3)</sup> حَدَّثَنَا مَعْمَرٌ عن قتادة ١١١/أعَنْ شَهْرِ بْنِ حَوْشَبٍ، عَنْ أَسْمَاءَ بِنْتِ يَزِيدَ الْأَنْصَارِيَّةِ قَالَتْ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي بَيْتِي فَذَكَرَ الدَّجَّالَ، فَقَالَ: "إِنَّ بَيْنَ يَدَيْهِ ثَلَاثَ سِنِينَ: سَنَةٌ تُمْسِكُ السَّمَاءُ ثُلُثَ قَطْرِهَا، وَالْأَرْضُ ثُلُثَ نَبَاتِهَا، وَالثَّانِيَةُ تُمْسِكُ السَّمَاءُ ثُلُثَيْ قَطْرِهَا، وَالْأَرْضُ ثُلُثَيْ نَبَاتِهَا، وَالثَّالِثَةُ تُمْسِكُ السَّمَاءُ قَطْرَهَا كُلَّهُ، وَالْأَرْضُ نَبَاتَهَا كُلَّهُ، فَلَا يَبْقَى ذَاتَ ظِلْفٍ وَلَا ذَاتَ ضِرْسٍ مِنَ الْبَهَائِمِ إِلَّا هَلَكَ، وَإِنَّ مِنْ أَشَدِّ فِتْنَتِهِ أَنَّهُ يَأْتِي الْأَعْرَابِيَّ فَيَقُولُ: أَرَأَيْتَ إِنْ أَحْيَيْتُ لَكَ إِبِلَكَ أَلَيْسَ تَعْلَمُ أَنِّي رَبُّكَ؟ قَالَ: فَيَقُولُ: بَلَى، فَيَتَمَثَّلُ لَهُ نَحْوُ إِبِلِهِ كَأَحْسَنِ مَا يَكُونُ ضُرُوعًا وَأَعْظَمِهِ أَسْنِمَةً، قَالَ: وَيَأْتِي الرَّجُلَ قَدْ مَاتَ أَخُوهُ وَمَاتَ أَبُوهُ فَيَقُولُ: أَرَأَيْتَ إِنْ أَحْيَيْتُ لَكَ أَبَاكَ وَأَخَاكَ أَلَسْتَ تَعْلَمُ أَنِّي رَبُّكَ؟ فَيَقُولُ: بَلَى، فَيَتَمَثَّلُ لَهُ الشَّيْطَانُ نَحْوَ أَبِيهِ وَنَحْوَ أَخِيهِ". قَالَتْ: ثُمَّ خَرَجَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِحَاجَتِهِ، ثُمَّ رَجَعَ وَالْقَوْمُ فِي اهْتِمَامٍ وَغَمٍّ مِمَّا حَدَّثَهُمْ، قَالَتْ: فَأَخَذَ بِلُحْمَتَيِ الْبَابِ فَقَالَ: مَهْيَمْ أَسْمَاءُ؟ فَقُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ لَقَدْ خَلَعْتَ أَفْئِدَتَنَا بِذِكْرِ الدَّجَّالِ، قَالَ: "إِنْ يَخْرُجْ وَأَنَا حَيٌّ فَأَنَا حَجِيجُهُ، وَإِلَّا فَإِنَّ رَبِّي خَلِيفَتِي عَلَى كُلِّ مُؤْمِنٍ"، قَالَتْ أَسْمَاءُ فَقُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ وَاللَّهِ إِنَّا لَنَعْجِنُ عَجِينًا فَمَا نَخْبِزُهُ حَتَّى نَجُوعَ فَكَيْفَ بِالْمُؤْمِنِينَ يَوْمَئِذٍ؟ قَالَ: "يُجْزِيهِمْ مَا يُجْزِئُ أَهْلَ السَّمَاءِ مِنَ التَّسْبِيحِ وَالتَّقْدِيسِ" <sup data-loc="57_4">(4)</sup> . <br/>وَبِهَذَا الْإِسْنَادِ قَالَ: أَخْبَرَنَا مَعْمَرٌ، عَنِ ابْنِ خُثَيْمٍ، عَنْ شَهْرِ بْنِ حَوْشَبٍ، عَنْ أَسْمَاءَ بِنْتِ يَزِيدَ قَالَتْ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يَمْكُثُ الدَّجَّالُ فِي الْأَرْضِ أَرْبَعِينَ سَنَةً، السَّنَةُ كَالشَّهْرِ، وَالشَّهْرُ كَالْجُمُعَةِ، وَالْجُمُعَةُ كَالْيَوْمِ، وَالْيَوْمُ كَاضْطِرَامِ السَّعَفَةِ فِي النَّارِ" <sup data-loc="57_5">(5)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الطَّاهِرِيُّ، أَخْبَرَنَا جَدِّي عَبْدُ الصَّمَدِ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْبَزَّارُ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ زَكَرِيَّا الْعُذَافِرِيُّ، أَخْبَرَنَا إِسْحَاقُ الدَّبَرِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ أَخْبَرَنَا مَعْمَرٌ عَنِ الزُّهْرِيِّ عَنْ سَالِمٍ عَنِ ابْنِ عُمَرَ قَالَ: قَامَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي النَّاسِ فَأَثْنَى عَلَى اللَّهِ بِمَا هُوَ أَهْلُهُ، ثُمَّ ذَكَرَ الدَّجَّالَ فَقَالَ: "إِنِّي لَأُنْذِرُكُمُوهُ، وَمَا مِنْ نَبِيٍّ إِلَّا أَنْذَرَ قَوْمَهُ، لَقَدْ أَنْذَرَ نُوحٌ قَوْمَهُ، وَلَكِنِّي سَأَقُولُ لَكُمْ فِيهِ قَوْلًا لَمْ يَقُلْهُ نَبِيٌّ لِقَوْمِهِ: تَعْلَمُونَ أَنَّهُ أَعْوَرُ وَإِنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِأَعْوَرَ" <sup data-loc="57_6">(6)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا جُوَيْرِيَةُ عَنْ نَافِعٍ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: ذُكِرَ الدَّجَّالُ عِنْدَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: "إِنَّ اللَّهَ لَا يَخْفَى عَلَيْكُمْ، إِنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِأَعْوَرَ، وَأَشَارَ بِيَدِهِ إِلَى عَيْنِهِ، وَإِنَّ الْمَسِيحَ الدَّجَّالَ أَعْوَرُ الْعَيْنِ الْيُمْنَى، كَأَنَّ عَيْنَهُ عِنَبَةٌ طَافِيَةٌ" <sup data-loc="57_7">(7)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبَدِ الْقَاهِرِ الْجُرْجَانِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ الْفَارِسِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الْجُلُودِيُّ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيَانَ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ حُجْرٍ، حَدَّثَنَا شُعَيْبُ بْنُ صَفْوَانَ عَنْ عَبْدِ الْمَلِكِ بْنِ عُمَيْرٍ عَنْ رِبْعِيِّ بْنِ حِرَاشٍ عَنْ عُقْبَةَ بْنِ عَمْرِو بْنِ مَسْعُودٍ الْأَنْصَارِيِّ قَالَ: انْطَلَقْتُ مَعَهُ إِلَى حُذَيْفَةَ بْنِ الْيَمَانِ فَقَالَ لَهُ عُقْبَةُ: حَدِّثْنِي مَا سَمِعْتَ مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي الدَّجَّالِ؟ قَالَ: "إِنَّ الدَّجَّالَ يَخْرُجُ وَإِنَّ مَعَهُ مَاءً وَنَارًا، فَأَمَّا الَّذِي يَرَاهُ النَّاسُ مَاءً فَنَارٌ تَحْرِقُ، وَأَمَّا الَّذِي يَرَاهُ النَّاسُ نَارًا فَمَاءٌ بَارِدٌ عَذْبٌ، فَمَنْ أَدْرَكَ ذَلِكَ مِنْكُمْ فَلْيَقَعْ فِي الَّذِي يَرَاهُ نَارًا فَإِنَّهُ مَاءٌ عَذْبٌ طَيِّبٌ" فَقَالَ عُقْبَةُ: وَأَنَا قَدْ سَمِعْتُهُ، تَصْدِيقًا لِحُذَيْفَةَ <sup data-loc="57_8">(8)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنِي إِبْرَاهِيمُ بْنُ الْمُنْذِرِ، حَدَّثَنَا ابْنُ الْوَلِيدِ، حَدَّثَنَا ابْنُ عَمْرٍو وَهُوَ الْأَوْزَاعِيُّ، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ، حَدَّثَنِي أَنَسُ بْنُ مَالِكٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَيْسَ مِنْ بَلَدٍ إِلَّا سَيَطَؤُهُ الدَّجَّالُ إِلَّا مَكَّةَ وَالْمَدِينَةَ، لَيْسَ مِنْ نِقَابِهَا إِلَّا عَلَيْهِ الْمَلَائِكَةُ صَافِّينَ يَحْرُسُونَهَا، [ثُمَّ] <sup data-loc="57_9">(9)</sup> تَرْجُفُ الْمَدِينَةُ بِأَهْلِهَا ثَلَاثَ رَجَفَاتٍ، فَيَخْرُجُ إِلَيْهِ كُلُّ كَافِرٍ وَمُنَافِقٍ" <sup data-loc="57_10">(10)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ الْفَضْلِ الْخَرَقِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الطَّيْسَفُونِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ الْجَوْهَرِيُّ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَلِيٍّ الْكُشْمِهَينِيُّ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ حُجْرٍ، حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ جَعْفَرٍ عَنِ الْعَلَاءِ عَنْ أَبِيهِ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يَأْتِي الْمَسِيحُ مِنْ قِبَلِ الْمَشْرِقِ وَهِمَّتُهُ الْمَدِينَةُ، حَتَّى يَنْزِلَ دُبُرَ أُحُدٍ، ثُمَّ تَصْرِفُ الْمَلَائِكَةُ وَجْهَهُ قِبَلَ الشَّامِ، وَهُنَاكَ يَهْلِكُ" <sup data-loc="57_11">(11)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الطَّاهِرِيُّ، أَخْبَرَنَا جَدِّي عَبْدُ الصَّمَدِ الْبَزَّارُ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ زَكَرِيَّا الْعُذَافِرِيُّ، أَخْبَرَنَا إِسْحَاقُ الدَّبَرِيُّ، ثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا مَعْمَرٌ عَنْ هَارُونَ الْعَبْدِيِّ عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يَتْبَعُ الدَّجَّالَ مِنْ أُمَّتِي سَبْعُونَ أَلْفًا عَلَيْهِمُ السِّيجَانُ <sup data-loc="57_12">(12)</sup> " <sup data-loc="57_13">(13)</sup> وَيَرْوِيهِ أَبُو أُمَامَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "مَعَ الدَّجَّالِ يَوْمَئِذٍ سَبْعُونَ أَلْفَ يَهُودِيٍّ كُلُّهُمْ ذُو تَاجٍ وَسَيْفٍ مُحَلًّى" <sup data-loc="57_14">(14)</sup> .</p><p id="106.eB726"/><div class="footnotes"><span data-loc="57_1">(1)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="57_2">(2)</span> أخرجه مسلم في الفتن، باب: في بقية من أحاديث الدجال، برقم: (٢٩٤٦) : ٤ / ٢٢٦٦-٢٢٦٧. <br/><span data-loc="57_3">(3)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="57_4">(4)</span> أخرجه عبد الرازق في المصنف ١١ / ٣٩١، ومن طريقه الإمام أحمد: ٦ / ٤٥٣، وذكره الهيثمي في مجمع الزوائد: ٧ / ٣٤٤-٣٤٥ وقال: "رواه كله أحمد والطبراني من طرق، وفي إحداها: يكون قبل خروجه سنون خمس جدب، وفيه شهر بن حوشب، وفيه ضعف، وقد وثق" والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٦٠-٦١. <br/><span data-loc="57_5">(5)</span> أخرجه عبد الرازق في المصنف: ١١ / ٣٩٢، ومن طريقه الإمام أحمد: ٦ / ٤٥٤، وأورده الهيثمي في مجمع الزوائد: ٧ / ٣٤٧ ونسبه إلى الطبراني وأعله بشهر، قال: "ولا يحتمل مخالفته للأحاديث الصحيحة أنه يلبث في الأرض أربعين يوما وفي هذا أربعين سنة" والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٦٢. <br/><span data-loc="57_6">(6)</span> أخرجه البخاري في الأنبياء، باب: قول الله عز وجل: "ولقد أرسلنا نوحا إلى قومه" ٦ / ٣٧٠، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٤٩. <br/><span data-loc="57_7">(7)</span> أخرجه البخاري في التوحيد، باب قول الله تعالى: "ولتصنع على عيني" ١٣ / ٣٨٩. <br/><span data-loc="57_8">(8)</span> أخرجه مسلم في الفتن، باب ذكر الدجال وصفته ومن معه برقم: (٢٩٣٤ / ٢٩٣٥) ٤ / ٢٢٥٠ والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٥٢. <br/><span data-loc="57_9">(9)</span> في "أ": يوم. <br/><span data-loc="57_10">(10)</span> أخرجه البخاري في فضائل المدينة، باب لا يدخل الدجال المدينة: ٤ / ٩٥، ومسلم في الفتن، باب قصة الجساسة برقم: (٢٩٤٣) : ٤ / ٢٢٦٥، والمصنف في شرح السنة: ٧ / ٣٢٦. <br/><span data-loc="57_11">(11)</span> أخرجه مسلم في الحج، باب صيانة المدينة من دخول الطاعون والدجال إليها. برقم: (١٣٨٠) ٢ / ١٠٠٥، والمصنف في شرح السنة: ٧ / ٣٢٦. <br/><span data-loc="57_12">(12)</span> الطيلسان الأخضر. <br/><span data-loc="57_13">(13)</span> أخرجه عبد الرزاق في المصنف (كتاب الجامع) : ١١ / ٣٩٣، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٦٢، وفيه أبو هارون العبدي وهو متروك. <br/><span data-loc="57_14">(14)</span> قطعة من حديث طويل رواه ابن ماجه في الفتن، باب: فتنة الدجال.. برقم (٤٠٧٧) ٢ / ١٣٥٩-١٣٦٣، وأخرجه الحاكم مختصرا، وصححه على شرط مسلم: ٤ / ٥٣٦-٥٣٧، وعزاه في كنز العمال: ١٤ / ٢٩٦ لابن خزيمة والضياء المقدسي. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:58-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:58" id="qr-baghawi-40-58">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ ۚ قَلِيلًا مَّا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/58" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:59" id="qr-baghawi-40-59">إِنَّ السَّاعَةَ لَآتِيَةٌ لَّا رَيْبَ فِيهَا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/59" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:60" id="qr-baghawi-40-60">وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1fdf8"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَى وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ قَلِيلًا مَا تَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ "تَتَذَكَّرُونَ" بِالتَّاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ، لِأَنَّ أَوَّلَ الْآيَاتِ وَآخِرَهَا خَبَرٌ عَنْ قَوْمٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ السَّاعَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الْقِيَامَةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَآتِيَةٌ لَا رَيْبَ فِيهَا وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اعْبُدُونِي دُونَ غَيْرِي أُجِبْكُمْ وَأُثِبْكُمْ وَأَغْفِرْ لَكُمْ، فَلَمَّا عَبَّرَ عَنِ الْعِبَادَةِ بِالدُّعَاءِ جَعَلَ الْإِنَابَةَ اسْتِجَابَةً. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ مُحَمَّدُ بْنُ سَمْعَانَ، حَدَّثَنَا أَبُو جَعْفَرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عَبْدِ الْجَبَّارِ الرَّيَّانِيُّ، حَدَّثَنَا حُمَيْدُ بْنُ زَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ عَنْ مَنْصُورٍ عَنْ أَبِي ذَرٍّ عَنْ يُسَيْعٍ الْكِنْدِيِّ عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ عَلَى الْمِنْبَرِ: "إِنَّ الدُّعَاءَ هُوَ الْعِبَادَةُ" ثُمَّ قَرَأَ: "ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ" <sup data-loc="58_61_1">(1)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عَلِيٍّ الدَّوْرَقِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو الْحَسَنِ عَلِيُّ بْنُ يُوسُفَ الشِّيرَازِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ مُوسَى الْقُرَشِيُّ بِبَغْدَادَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عُبَيْدِ بْنِ الْعَلَاءِ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ بُدَيْلٍ، حَدَّثَنَا وَكِيعٌ، حَدَّثَنَا أَبُو الْمَلِيحِ قَالَ: سَمِعْتُ أَبَا صَالِحٍ يَذْكُرُ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "مَنْ لَمْ يَدْعُ اللَّهَ غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِ" <sup data-loc="58_61_2">(2)</sup> . <br/>وَقِيلَ: الدُّعَاءُ هُوَ الذِّكْرُ وَالسُّؤَالُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابن كثير ١١١/ب وَأَبُو جَعْفَرٍ وَأَبُو بَكْرٍ: "سَيُدْخَلُونَ" بِضَمِّ الْيَاءِ وَفَتْحِ الْخَاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِ الْيَاءِ وَضَمِّ الْخَاءِ، "دَاخِرِينَ" صَاغِرِينَ ذَلِيلِينَ.</p><p id="106.DFCE8"/><div class="footnotes"><span data-loc="58_61_1">(1)</span> أخرجه أبو داود في الصلاة، باب الدعاء: ٢ / ١٤١، والترمذي في التفسير - تفسير سورة المؤمن - ٩ / ١٢١-١٢٢ وقال: "هذا حديث حسن صحيح" والنسائي في التفسير: ٢ / ٢٥٣، وابن ماجه في الدعاء، باب فضل الدعاء برقم (٣٨٢٨) : ٢ / ١٢٥٨، وابن حبان في الأدعية، باب ما جاء في فضل الدعاء برقم: (٢٣٩٦) ص (٥٩٥) ، والحاكم: ١ / ٤٩٠ وصححه ووافقه الذهبي، والطيالسي: ١ / ١٥٣، والطبري: ٢٤ / ٧٩، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ١٨٤. <br/><span data-loc="58_61_2">(2)</span> أخرجه الترمذي في الدعوات: ٩ / ٣١٣، وابن ماجه في الدعاء، باب فضل الدعاء برقم: (٣٨٢٧) : ٢ / ١٢٥٨، والإمام أحمد: ٢ / ٤٤٢، والحاكم: ١ / ٤٩١ والطبري: ٢٤ / ٧٩، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ١٨٨، وأبو صالح الخوزي: ضعفه ابن معين. وانظر: فتح الباري: ١١ / ٩٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:61-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:61" id="qr-baghawi-40-61">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/61" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:62" id="qr-baghawi-40-62">ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَّا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/62" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:63" id="qr-baghawi-40-63">كَذَٰلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/63" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:64" id="qr-baghawi-40-64">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَرَزَقَكُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ ۖ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/64" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:65" id="qr-baghawi-40-65">هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ ۗ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/65" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.98bf6"/><p id="106.218D5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كَمَا أُفِكْتُمْ عَنِ الْحَقِّ مَعَ قِيَامِ الدَّلَائِلِ كَذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِرَاشًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّمَاءَ بِنَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> سَقْفًا كَالْقُبَّةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: خَلَقَكُمْ فَأَحْسَنَ خَلْقَكُمْ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: خُلِقَ ابْنُ آدَمَ قَائِمًا مُعْتَدِلًا يَأْكُلُ وَيَتَنَاوَلُ بِيَدِهِ، وَغَيْرُ ابْنِ آدَمَ يَتَنَاوَلُ بِفِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقَكُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: مِنْ غَيْرِ رِزْقِ الدَّوَابِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْفَرَّاءُ: هُوَ خَبَرٌ وَفِيهِ إِضْمَارُ الْأَمْرِ، مَجَازُهُ: فَادْعُوهُ وَاحْمَدُوهُ. <br/>وَرُوِيَ عَنْ مُجَاهِدٍ عَنْ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: مَنْ قَالَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ فَلْيَقُلْ عَلَى إِثْرِهَا الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ" <sup data-loc="61_66_1">(1)</sup> .</p><p id="106.A04aB"/><div class="footnotes"><span data-loc="61_66_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ٢٤ / ٨١، والحاكم: ٢ / ٤٣٨ وقال: "هذا حديث صحيح على شرط الشيخين ولم يخرجاه" والبيهقي في الأسماء والصفات: ١ / ١٧٩ موقوفا على ابن عباس -<span class="honorific"></span>- وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٧ / ٣٠٤ نسبته لابن المنذر وابن مردويه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:66-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:66" id="qr-baghawi-40-66">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِن رَّبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/66" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:67" id="qr-baghawi-40-67">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا ۚ وَمِنكُم مَّن يُتَوَفَّىٰ مِن قَبْلُ ۖ وَلِتَبْلُغُوا أَجَلًا مُّسَمًّى وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/67" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:68" id="qr-baghawi-40-68">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ ۖ فَإِذَا قَضَىٰ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/40/68" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:69" id="qr-baghawi-40-69">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ أَنَّىٰ يُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/69" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:70" id="qr-baghawi-40-70">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا ۖ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/70" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:71" id="qr-baghawi-40-71">إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/71" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ADb67"/><p id="106.1bF1b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِنْ رَبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ حِينَ دُعِيَ إِلَى الْكُفْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَطْفَالًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا وَمِنْكُمْ مَنْ يُتَوَفَّى مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ قَبْلِ أَنْ يَصِيرَ شَيْخًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْلُغُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمِيعًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجَلًا مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقْتًا مَعْلُومًا مَحْدُودًا لَا تُجَاوِزُونَهُ، يُرِيدُ أَجَلَ الْحَيَاةِ إِلَى الْمَوْتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِكَيْ تَعْقِلُوا تَوْحِيدَ رَبِّكُمْ وَقُدْرَتَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ فَإِذَا قَضَى أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُرْآنَ، يَقُولُونَ لَيْسَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّى يُصْرَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَيْفَ يُصْرَفُونَ عَنْ دِينِ الْحَقِّ. قِيلَ: هُمُ الْمُشْرِكُونَ <sup data-loc="66_72_1">(1)</sup> . وَعَنْ مُحَمَّدِ بْنِ سِيرِينَ وَجَمَاعَةٍ: أَنَّهَا نَزَلَتْ فِي الْقَدَرِيَّةِ <sup data-loc="66_72_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[يُجَرُّونَ\] <sup data-loc="66_72_3">(3)</sup> .</p><p id="106.4f335"/><div class="footnotes"><span data-loc="66_72_1">(1)</span> ذكره الطبري: ٢٤ / ٨٣. <br/><span data-loc="66_72_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٤ / ٨٣. <br/><span data-loc="66_72_3">(3)</span> زيادة من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:72-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:72" id="qr-baghawi-40-72">فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/72" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:73" id="qr-baghawi-40-73">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/73" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:74" id="qr-baghawi-40-74">مِن دُونِ اللَّهِ ۖ قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا بَل لَّمْ نَكُن نَّدْعُو مِن قَبْلُ شَيْئًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/74" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:75" id="qr-baghawi-40-75">ذَٰلِكُم بِمَا كُنتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنتُمْ تَمْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/75" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:76" id="qr-baghawi-40-76">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا ۖ فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/76" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:77" id="qr-baghawi-40-77">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۚ فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/77" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:78" id="qr-baghawi-40-78">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِّن قَبْلِكَ مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ ۗ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/78" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:79" id="qr-baghawi-40-79">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/79" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:80" id="qr-baghawi-40-80">وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/80" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Be8C5"/><p id="106.ca568"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: تُوقَدُ بِهِمُ النَّارُ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: يَصِيرُونَ وَقُودًا لِلنَّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ تُشْرِكُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْأَصْنَامَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدْنَاهُمْ فَلَا نَرَاهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَمْ نَكُنْ نَدْعُو مِنْ قَبْلُ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: أَنْكَرُوا. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ بَلْ لَمْ نَكُنْ نَدْعُوا مِنْ قَبْلُ شَيْئًا يَنْفَعُ وَيَضُرُّ. وَقَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: أَيْ: لَمْ نَكُنْ نَصْنَعُ مِنْ قَبْلُ شَيْئًا، أَيْ: ضَاعَتْ عِبَادَتُنَا لَهَا، كَمَا يَقُولُ مَنْ ضَاعَ عَمَلُهُ: مَا كُنْتُ أَعْمَلُ شَيْئًا. قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَمَا أَضَلَّ هَؤُلَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْعَذَابُ الَّذِي نَزَلَ بِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كُنْتُمْ تَفْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبْطَرُونَ وَتَأْشَرُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنْتُمْ تَمْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْرَحُونَ وَتَخْتَالُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَصْرِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقٌّ فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْعَذَابِ فِي حَيَاتِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلَ أَنْ يَحِلَّ ذَلِكَ بِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِنْ قَبْلِكَ مِنْهُمْ مَنْ قَصَصْنَا عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرَهُمْ فِي الْقُرْآنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ لَمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأَمْرِ اللَّهِ وَإِرَادَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَضَاؤُهُ بَيْنَ الْأَنْبِيَاءِ وَالْأُمَمِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْضَهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي أَصْوَافِهَا وَأَوْبَارِهَا وَأَشْعَارِهَا وَأَلْبَانِهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْمِلُ أَثْقَالَكُمْ مِنْ بَلَدٍ إِلَى بَلَدٍ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَاتِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى الْإِبِلِ فِي الْبَرِّ وَعَلَى السُّفُنِ فِي الْبَحْرِ. نَظِيرُهُ: قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:70" id="qr-baghawi-17-70">وَحَمَلْنَاهُمْ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.80Bfb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:81-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:81" id="qr-baghawi-40-81">وَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَأَيَّ آيَاتِ اللَّهِ تُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/81" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:82" id="qr-baghawi-40-82">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَمَا أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/82" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:83" id="qr-baghawi-40-83">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا بِمَا عِندَهُم مِّنَ الْعِلْمِ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/83" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:84" id="qr-baghawi-40-84">فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:85" id="qr-baghawi-40-85">فَلَمْ يَكُ يَنفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا ۖ سُنَّتَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ ۖ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/85" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1ceE9"/><p id="106.fc3EC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلَائِلَ قُدْرَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيَّ آيَاتِ اللَّهِ تُنْكِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَصَانِعَهُمْ وَقُصُورَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يَنْفَعْهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: هُوَ بِمَعْنَى الِاسْتِفْهَامِ، وَمَجَازُهُ: أَيُّ شَيْءٍ أَغْنَى عَنْهُمْ كَسْبُهُمْ؟ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَضُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا عِنْدَهُمْ مِنَ الْعِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: هُوَ قَوْلُهُمْ نَحْنُ أَعْلَمُ، لَنْ نُبْعَثَ وَلَنْ نُعَذَّبَ، سَمَّى ذَلِكَ عِلْمًا عَلَى مَا يَدَّعُونَهُ وَيَزْعُمُونَهُ وَهُوَ فِي الْحَقِيقَةِ جَهْلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: تَبَرَّأْنَا مِمَّا كُنَّا نَعْدِلُ بِاللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَكُ يَنْفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عذابنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: نَصْبُهَا بِنَزْعِ الْخَافِضِ، أَيْ: كَسُنَّةِ اللَّهِ. وَقِيلَ: عَلَى الْمَصْدَرِ. وَقِيلَ: عَلَى الْإِغْرَاءِ أَيِ: احْذَرُوا سُنَّةَ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَتِلْكَ السُّنَّةُ أَنَّهُمْ إِذَا عَايَنُوا عَذَابَ اللَّهِ آمَنُوا، وَلَا يَنْفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ عِنْدَ مُعَايَنَةِ الْعَذَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَهَابِ الدَّارَيْنِ، قَالَ الزَّجَّاجُ: الْكَافِرُ خَاسِرٌ فِي كُلِّ وَقْتٍ، وَلَكِنَّهُمْ يَتَبَيَّنُ لَهُمْ خُسْرَانُهُمْ إِذَا رَأَوُا الْعَذَابَ.</p><p id="106.E1652"/></div></div></div></div></body></html>