<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الروم" id="ch34"><h1 id="108.LW7QM">سورة الروم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="30:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:1" id="qr-baghawi-30-1">الم</span><a class="vn" href="/quran/30/1" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:2" id="qr-baghawi-30-2">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><a class="vn" href="/quran/30/2" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:3" id="qr-baghawi-30-3">فِي أَدْنَى الْأَرْضِ وَهُم مِّن بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/3" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7eaFa"/><p id="108.K1z29">سُورَةُ الرُّومِ مَكِّيَّةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِ هَذِهِ الْآيَةِ عَلَى -مَا ذَكَرَهُ الْمُفَسِّرُونَ:-أَنَّهُ كَانَ بَيْنَ فَارِسَ وَالرُّومِ قِتَالٌ، وَكَانَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> فَأَخْبَرَهُ بِذَلِكَ، وَذَلِكَ قَبْلَ تَحْرِيمِ الْقِمَارِ، فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "مَا هَكَذَا ذَكَرْتُ إِنَّمَا الْبِضْعُ مَا بَيْنَ الثَّلَاثَةِ إِلَى التِّسْعِ، فَزَايِدْهُ فِي الْخَطَرِ وَمَادِّهِ فِي الْأَجَلِ، فَخَرَجَ أَبُو بَكْرٍ وَلَقِيَ أُبَيًّا، فَقَالَ: لَعَلَّكَ نَدِمْتَ؟ قَالَ: لَا فَتَعَالَ أُزَايِدُكَ فِي الْخَطَرِ وَأُمَادُّكَ فِي الْأَجَلِ، فَاجْعَلْهَا مِائَةَ قَلُوصٍ [وَمِائَةُ قَلُوصٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span> حِينَ بَارَزَهُ، وَظَهَرَتِ الرُّومُ عَلَى فَارِسَ يَوْمَ الْحُدَيْبِيَةِ، وَذَلِكَ عِنْدَ رَأْسِ سَبْعِ سِنِينَ مِنْ مُنَاحَبَتِهِمْ. وَقِيلَ: كَانَ يَوْمَ بَدْرٍ. قَالَ الشَّعْبِيُّ: لَمْ تَمْضِ تِلْكَ الْمُدَّةُ الَّتِي عَقَدُوا الْمُنَاحَبَةَ بَيْنَ أَهْلِ مَكَّةَ، وَفِيهَا صَاحِبُ، قِمَارِهِمْ أُبَيُّ بْنُ خَلَفٍ، وَالْمُسْلِمُونَ وَصَاحِبُ قِمَارِهِمْ أَبُو بَكْرٍ، وَذَلِكَ قَبْلَ تَحْرِيمِ الْقِمَارِ، حَتَّى غَلَبَتِ الرُّومُ فَارِسَ وَرَبَطُوا خُيُولَهُمْ بِالْمَدَائِنِ وَبَنُو الرُّومِيَّةَ فَقَمِرَ أَبُو بَكْرٍ أُبَيًّا وَأَخَذَ مَالَ الْخَطَرِ مِنْ وَرَثَتِهِ، وَجَاءَ بِهِ يَحْمِلُهُ إِلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ لَهُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "تَصَدَّقْ بِهِ". <br/>وَكَانَ سَبَبُ غَلَبَةِ الرُّومِ فَارِسًا -عَلَى مَا قَالَهُ عِكْرِمَةُ وَغَيْرُهُ-: أَنْ شَهْرَيَرَازَ بَعْدَمَا غُلِبَتِ الرُّومُ لَمْ يَزَلْ يَطَؤُهُمْ وَيُخَرِّبُ مَدَائِنَهُمْ حَتَّى بَلَغَ الْخَلِيجَ، فَبَيْنَا أَخُوهُ فَرْخَانُ جَالِسٌ ذَاتَ يَوْمٍ يَشْرَبُ فَقَالَ لِأَصْحَابِهِ: لَقَدْ رَأَيْتُ كَأَنِّي جَالِسٌ عَلَى سَرِيرِ كِسْرَى، فَبَلَغَتْ كَلِمَتُهُ كِسْرَى، فَكَتَبَ إِلَى شَهْرَيَرَازَ: إِذَا أَتَاكَ كِتَابِي فَابْعَثْ إِلَيَّ بِرَأْسِ فَرْخَانَ، فَكَتَبَ إِلَيْهِ: أَيُّهَا الْمَلِكُ إِنَّكَ لَنْ تَجِدَ مِثْلَ فَرْخَانَ، إِنَّ لَهُ نِكَايَةً وَصَوْتًا فِي الْعَدُوِّ، فَلَا تَفْعَلْ، فَكَتَبَ إِلَيْهِ: إِنَّ فِي رِجَالِ فَارِسَ خَلَفًا مِنْهُ، فَعَجِّلْ بِرَأْسِهِ، فَرَاجَعَهُ فَغَضِبَ كِسْرَى وَلَمْ يَجُبْهُ، وَبَعَثَ بَرِيدًا إِلَى أَهْلِ فَارِسَ أَنِّي قَدْ نَزَعْتُ عَنْكُمْ شَهْرَيَرَازَ وَاسْتَعْمَلْتُ عَلَيْكُمْ فَرْخَانَ الْمَلِكَ، ثُمَّ دَفَعَ إِلَى الْبَرِيدِ صَحِيفَةً صَغِيرَةً أَمَرَهُ فِيهَا بِقَتْلِ شَهْرَيَرَازَ، وَقَالَ: إِذَا وَلَّى فَرْخَانَ الْمُلْكَ وَانْقَادَ لَهُ أَخُوهُ فَأَعْطِهِ، فَلَمَّا قَرَأَ شَهْرَيَرَازُ الْكِتَابَ قَالَ: سَمْعًا وَطَاعَةً، وَنَزَلَ عَنْ سَرِيرِهِ وَجَلَسَ فَرْخَانُ وَدَفَعَ إِلَيْهِ الصَّحِيفَةَ، فَقَالَ: ائْتُونِي بِشَهْرَيَرَازَ، فَقَدَّمَهُ لِيُضْرَبَ عُنُقُهُ، فَقَالَ: لَا تَعْجَلْ عَلَيَّ حَتَّى أَكْتُبَ وَصِيَّتِي. قَالَ: نَعَمْ، فَدَعَا بِالسَّفَطِ فَأَعْطَاهُ ثَلَاثَ صَحَائِفَ، وَقَالَ: كُلُّ هَذَا رَاجَعْتُ فِيكَ كِسْرَى، وَأَنْتَ تُرِيدُ أَنْ تَقْتُلَنِي بِكِتَابٍ وَاحِدٍ؟ فَرَدَّ الْمُلْكَ إِلَى أَخِيهِ، وَكَتَبَ شَهْرَيَرَازُ إِلَى قَيْصَرَ مَلِكِ الرُّومِ إِنَّ لِي إِلَيْكَ حَاجَةً لَا تَحْمِلُهَا الْبُرُدُ، وَلَا تُبَلِّغُهَا الصُّحُفُ، فَالْقَنِي، وَلَا تَلْقَنِي إِلَّا فِي خَمْسِينَ رُومِيًا، فَإِنِّي أَلْقَاكَ فِي خَمْسِينَ فَارِسِيًّا. فَأَقْبَلَ قَيْصَرُ فِي خَمْسِمِائَةِ أَلْفِ رُومِيٍّ، وَجَعَلَ يَضَعُ الْعُيُونَ بَيْنَ يَدَيْهِ فِي الطُّرُقِ، وَخَافَ أَنْ يَكُونَ قَدْ مُكِرَ بِهِ، حَتَّى أَتَاهُ عُيُونُهُ أَنَّهُ لَيْسَ مَعَهُ إِلَّا خَمْسُونَ رَجُلًا ثُمَّ بَسَطَ لَهُمَا فَالْتَقَيَا فِي قُبَّةِ دِيبَاجٍ ضُرِبَتْ لَهُمَا، وَمَعَ كُلِّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا سِكِّينٌ، فَدَعَوَا بِتُرْجُمَانَ بَيْنَهُمَا، فَقَالَ شَهْرَيَرَازُ: إِنَّ الَّذِينَ خَرَّبُوا مَدَائِنَكَ أَنَا وَأَخِي بِكَيْدِنَا وَشَجَاعَتِنَا، وَإِنَّ كِسْرَى حَسَدَنَا وَأَرَادَ أَنْ أَقْتُلَ أَخِي فَأَبَيْتُ، ثُمَّ أَمَرَ أَخِي أَنْ يَقْتُلَنِي، فَقَدْ خَلَعْنَاهُ جَمِيعًا فَنَحْنُ نُقَاتِلُهُ مَعَكَ. قَالَ: قَدْ أَصَبْتُمَا، ثُمَّ أَشَارَ أَحَدُهُمَا إِلَى صَاحِبِهِ أَنَّ السِّرَّ بَيْنَ اثْنَيْنِ فَإِذَا جَاوَزَ اثْنَيْنِ فَشَا، فَقَتَلَا التُّرْجُمَانَ مَعًا بِسِكِّينِهِمَا، فَأُدِيلَتِ الرُّومُ عَلَى فَارِسَ عِنْدَ ذَلِكَ، فَاتَّبَعُوهُمْ يُقَتِّلُونَهُمْ، وَمَاتَ كِسْرَى وَجَاءَ الْخَبَرُ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَوْمَ الْحُدَيْبِيَةِ فَفَرِحَ وَمَنْ مَعَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم غُلِبَتِ الرُّومُ فِي أَدْنَى الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَقْرَبِ أَرْضِ الشَّامِ إِلَى أَرْضِ فَارِسَ، قَالَ عِكْرِمَةُ: هِيَ أَذَرِعَاتُ وَكَسْكَرُ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: أَرْضُ الْجَزِيرَةِ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: الْأُرْدُنُ وَفِلَسْطِينُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ مِنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الرُّومُ مِنْ بَعْدِ غَلَبَةِ فَارِسَ إِيَّاهُمْ، وَالْغَلَبُ وَالْغَلَبَةُ لُغَتَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَغْلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَارِسًا.<p/><p id="106.C7163"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> مكية بالإجماع دون خلاف. انظر: الدر المنثور: ٦ / ٤٧٨، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٤١. زاد المسير: ٦ / ٢٨٦، القرطبي: ١٤ / ١. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> هذه السياقات التي ذكها المفسرون عن الشعبي وعكرمة وعطاء، ذكرها ابن كثير في التفسير (٣ / ٤٢٤-٤٢٥) قال: ومن أغرب هذه السياقات ما رواه الإمام سنيد بن داود في تفسيره حيث قال.. وساق جملة ما نقله البغوي عن المفسرين.. ثم قال: "فهذا سياق غريب وبناء عجيب". وجملة القصة وسبب النزول وردا بروايات متعددة ثابتة، فقد أخرجها الإمام أحمد والترمذي والنسائي وابن جرير وغيرهم. وانظر: الدر المنثور: ٦ / ٤٧٩-٤٨٣، أسباب النزول ص (٣٩٨) ، الطبري: ٢١ / ١٦-١٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:4" id="qr-baghawi-30-4">فِي بِضْعِ سِنِينَ ۗ لِلَّهِ الْأَمْرُ مِن قَبْلُ وَمِن بَعْدُ ۚ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/4" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:5" id="qr-baghawi-30-5">بِنَصْرِ اللَّهِ ۚ يَنصُرُ مَن يَشَاءُ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/5" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B3ac6"/><p id="106.1f404"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي بِضْعِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْبِضْعُ مَا بَيْنَ الثَّلَاثِ إِلَى السَّبْعِ، [وَقِيلَ: مَا بَيْنَ الثَّلَاثَةِ إِلَى التِّسْعِ] <a class="role-footnote-ref" href="#4_6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span> عَنْ غَلَبَةِ الرُّومِ فَارِسًا. وَمَعْنَى الْآيَةِ: الم غَلَبَتِ الرُّومُ فَارِسًا فِي أَدْنَى الْأَرْضِ إِلَيْكُمْ، وَهُمْ مِنْ بعد غلبهم سيغلبهم، يَغْلِبُهُمُ الْمُسْلِمُونَ فِي بِضْعِ سِنِينَ. وَعِنْدَ انْقِضَاءِ هَذِهِ الْمُدَّةِ أَخَذَ الْمُسْلِمُونَ فِي جِهَادِ الرُّومِ <a class="role-footnote-ref" href="#4_6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْأَمْرُ مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ قَبْلِ دَوْلَةِ الرُّومِ عَلَى فَارِسَ وَمِنْ بَعْدِهَا، فَأَيُّ الْفَرِيقَيْنِ كَانَ لَهُمُ الْغَلَبَةُ فَهُوَ بأمر الله ٧٠/أوَقَضَائِهِ وَقَدَرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِنَصْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرُّومَ عَلَى فَارِسَ. قَالَ السُّدِّيُّ: فَرِحَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> وَالْمُؤْمِنُونَ بِظُهُورِهِمْ عَلَى الْمُشْرِكِينَ يَوْمَ بَدْرٍ، وَظُهُورِ أَهْلِ الْكِتَابِ عَلَى أَهْلِ الشِّرْكِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْصُرُ مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْغَالِبُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْمُؤْمِنِينَ.</p><p id="106.E2bF2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="4_6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="4_6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر: الطبري: ٢١ / ٢١، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٤١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:6" id="qr-baghawi-30-6">وَعْدَ اللَّهِ ۖ لَا يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/6" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:7" id="qr-baghawi-30-7">يَعْلَمُونَ ظَاهِرًا مِّنَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ عَنِ الْآخِرَةِ هُمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/7" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:8" id="qr-baghawi-30-8">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنفُسِهِم ۗ مَّا خَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ وَأَجَلٍ مُّسَمًّى ۗ وَإِنَّ كَثِيرًا مِّنَ النَّاسِ بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ لَكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/8" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:9" id="qr-baghawi-30-9">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُوا الْأَرْضَ وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ ۖ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9615c"/><p id="106.88bE0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلَى الْمَصْدَرِ، أَيْ: وَعَدَ اللَّهُ وَعْدًا بِظُهُورِ الرُّومِ عَلَى فَارِسَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُونَ ظَاهِرًا مِنَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَمَرَ مَعَاشِهِمْ، كَيْفَ يَكْتَسِبُونَ وَيَتَّجِرُونَ، وَمَتَى يَغْرِسُونَ وَيَزْرَعُونَ وَيَحْصُدُونَ، وَكَيْفَ يَبْنُونَ وَيَعِيشُونَ، قَالَ الْحَسَنُ: إِنَّ أَحَدَهُمْ لِيَنْقُرُ الدِّرْهَمَ بِطَرَفِ ظُفْرِهِ فَيَذْكُرُ وَزْنَهُ وَلَا يُخْطِئُ وَهُوَ لَا يُحْسِنُ يُصَلِّي <a class="role-footnote-ref" href="#6_10_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ عَنِ الْآخِرَةِ هُمْ غَافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَاهُونَ عَنْهَا جَاهِلُونَ بِهَا، لَا يَتَفَكَّرُونَ فِيهَا وَلَا يَعْمَلُونَ لَهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ مَا خَلَقَ اللَّهُ السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِلْحَقِّ، وَقِيلَ: لِإِقَامَةِ الْحَقِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لوقت معلوم إذ انْتَهَتْ إِلَيْهِ فَنِيَتْ، وَهُوَ الْقِيَامَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ لَكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَوَلَمَ يُسَافِرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا إِلَى مَصَارِعِ الْأُمَمِ قَبْلَهُمْ فَيَعْتَبِرُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُوا الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَرَثُوهَا وَقَلَّبُوهَا لِلزِّرَاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرَهَا\] <a class="role-footnote-ref" href="#6_10_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ يُؤْمِنُوا فَأَهْلَكَهُمُ اللَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَقْصِ حُقُوقِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِبَخْسِ حُقُوقِهِمْ.</p><p id="106.9BcEB"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="6_10_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه عنه ابن المنذر، وابن أبي حاتم، وابن مردويه. الدر المنثور: ٦ / ٤٨٤. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_10_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:10-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:10" id="qr-baghawi-30-10">ثُمَّ كَانَ عَاقِبَةَ الَّذِينَ أَسَاءُوا السُّوأَىٰ أَن كَذَّبُوا بِآيَاتِ اللَّهِ وَكَانُوا بِهَا يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/10" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:11" id="qr-baghawi-30-11">اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/11" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:12" id="qr-baghawi-30-12">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُبْلِسُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/12" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:13" id="qr-baghawi-30-13">وَلَمْ يَكُن لَّهُم مِّن شُرَكَائِهِمْ شُفَعَاءُ وَكَانُوا بِشُرَكَائِهِمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/13" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:14" id="qr-baghawi-30-14">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/14" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.f1A61"/><p id="106.f2fb0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَانَ عَاقِبَةَ الَّذِينَ أَسَاءُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَسَاؤُوا الْعَمَلَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السُّوْأَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْخَلَّةَ الَّتِي تَسُوؤُهُمْ وَهِيَ النَّارُ، وَقِيلَ: "السُّوأَى" اسْمٌ لِجَهَنَّمَ، كَمَا أَنَّ "الْحُسْنَى" اسْمٌ لِلْجَنَّةِ <a class="role-footnote-ref" href="#10_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ كَذَّبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِأَنْ كَذَّبُوا. وَقِيلَ تَفْسِيرُ "السُّوأَى" مَا بَعْدَهُ، وَهُوَ قَوْلُهُ: "أَنْ كَذَّبُوا" يَعْنِي: ثُمَّ كَانَ عَاقِبَةَ الْمُسِيئِينَ التَّكْذِيبُ حَمَّلَهُمْ تِلْكَ السَّيِّئَاتِ عَلَى أَنْ كَذَّبُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ كَذَّبُوا بِآيَاتِ اللَّهِ وَكَانُوا بِهَا يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْحِجَازِ وَالْبَصْرَةِ: "عَاقِبَةُ" بِالرَّفْعِ، أَيْ: ثُمَّ كَانَ آخِرُ أَمْرِهِمُ السُّوءَ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالنَّصْبِ عَلَى خَبَرِ كَانَ، تَقْدِيرُهُ: ثُمَّ كَانَ السُّوأَى عَاقِبَةَ الَّذِينَ أَسَاءُوا. قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَخْلُقُهُمُ ابْتِدَاءً ثُمَّ يُعِيدُهُمْ بَعْدَ الْمَوْتِ أَحْيَاءً، وَلَمْ يَقُلْ: يُعِيدُهُمْ، رَدَّهُ إِلَى الْخَلْقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَجْزِيهِمْ بِأَعْمَالِهِمْ. قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو، وَأَبُو بَكْرٍ: "يُرْجَعُونَ" بِالْيَاءِ، وَالْآخَرُونَ بِالتَّاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُبْلِسُ الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ، وَالْكَلْبِيُّ: يَيْأَسُ الْمُشْرِكُونَ مِنْ كُلِّ خَيْرٍ. وَقَالَ الْفَرَّاءُ: يَنْقَطِعُ كَلَامُهُمْ وَحَجَّتُهُمْ <a class="role-footnote-ref" href="#10_15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ مِنْ شُرَكَائِهِمْ شُفَعَاءُ وَكَانُوا بِشُرَكَائِهِمْ كَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَاحِدِينَ مُتَبَرِّئِينَ يَتَبَرَّءُونَ مِنْهَا وَتَتَبَرَّأُ مِنْهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَتَمَيَّزُ أَهْلُ الْجَنَّةِ مِنْ أَهْلِ النَّارِ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: يَتَفَرَّقُونَ بَعْدَ الْحِسَابِ إِلَى الْجَنَّةِ وَالنَّارِ فَلَا يَجْتَمِعُونَ أَبَدًا.</p><p id="106.f1bdD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="10_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: معاني القرآن للفراء: ٢ / ٣٢٢، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٤٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="10_15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في معاني القرآن: ٣ / ٣٢٢: ... وحججهم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:15" id="qr-baghawi-30-15">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/15" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:16" id="qr-baghawi-30-16">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَلِقَاءِ الْآخِرَةِ فَأُولَٰئِكَ فِي الْعَذَابِ مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/16" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:17" id="qr-baghawi-30-17">فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/17" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:18" id="qr-baghawi-30-18">وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/18" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.A4Dba"/><p id="106.ea49F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الْبُسْتَانُ الَّذِي فِي غَايَةِ النَّضَارَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُكْرَمُونَ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ: يُنَعَّمُونَ. وَقَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: يُسَرُّونَ. وَ"الْحَبْرَةُ": السُّرُورُ. وَقِيلَ: "الْحَبْرَةُ" فِي اللُّغَةِ: كُلُّ نِعْمَةٍ حَسَنَةٍ، وَالتَّحْبِيرُ التَّحْسِينُ. وَقَالَ الْأَوْزَاعِيُّ عَنْ يَحْيَى بْنِ أَبِي كَثِيرٍ: "تُحْبَرُونَ" هُوَ السَّمَاعُ فِي الْجَنَّةِ <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَلِقَاءِ الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الْبَعْثِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ فِي الْعَذَابِ مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحَانَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَبِّحُوا اللَّهَ، وَمَعْنَاهُ: صَلُّوا لِلَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِينَ تُمْسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَدْخُلُونَ فِي الْمَسَاءِ، وَهُوَ صَلَاةُ الْمَغْرِبِ وَالْعِشَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَدْخُلُونَ فِي الصَّبَاحِ، وَهُوَ صَلَاةُ الصُّبْحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يحمده أهل السموات وَالْأَرْضِ وَيُصَلُّونَ لَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: صَلُّوا لِلَّهِ عَشِيًا، يَعْنِي صَلَاةَ الْعَصْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَدْخُلُونَ فِي الظَّهِيرَةِ، وَهُوَ صَلَاةُ الظُّهْرِ. قَالَ نَافِعُ بْنُ الْأَزْرَقِ لِابْنِ عَبَّاسٍ: هَلْ تَجِدُ الصَّلَوَاتِ الْخَمْسَ فِي الْقُرْآنِ؟ قَالَ: نَعَمْ، وَقَرَأَ هَاتَيْنِ الْآيَتَيْنِ، وَقَالَ: جَمَعَتِ الْآيَةُ الصَّلَوَاتِ الْخَمْسَ وَمَوَاقِيتَهَا <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: "مَنْ قَالَ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ فِي كُلِّ يَوْمٍ مِائَةَ مَرَّةٍ حُطَّتْ خَطَايَاهُ وَإِنْ كَانَتْ مِثْلَ زَبَدِ الْبَحْرِ" <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: "مَنْ قَالَ حِينَ يُصْبِحُ وَحِينَ يُمْسِي: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، مِائَةَ مَرَّةٍ، لَمْ يَأْتِ أَحَدٌ يَوْمَ الْقِيَامَةِ بِأَفْضَلَ مِمَّا جَاءَ بِهِ إِلَّا أَحَدٌ قَالَ مِثْلَ مَا قَالَ أَوْ زَادَ" <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، أَخْبَرَنَا قُتَيْبَةُ بْنُ سَعِيدٍ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ فُضَيْلٍ، أَخْبَرَنَا عُمَارَةُ بْنُ الْقَعْقَاعِ عَنْ أَبِي زُرْعَةَ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "كَلِمَتَانِ خَفِيفَتَانِ عَلَى اللِّسَانِ ثَقِيلَتَانِ فِي الْمِيزَانِ حَبِيبَتَانِ إِلَى الرَّحْمَنِ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اللَّهِ الْعَظِيمِ" <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ مُحَمَّدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سَمْعَانَ، أَخْبَرَنَا أَبُو جَعْفَرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عَبْدِ الْجَبَّارِ الرَّيَّانِيُّ، أَخْبَرَنَا حُمَيْدُ بْنُ زَنْجَوَيْهِ، أَخْبَرَنَا عَلِيُّ بْنُ الْمَدِينِيِّ، أَخْبَرَنَا ابْنُ عُيَيْنَةَ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ مَوْلَى آلِ طَلْحَةَ قَالَ: سَمِعَتُ كُرَيْبًا أبا رشدين ٧٠/ب يُحَدِّثُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، عَنْ جُوَيْرِيَةَ بِنْتِ الْحَارِثِ بْنِ أَبِي ضِرَارٍ، أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> خَرَجَ ذَاتَ غَدَاةٍ مِنْ عِنْدِهَا، وَكَانَ اسْمُهَا بَرَّةُ فَحَوَّلَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَسَمَّاهَا جُوَيْرِيَةَ، وَكْرِهَ أَنْ يُقَالَ خَرَجَ مِنْ عِنْدِ بَرَّةَ، فَخَرَجَ وَهِيَ فِي الْمَسْجِدِ <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#15_19_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a></p><p id="106.7BcF8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="15_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> الطبري: ٢١ / ٢٧-٢٨، الدر المنثور: ٦ / ٤٨٦، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٤٩، زاد المسير: ٦ / ٢٩٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_19_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه الطبري: ٢١ / ٢٩، وصححه الحاكم: ٢ / ٤١١، والطبراني في الكبير: ١٠ / ٣٠٤، وزاد السيوطي نسبته لعبد الرزاق والفريابي وابن المنذر وابن أبي حاتم: ٦ / ٤٨٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_19_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه الإمام في الموطأ: ١ / ٢٠٩-٢١٠، والبخاري في الدعوات، باب فضل التسبيح: ١١ / ٢٠٦، ومسلم في الذكر والدعاء، باب فضل التهليل والتسبيح برقم (٢٦٩١) : ٤ / ٢٠٧١، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٤٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_19_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه مسلم في الذكر والدعاء برقم (٢٦٩٢) : ٤ / ٢٠٧١، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٤٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_19_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> أخرجه البخاري في الأيمان والنذور، باب إذا قال: والله لا أتكلم اليوم: ١١ / ٥٦٦، وفي مواضع أخرى، ومسلم في الموضع السابق، برقم (٢٦٩٤) : ٤ / ٢٠٧٢، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٤٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_19_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في صحيح مسلم. "مسجدها". وهو موضع صلاتها. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_19_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> أخرجه مسلم في كتاب الزهد، باب قصة أصحاب الأخدود والساحر والراهب والغلام برقم (٣٠٠٥ (٤ / ٢٢٩٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:19" id="qr-baghawi-30-19">يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ وَكَذَٰلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/19" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.b9346"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَكَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "تَخْرُجُونَ" بِفَتْحِ التَّاءِ وَضَمِّ الرَّاءِ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِضَمِّ التَّاءِ وَفَتْحِ الرَّاءِ.</p><p id="106.BA2Ec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:20" id="qr-baghawi-30-20">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ إِذَا أَنتُم بَشَرٌ تَنتَشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/20" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:21" id="qr-baghawi-30-21">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/21" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:22" id="qr-baghawi-30-22">وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوَانِكُمْ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّلْعَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/22" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:23" id="qr-baghawi-30-23">وَمِنْ آيَاتِهِ مَنَامُكُم بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَابْتِغَاؤُكُم مِّن فَضْلِهِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/23" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:24" id="qr-baghawi-30-24">وَمِنْ آيَاتِهِ يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَيُحْيِي بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/24" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.67d49"/><p id="106.A4f34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلَقَ أَصْلَكُمْ يَعْنِي آدَمَ مِنْ تُرَابٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذَا أَنْتُمْ بَشَرٌ تَنْتَشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْبَسِطُونَ فِي الْأَرْضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: مِنْ جِنْسِكُمْ مِنْ بَنِي آدَمَ. وَقِيلَ: خَلَقَ حَوَّاءَ مِنْ ضِلْعِ آدَمَ <a class="role-footnote-ref" href="#20_25_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُمْ مَوَدَّةً وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلَ بَيْنَ الزَّوْجَيْنِ الْمَوَدَّةَ وَالرَّحْمَةَ فَهُمَا يَتَوَادَّانِ وَيَتَرَاحَمَانِ، وَمَا شَيْءٌ أَحَبَّ إِلَى أَحَدِهِمَا مِنَ الْآخَرِ مِنْ غَيْرِ رَحِمٍ بَيْنَهُمَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي عَظَمَةِ اللَّهِ وَقُدْرَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافُ أَلْسِنَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: اخْتِلَافَ اللُّغَاتِ مِنَ الْعَرَبِيَّةِ وَالْعَجَمِيَّةِ وَغَيْرِهِمَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْوَانِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَبْيَضَ وَأَسْوَدَ وَأَحْمَرَ، وَأَنْتُمْ وَلَدُ رَجُلٍ وَاحِدٍ وَامْرَأَةٍ وَاحِدَةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِلْعَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَفْصٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْعَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#20_25_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ مَنَامُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَابْتِغَاؤُكُمْ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنَامُكُمْ بِاللَّيْلِ وَابْتِغَاؤُكُمْ مِنْ فَضْلِهِ بِالنَّهَارِ، أَيْ: تَصَرُّفُكُمْ فِي طَلَبِ الْمَعِيشَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَمَاعَ تَدَبُّرٍ وَاعْتِبَارٍ.</p><p id="106.bbA92"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="20_25_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> تقدم فيما سبق أنه ليس هناك نص صحيح عن النبي <span class="honorific"></span> في ذلك. والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="20_25_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في الأصل ضبطت بفتح اللام على ما اختاره المصنف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:25" id="qr-baghawi-30-25">وَمِنْ آيَاتِهِ أَن تَقُومَ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ بِأَمْرِهِ ۚ ثُمَّ إِذَا دَعَاكُمْ دَعْوَةً مِّنَ الْأَرْضِ إِذَا أَنتُمْ تَخْرُجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/25" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:26" id="qr-baghawi-30-26">وَلَهُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ كُلٌّ لَّهُ قَانِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/26" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:27" id="qr-baghawi-30-27">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ ۚ وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلَىٰ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.5BC7E"/><p id="106.f60f0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُسَافِرِ مِنَ الصَّوَاعِقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَمَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُقِيمِ فِي الْمَطَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَيُحْيِي بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالْمَطَرِ <a class="role-footnote-ref" href="#25_28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَعْدَ يَبَسِهَا وَجُدُوبَتِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ تَقُومَ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: قَامَتَا عَلَى غَيْرِ عَمَدٍ بِأَمْرِهِ. وَقِيلَ: يَدُومُ قِيَامُهَا بِأَمْرِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#25_28_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذَا دَعَاكُمْ دَعْوَةً مِنَ الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مِنَ الْقُبُورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا أَنْتُمْ تَخْرُجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْهَا، وَأَكْثَرُ الْعُلَمَاءِ عَلَى أَنَّ مَعْنَى الْآيَةِ: ثُمَّ إِذَا دَعَاكُمْ دَعْوَةً إِذَا أَنْتُمْ تَخْرُجُونَ مِنَ الْأَرْضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ مَنْ فِي السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضِ كُلٌّ لَهُ قَانِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطِيعُونَ، قَالَ الْكَلْبِيُّ: هَذَا خَاصٌ لِمَنْ كَانَ مِنْهُمْ مُطِيعًا. وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: كُلٌّ لَهُ مُطِيعُونَ فِي الْحَيَاةِ وَالْبَقَاءِ وَالْمَوْتِ وَالْبَعْثِ وَإِنْ عَصَوْا فِي الْعِبَادَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#25_28_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخْلُقُهُمْ أَوَّلًا ثُمَّ يُعِيدُهُمْ بَعْدَ الْمَوْتِ لِلْبَعْثِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الرَّبِيعُ بْنُ خَيْثَمٍ، وَالْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَالْكَلْبِيُّ: أَيْ: هُوَ هَيِّنٌ عَلَيْهِ وَمَا شَيْءٌ عَلَيْهِ بِعَزِيزٍ، وَهُوَ رِوَايَةُ الْعَوْفِيِّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. وَقَدْ يَجِيءُ أَفْعَلُ بِمَعْنَى الْفَاعِلِ كَقَوْلِ الْفَرَزْدَقِ؟ إِنَّ الَّذِي سَمَكَ السَّمَاءَ بَنَى لَنَا ... بَيْتًا دَعَائِمُهُ أَعَزُّ وَأَطْوَلُ <a class="role-footnote-ref" href="#25_28_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>أَيْ: عَزِيزَةٌ طَوِيلَةٌ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ وَعِكْرِمَةُ: "وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ": أَيْ: أَيْسَرُ <a class="role-footnote-ref" href="#25_28_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#25_28_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#25_28_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الصِّفَةُ العليا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هِيَ أَنَّهُ لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ. وَقَالَ قَتَادَةُ: هِيَ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ <a class="role-footnote-ref" href="#25_28_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي مُلْكِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي خَلْقِهِ.</p><p id="106.E4FCa"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="25_28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أي: تثبت، كقوله تعالى: "وإذا أظلم عليهم قاموا"، وهذا كثير، قاله ابن عطية: ١٢ / ٢٥٣، وانظر: معاني القرآن للنحاس: ٥ / ٢٥٤. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر شرحا لهذا في: المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٥٤-٢٥٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> البيت في ديوان الفرزدق ص (٧١٤) وهو من شواهد الطبري: ٢١ / ٣٧، وأبي عبيدة: ٢ / ١٢١.وانظر المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٥٥، معاني القرآن للنحاس: ٥ / ٢٥٦، وهو ترجيح الطبري. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> قال الفراء: ٢ / ٣٢٤ تعقيبا على قول مجاهد: "ولا أشتهي ذلك. والقول فيه أنه مثل ضربه الله، فقال: أتكفرون بالبعث؟ فابتداء خلقكم من لا شيء أشد، فالإنشاءة من شيء عندكم يا أهل الكفر ينبغي أن تكون أهون عليه. ثم قال: (وله المثل الأعلى) ، فهذا شاهد أنه مثل ضربه الله" وهذا بمعنى ما فسره المصنف من قول مجاهد. والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أي: خاطب العباد بما يعقلون، فأعلمهم أنه يجب أن يكون عندهم البعث أسهل من الابتداء في تقديرهم وحكمهم. انظر: زاد المسير: ٦ / ٢٩٨، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٥٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> معاني القرآن للفراء: ٢ / ٣٢٤، والنحاس: ٥ / ٢٥٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_28_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> انظر: الطبري ١٩ / ٣٨، الدر المنثور: ٦ / ٤٩١، ابن كثير: ٣ / ٤٣٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:28" id="qr-baghawi-30-28">ضَرَبَ لَكُم مَّثَلًا مِّنْ أَنفُسِكُمْ ۖ هَل لَّكُم مِّن مَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُم مِّن شُرَكَاءَ فِي مَا رَزَقْنَاكُمْ فَأَنتُمْ فِيهِ سَوَاءٌ تَخَافُونَهُمْ كَخِيفَتِكُمْ أَنفُسَكُمْ ۚ كَذَٰلِكَ نُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/28" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.BD7AC"/><p id="106.3Bfc7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ لَكُمْ مَثَلًا مِنْ أَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَيَّنَ لَكُمْ شَبَهًا بِحَالِكُمُ وَذَلِكَ الْمَثَلُ مِنْ أَنْفُسِكُمُ ثُمَّ بَيَّنَ الْمَثَلَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ لَكُمْ مِنْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَبِيدُكُمْ وَإِمَائِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ شُرَكَاءَ فِي مَا رَزَقْنَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْمَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ سَوَاءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَلْ يُشَارِكُكُمْ عَبِيدُكُمْ فِي أَمْوَالِكُمُ الَّتِي أَعْطَيْنَاكُمْ؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخَافُونَهُمْ كَخِيفَتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَخَافُونَ أَنْ يُشَارِكُوكُمْ فِي أَمْوَالِكُمْ وَيُقَاسِمُوكُمْ كَمَا يَخَافُ الْحُرُّ شَرِيكَهُ الْحُرَّ فِي الْمَالِ يَكُونُ بَيْنَهُمَا أَنْ يَنْفَرِدَ فِيهِ بِأَمْرٍ دُونَهُ، وَكَمَا يَخَافُ الرَّجُلُ شَرِيكَهُ فِي الْمِيرَاثِ، وَهُوَ يُحِبُّ أَنْ يَنْفَرِدَ بِهِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: تَخَافُونَهُمْ أَنْ يَرِثُوكُمْ كَمَا يَرِثُ بَعْضُكُمْ بَعْضًا فَإِذَا لَمْ تَخَافُوا هَذَا مِنْ مَالِيكِكُمْ وَلَمْ تَرْضَوْا ذَلِكَ لِأَنْفُسِكُمْ، فَكَيْفَ رَضِيتُمْ أَنْ تَكُونَ آلِهَتُكُمُ الَّتِي تَعْبُدُونَهَا شُرَكَائِي وَهُمْ عَبِيدِي؟ <a class="role-footnote-ref" href="#28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَمَعْنَى قَوْلِهِ: "أَنْفُسَكُمْ"، أَيْ: أَمْثَالَكُمْ مِنَ الْأَحْرَارِ كَقَوْلِهِ: "ظَنَّ الْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بِأَنْفُسِهِمْ خَيْرًا" [النور: ١٢] ، أَيْ: بِأَمْثَالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْظُرُونَ إِلَى هَذِهِ الدَّلَائِلِ بِعُقُولِهِمْ.</p><p id="106.a8eB7"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="28_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: زاد المسير ٦ / ٢٩٩، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٥٦-٢٥٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:29" id="qr-baghawi-30-29">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَهْوَاءَهُم بِغَيْرِ عِلْمٍ ۖ فَمَن يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ ۖ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/29" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:30" id="qr-baghawi-30-30">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا ۚ فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا ۚ لَا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/30" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7B8EE"/><p id="106.46cC1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَشْرَكُوا بِاللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الشِّرْكِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَهْلًا بِمَا يَجِبُ عَلَيْهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: أَضَلَّهُ اللَّهُ\] <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَهُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَانِعِينَ يَمْنَعُونَهُمْ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَخْلِصْ دِينَكَ لِلَّهِ، قَالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَإِقَامَةُ الْوَجْهِ: إِقَامَةُ الدِّينِ، وَقَالَ غَيْرُهُ: سَدِّدْ عَمَلَكَ. وَالْوَجْهُ مَا يَتَوَجَّهُ إِلَيْهِ الْإِنْسَانُ، وَدِينُهُ وَعَمَلُهُ مِمَّا يَتَوَجَّهُ إِلَيْهِ لِتَسْدِيدِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَائِلًا مُسْتَقِيمًا عَلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينَ اللَّهِ، وَهُوَ نُصِبَ عَلَى الْإِغْرَاءِ، أَيْ: إِلْزَمْ فِطْرَةَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلَقَ النَّاسَ عَلَيْهَا، وَهَذَا قَوْلُ ابْنِ عَبَّاسٍ وَجَمَاعَةٍ مِنَ الْمُفَسِّرِينَ أَنَّ الْمُرَادَ بِالْفِطْرَةِ: الدِّينُ، وَهُوَ الْإِسْلَامُ <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: "مَنْ يُولَدُ يُولَدُ عَلَى الْفِطْرَةِ، فَأَبَوَاهُ يُهَوِّدَانِهِ أَوْ يُنَصِّرَانِهِ أَوْ يُمَجِّسَانِهِ كَمَا تُنْتِجُونَ الْبَهِيمَةَ، هَلْ تَجِدُونَ فِيهَا مِنْ جَدْعَاءَ حَتَّى تَكُونُوا أَنْتُمْ تجدعونها؟، قالوا ٧١/أيَا رَسُولَ اللَّهِ أَفَرَأَيْتَ مَنْ يَمُوتُ وَهُوَ صَغِيرٌ؟ قَالَ: "اللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا كَانُوا عَامِلِينَ" <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ الزُّهْرِيُّ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ الْمُسَيَّبِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ مِنْ غَيْرِ ذِكْرِ مَنْ يَمُوتُ وَهُوَ صَغِيرٌ، وَزَادَ: ثُمَّ يَقُولُ أَبُو هُرَيْرَةَ: اقْرَءُوا إِنْ شِئْتُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَةَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:87" id="qr-baghawi-43-87">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَهُمْ لِيَقُولُنَّ اللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالُوا: "مَا نَعْبُدُهُمْ إِلَّا لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى" [الزمر: ٣] ، وَلَكِنْ لَا عِبْرَةَ بِالْإِيمَانِ الْفِطْرِيِّ فِي أَحْكَامِ الدُّنْيَا، وَإِنَّمَا يُعْتَبَرُ الْإِيمَانُ الشَّرْعِيُّ الْمَأْمُورُ بِهِ الْمُكْتَسَبُ بِالْإِرَادَةِ وَالْفِعْلِ، أَلَّا تَرَى أَنَّهُ يَقُولُ: "فَأَبَوَاهُ يُهَوِّدَانِهِ"؟ فَهُوَ مَعَ وُجُودِ الْإِيمَانِ الْفِطْرِيِّ فِيهِ مَحْكُومٌ لَهُ بِحُكْمِ أَبَوَيْهِ الْكَافِرَيْنِ، وَهَذَا مَعْنَى قَوْلِهِ <span class="honorific"></span>: "يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى إِنِّي خَلَقْتُ عِبَادِي حُنَفَاءَ فَاجْتَالَتْهُمُ الشَّيَاطِينُ عَنْ دِينِهِمْ" <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#29_31_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>وَحُكِيَ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْمُبَارَكِ أَنَّهُ قَالَ: مَعْنَى الْحَدِيثِ إِنَّ كُلَّ مَوْلُودٍ يُولَدُ عَلَى فِطْرَتِهِ، أَيْ: عَلَى خِلْقَتِهِ الَّتِي جُبِلَ عَلَيْهَا فِي عِلْمِ اللَّهِ تَعَالَى مِنَ السَّعَادَةِ أَوِ الشَّقَاوَةِ، فَكُلٌّ مِنْهُمْ صَائِرٌ فِي الْعَاقِبَةِ إِلَى مَا فُطِرَ عَلَيْهَا، وَعَامِلٌ فِي الدُّنْيَا بِالْعَمَلِ الْمُشَاكِلِ لَهَا، فَمِنْ أَمَارَاتِ الشَّقَاوَةِ لِلطِّفْلِ أَنْ يُولَدَ بَيْنَ يَهُودِيَّيْنِ أَوْ نَصْرَانِيَّيْنِ، فَيَحْمِلَانِهِ -لِشَقَائِهِ-عَلَى اعْتِقَادِ دِينِهِمَا <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#29_31_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#29_31_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمَنْ حَمَلَ الْفِطْرَةَ عَلَى الدِّينِ قَالَ: مَعْنَاهُ لَا تَبْدِيلَ لِدِينِ اللَّهِ، وَهُوَ خَبَرٌ بِمَعْنَى النَّهْيِ، أَيْ: لَا تُبَدِّلُوا دِينَ اللَّهِ. قَالَ مُجَاهِدٌ، وَإِبْرَاهِيمُ: مَعْنَى الْآيَةِ الْزَمُوا فِطْرَةَ اللَّهِ، أَيْ دِينَ اللَّهِ، وَاتَّبِعُوهُ وَلَا تُبَدِّلُوا التَّوْحِيدَ بِالشِّرْكِ <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُسْتَقِيمُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: لَا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ أَيْ: مَا جُبِلَ عَلَيْهِ الْإِنْسَانُ مِنَ السَّعَادَةِ وَالشَّقَاءِ لَا يَتَبَدَّلُ، فَلَا يَصِيرُ السَّعِيدُ شَقِيًّا وَلَا الشَّقِيُّ سَعِيدًا. وَقَالَ عِكْرِمَةُ وَمُجَاهِدٌ: مَعْنَاهُ تَحْرِيمُ إِخْصَاءِ الْبَهَائِمِ <a class="role-footnote-ref" href="#29_31_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a></p><p id="106.1BE5c"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="29_31_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> زاد المسير: ٦ / ٣٠٠، ابن كثير: ٣ / ٤٣٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر: الطبري ٢١ / ٤٠، ابن كثير: ٣ / ٤٣٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه البخاري في القدر، باب الله أعلم بما كانوا عاملين: ٧ / ٤٩٣، وروى جزءا منه في الجنائز وفي التفسير: ومسلم في القدر، باب معنى كل مولود يولد على الفطرة.. برقم (٢٦٥٨) : ٤ / ٢٠٤٨، والمصنف في شرح السنة: ١ / ١٥٤.وانظر: صحيفة همام بن منبه تحقيق د. رفعت فوزي عبد المطلب ص (٢٥٩-٢٦٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> البخاري في الجنائز، باب إذا أسلم الصبي فمات، ٣ / ٢١٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> قطعة من حديث عياض بن حمار المجاشعي، أخرجه مسلم في الجنة وصفة نعيمها، باب الصفات التي يعرف بها في الدنيا أهل الجنة وأهل النار، برقم (٢٨٦٥) : ٤ / ٢١٩٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> انظر: شرح السنة: ١ / ١٥٧-١٥٨، معالم السنن للخطابي: ٧ / ٨٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> شرح السنة: ١ / ١٥٩، معالم السنن للخطابي: ٧ / ٨٤-٨٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في معالم السنن للخطابي: (٧ / ٨٨) (.. وأصل الجبلة على الفطرة السليمة) . <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> معالم السنن: ٧ / ٨٣-٨٨. وانظر في هذا المبحث: فتح الباري: ٣ / ٢٤٨-٢٥١، تفسير ابن كثير: ٣ / ٤٣٣-٤٣٤، تفسير القرطبي: ١٤ / ٢٥-٣٠، شفاء العليل لابن القيم ص ٥٦٨ وما بعدها، تعليق ابن القيم على سنن أبي داود -مع معالم السنن-: ٧ / ٨١-٨٧، صحيفة همام بن منبه ص (٢٦٠-٢٦٧) ، وراجع فيما سبق: ٣ / ٢٩٨-٢٩٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٥٩، الدر: ٦ / ٤٩٣، القرطبي: ١٤ / ٣١. <br/></div><div class="role-footnote" id="29_31_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> انظر: الطبري ٢١ / ٤١-٤٢، القرطبي: ١٤ / ٣١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:31-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:31" id="qr-baghawi-30-31">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَلَا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/31" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:32" id="qr-baghawi-30-32">مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا ۖ كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/32" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:33" id="qr-baghawi-30-33">وَإِذَا مَسَّ النَّاسَ ضُرٌّ دَعَوْا رَبَّهُم مُّنِيبِينَ إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا أَذَاقَهُم مِّنْهُ رَحْمَةً إِذَا فَرِيقٌ مِّنْهُم بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/33" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:34" id="qr-baghawi-30-34">لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْنَاهُمْ ۚ فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/34" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ea5c8"/><p id="106.94eba"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَأَقِمْ وَجْهَكَ أَنْتَ وَأُمَّتُكَ مُنِيبِينَ إِلَيْهِ لِأَنَّ مُخَاطَبَةَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> يَدْخُلُ مَعَهُ فِيهَا الْأُمَّةُ، كَمَا قَالَ: "يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ" [الطلاق: ١] ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: رَاجِعِينَ إِلَيْهِ بِالتَّوْبَةِ مُقْبِلِينَ إِلَيْهِ بِالطَّاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَلَا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: صَارُوا فِرَقًا مُخْتَلِفَةً وَهُمُ الْيَهُودُ وَالنَّصَارَى <a class="role-footnote-ref" href="#31_35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_35_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: رَاضُونَ بِمَا عِنْدَهُمْ. قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَسَّ النَّاسَ ضُرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَحْطٌ وَشِدَّةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا رَبَّهُمْ مُنِيبِينَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقْبِلِينَ إِلَيْهِ بِالدُّعَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذَا أَذَاقَهُمْ مِنْهُ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> خِصْبًا وَنِعْمَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا فَرِيقٌ مِنْهُمْ بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ خَاطَبَ هَؤُلَاءِ الَّذِينَ فَعَلُوا هَذَا خِطَابَ تَهْدِيدٍ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَالَكُمْ فِي الْآخِرَةِ.</p><p id="106.fc2b8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="31_35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> رواه عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن قتادة. انظر الطبري: ٢١ / ٤٢، الدر: ٦ / ٤٩٥، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٥٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="31_35_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> وهو قول عائشة وأبي هريرة وأبي أمامة <span class="honorific"></span>م. القرطبي: ١٤ / ٣٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:35-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:35" id="qr-baghawi-30-35">أَمْ أَنزَلْنَا عَلَيْهِمْ سُلْطَانًا فَهُوَ يَتَكَلَّمُ بِمَا كَانُوا بِهِ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/35" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:36" id="qr-baghawi-30-36">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً فَرِحُوا بِهَا ۖ وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ إِذَا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/36" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:37" id="qr-baghawi-30-37">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ وَيَقْدِرُ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/37" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:38" id="qr-baghawi-30-38">فَآتِ ذَا الْقُرْبَىٰ حَقَّهُ وَالْمِسْكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ ۚ ذَٰلِكَ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ ۖ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/38" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:39" id="qr-baghawi-30-39">وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلَا يَرْبُو عِندَ اللَّهِ ۖ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/39" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.f3F68"/><p id="106.9bd75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَنْزَلْنَا عَلَيْهِمْ سُلْطَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: حُجَّةً وَعُذْرًا. وَقَالَ قَتَادَةُ: كِتَابًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ يَتَكَلَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْطِقُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كَانُوا بِهِ يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَنْطِقُ بِشِرْكِهِمْ وَيَأْمُرُهُمْ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الْخِصْبَ وَكَثْرَةَ الْمَطَرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحُوا بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فَرَحَ الْبَطَرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَدْبُ وَقِلَّةُ الْمَطَرِ وَيُقَالُ: الْخَوْفُ وَالْبَلَاءُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> السَّيِّئَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَيْأَسُونَ مِنْ رَحْمَةِ اللَّهِ، وَهَذَا خِلَافُ وَصْفِ الْمُؤْمِنِ، فَإِنَّهُ يَشْكُرُ اللَّهَ عِنْدَ النِّعْمَةِ، وَيَرْجُو رَبَّهُ عِنْدَ الشِّدَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآتِ ذَا الْقُرْبَى حَقَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْبِرَّ وَالصِّلَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمِسْكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَحَقُّهُ أَنْ يُتَصَدَّقَ عَلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْنَ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمُسَافِرَ، وَقِيلَ: هُوَ الضَّعِيفُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَطْلُبُونَ ثَوَابَ اللَّهِ بِمَا يَعْمَلُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا آتَيْتُمْ مِنْ رِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ: "أَتَيْتُمْ" مَقْصُورًا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْمَدِّ، أَيْ: أَعْطَيْتُمْ، وَمَنْ قَصَرَ فَمَعْنَاهُ: مَا جِئْتُمْ مِنْ رِبًا، وَمَجِيئُوهُمْ ذَلِكَ عَلَى وَجْهِ الْإِعْطَاءِ كَمَا تَقُولُ: أَتَيْتُ خَطَئًا، وَأَتَيْتُ صَوَابًا، فَهُوَ يؤول في معنى إِلَى قَوْلِ مَنْ مدّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ، وَيَعْقُوبُ: "لِتُرْبُوا" بِالتَّاءِ وَضَمِّهَا وَسُكُونِ الْوَاوِ عَلَى الْخِطَابِ، أَيْ: لِتُرْبُوا أَنْتُمْ وَتَصِيرُوا ذَوِي زِيَادَةٍ مِنْ أَمْوَالِ النَّاسِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ وَفَتْحِهَا، وَنَصْبِ الْوَاوِ وَجَعَلُوا الْفِعْلَ لِلرِّبَا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَرْبُو عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي أَمْوَالِ النَّاسِ، أَيْ: فِي اخْتِطَافِ أَمْوَالِ النَّاسِ وَاجْتِذَابِهَا. <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي مَعْنَى الْآيَةِ، فَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَطَاوُسٌ، وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ، وَأَكْثَرُ الْمُفَسِّرِينَ: هُوَ الرَّجُلُ يُعْطِي غيره العطية ليثيب أَكْثَرَ مِنْهَا فَهَذَا جَائِزٌ حَلَالٌ، وَلَكِنْ لَا يُثَابُ عَلَيْهِ فِي الْقِيَامَةِ، وَهُوَ مَعْنَى قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ: "فَلَا يَرْبُوا عِنْدَ اللَّهِ"، وَكَانَ هَذَا حَرَامًا عَلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> خَاصَّةً لِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:6" id="qr-baghawi-74-6">وَلَا تَمْنُنْ تَسْتَكْثِرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/6" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: لَا تُعْطِ وَتَطْلُبْ أَكْثَرَ مِمَّا أَعْطَيْتَ <a class="role-footnote-ref" href="#35_40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#35_40_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#35_40_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا آتَيْتُمْ مِنْ زَكَاةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْطَيْتُمْ مِنْ صَدَقَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُضَاعَفُ لَهُمُ الثَّوَابُ فَيُعْطَوْنَ بِالْحَسَنَةِ عشر أمثالها ٧١/ب فَالْمُضْعِفُ ذُو الْأَضْعَافِ مِنَ الْحَسَنَاتِ، تَقُولُ الْعَرَبُ: الْقَوْمُ مَهْزُولُونَ وَمَسْمُونُونَ: إِذَا هَزَلَتْ أَوْ سَمِنَتْ إِبِلُهُمْ <a class="role-footnote-ref" href="#35_40_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a></p><p id="106.fbDaC"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="35_40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر الطبري: ٢١ / ٤٦-٤٧، الدر المنثور: ٦ / ٤٩٥-٤٩٦، القرطبي: ١٤ / ٣٦-٣٧، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٦٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="35_40_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> الطبري: ٢١ / ٤٧ وهو مروي أيضا عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما. <br/></div><div class="role-footnote" id="35_40_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> زاد المسير: ٦ / ٣٠٤ قال ابن عطية: وهو قريب من التفسير الأول. <br/></div><div class="role-footnote" id="35_40_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في معاني القرآن للفراء: (٢ / ٣٢٥) : تقول العرب: أصبحتم مسمنين معطشين إذا عطشت إبلهم أو سمنت. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:40" id="qr-baghawi-30-40">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ ثُمَّ رَزَقَكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ ۖ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَفْعَلُ مِن ذَٰلِكُم مِّن شَيْءٍ ۚ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/40" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.e96Cb"/><p id="106.4b42C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ ثُمَّ رَزَقَكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ هَلْ مِنْ شُرَكَائِكُمْ مَنْ يَفْعَلُ مِنْ ذَلِكُمْ مِنْ شَيْءٍ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><a class="role-footnote-ref" href="#40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a></p><p id="106.9bDFb"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> يقول الله تعالى ذكره للمشركين به، معرفهم قبح فعلهم، وخبث صنيعهم: الله -أيها القوم- الذي لا تصلح العبادة إلا له، ولا ينبغي أن تكون لغيره، هو الذي خلقكم ولم تكونوا شيئا، ثم رزقكم وخولكم، ولم تكونوا تملكون قبل ذلك، ثم هو يميتكم من بعد أن خلقكم أحياء، ثم يحييكم من بعد مماتكم لبعث القيامة. <br/>وقوله: "هل من شركائكم ... " هل من آلهتكم وأوثانكم التي تجعلونها لله في عبادتكم إياه شركاء من يفعل من ذلكم من شيء، فيخلق أو يرزق، أو يميت أو ينشر. وهذا من الله: تقريع لهؤلاء المشركين. وإنما معنى الكلام أن شركاءهم لا تفعل شيئا من ذلك، فكيف يعبد من دون الله ما لا يفعل شيئا من ذلك. ثم برأ نفسه -تعالى ذكره- عن الفرية التي افتراها هؤلاء المشركون عليه -بزعمهم أن آلهتهم له شركاء- فقال جل ثناؤه: "سبحانه" أي: تنزيها وتبرئة. "وتعالى" يقول: وعلوا له. "عما يشركون" يقول: عن شرك هؤلاء المشركين به. انظر: الطبري: ٢١ / ٤٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:41" id="qr-baghawi-30-41">ظَهَرَ الْفَسَادُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ لِيُذِيقَهُم بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/41" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0195e"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَهَرَ الْفَسَادُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: قَحْطَ الْمَطَرِ وَقِلَّةَ النَّبَاتِ، وَأَرَادَ بِالْبَرِّ الْبَوَادِيَ وَالْمَفَاوِزَ، وَبِالْبَحْرِ الْمَدَائِنَ وَالْقُرَى الَّتِي هِيَ عَلَى الْمِيَاهِ الْجَارِيَةِ. قَالَ عِكْرِمَةُ: الْعَرَبُ تُسَمِّي الْمِصْرَ بَحْرًا، تَقُولُ: أَجْدَبَ الْبَرُّ وَانْقَطَعَتْ مَادَّةُ الْبَحْرِ <a class="role-footnote-ref" href="#41_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِشُؤْمِ ذُنُوبِهِمْ، وَقَالَ عَطِيَّةُ وَغَيْرُهُ: "الْبَرُّ" ظَهْرُ الْأَرْضِ مِنَ الْأَمْصَارِ وَغَيْرِهَا، وَ"الْبَحْرُ" هُوَ الْبَحْرُ الْمَعْرُوفُ، وَقِلَّةُ الْمَطَرِ كَمَا تُؤَثِّرُ الْبَرِّ تُؤَثِّرُ فِي الْبَحْرِ فَتَخْلُوا أَجْوَافُ الْأَصْدَافِ لِأَنَّ الصَّدَفَ إِذَا جَاءَ الْمَطَرُ يَرْتَفِعُ إِلَى وَجْهِ الْبَحْرِ وَيَفْتَحُ فَاهُ فَمَا يَقَعُ فِي فِيهِ مِنَ الْمَطَرِ صَارَ لُؤْلُؤًا. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَعِكْرِمَةُ، وَمُجَاهِدٌ: الْفَسَادُ فِي البر: قتل أحدا بني آدَمَ أَخَاهُ، وَفِي الْبَحْرِ: غَصْبُ الْمَلِكِ الْجَائِرِ السَّفِينَةَ. <br/>قَالَ الضَّحَّاكُ: كَانَتِ الْأَرْضُ خَضِرَةً مُونِقَةً لَا يَأْتِي ابْنُ، آدَمَ شَجَرَةً إِلَّا وَجَدَ عَلَيْهَا ثَمَرَةً، وَكَانَ مَاءُ الْبَحْرِ عَذْبًا وَكَانَ لَا يَقْصِدُ الْأَسَدُ، الْبَقَرَ وَالْغَنَمَ، فَلَمَّا قَتَلَ قَابِيلُ وهابيل اقْشَعَرَّتِ الْأَرْضُ وَشَاكَتِ الْأَشْجَارُ وَصَارَ مَاءُ الْبَحْرِ مِلْحًا زُعَافًا وَقَصَدَ الْحَيَوَانُ بَعْضُهَا بَعْضًا <a class="role-footnote-ref" href="#41_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> امْتَلَأَتِ الْأَرْضُ ظُلْمًا وَضَلَالَةً، فَلَمَّا بَعَثَ اللَّهُ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> رَجَعَ رَاجِعُونَ مِنَ النَّاسِ بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ مِنَ الْمَعَاصِي، يَعْنِي كُفَّارَ مَكَّةَ <a class="role-footnote-ref" href="#41_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُذِيقَهُمْ بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عُقُوبَةَ بَعْضِ الَّذِي عَمِلُوا مِنَ الذُّنُوبِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الْكُفْرِ وَأَعْمَالِهِمُ الْخَبِيثَةِ.</p><p id="106.Da426"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="41_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> معاني القرآن للفراء: ٢ / ٣٢٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> قال الطبري (٢١ / ٥٠) : "وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن الله تعالى ذكره، أخبر أن الفساد قد ظهر في البر والبحر عند العرب في الأرض والقفار، والبحر بحران: بحر ملح، وبحر عذب، فهما جميعا عندهم بحر، ولم يخصص -جل ثناؤه- الخبر عن ظهور ذلك في بحر دون بحر، فذلك على ما وقع عليه اسم بحر، عذبا كان أو ملحا. وإذا كان ذلك كذلك، دخل القرى التي على الأنهار والبحار". وقال ابن عطية: (١٢ / ٢٦٥) : وظهور الفساد فيما هو بارتفاع البركات ونزول رزايا، وحدوث فتن، وتغلب عدو كافر، وهذه الثلاثة توجد في البر والبحر.. وقلما توجد أمة فاضلة مطيعة، مستقيمة الأعمال، إلا يدفع الله عنها هذه. والأمر بالعكس في أهل المعاصي وبطر النعمة، وكذلك كان أمر البلاد في وقت مبعث النبي <span class="honorific"></span>، قد كان الظلم عم الأرض برا وبحرا، وقد جعل الله هذه الأشياء ليجازي بها على المعاصي فيذيق الناس عاقبة إذنابهم (مصدر أذنب) لعلهم يتوبون ويراجعون بصائرهم في طاعة الله تعالى". <br/></div><div class="role-footnote" id="41_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> البحر المحيط: ٧ / ١٧٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:42-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:42" id="qr-baghawi-30-42">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلُ ۚ كَانَ أَكْثَرُهُم مُّشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/42" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:43" id="qr-baghawi-30-43">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لَّا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ ۖ يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/43" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:44" id="qr-baghawi-30-44">مَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ ۖ وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِأَنفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/44" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:45" id="qr-baghawi-30-45">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِن فَضْلِهِ ۚ إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/45" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:46" id="qr-baghawi-30-46">وَمِنْ آيَاتِهِ أَن يُرْسِلَ الرِّيَاحَ مُبَشِّرَاتٍ وَلِيُذِيقَكُم مِّن رَّحْمَتِهِ وَلِتَجْرِيَ الْفُلْكُ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/46" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:47" id="qr-baghawi-30-47">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ رُسُلًا إِلَىٰ قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَانتَقَمْنَا مِنَ الَّذِينَ أَجْرَمُوا ۖ وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/47" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6BF6a"/><p id="106.315D1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَرَوْا مَنَازِلَهُمْ وَمَسَاكِنَهُمْ خَاوِيَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ أَكْثَرُهُمْ مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَانُوا مُشْرِكِينَ، فَأُهْلِكُوا بِكُفْرِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُسْتَقِيمِ وَهُوَ دِينُ الْإِسْلَامِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لَا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، لَا يَقْدِرُ أَحَدٌ عَلَى رَدِّهِ مِنَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتقرفون فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَبَالُ كُفْرِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِأَنْفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوَطِّئُونَ الْمَضَاجِعَ وَيُسَوُّونَهَا فِي الْقُبُورِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: لِيُثِيبَهُمُ اللَّهُ أَكْثَرَ مِنْ ثَوَابِ أَعْمَالِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ يُرْسِلَ الرِّيَاحَ مُبَشِّرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُبَشِّرُ بِالْمَطَرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُذِيقَكُمْ مِنْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِعْمَةَ، الْمَطَرِ وَهِيَ الْخِصْبُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَجْرِيَ الْفُلْكُ بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَذِهِ الرِّيَاحِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَطْلُبُوا مِنْ رِزْقِهِ بِالتِّجَارَةِ فِي الْبَحْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَبَّ هَذِهِ النِّعَمِ. قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ رُسُلًا إِلَى قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالدَّلَالَاتِ الْوَاضِحَاتِ عَلَى صِدْقِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَانْتَقَمْنَا مِنَ الَّذِينَ أَجْرَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَذَّبْنَا الَّذِينَ كَذَّبُوهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَإِنْجَاؤُهُمْ مِنَ الْعَذَابِ، فَفِي هَذَا تَبْشِيرٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> بِالظَّفَرِ فِي الْعَاقِبَةِ وَالنَّصْرِ عَلَى الْأَعْدَاءِ. قَالَ الْحَسَنُ: أَنْجَاهُمْ مَعَ الرُّسُلِ مِنْ عَذَابِ الْأُمَمِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ مُحَمَّدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سَمْعَانَ، أَخْبَرَنَا أَبُو جَعْفَرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عَبْدِ الْجَبَّارِ الرَّيَّانِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ زَنْجَوَيْهِ، أَخْبَرَنَا أَبُو شَيْخٍ الْحَرَّانِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُوسَى بْنُ أَعْيَنَ، عَنْ لَيْثِ بْنِ أَبِي سَلِيمٍ، عَنْ شَهْرِ بْنِ حَوْشَبٍ، عَنْ أُمِّ الدَّرْدَاءِ، عَنْ أَبِي الدَّرْدَاءِ قَالَ: سَمِعَتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "مَا مِنْ مُسْلِمٍ يَرُدُّ عَنْ عِرْضِ أَخِيهِ إِلَّا كَانَ حَقًا عَلَى اللَّهِ أَنَّ يَرُدَّ عَنْهُ نَارَ جَهَنَّمَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ"، ثُمَّ تَلَا هَذِهِ الْآيَةَ "وَكَانَ حَقًا عَلَيْنَا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ" <a class="role-footnote-ref" href="#42_48_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a></p><p id="106.ae5F9"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="42_48_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه الترمذي في البر والصلة، باب ما جاء في الذب عن المسلم: ٦ / ٥٨، وقال: "هذا حديث حسن". والطبراني في الكبير: ٢٤ / ١٧٥-١٧٦. قال ابن حجر: "ورواه إسحاق والطبراني وأبو يعلى وابن عدي من طريق شهر بن حوشب عن أسماء بنت يزيد نحوه مرفوعا، وإسناده ضعيف، واختلف فيه على شهر بن حوشب، فقال القداح عنه: هكذا، وقال ليث: عنه عن أبي هريرة، أخرجه ابن مردويه". انظر الكافي الشاف ص (١٢٩) ، الفتح السماوي: ٢ / ٩٠٧-٩٠٨، وصححه الألباني في صحيح الجامع: ٥ / ٢٩٠-٢٩٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:48" id="qr-baghawi-30-48">اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَيَبْسُطُهُ فِي السَّمَاءِ كَيْفَ يَشَاءُ وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ ۖ فَإِذَا أَصَابَ بِهِ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/48" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:49" id="qr-baghawi-30-49">وَإِن كَانُوا مِن قَبْلِ أَن يُنَزَّلَ عَلَيْهِم مِّن قَبْلِهِ لَمُبْلِسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/49" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Cff0A"/><p id="106.d801B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَنْشُرُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَبْسُطُهُ فِي السَّمَاءِ كَيْفَ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَسِيرَةَ يَوْمٍ أَوْ يَوْمَيْنِ وَأَكْثَرُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِطَعًا مُتَفَرِّقَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَى الْوَدْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمَطَرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَسَطِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا أَصَابَ بِهِ مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِالْوَدْقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ عِبَادِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَفْرَحُونَ بِالْمَطَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كَانُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ كَانُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ مِنْ قَبْلِهِ لَمُبْلِسِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ آيِسِينَ، وَقِيلَ: "وَإِنْ كَانُوا"، أَيْ: وَمَا كَانُوا إِلَّا مُبْلِسِينَ، وَأَعَادَ قَوْلَهُ: "مِنْ قَبْلِهِ" تَأْكِيدًا <a class="role-footnote-ref" href="#48_50_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#48_50_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.8F0cD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="48_50_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> رجحه الطبري: ٢١ / ٥٤، وانظر: المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٦٩، زاد المسير: ٦ / ٣٠٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="48_50_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> قال ابن الأنباري: والمعنى من قبل نزول المطر، من قبل المطر، وهذا مثلما يقول القائل: آتيك من قبل أن تتكلم، من قبل أن تطمئن في مجلسك. فلا تنكر عليه الإعادة، لاختلاف الشيئين". انظر: زاد المسير: ٦ / ٣٠٩، الطبري: ٢١ / ٥٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:50-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:50" id="qr-baghawi-30-50">فَانظُرْ إِلَىٰ آثَارِ رَحْمَتِ اللَّهِ كَيْفَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ لَمُحْيِي الْمَوْتَىٰ ۖ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/30/50" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:51" id="qr-baghawi-30-51">وَلَئِنْ أَرْسَلْنَا رِيحًا فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا لَّظَلُّوا مِن بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/51" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:52" id="qr-baghawi-30-52">فَإِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَىٰ وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/52" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:53" id="qr-baghawi-30-53">وَمَا أَنتَ بِهَادِ الْعُمْيِ عَن ضَلَالَتِهِمْ ۖ إِن تُسْمِعُ إِلَّا مَن يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا فَهُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/53" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:54" id="qr-baghawi-30-54">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن ضَعْفٍ ثُمَّ جَعَلَ مِن بَعْدِ ضَعْفٍ قُوَّةً ثُمَّ جَعَلَ مِن بَعْدِ قُوَّةٍ ضَعْفًا وَشَيْبَةً ۚ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ ۖ وَهُوَ الْعَلِيمُ الْقَدِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/30/54" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.59E36"/><p id="106.7069B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَانْظُرْ إِلَى آثَارِ رَحْمَةِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَكَذَا قَرَأَ أَهْلُ الْحِجَازِ، وَالْبَصْرَةِ، وَأَبُو بَكْرٍ <a class="role-footnote-ref" href="#50_55_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى آثَارِ رَحْمَةِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى الْجَمْعِ، أَرَادَ بِرَحْمَةِ اللَّهِ: الْمَطَرَ، أَيِ: انْظُرْ إِلَى حُسْنِ تَأْثِيرِهِ فِي الْأَرْضِ، وَقَالَ مُقَاتِلٌ: أَثَرُ رَحْمَةِ اللَّهِ أَيْ: نِعْمَتُهُ وَهُوَ النَّبْتُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا إِنَّ ذَلِكَ لَمُحْيِي الْمَوْتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: إِنَّ ذلك الذي يحي الْأَرْضَ لَمُحْيِي الْمَوْتَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أَرْسَلْنَا رِيحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَارِدَةً مُضِرَّةً فَأَفْسَدَتِ الزَّرْعَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: رَأَوُا النَّبْتَ وَالزَّرْعَ مُصْفَرًّا بَعْدَ الْخُضْرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَظَلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَصَارُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ بَعْدِ اصْفِرَارِ الزَّرْعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْحَدُونَ مَا سَلَفَ مِنَ النِّعْمَةِ، يَعْنِي: أَنَّهُمْ يَفْرَحُونَ عِنْدَ الْخِصْبِ، وَلَوْ أَرْسَلْتُ عَذَابًا عَلَى زَرْعِهِمْ جَحَدُوا سَالِفَ نِعْمَتِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَى وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ وَمَا أَنْتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَنْ ضَلَالَتِهِمْ إِنْ تُسْمِعُ إِلَّا مَنْ يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا فَهُمْ مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#50_55_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرِئَ بِضَمِّ الضَّادِ وَفَتْحِهَا، فَالضَّمُّ لُغَةُ قُرَيْشٍ، وَالْفَتْحُ لُغَةُ تَمِيمٍ، وَمَعْنَى "مِنْ ضَعْفٍ"، أَيْ: مِنْ نُطْفَةٍ، يُرِيدُ مِنْ ذِي ضَعْفٍ، أَيْ: مِنْ مَاءٍ ذِي ضَعْفٍ كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="77:20" id="qr-baghawi-77-20">أَلَمْ نَخْلُقْكُمْ مِنْ مَاءٍ مَهِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/77/20" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ ضَعْفٍ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ ضَعْفِ الطُّفُولِيَّةِ شَبَابًا، وَهُوَ وَقْتُ الْقُوَّةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ قُوَّةٍ ضَعْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَرَمًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَيْبَةً يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّعْفَ وَالْقُوَّةَ وَالشَّبَابَ وَالشَّيْبَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَدْبِيرِ خَلْقِهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْقَدِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى مَا يَشَاءُ.</p><p id="106.Db79d"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="50_55_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> إشارة إلى أن المصنف رحمه الله قدم الأفراد "أثر" وهي المثبتة في المخطوطة. وقد تكرر مثل هذا، وسيأتي أيضا. <br/></div><div class="role-footnote" id="50_55_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> يقول تعالى: كما أنك ليس في قدرتك أن تسمع الأموات في أجدائها، ولا تبلغ كلامك الصم الذين لا يسمعون، وهم مع ذلك مدبرون عنك، كذلك لا تقدر على هداية العميان عن الحق وردهم عن ضلالتهم، بل ذلك إلى الله، فإنه تعالى بقدرته يسمع الأموات أصوات الأحياء إذا شاء ويهدي من يشاء ويضل من يشاء، وليس ذلك لأحد سواه، ولهذا قال تعالى: "إن تسمع من يؤمن بآياتنا فهم مسلمون" أي: خاضعون مستجيبون مطيعون، فأولئك هم الذين يسمعون الحق ويتبعونه وهذا حال المؤمنين، والأول مثل الكافرين". انظر: تفسير ابن كثير: ٣ / ٤٣٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:55" id="qr-baghawi-30-55">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُقْسِمُ الْمُجْرِمُونَ مَا لَبِثُوا غَيْرَ سَاعَةٍ ۚ كَذَٰلِكَ كَانُوا يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/55" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:56" id="qr-baghawi-30-56">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَالْإِيمَانَ لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كِتَابِ اللَّهِ إِلَىٰ يَوْمِ الْبَعْثِ ۖ فَهَٰذَا يَوْمُ الْبَعْثِ وَلَٰكِنَّكُمْ كُنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/56" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.aaeBb"/><p id="106.34A9a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُقْسِمُ الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْلِفُ الْمُشْرِكُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ سَاعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَّا سَاعَةً، اسْتَقَلُّوا أَجَلَ الدُّنْيَا لَمَّا عَايَنُوا الْآخِرَةَ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ وَالْكَلْبِيُّ: مَا لَبِثُوا فِي قُبُورِهِمْ غَيْرَ سَاعَةٍ كَمَا قَالَ: "كَأَنَّهُمْ يَوْمَ يَرَوْنَ مَا يُوعَدُونَ لَمْ يَلْبَثُوا إِلَّا سَاعَةً مِنْ نَهَارٍ" [الأحقاف: ٣٥] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ كَانُوا يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُصْرَفُونَ عَنِ الْحَقِّ فِي الدُّنْيَا، قَالَ الْكَلْبِيُّ وَمُقَاتِلٌ: كَذَبُوا فِي قَوْلِهِمْ غَيْرَ سَاعَةٍ كَمَا كَذَبُوا فِي الدُّنْيَا أَنْ لَا بَعْثَ. وَالْمَعْنَى أَنَّ اللَّهَ أَرَادَ أَنْ يَفْضَحَهُمْ فَحَلَفُوا عَلَى شَيْءٍ تَبَيَّنَ لِأَهْلِ الْجَمْعِ أَنَّهُمْ كَاذِبُونَ فِيهِ <a class="role-footnote-ref" href="#55_57_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَالْإِيمَانَ لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كِتَابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِيمَا كَتَبَ اللَّهُ لَكُمْ فِي سَابِقِ عِلْمِهِ مِنَ اللُّبْثِ فِي الْقُبُورِ <a class="role-footnote-ref" href="#55_57_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#55_57_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#55_57_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:100" id="qr-baghawi-23-100">وَمِنْ وَرَائِهِمْ بَرْزَخٌ إِلَى يَوْمٍ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/100" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: قَالُوا لِلْمُنْكِرِينَ: لَقَدْ لَبِثْتُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى يَوْمِ الْبَعْثِ فَهَذَا يَوْمُ الْبَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي كُنْتُمْ تُنْكِرُونَهُ فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّكُمْ كُنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وُقُوعَهُ فِي الدُّنْيَا فَلَا يَنْفَعُكُمُ الْعِلْمُ بِهِ الْآنَ بِدَلِيلِ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لَا يَنْفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.c0eEa"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="55_57_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زاد المسير: ٦ / ٣١١، معاني القرآن للفراء: ٢ / ٣٢٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="55_57_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> الطبري: ٢١ / ٥٨، زاد المسير: ٦ / ٣١٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="55_57_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> البحر المحيط: ٧ / ١٨٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="55_57_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> نقل الطبري عن قتادة غير هذا فقال: وتأويلها: وقال الذين أوتوا الإيمان والعلم: لقد لبثتم في كتاب الله. ورد ذلك ابن عطية فقال: ولا يحتاج إلى هذا، بل ذكر العلم يتضمن الإيمان، ولا يصف الله بعلم من لم يعلم كل ما يوجب الإيمان، ثم ذكر الإيمان بعد ذلك تنبيها عليه وتشريفا لأمره، فنبه على مكان الإيمان وخصه بالذكر تشريفا. انظر: الطبري: ٢١ / ٥٧، المحرر الوجيز: ١٢ / ٢٧٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:57-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:57" id="qr-baghawi-30-57">فَيَوْمَئِذٍ لَّا يَنفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/57" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:58" id="qr-baghawi-30-58">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَٰذَا الْقُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ ۚ وَلَئِن جِئْتَهُم بِآيَةٍ لَّيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ أَنتُمْ إِلَّا مُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/58" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:59" id="qr-baghawi-30-59">كَذَٰلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/59" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:60" id="qr-baghawi-30-60">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۖ وَلَا يَسْتَخِفَّنَّكَ الَّذِينَ لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/60" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a08da"/><p id="106.dcd26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لَا يَنْفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عُذْرَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يُطْلَبُ مِنْهُمُ الْعُتْبَى وَالرُّجُوعُ فِي الْآخِرَةِ، قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَنْفَعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْيَاءِ هَاهُنَا وَفِي "حم" الْمُؤْمِنِ [وَوَافَقَ نَافِعٌ فِي "حم" الْمُؤْمِنِ] <a class="role-footnote-ref" href="#57_61_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا الْقُرْآنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ وَلَئِنْ جِئْتَهُمْ بِآيَةٍ لَيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا مُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أَنْتُمْ إِلَّا عَلَى بَاطِلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْحِيدَ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي نُصْرَتِكَ وَإِظْهَارِكَ عَلَى عَدُوِّكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَسْتَخِفَّنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يَسْتَجْهِلَنَّكَ، مَعْنَاهُ: لَا يَحْمِلَنَّكَ الَّذِينَ لَا يُوقِنُونَ عَلَى الْجَهْلِ وَاتِّبَاعِهِمْ فِي الْغَيِّ. وَقِيلَ: لَا يَسْتَخِفَّنَّ رَأْيَكَ وَحِلْمَكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ لَا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْبَعْثِ وَالْحِسَابِ.</p><p id="106.fE186"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="57_61_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "ب". <br/></div></div></div></div></div></body></html>