<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المطففين" id="ch87"><h1 id="108.K03kj">سورة المطففين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="83:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:1" id="qr-baghawi-83-1">وَيْلٌ لِّلْمُطَفِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/1" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.D9Acb"/><p id="108.OK4mO">سُورَةُ الْمُطَفِّفِينَ مَدَنِيَّةٌ <sup data-loc="1_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الَّذِينَ يَنْقُصُونَ الْمِكْيَالَ وَالْمِيزَانَ وَيَبْخَسُونَ حُقُوقَ النَّاسِ. قَالَ الزَّجَّاجُ: إِنَّمَا قِيلَ لِلَّذِي يَنْقُصُ الْمِكْيَالَ وَالْمِيزَانَ: مُطَفِّفٌ لِأَنَّهُ لَا يَكَادُ يَسْرِقُ فِي الْمِكْيَالِ وَالْمِيزَانِ إِلَّا الشَّيْءَ الْيَسِيرَ الطَّفِيفَ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ يَعْقُوبُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ مُحَمَّدٍ عَلِيِّ الصَّيْرَفِيُّ حَدَّثَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ الْحَسَنُ بْنُ أَحْمَدَ الْمَخْلَدِيُّ أَخْبَرَنَا أَبُو حَامِدٍ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الْحَسَنِ الْحَافِظُ حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ بِشْرٍ حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ بْنِ وَاقِدٍ حَدَّثَنِي أَبِي حَدَّثَنِي يَزِيدُ النَّحْوِيُّ أَنَّ عِكْرِمَةَ حَدَّثَهُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا قَدِمَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْمَدِينَةَ كَانُوا مِنْ أَخْبَثِ النَّاسِ كَيْلًا فَأَنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: "وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ" فَأَحْسَنُوا الْكَيْلَ <sup data-loc="1_2">(2)</sup> . <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: قَدِمَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْمَدِينَةَ وَبِهَا رَجُلٌ يُقَالُ لَهُ: أَبُو جُهَيْنَةَ وَمَعَهُ صَاعَانِ يَكِيلُ بِأَحَدِهِمَا وَيَكْتَالُ بِالْآخَرِ فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَةَ <sup data-loc="1_3">(3)</sup> . <br/>فَاللَّهُ تَعَالَى جَعَلَ الْوَيْلَ لِلْمُطَفِّفِينَ. ثُمَّ بَيَّنَ أَنَّ الْمُطَفِّفِينَ مَنْ هُمْ فَقَالَ:<p/><p id="106.40f6A"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_1">(1)</span> أخرج النحاس وابن مردويه عن ابن عباس قال: نزلت سورة المطففين بمكة وأخرج ابن مردويه عن ابن الزبير مثله. وأخرج ابن الضريس عن ابن عباس قال: آخر ما أنزل بمكة سورة المطففين. وأخرج ابن مردويه والبيهقي في "الدلائل" عن ابن عباس قال: أول ما نزل بالمدينة: "ويل للمطففين". انظر: الدر المنثور: ٨ / ٤٤١. <br/><span data-loc="1_2">(2)</span> أخرجه النسائي في التفسير: ٢ / ٥٠٢، وابن ماجه في التجارات، باب التوقي في الكيل والوزن برقم: (٢٢٢٣) : ٢ / ٧٤٨، والطبري: ٣٠ / ٩١، والواحدي في أسباب النزول صفحة: (٥٢٠) وصححه الحاكم في المستدرك: ٢ / ٣٣ ووافقه الذهبي، وابن حبان في موارد الظمآن برقم: (١٧٧٠) صفحة (٤٣٨) . وانظر: الدر المنثور: ٨ / ٤٤١، وقد زاد عزوه للطبراني وابن مردويه والبيهقي في "الشعب". وانظر: الكافي الشاف صفحة: (١٨٢) الصحيح المسند من أسباب النزول صفحة (١٧٠) . <br/><span data-loc="1_3">(3)</span> انظر: أسباب النزول للواحدي ص (٥٢١) مجمع الزوائد: ٧ / ١٣٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:2-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:2" id="qr-baghawi-83-2">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/2" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:3" id="qr-baghawi-83-3">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَو وَّزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/3" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:4" id="qr-baghawi-83-4">أَلَا يَظُنُّ أُولَٰئِكَ أَنَّهُم مَّبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/4" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:5" id="qr-baghawi-83-5">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/5" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:6" id="qr-baghawi-83-6">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/6" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.f457F"/><p id="106.f7dEb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَأَرَادَ إِذَا اكْتَالُوا مِنَ النَّاسِ أَيْ أَخَذُوا مِنْهُمُ وَ"مِنْ" وَ"عَلَى" مُتَعَاقِبَانِ. <br/>قَالَ الزَّجَّاجُ: الْمَعْنَى إِذَا اكْتَالُوا مِنَ النَّاسِ اسْتَوْفَوْا عَلَيْهِمُ الْكَيْلَ [الْوَزْنَ] <sup data-loc="2_7_1">(1)</sup> [وَأَرَادَ: الَّذِينَ إِذَا اشْتَرَوْا لِأَنْفُسِهِمُ اسْتَوْفَوْا فِي الْكَيْلِ وَالْوَزْنِ] <sup data-loc="2_7_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كَالُوا لَهُمْ أَوْ وَزَنُوا لَهُمْ أَيْ لِلنَّاسُ يُقَالُ: وَزَنْتُكَ حَقَّكَ وَكِلْتُكَ طَعَامَكَ أَيْ وَزَنْتُ لَكَ وَكِلْتُ لَكَ كَمَا يُقَالُ: نَصَحْتُكَ وَنَصَحْتُ لَكَ وَكَسَبْتُكَ وَكَسَبْتُ لَكَ. <br/>قَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: وَكَانَ عِيسَى بْنُ عُمَرَ يَجْعَلُهُمَا حَرْفَيْنِ يَقِفُ عَلَى "كَالُوا وَوَزَنُوا" وَيَبْتَدِئُ "هُمْ يُخْسِرُونَ" وَقَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: وَالِاخْتِيَارُ الْأَوَّلُ <sup data-loc="2_7_3">(3)</sup> يَعْنِي: أَنَّ كُلَّ وَاحِدَةٍ كَلِمَةٌ وَاحِدَةٌ لِأَنَّهُمْ كَتَبُوهَا بِغَيْرِ أَلِفٍ وَلَوْ كَانَتَا مَقْطُوعَتَيْنِ لَكَانَتْ: "كَالُوا [وَ] <sup data-loc="2_7_4">(4)</sup> وَزَنُوا" بِالْأَلِفِ كَسَائِرِ الْأَفْعَالِ مِثْلُ جَاءُوا وَقَالُوا: وَاتَّفَقَتِ الْمَصَاحِفُ عَلَى إِسْقَاطِ الْأَلِفِ وَلِأَنَّهُ يُقَالُ فِي اللُّغَةِ: كِلْتُكَ وَوَزَنْتُكَ كَمَا يُقَالُ: كِلْتُ لَكَ وَوَزَنْتُ لَكَ. "يُخْسِرُونَ" أَيْ يُنْقِصُونُ قَالَ نَافِعٌ: كَانَ ابْنُ عُمَرَ يَمُرُّ بِالْبَائِعِ فَيَقُولُ: اتَّقِ اللَّهَ وَأَوْفِ الْكَيْلَ وَالْوَزْنَ فَإِنَّ الْمُطَفِّفِينَ يُوقَفُونَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حَتَّى إِنَّ الْعَرَقَ لَيُلْجِمُهُمْ إِلَى أَنْصَافِ آذَانِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَا يَظُنُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْتَيْقِنُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ يَفْعَلُونَ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مِنْ قُبُورِهِمْ\] <sup data-loc="2_7_5">(5)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لِأَمْرِهِ وَلِجَزَائِهِ وَلِحِسَابِهِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ الْمُنْذِرِ أَخْبَرَنَا مَعْنٌ حَدَّثَنِي مَالِكٌ عَنْ نَافِعٍ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ حَتَّى يَغِيبَ أَحَدُهُمْ فِي رَشْحِهِ إِلَى أَنْصَافِ أُذُنَيْهِ" <sup data-loc="2_7_6">(6)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي تَوْبَةَ الْكُشْمِيهَنِيُّ أَخْبَرَنَا أَبُو طَاهِرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ الْحَارِثِ حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ الْكِسَائِيُّ حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَحْمُودٍ حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْخَلَّالُ حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَزِيدَ بْنِ جَابِرٍ قَالَ: [حَدَّثَنِي سُلَيْمُ بْنُ عَامِرٍ] <sup data-loc="2_7_7">(7)</sup> حَدَّثَنِي الْمِقْدَادُ صَاحِبُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "إِذَا كَانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ أُدْنِيَتِ الشَّمْسُ مِنَ الْعِبَادِ حَتَّى تكون [قدر] <sup data-loc="2_7_8">(8)</sup> ١٨٧/أمِيلٍ أَوِ اثْنَيْنِ" -قَالَ سُلَيْمٌ: لَا أَدْرِي أَيُّ الْمِيلَيْنِ يَعْنِي مَسَافَةَ الْأَرْضِ أَوِ الْمِيلَ الَّذِي تُكَحَّلُ بِهِ الْعَيْنُ؟ -قَالَ: "فَتَصْهَرُهُمُ الشَّمْسُ فَيَكُونُ فِي الْعَرَقِ بِقَدْرِ أَعْمَالِهِمْ فَمِنْهُمْ مَنْ يَأْخُذُهُ إِلَى عَقِبَيْهِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَأْخُذُهُ إِلَى رُكْبَتَيْهِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَأْخُذُهُ إِلَى حِقْوَيْهِ وَمِنْهُمْ مَنْ يُلْجِمُهُ إِلْجَامًا" فَرَأَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>ُ وَهُوَ يُشِيرُ بِيَدِهِ إِلَى فِيهِ يَقُولُ: "أَلْجَمَهُ إِلْجَامًا" <sup data-loc="2_7_9">(9)</sup> .</p><p id="106.afAD5"/><div class="footnotes"><span data-loc="2_7_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="2_7_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="2_7_3">(3)</span> في "أ" الأولى. <br/><span data-loc="2_7_4">(4)</span> في "ب" أو. <br/><span data-loc="2_7_5">(5)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="2_7_6">(6)</span> أخرجه البخاري في التفسير -تفسير سورة المطففين- ٨ / ٦٩٦، ومسلم في الجنة وصفة نعيمها وأهلها، باب صفة يوم القيامة أعاذنا الله من أهوالها برقم: (٢٨٦٢) : ٤ / ٢١٩٥. <br/><span data-loc="2_7_7">(7)</span> أخرجه البخاري في التفسير - تفسير سورة المطففين - ٨ / ٦٩٦، ومسلم في الجنة وصفة نعيمها وأهلها، باب صفة يوم القيامة أعاذنا الله من أهوالها برقم (٢٨٦٢) ٤ / ٢١٩٥. <br/><span data-loc="2_7_8">(8)</span> في "ب" قيد. <br/><span data-loc="2_7_9">(9)</span> أخرجه مسلم في الجنة، باب صفة يوم القيامة برقم: (٢٨٦٤) ٤ / ٢١٩٤، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ١٢٨-١٢٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:7" id="qr-baghawi-83-7">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9Dafb"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَدْعٌ، أَيْ لَيْسَ الْأَمْرُ عَلَى مَا هُمْ عَلَيْهِ فَلْيَرْتَدِعُوا، وَتَمَامُ الْكَلَامِ هَاهُنَا، وَقَالَ الْحَسَنُ: "كَلَّا" ابْتِدَاءٌ يَتَّصِلُ بِمَا بَعْدَهُ عَلَى مَعْنَى حَقًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي كُتِبَتْ فِيهِ أَعْمَالُهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ، وَقَتَادَةُ وَمُجَاهِدٌ، وَالضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِيَ الْأَرْضُ السَّابِعَةُ السُّفْلَى فِيهَا أَرْوَاحُ الْكُفَّارِ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ فَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ عَلَوَيْهِ، أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عِيسَى، حَدَّثَنَا الْمُسَيِّبُ، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنِ الْمِنْهَالِ، عَنْ زَاذَانَ، عَنِ الْبَرَاءِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> "سَجِّينٌ" أَسْفَلَ سَبْعِ أَرْضِينَ، وَ"عِلِّيُّونَ" فِي السَّمَاءِ السَّابِعَةِ تَحْتَ الْعَرْشِ <sup data-loc="7_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ شَمْرُ بْنُ عَطِيَّةَ: جَاءَ ابْنُ عَبَّاسٍ إِلَى كَعْبِ الْأَحْبَارِ فَقَالَ: أَخْبِرْنِي عَنْ قَوْلِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: "إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ" قَالَ: إِنْ رُوحَ الْفَاجِرِ يُصْعَدُ بِهَا إِلَى السَّمَاءِ فَتَأْبَى السَّمَاءُ أَنْ تَقْبَلَهَا ثُمَّ يُهْبَطُ بِهَا إِلَى الْأَرْضِ، فَتَأْبَى الأرض أن تقبل فَتَدْخُلُ تَحْتَ سَبْعِ أَرْضِينَ حَتَّى يُنْتَهَى بِهَا إِلَى سِجِّينٍ، وَهُوَ مَوْضِعُ جُنْدِ إِبْلِيسَ، فَيَخْرُجُ لَهَا مِنْ سِجِّينٍ رَقٌّ، فَيُرْقَمُ وَيُخْتَمُ، وَيُوضَعُ تَحْتَ جُنْدِ إِبْلِيسَ، لِمَعْرِفَتِهَا الْهَلَاكَ بِحِسَابِ يَوْمِ الْقِيَامَةِ <sup data-loc="7_2">(2)</sup> وَإِلَيْهِ ذَهَبَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، قَالَ: سَجِينٌ تَحْتَ جُنْدِ إِبْلِيسَ. <br/>وَقَالَ عَطَاءٌ الْخُرَاسَانِيُّ: هِيَ الْأَرْضُ السُّفْلَى، وَفِيهَا إِبْلِيسُ وَذُرِّيَّتُهُ. <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: هِيَ صَخْرَةٌ تَحْتَ الْأَرْضِ السَّابِعَةِ السُّفْلَى خَضْرَاءُ، خُضْرَةُ السَّمَاوَاتِ مِنْهَا يُجْعَلُ كِتَابُ الْفُجَّارِ فِيهَا. <br/>وَرَوَى ابْنُ أَبِي نُجَيْحٍ عَنْ مُجَاهِدٍ أَيْضًا قَالَ: "سَجِينٌ" صَخْرَةٌ تَحْتَ الْأَرْضِ السُّفْلَى، تُقْلَبُ، فَيُجْعَلُ كِتَابُ الْفُجَّارِ فِيهَا. وَقَالَ وَهْبٌ: هِيَ آخِرُ سُلْطَانِ إِبْلِيسَ. <br/>وَجَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "الْفَلَقُ جُبٌّ، فِي جَهَنَّمَ مغطى، وسجين حب فِي جَهَنَّمَ مَفْتُوحٌ" <sup data-loc="7_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ: "لَفِي سِجِّينٍ" أَيْ: لَفِي خَسَارٍ وَضَلَالٍ. وَقَالَ الْأَخْفَشُ: هُوَ فِعِّيلٌ مِنَ السِّجْنِ، كَمَا يُقَالُ: فِسِّيقٌ وَشِرِّيبٌ، مَعْنَاهُ: لَفِي حَبْسٍ وَضِيقٍ شَدِيدٍ.</p><p id="106.aFfb7"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_1">(1)</span> أخرجه الإمام أحمد مطولا: ٤ / ٢٨٧-٢٨٨، وفيه ".. فيقول الله عز وجل: اكتبوا كتابه في سجين في الأرض السفلى.." والطيالسي في مسنده ص١٠٢. وأخرجه مختصرا: أبو داود في الجنائز، باب الجلوس عند القبر: ٤ / ٣٣٧، والنسائي في الجنائز، باب الوقوف للجنائز: ٤ / ٧٨، وصححه الحاكم مطولا في المستدرك: ١ / ٣٧-٣٨ وساق له شواهد. وقال ابن القيم في "تهذيب السنن" (٤ / ٣٣٧) وقد أعله أبو حاتم بن حبان بأن قال: زاذان لم يسمعه من البراء. وهذه العلة فاسدة، فإن زاذان قال: سمعت البراء بن عازب يقول - فذكره - ذكره أبو عوانة الإسفراييني في "صحيحه" وأعله ابن حزم بضعف المنهال بن عمرو. وهذه علة فاسدة، فإن المنهال ثقة صدوق. وقد صححه أبو نعيم وغيره". <br/><span data-loc="7_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٩٥ وشيخ الطبري فيه ضعف وعزاه السيوطي في الدر المنثور ٨ / ٤٤٣ لابن المبارك في الزهد، وعبد بن حميد، وابن المنذر. <br/><span data-loc="7_3">(3)</span> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٩٦. قال الحافظ ابن كثير: ٤ / ٤٨٦: "حديث غريب منكر لا يصح.. والصحيح أن سجينا مأخوذ من السجن وهو الضيق فإن المخلوقات كل ما تسافل منها ضاق وكل ما تعالى منها اتسع، فإن الأفلاك السبعة كل واحد منها أوسع وأعلى من الذي دونه وكذلك الأرضون، كل واحدة أوسع من التي دونها حتى ينتهي السفول المطلق والمحل الأضيق إلى المركز في وسط الأرض السابعة ولما كان مصير الفجار إلى جهنم وهي أسفل السافلين كما قال تعالى: (ثم رددناه أسفل سافلين إلا الذين آمنوا وعملوا الصالحات) وقال هاهنا: (كلا إن كتاب الفجار لفي سجين وما أدراك ما سجين) وهو يجمع بين الضيق والسفول". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:8" id="qr-baghawi-83-8">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/8" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:9" id="qr-baghawi-83-9">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/9" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9408E"/><p id="106.377eA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قَالَ الزَّجَّاجُ\] <sup data-loc="8_10_1">(1)</sup> أَيْ لَيْسَ ذَلِكَ مِمَّا كُنْتَ تَعْلَمُهُ أَنْتَ وَلَا قَوْمُكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ هَذَا تَفْسِيرُ السَّجِينِ، بَلْ هُوَ بَيَانُ الْكِتَابِ الْمَذْكُورِ فِي قَوْلِهِ: "إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ" أَيْ هُوَ كِتَابٌ مَرْقُومٌ، أَيْ مَكْتُوبٌ فِيهِ أَعْمَالُهُمْ مُثْبَتَةٌ عَلَيْهِمْ كَالرَّقْمِ فِي الثَّوْبِ، لَا يُنْسَى وَلَا يُمْحَى حَتَّى يُجَازَوْا بِهِ. وَقَالَ قَتَادَةُ وَمُقَاتِلٌ: رُقِمَ عَلَيْهِ بِشُرَكَائِهِ كَأَنَّهُ أُعْلِمَ بِعَلَامَةٍ يُعْرَفَ بِهَا أَنَّهُ كَافِرٌ. وَقِيلَ: مَخْتُومٌ، بِلُغَةِ حِمْيَرَ.</p><p id="106.c1F1F"/><div class="footnotes"><span data-loc="8_10_1">(1)</span> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:10-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:10" id="qr-baghawi-83-10">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/10" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:11" id="qr-baghawi-83-11">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/83/11" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:12" id="qr-baghawi-83-12">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلَّا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/12" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:13" id="qr-baghawi-83-13">إِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/13" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:14" id="qr-baghawi-83-14">كَلَّا ۖ بَلْ ۜ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:15" id="qr-baghawi-83-15">كَلَّا إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9BADB"/><p id="106.0fbC4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلَّا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: أَيْ لَا يُؤْمِنُونَ، ثُمَّ اسْتَأْنَفَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الصَّمَدِ التُّرَابِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ حَمَوَيْهِ السَّرَخْسِيُّ، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ حِزْيَمٍ الشَّاشِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ <sup data-loc="10_16_1">(1)</sup> بْنُ حُمَيْدٍ الكَشِّيُّ، حَدَّثَنَا صَفْوَانُ بْنُ عِيسَى، عَنِ ابْنِ عَجْلَانَ، عَنِ الْقَعْقَاعِ بْنِ حَكِيمٍ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ الْمُؤْمِنَ إِذَا أَذْنَبَ كَانَتْ نُكْتَةً سَوْدَاءَ فِي قَلْبِهِ، فَإِنْ تَابَ وَنَزَعَ وَاسْتَغْفَرَ صُقِلَ قَلْبُهُ مِنْهَا، وَإِنْ زَادَ زَادَتْ حَتَّى تَعْلُوَ قَلْبَهُ" فَذَلِكَ الرَّانُ الَّذِي ذَكَرَ اللَّهُ فِي كِتَابِهِ: "كَلَّا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ" <sup data-loc="10_16_2">(2)</sup> . <br/>وَأَصْلُ "الرَّيْنِ" الْغَلَبَةُ، يُقَالُ: رَانَتِ الْخَمْرُ، عَلَى عَقْلِهِ تَرِينُ، رَيْنًا وَرُيُونًا إِذَا غَلَبَتْ عَلَيْهِ فَسَكِرَ. وَمَعْنَى الْآيَةِ، غَلَبَتْ عَلَى قُلُوبِهِمُ الْمَعَاصِي وَأَحَاطَتْ بِهَا. قَالَ الْحَسَنُ: هُوَ الذَّنْبُ عَلَى الذَّنْبِ حَتَّى يَمُوتَ الْقَلْبُ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: "رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ" طَبَعَ عَلَيْهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ الْقِيَامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: "كلَّا" يُرِيدُ: لَا يُصَدِّقُونَ، ثُمَّ اسْتَأْنَفَ فَقَالَ: "إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ"\] <sup data-loc="10_16_3">(3)</sup> قَالَ بَعْضُهُمْ: عَنْ كَرَامَتِهِ وَرَحْمَتِهِ [مَمْنُوعُونَ] <sup data-loc="10_16_4">(4)</sup> وَقَالَ قَتَادَةُ: هُوَ أَلَّا يَنْظُرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يُزَكِّيَهُمْ. وَقَالَ أَكْثَرُ الْمُفَسِّرِينَ: عَنْ رُؤْيَتِهِ قَالَ الْحَسَنُ: لَوْ عَلِمَ الزَّاهِدُونَ الْعَابِدُونَ أَنَّهُمْ لَا يَرَوْنَ رَبَّهُمْ فِي الْمَعَادِ لَزَهَقَتْ أَنْفُسُهُمْ فِي الدُّنْيَا. <br/>قَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: كَمَا حَجَبَهُمْ فِي الدُّنْيَا عَنْ تَوْحِيدِهِ حَجَبَهُمْ فِي الْآخِرَةِ عَنْ رُؤْيَتِهِ. <br/>وَسُئِلَ مَالِكٌ عَنْ هَذِهِ الْآيَةِ فَقَالَ: لَمَّا حَجَبَ [اللَّهُ] <sup data-loc="10_16_5">(5)</sup> أَعْدَاءَهُ فَلَمْ يَرَوْهُ تَجَلَّى لِأَوْلِيَائِهِ حَتَّى رَأَوْهُ. <br/>وَقَالَ الشَّافِعِيُّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: فِي قَوْلِهِ: "كَلَّا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ" دَلَالَةٌ عَلَى أَنَّ أَوْلِيَاءَ اللَّهِ يَرَوْنَ اللَّهَ <sup data-loc="10_16_6">(6)</sup> .</p><p id="106.2ecB3"/><div class="footnotes"><span data-loc="10_16_1">(1)</span> في الأصل: عبد الله. <br/><span data-loc="10_16_2">(2)</span> أخرجه الترمذي في التفسير - تفسير سورة المطففين: ٩ / ٢٥٣-٢٥٤ وقال: "هذا حديث حسن صحيح" والنسائي في التفسير: ٢ / ٥٠٥ وفي عمل اليوم الليلة صفحة (٣١٧) برقم (٤١٨) وابن ماجه في الزهد، باب ذكر الذنوب برقم (٤٢٤٤) ٢ / ١٤١٨، والإمام أحمد: ٢ / ٢٩٧، والطبري: ٣٠ / ٩٨، وصححه الحاكم: ٢ / ٥١٧ ووافقه الذهبي، وابن حبان برقم (١٧٧١) صفحة (٤٣٩) والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٨٩. <br/><span data-loc="10_16_3">(3)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="10_16_4">(4)</span> في "ب" ممنوعون. <br/><span data-loc="10_16_5">(5)</span> لفظ الجلالة ساقط من "ب". <br/><span data-loc="10_16_6">(6)</span> قال الحافظ ابن كثير: ٤ / ٤٨٧: "وهذا الذي قاله الإمام الشافعي - رحمه الله - في غاية الحسن وهو استدلال بمفهوم هذه الآية. كما دل عليه منطوق قوله تعالى: (وجوه يومئذ ناضرة إلى ربها ناظرة) وكما دلت على ذلك الأحاديث الصحاح المتواترة في رؤية المؤمنين ربهم عز وجل في الدار الآخرة رؤية بالأبصار في عرصات القيامة وفي روضات الجنان الفاخرة". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:16" id="qr-baghawi-83-16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:17" id="qr-baghawi-83-17">ثُمَّ يُقَالُ هَٰذَا الَّذِي كُنتُم بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/17" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:18" id="qr-baghawi-83-18">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a6ACb"/><p id="108.AqZ9w">ثُمَّ أَخْبَرَ أَنَّ الْكُفَّارَ مَعَ كَوْنِهِمْ مَحْجُوبِينَ عَنِ اللَّهِ يَدْخُلُونَ النَّارَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَدَاخِلُو النَّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُقَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ تَقُولُ لَهُمُ الْخَزَنَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ هَذَا الْعَذَابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: لَا يُؤْمِنُ بِالْعَذَابِ الَّذِي يَصْلَاهُ. ثُمَّ بَيَّنَ مَحَلَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِّينَا عَنِ الْبَرَاءِ مَرْفُوعًا: "إِنَّ عِلِّيِّينَ فِي السَّمَاءِ السَّابِعَةِ تَحْتَ الْعَرْشِ" <sup data-loc="16_19_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هُوَ لَوْحٌ مِنْ زَبَرْجَدَةٍ خَضْرَاءَ مُعَلَّقٌ تَحْتَ الْعَرْشِ أَعْمَالُهُمْ مَكْتُوبَةٌ فِيهِ. <br/>وَقَالَ كَعْبٌ وَقَتَادَةُ: هُوَ قَائِمَةُ الْعَرْشِ الْيُمْنَى. <br/>وَقَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هُوَ الْجَنَّةُ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: سِدْرَةُ الْمُنْتَهَى. <br/>وَقَالَ بَعْضُ أَهْلِ الْمَعَانِي: عُلُوٌّ بَعْدَ عُلُوٍّ وَشَرَفٌ بَعْدَ شَرَفٍ، وَلِذَلِكَ جُمِعَتْ بِالْيَاءِ وَالنُّونِ. <br/>وَقَالَ الْفَرَّاءُ: هُوَ اسْمٌ مَوْضُوعٌ عَلَى صِيغَةِ الْجَمْعِ، لَا وَاحِدَ لَهُ مِنْ لَفْظِهِ، مِثْلُ عِشْرِينَ وَثَلَاثِينَ <sup data-loc="16_19_2">(2)</sup> .</p><p id="106.bdd2C"/><div class="footnotes"><span data-loc="16_19_1">(1)</span> انظر فيما سبق تخريج حديث البراء عند الآية السابعة من السورة ص ٣٦٣. <br/><span data-loc="16_19_2">(2)</span> انظر: معاني القرآن للفراء: ٣ / ٢٤٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:19-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:19" id="qr-baghawi-83-19">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:20" id="qr-baghawi-83-20">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/20" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:21" id="qr-baghawi-83-21">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/21" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:22" id="qr-baghawi-83-22">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/22" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:23" id="qr-baghawi-83-23">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/23" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:24" id="qr-baghawi-83-24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:25" id="qr-baghawi-83-25">يُسْقَوْنَ مِن رَّحِيقٍ مَّخْتُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/25" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:26" id="qr-baghawi-83-26">خِتَامُهُ مِسْكٌ ۚ وَفِي ذَٰلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/26" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B6A1b"/><p id="106.aaad5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ بِتَفْسِيرِ عِلِّيِّينَ، أَيْ مَكْتُوبٌ أَعْمَالُهُمْ، كَمَا ذَكَرْنَا فِي كِتَابِ الْفُجَّارِ. وَقِيلَ: كَتَبَ هُنَاكَ مَا أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ مِنَ الْكَرَامَةِ، وَهُوَ مَعْنَى قَوْلِ مُقَاتِلٍ: وَقَوْلُهُمْ: رَقْمٌ لَهُمْ يُخْبِرُ. وَتَقْدِيرُ الْآيَةِ [عَلَى] <sup data-loc="19_27_1">(1)</sup> التَّقْدِيمِ وَالتَّأْخِيرِ، مَجَازُهَا: إِنَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ [كِتَابٌ] <sup data-loc="19_27_2">(2)</sup> مَرْقُومٌ فِي عِلِّيِّينَ، وَهُوَ مَحَلُّ الْمَلَائِكَةِ، وَمِثْلُهُ إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ كِتَابٌ مَرْقُومٌ فِي سِجِّينٍ، وَهُوَ مَحَلُّ إِبْلِيسَ وَجُنْدِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ فِي عِلِّيِّينَ، يَشْهَدُونَ وَيَحْضُرُونَ ذَلِكَ الْمَكْتُوبَ أَوْ ذَلِكَ الْكِتَابَ إِذَا صُعِدَ بِهِ إِلَى عِلِّيِّينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ عَلَى الْأَرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى ما أعطاهم ١٨٧/ب اللَّهُ مِنَ الْكَرَامَةِ وَالنِّعْمَةِ، وَقَالَ مُقَاتِلٌ: يَنْظُرُونَ إِلَى عَدُوِّهِمْ كَيْفَ يُعَذَّبُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا رَأَيْتَهُمْ عَرَفْتَ أَنَّهُمْ مِنْ أَهْلِ النِّعْمَةِ مِمَّا تَرَى فِي وُجُوهِهِمْ مِنَ النُّورِ وَالْحُسْنِ وَالْبَيَاضِ، قَالَ الْحَسَنُ: النَّضْرَةُ فِي الْوَجْهِ وَالسُّرُورُ فِي الْقَلْبِ، وَقَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ وَيَعْقُوبُ: "تُعْرَفُ" بِضَمِّ التَّاءِ وَفَتْحِ الرَّاءِ عَلَى غَيْرِ تَسْمِيَةِ الْفَاعِلِ "نَضْرَةُ" رَفْعٌ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِفَتْحِ التَّاءِ وَكَسْرِ الرَّاءِ "نَضْرَةَ" نَصْبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَمْرٍ صَافِيَةٍ طَيِّبَةٍ. قَالَ مُقَاتِلٌ: الْخَمْرُ الْبَيْضَاءُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَخْتُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> خُتِمَ وَمُنِعَ مِنْ أَنْ تَمَسَّهُ يَدٌ إِلَى أَنْ يَفُكَّ خَتْمَهُ الْأَبْرَارُ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: "مَخْتُومٌ" أَيْ مُطَيَّنٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ طِينُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأَنَّهُ ذَهَبَ إِلَى هَذَا الْمَعْنَى، قَالَ ابْنُ زَيْدٍ: خِتَامُهُ عِنْدَ اللَّهِ مِسْكٌ، وَخِتَامُ [خَمْرِ] <sup data-loc="19_27_3">(3)</sup> الدُّنْيَا طِينٌ. وَقَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: "مَخْتُومٌ" أَيْ مَمْزُوجٌ خِتَامُهُ أَيْ: آخِرُ طَعْمِهِ وَعَاقِبَتُهُ مِسْكٌ، فَالْمَخْتُومُ الَّذِي لَهُ خِتَامٌ، أَيْ آخِرٌ، وَخَتْمُ كُلِّ شَيْءٍ الْفَرَاغُ مِنْهُ. وَقَالَ قَتَادَةُ: يُمْزَجُ لَهُمْ بِالْكَافُورِ وَيُخْتَمُ بِالْمِسْكِ. <br/>وَقِرَاءَةُ الْعَامَّةِ "خِتَامُهُ مِسْكٌ" بِتَقْدِيمِ التَّاءِ، وَقَرَأَ الْكِسَائِيُّ "خَاتَمُهُ" وَهِيَ قِرَاءَةُ عَلِيٍّ وَعَلْقَمَةَ، وَمَعْنَاهُمَا وَاحِدٌ، كَمَا يُقَالُ: فُلَانٌ كَرِيمُ [الطَّابَعِ وَالطِّبَاعِ] <sup data-loc="19_27_4">(4)</sup> وَالْخِتَامُ وَالْخَاتَمُ، آخِرُ كُلِّ شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلْيَرْغَبِ الرَّاغِبُونَ بِالْمُبَادَرَةِ إِلَى طَاعَةِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: فَلْيَعْمَلِ الْعَامِلُونَ، [نَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:61" id="qr-baghawi-37-61">لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ الْعَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/61" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ] <sup data-loc="19_27_5">(5)</sup> وَقَالَ مُقَاتِلُ بْنُ سُلَيْمَانَ: فَلْيَتَنَازَعِ الْمُتَنَازِعُونَ وَقَالَ عَطَاءٌ: فَلْيَسْتَبْقِ الْمُسْتَبِقُونَ، وَأَصْلُهُ مِنَ الشَّيْءِ النَّفِيسِ الَّذِي تَحْرِصُ عَلَيْهِ نُفُوسُ النَّاسِ، وَيُرِيدُهُ كُلُّ أَحَدٍ لِنَفْسِهِ وَيُنْفَسُ بِهِ عَلَى غَيْرِهِ، أَيْ يُضَنُّ.</p><p id="106.29cBa"/><div class="footnotes"><span data-loc="19_27_1">(1)</span> ليست في النسختين، والسياق يقتضيها. <br/><span data-loc="19_27_2">(2)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="19_27_3">(3)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="19_27_4">(4)</span> في "أ" الطبع والطابع والصواب ما أثبتناه من "ب" وهوعند الفراء كذلك: ٣ / ٢٤٨. <br/><span data-loc="19_27_5">(5)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:27" id="qr-baghawi-83-27">وَمِزَاجُهُ مِن تَسْنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/27" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:28" id="qr-baghawi-83-28">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/28" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:29" id="qr-baghawi-83-29">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/29" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.06e48"/><p id="106.0EA8f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شُرْبٌ يَنْصَبُّ عَلَيْهِمْ مِنْ عُلْوٍ فِي غُرَفِهِمْ وَمَنَازِلِهِمْ، وَقِيلَ: يَجْرِي [فِي الْهَوَاءِ مُتَسَنَّمًا فَيَنْصَبُّ] <sup data-loc="27_30_1">(1)</sup> فِي أَوَانِي أَهْلِ الْجَنَّةِ عَلَى قَدْرِ مِلْئِهَا، فَإِذَا امْتَلَأَتْ أَمْسَكَ. وَهَذَا مَعْنَى قَوْلِ قتادة. <br/>وأصل كلمة مِنَ الْعُلُوِّ، يُقَالُ لِلشَّيْءِ الْمُرْتَفِعِ: سَنَامٌ، وَمِنْهُ: سَنَامُ الْبَعِيرِ. قَالَ الضحاك: هو شرار اسْمُهُ تَسْنِيمٌ، وَهُوَ أَشْرَفُ الشَّرَابِ. <br/>قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ وَابْنُ عَبَّاسٍ: هُوَ خَالِصٌ [لِلْمُؤْمِنِينَ] <sup data-loc="27_30_2">(2)</sup> الْمُقَرَّبِينَ يَشْرَبُونَهَا صِرْفًا وَيُمْزَجُ لِسَائِرِ أَهْلِ الْجَنَّةِ. وَهُوَ قَوْلُهُ: "وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ". <br/>وَرَوَى يُوسُفُ بْنُ مِهْرَانَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا أَنَّهُ سُئِلَ عَنْ قَوْلِهِ: "مِنْ تَسْنِيمٍ"؟ قَالَ: هَذَا مِمَّا قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا تَعْلَمُ نَفْسٌ مَا أُخْفِيَ لَهُمْ مِنْ قُرَّةِ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="27_30_3">(3)</sup> [السجدة: ١٧] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَصْبٌ عَلَى الْحَالِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْرَبُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِنْهَا وَقِيلَ: يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ صِرْفًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَشْرَكُوا، يَعْنِي كُفَّارَ قُرَيْشٍ: أَبَا جَهْلٍ، وَالْوَلِيدَ بْنَ الْمُغِيرَةِ، وَالْعَاصَ بْنَ وَائِلٍ، وَأَصْحَابَهُمْ مِنْ مُتْرَفِي مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمَّارٍ، وَخِبَابٍ، وَصُهَيْبٍ، وَبِلَالٍ، وَأَصْحَابِهِمْ مِنْ فُقَرَاءِ الْمُؤْمِنِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبهم يستهزؤن.</p><p id="106.5A5Fd"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_30_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="27_30_2">(2)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="27_30_3">(3)</span> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٤٥٢ لعبد بن حميد وابن المنذر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:30-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:30" id="qr-baghawi-83-30">وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/30" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:31" id="qr-baghawi-83-31">وَإِذَا انقَلَبُوا إِلَىٰ أَهْلِهِمُ انقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/31" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:32" id="qr-baghawi-83-32">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَٰؤُلَاءِ لَضَالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/32" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:33" id="qr-baghawi-83-33">وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/33" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:34" id="qr-baghawi-83-34">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/34" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:35" id="qr-baghawi-83-35">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/35" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3BAF8"/><p id="106.b3bca"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنْ فُقَرَاءِ الْمُؤْمِنِينَ بِالْكُفَّارِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَغَامَزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْغَمْزُ الْإِشَارَةُ بِالْجَفْنِ وَالْحَاجِبِ، أَيْ يُشِيرُونَ إِلَيْهِمْ بِالْأَعْيُنِ اسْتِهْزَاءً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا انْقَلَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْكُفَّارَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْجَبِينَ بِمَا هُمْ فِيهِ يَتَفَكَّهُونَ بِذِكْرِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَأَوْا أَصْحَابَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا إِنَّ هَؤُلَاءِ لَضَالُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَأْتُونَ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> يَرَوْنَ أَنَّهُمْ عَلَى شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُرْسِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُشْرِكِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَلَى الْمُؤْمِنِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَافِظِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْمَالَهُمْ، أَيْ لَمْ يُوَكَّلُوا بِحِفْظِ أَعْمَالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِي الْآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو صَالِحٍ: وَذَلِكَ أَنَّهُ يُفْتَحُ لِلْكُفَّارِ فِي النَّارِ أَبْوَابُهَا، وَيُقَالُ لَهُمُ: اخْرُجُوا، فَإِذَا رَأَوْهَا مَفْتُوحَةً أَقْبَلُوا إِلَيْهَا لِيَخْرُجُوا، وَالْمُؤْمِنُونَ يَنْظُرُونَ إِلَيْهِمْ فَإِذَا انْتَهَوْا إِلَى أَبْوَابِهَا غُلِّقَتْ دُونَهُمْ، يُفْعَلُ ذَلِكَ بِهِمْ مِرَارًا وَالْمُؤْمِنُونَ يَضْحَكُونَ. <br/>وَقَالَ كَعْبٌ: بَيْنَ الْجَنَّةِ وَالنَّارِ كُوًى، فَإِذَا أَرَادَ الْمُؤْمِنُ أَنْ يَنْظُرَ إِلَى عَدُوٍّ لَهُ، كَانَ فِي الدُّنْيَا، اطَّلَعَ عَلَيْهِ مِنْ تِلْكَ الْكُوَى <sup data-loc="30_36_1">(1)</sup> ، كَمَا قَالَ: "فَاطَّلَعَ فَرَآهُ فِي سَوَاءِ الْجَحِيمِ" [الصافات: ٥٥] فَإِذَا اطَّلَعُوا مِنَ الْجَنَّةِ إِلَى أَعْدَائِهِمْ وَهُمْ يُعَذَّبُونَ فِي النَّارِ ضَحِكُوا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْأَرَائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مِنَ الدُّرِّ وَالْيَاقُوتِ\] <sup data-loc="30_36_2">(2)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَيْهِمْ فِي النَّارِ.</p><p id="106.83C55"/><div class="footnotes"><span data-loc="30_36_1">(1)</span> أخرجه عبد الرزاق في التفسير: ٢ / ٣٥٧، وزاد السيوطي في الدر المنثور ٨ / ٤٥٣ عزوه لعبد بن حميد، وابن المنذر. <br/><span data-loc="30_36_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:36" id="qr-baghawi-83-36">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/36" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.332d3"/><p id="108.Bo7Aj">قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ثُوِّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلْ جُوزِيَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ جَزَاءَ اسْتِهْزَائِهِمْ بِالْمُؤْمِنِينَ. وَمَعْنَى الِاسْتِفْهَامِ هَاهُنَا: التَّقْرِيرُ. وَثُوِّبَ [وَأُثِيبَ] <sup data-loc="36_1">(1)</sup> وَأَثَابَ بِمَعْنًى وَاحِدٍ.</p><p id="106.c0d32"/><div class="footnotes"><span data-loc="36_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/></div></div></div></div></div></body></html>