<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة قريش" id="ch110"><h1 id="108.nn4ap">سورة قريش</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="106:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="106:1" id="qr-baghawi-106-1">لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ</span><a class="vn" href="/quran/106/1" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ebff2"/><p id="108.o9DEG">سُورَةُ قُرَيْشٍ مَكِّيَّةٌ <sup data-loc="1_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ: "لِيلَافِ" بِغَيْرِ هَمْزٍ "إِلَافِهِمْ" طَلَبًا لِلْخِفَّةِ، وَقَرَأَ ابن عامر " لالآف " بِهَمْزَةٍ مُخْتَلَسَةٍ مِنْ غَيْرِ يَاءٍ بَعْدَهَا [عَلَى وَزْنِ لِغِلَافِ] <sup data-loc="1_2">(2)</sup> وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِهَمْزَةٍ مُشْبَعَةٍ وَيَاءٍ بَعْدَهَا، وَاتَّفَقُوا -غَيْرَ أَبِي جَعْفَرٍ -فِي "إِيلَافِهِمْ" أَنَّهَا بِيَاءٍ بَعْدَ الْهَمْزَةِ، إِلَّا عَبْدَ الْوَهَّابِ بْنَ فُلَيْحٍ عَنِ ابْنِ كَثِيرٍ فَإِنَّهُ قَرَأَ: "إِلْفِهِمْ" سَاكِنَةَ اللَّامِ بِغَيْرِ يَاءٍ. <br/>وَعَدَّ بَعْضُهُمْ سُورَةَ الْفِيلِ وَهَذِهِ السُّورَةَ وَاحِدَةً؛ مِنْهُمْ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ لَا فَصْلَ بَيْنَهُمَا فِي مُصْحَفِهِ، وَقَالُوا: اللَّامُ فِي "لِإِيلَافِ" تَتَعَلَّقُ بِالسُّورَةِ الَّتِي قَبْلَهَا، وَذَلِكَ أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى ذَكَّرَ أَهْلَ مَكَّةَ عَظِيمَ نِعْمَتِهِ عَلَيْهِمْ فِيمَا صَنَعَ بِالْحَبَشَةِ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="1_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ الزَّجَّاجُ: الْمَعْنَى: جَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ، أَيْ [يُرِيدُ إِهْلَاكَ أَهْلِ] <sup data-loc="1_4">(4)</sup> الْفِيلِ لِتَبْقَى قُرَيْشٌ [وَمَا أَلِفُوا مِنْ] <sup data-loc="1_5">(5)</sup> رِحْلَةِ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: أَلِفُوا ذَلِكَ فَلَا يَشُقُّ عَلَيْهِمْ فِي الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ <sup data-loc="1_6">(6)</sup> . <br/>وَالْعَامَّةُ عَلَى أَنَّهُمَا سُورَتَانِ، وَاخْتَلَفُوا فِي الْعِلَّةِ الْجَالِبَةِ لِلَّامِ فِي قَوْلِهِ "لِإِيلَافِ"، قَالَ الْكِسَائِيُّ وَالْأَخْفَشُ: هِيَ لَامُ التَّعَجُّبِ، يَقُولُ: اعْجَبُوا لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ، وَتَرَكِهِمْ عِبَادَةَ رَبِّ هَذَا الْبَيْتِ، ثُمَّ أَمَرَهُمْ بِعِبَادَتِهِ كَمَا تَقُولُ فِي الْكَلَامِ لِزَيْدٍ وَإِكْرَامِنَا إِيَّاهُ عَلَى وَجْهِ التَّعَجُّبِ: اعْجَبُوا لِذَلِكَ: وَالْعَرَبُ إِذَا جَاءَتْ بِهَذِهِ اللَّامِ اكْتَفَوْا بِهَا دَلِيلًا عَلَى التَّعَجُّبِ مِنْ إِظْهَارِ الْفِعْلِ مِنْهُ. <br/>وَقَالَ الزَّجَّاجُ: هِيَ مَرْدُودَةٌ إِلَى مَا بَعْدَهَا تَقْدِيرُهُ: فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ لِإِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ. <br/>وَقَالَ [ابْنُ عُيَيْنَةَ] : <sup data-loc="1_7">(7)</sup> لِنِعْمَتِي عَلَى قُرَيْشٍ. <br/>وَقُرَيْشٌ هُمْ وَلَدُ النَّضِرِ بْنِ كِنَانَةَ، وَكُلُّ مَنْ وَلَدَهُ النَّضْرُ فَهُوَ قُرَشِيٌّ، وَمَنْ لَمْ يَلِدْهُ النَّضْرُ فَلَيْسَ بِقُرَشِيٍّ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ عَلِيُّ بْنُ يُوسُفَ الْجُوَيْنِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ شَرِيكٍ الشَّافِعِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُسْلِمٍ أَبُو بَكْرٍ الْجَوْرَبَذِيُّ، حَدَّثَنَا يُونُسُ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى الصَّدَفِيُّ، أَخْبَرَنَا بِشْرُ بْنُ بَكْرٍ عَنِ الْأَوْزَاعِيِّ، حَدَّثَنِي شَدَّادٌ أَبُو عَمَّارٍ، حَدَّثَنَا وَاثِلَةُ بْنُ الْأَسْقَعِ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى كِنَانَةَ مِنْ وَلَدِ إِسْمَاعِيلَ، وَاصْطَفَى مِنْ كِنَانَةَ قُرَيْشًا وَاصْطَفَى مِنْ قُرَيْشٍ بَنِي هَاشِمٍ، وَاصْطَفَانِي مِنْ بَنِي هَاشِمٍ" <sup data-loc="1_8">(8)</sup> . <br/>وَسُمُوا قُرَيْشًا مِنَ الْقَرْشِ، وَالتَّقَرُّشِ وَهُوَ التَّكَسُّبُ وَالْجَمْعُ، يُقَالُ: فَلَانٌ يَقْرِشُ لِعِيَالِهِ وَيَقْتَرِشُ أَيْ يَكْتَسِبُ، وَهُمْ كَانُوا تُجَّارًا حُرَّاصًا عَلَى جَمْعِ الْمَالِ وَالْإِفْضَالِ. <br/>وَقَالَ أَبُو رَيْحَانَةَ: <sup data-loc="1_9">(9)</sup> سَأَلَ مُعَاوِيَةُ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ عَبَّاسٍ: لِمَ سُمِّيَتْ قُرَيْشٌ قُرَيْشًا؟ قَالَ: لِدَابَّةٍ تَكُونُ فِي الْبَحْرِ مِنْ أَعْظَمِ دَوَابِّهِ يُقَالُ لَهَا الْقِرْشُ لَا تَمُرُّ بِشَيْءٍ مِنَ الْغَثِّ وَالسَّمِينِ إِلَّا أَكَلَتْهُ، وَهِيَ تَأْكُلُ وَلَا تُؤْكَلُ، وَتَعْلُو وَلَا تُعْلَى، قَالَ: وَهَلْ تَعْرِفُ الْعَرَبُ ذَلِكَ فِي أَشْعَارِهَا؟ قَالَ: نعم، فأنشده ٢٠١/ب شِعْرَ الْجُمَحِيِّ: وقُرَيْشٌ هِيَ الَّتِي تَسْكُنُ الْبَحْرَ ... بِهَا سُمِّيَتْ قُرَيْشٌ قُرَيْشَا <br/>سُلِّطَتْ بالعُلُوِّ فِي لُجَّةِ الْبَحْرِ ... عَلَى سَائِرِ الْبُحُورِ جُيُوشَا <br/>تَأْكُلُ الْغَثَّ وَالسَّمِينَ وَلَا تَتْرُكْ ... فِيهِ لِذِي الْجَنَاحَيْنِ رِيشَا هَكَذَا فِي الْكِتَابِ حَيُّ قُرَيْشٍ ... يَأْكُلُونَ الْبِلَادَ أَكْلًا [كَمِيشَا] <sup data-loc="1_10">(10)</sup> <br/>وَلَهُمْ فِي آخِرِ الزَّمَانِ نَبِيٌّ ... يُكْثِرُ الْقَتْلَ فِيهِمْ وَالْخُمُوشَا<p/><p id="106.Cd4CD"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_1">(1)</span> أخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: نزلت (لإيلاف قريش) بمكة. انظر الدر المنثور: ٨ / ٦٣٤. <br/><span data-loc="1_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="1_3">(3)</span> انظر: فتح الباري: ٨ / ٧٣٠. <br/><span data-loc="1_4">(4)</span> في "ب" أهلك أصحاب. <br/><span data-loc="1_5">(5)</span> في "أ" قال الفراء:. .وبالرجوع إلى الفراء: ٣ / ٢٩٣ تجد قوله: "كأنه قال: ذلك إلى نعمته عليهم في رحلة الشتاء والصيف". <br/><span data-loc="1_6">(6)</span> انظر: فتح الباري: ٨ / ٧٣٠. <br/><span data-loc="1_7">(7)</span> في "ب" أبو عبيدة. <br/><span data-loc="1_8">(8)</span> أخرجه مسلم في الفضائل، باب فضل نسب النبي <span class="honorific"></span> برقم (٢٢٧٦) : ٤ / ١٧٨٢، والمصنف في شرح السنة: ١٣ / ١٩٤. <br/><span data-loc="1_9">(9)</span> ذكره ابن كثير في البداية والنهاية: ٢ / ٢٠٢ وعزاه البيهقي. وانظر: الدر المنثور: ٨ / ٦٣٨. <br/><span data-loc="1_10">(10)</span> في "ب" نكيشا، وما أثبت هو الصواب والمعنى: سريعا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="106:2-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="106:2" id="qr-baghawi-106-2">إِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><a class="vn" href="/quran/106/2" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="v" data-v="106:3" id="qr-baghawi-106-3">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَٰذَا الْبَيْتِ</span><a class="vn" href="/quran/106/3" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="v" data-v="106:4" id="qr-baghawi-106-4">الَّذِي أَطْعَمَهُم مِّن جُوعٍ وَآمَنَهُم مِّنْ خَوْفٍ</span><a class="vn" href="/quran/106/4" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.339Ae"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيلَافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ الْإِيلَافِ الْأَوَّلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> "رِحْلَةَ" نَصْبٌ عَلَى الْمَصْدَرِ، أَيِ ارْتِحَالَهُمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ. <br/>رَوَى عِكْرِمَةُ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا قَالَ: كَانُوا يُشْتُونَ بِمَكَّةَ وَيُصِيفُونَ بِالطَّائِفِ، فَأَمَرَهُمُ اللَّهُ تَعَالَى أَنْ يُقِيمُوا بِالْحَرَمِ وَيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ <sup data-loc="2_5_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ الْآخَرُونَ: كَانَتْ لَهُمْ رِحْلَتَانِ فِي كُلِّ عَامٍ لِلتِّجَارَةِ، إِحْدَاهُمَا فِي الشِّتَاءِ إِلَى الْيَمَنِ لِأَنَّهَا أَدْفَأُ وَالْأُخْرَى فِي الصَّيْفِ إِلَى الشَّامِ. <br/>وَكَانَ الْحَرَمُ وَادِيًا جَدْبًا لَا زَرْعَ فِيهِ وَلَا ضَرْعَ، وَكَانَتْ قُرَيْشٌ تَعِيشُ بِتِجَارَتِهِمْ وَرِحْلَتِهِمْ، وَكَانَ لَا يَتَعَرَّضُ لَهُمْ أَحَدٌ بِسُوءٍ، كَانُوا يَقُولُونَ: قُرَيْشٌ سُكَّانُ حَرَمِ اللَّهِ وَوُلَاةُ بَيْتِهِ فَلَوْلَا الرِّحْلَتَانِ لَمْ يَكُنْ لَهُمْ بِمَكَّةَ مَقَامٌ، وَلَوْلَا الْأَمْنُ بِجِوَارِ الْبَيْتِ لَمْ يَقْدِرُوا عَلَى التَّصَرُّفِ، وَشَقَّ عَلَيْهِمُ الِاخْتِلَافُ إِلَى الْيَمَنِ وَالشَّامِ فَأَخْصَبَتْ تَبَالَةُ وَجَرَشُ مِنْ بِلَادِ الْيَمَنِ، فَحَمَلُوا الطَّعَامَ إِلَى مَكَّةَ، أَهْلُ السَّاحِلِ مِنَ الْبَحْرِ عَلَى السُّفُنِ وَأَهْلُ الْبِرِّ عَلَى الْإِبِلِ وَالْحَمِيرِ فَأَلْقَى أَهْلُ السَّاحِلِ بِجَدَّةَ، وَأَهْلُ الْبَرِّ بِالْمُحَصَّبِ، وَأَخْصَبَ الشَّامُ فَحَمَلُوا الطَّعَامَ إِلَى مَكَّةَ فَأَلْقَوْا بِالْأَبْطَحِ، فَامْتَارُوا مِنْ قَرِيبٍ وَكَفَاهُمُ اللَّهُ مُؤْنَةَ الرِّحْلَتَيْنِ، وَأَمَرَهُمْ بِعِبَادَةِ رَبِّ الْبَيْتِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْكَعْبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِنْ بَعْدِ جُوعٍ بِحَمْلِ الْمِيرَةِ إِلَى مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْحَرَمِ وَكَوْنِهِمْ مِنْ أَهْلِ [مَكَّةَ] <sup data-loc="2_5_2">(2)</sup> حَتَّى لَمْ يَتَعَرَّضْ لَهُمْ [فِي رِحْلَتِهِمْ] <sup data-loc="2_5_3">(3)</sup> وَقَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: إِنَّهُمْ كَانُوا فِي ضُرٍّ وَمَجَاعَةٍ حَتَّى جَمَعَهُمْ هَاشِمٌ عَلَى الرِّحْلَتَيْنِ، وَكَانُوا يُقَسِّمُونَ رِبْحَهُمْ بَيْنَ الْفَقِيرِ وَالْغَنِيِّ حَتَّى كَانَ فَقِيرُهُمْ كَغَنِيِّهِمْ. <br/>قَالَ الْكَلْبِيُّ: <sup data-loc="2_5_4">(4)</sup> وَكَانَ أَوَّلُ مَنْ حَمَلَ [السَّمْرَاءَ] <sup data-loc="2_5_5">(5)</sup> مِنَ الشَّامِ وَرَحَلَ إِلَيْهَا الْإِبِلَ: هَاشِمُ بْنُ عَبْدِ مُنَافٍ وَفِيهِ يَقُولُ الشَّاعِرُ <sup data-loc="2_5_6">(6)</sup> . قُلْ لِلَّذِي طَلَبَ السَّمَاحَةَ وَالنَّدَى ... هَلَّا مَرَرْتَ بِآلِ عَبْدِ مَنَافٍ <br/>هَلَّا مَرَرْتَ بِهِمْ تُرِيدُ قُرَاهُمُ ... مَنَعُوكَ مِنْ ضُرٍّ وَمِنْ إِكْفَافِ <br/>الرَّائِشِينَ وَلَيْسَ يُوجَدُ رَائِشٌ ... وَالْقَائِلِينَ هَلُمَّ لِلْأَضْيَافِ <br/>وَالْخَالِطِينَ فَقِيرَهُمْ بِغَنِيِّهِمْ ... حَتَّى يَكُونَ فَقِيرُهُمْ كَالْكَافِي <br/>وَالْقَائِمِينَ بِكُلِّ وَعْدٍ صَادِقٍ ... وَالرَّاحِلِينَ بِرِحْلَةِ الْإِيلَافِ <br/>عَمْرُو [الْعُلَا] <sup data-loc="2_5_7">(7)</sup> هَشَمَ الثَّرِيدَ لِقَوْمِهِ ... وَرِجَالُ مَكَّةَ [مُسْنِتُونَ] <sup data-loc="2_5_8">(8)</sup> عِجَافُ <br/>سَفَرَيْنِ سَنَّهَمُا لَهُ وَلِقَوْمِهِ ... سَفَرُ الشِّتَاءِ وَرِحْلَةُ الْأَصْيَافِ <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ والربيع وسفيان: "وآمتهم مِنْ خَوْفٍ" مِنْ خَوْفِ الْجُذَامِ، فَلَا يُصِيبُهُمْ بِبَلَدِهِمُ الْجُذَامُ.</p><p id="106.6cA8c"/><div class="footnotes"><span data-loc="2_5_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٣٠٨، والنسائي في التفسير ٢ / ٥٥٢ بإسناد حسن. وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٦٣٥ لابن أبي حاتم وابن مردويه والضياء في المختارة. <br/><span data-loc="2_5_2">(2)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="2_5_3">(3)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="2_5_4">(4)</span> انظر: الطبري: ٢ / ٢٥٢، البداية والنهاية: ٢ / ٢٥٣. <br/><span data-loc="2_5_5">(5)</span> في "أ" السمن. <br/><span data-loc="2_5_6">(6)</span> هو ابن الزبعري. كما في البداية والنهاية والطبري. <br/><span data-loc="2_5_7">(7)</span> في"أ" العالي. وفي البداية والنهاية والطبري: الذي. <br/><span data-loc="2_5_8">(8)</span> مجدبون. <br/></div></div></div></div></div></body></html>