<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفجر" id="ch93"><h1 id="108.L6qY7">سورة الفجر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="89:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:1" id="qr-baghawi-89-1">وَالْفَجْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/1" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:2" id="qr-baghawi-89-2">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/2" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:3" id="qr-baghawi-89-3">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/3" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.920A2"/><p id="108.QYgx9">سُورَةُ الْفَجْرَ مَكِّيَّةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَقْسَمَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ بِالْفَجْرِ، رَوَى أَبُو صَالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: هُوَ انْفِجَارُ الصُّبْحِ كُلَّ يَوْمٍ وَهُوَ قَوْلُ عِكْرِمَةَ، وَقَالَ عَطِيَّةُ عَنْهُ: صَلَاةُ الْفَجْرِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: هُوَ فَجْرُ أَوَّلِ يَوْمٍ مِنَ الْمُحَرَّمِ، تَنْفَجِرُ مِنْهُ السَّنَةُ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: فَجْرُ ذِي الْحِجَّةِ لِأَنَّهُ [قُرِنَتْ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّهَا الْعَشْرُ الْأُوَلُ مِنْ ذِي الْحِجَّةِ. وَهُوَ قَوْلُ مُجَاهِدٍ، وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ، وَالسُّدِّيُّ، والكلبي. <br/>وقال أبو روق عَنِ الضَّحَّاكِ: هِيَ الْعَشْرُ [الْأَوَاخِرُ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وروى أبو ظبيان عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: هِيَ الْعَشْرُ [الْأَوَائِلُ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ يَمَانُ بْنُ رَبَابٍ: هِيَ الْعَشْرُ الْأُوَلُ مِنَ الْمُحَرَّمِ الَّتِي عَاشِرُهَا يَوْمُ عَاشُورَاءَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ، وَالْكِسَائِيُّ: "الْوِتْرُ" بِكَسْرِ الْوَاوِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِهَا، وَاخْتَلَفُوا فِي الشَّفْعِ وَالْوَتْرِ. قِيلَ: "الشَّفْعُ: الْخَلْقُ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقْنَاكُمْ أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَ"الْوَتْرُ" هُوَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ. رُوِيَ ذَلِكَ عَنِ [ابْنِ مَسْعُودٍ وَعَنْ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ وَمَسْرُوقٌ: "الشَّفْعُ" الْخَلْقُ كُلُّهُ، كَمَا قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:49" id="qr-baghawi-51-49">وَمِنْ كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/51/49" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> الْكَفْرَ وَالْإِيمَانَ، وَالْهُدَى وَالضَّلَالَةَ، وَالسَّعَادَةَ وَالشَّقَاوَةَ، وَاللَّيْلَ وَالنَّهَارَ، وَالسَّمَاءَ وَالْأَرْضَ، وَالْبَرَّ وَالْبَحْرَ، وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ، وَالْجِنَّ وَالْإِنْسَ، وَالْوَتْرُ هُوَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="112:1" id="qr-baghawi-112-1">قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/112/1" target="_blank" title="سورة الإخلاص"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ الْحَسَنُ وَابْنُ زَيْدٍ: "الشَّفْعُ وَالْوَتْرُ" الْخَلْقُ كُلُّهُ، مِنْهُ شَفْعٌ، وَمِنْهُ وَتْرٌ. <br/>وَرَوَى قَتَادَةُ عَنِ الْحَسَنِ قَالَ: هُوَ الْعَدَدُ مِنْهُ شَفْعٌ وَمِنْهُ وَتْرٌ. وَقَالَ قَتَادَةُ: هَمَا الصَّلَوَاتُ مِنْهَا شَفْعٌ وَمِنْهَا وَتْرٌ. وَرَوَى ذَلِكَ عَنْ عِمْرَانَ بْنِ حُصَيْنٍ مَرْفُوعًا، وَرَوَى عَطِيَّةُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: الشَّفْعُ صَلَاةُ الْغَدَاةِ، وَالْوَتْرُ صَلَاةُ الْمَغْرِبِ. <br/>وعن عبد الله بن الزُّبَيْرِ قَالَ: "الشَّفْعُ" يَوْمُ النَّفْرِ الْأَوَّلِ، وَ"الْوَتَرُ" يَوْمُ النَّفْرِ الْأَخِيرِ. رُوِيَ أَنَّ رَجُلًا سَأَلَهُ عَنِ الشَّفْعِ وَالْوَتْرِ وَاللَّيَالِيَ الْعَشْرَ؟ فَقَالَ: أَمَّا الشَّفْعُ وَالْوَتْرُ: فَقَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: "فَمَنْ تَعَجَّلَ فِي يَوْمَيْنِ فَلَا إِثْمَ عَلَيْهِ وَمَنْ تَأَخَّرَ فَلَا إِثْمَ عَلَيْهِ" [البقرة: ٢٠٣] فَهُمَا الشَّفْعُ وَالْوَتْرُ، وَأَمَّا اللَّيَالِي الْعَشْرُ: فَالثَّمَانِ وَعَرَفَةُ وَالنَّحْرُ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلُ بْنُ حَيَّانَ: "الشَّفْعُ" الْأَيْامُ وَاللَّيَالِي، وَ"الْوَتَرُ" الْيَوْمُ الَّذِي لَا لَيْلَةَ بَعْدَهُ وَهُوَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ. <br/>وَقَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: "الشَّفْعُ" دَرَجَاتُ الْجَنَّةِ لِأَنَّهَا ثَمَانٍ، وَ"الْوَتَرُ" دِرْكَاتُ النَّارِ لِأَنَّهَا سَبْعٌ، كَأَنَّهُ أَقْسَمَ بِالْجَنَّةِ والنار. <br/>وسئل أبو بكر الْوَرَّاقُ عَنِ الشَّفْعِ وَالْوَتْرِ فَقَالَ: "الشَّفْعُ" تَضَادُّ [أَخْلَاقِ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_4_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><p/><p id="106.f55ad"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرج ابن الضريس والنحاس في "ناسخه" وابن مردويه والبيهقي من طرق عن ابن عباس قال: نزلت (والفجر) بمكة. انظر: الدر المنثور: ٨ / ٤٩٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" قرن. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في "ب" الأول. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في "ب" الأواخر. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> ساق أبو جعفر بعض هذه الأقوال: ٣٠ / ١٦٩ ثم قال مرجحا: "والصواب من القول في ذلك عندنا: أنها عشر الأضحى لإجماع الحجة من أهل التأويل عليه، وأن عبد الله بن أبي زياد القطواني حدثني قال: حدثني زيد بن حباب، قال: أخبرن عباس بن عقبة، قال: حدثني جبير بن نعيم، عن أبي الزبير، عن جابر، أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال: (والفجر وليال عشر) قال: عشر الأضحى". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في "ب" أوصاف. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> ذكر الطبري بعض هذه الأقوال: ٣٠ / ١٦٩-١٧٢ ثم قال: "والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن الله تعالى ذكره أقسم بالشفع والوتر، ولم يخصص نوعا من الشفع ولا من الوتر دون نوع بخبر ولا عقل، وكل شفع ووتر فهو مما أقسم به مما قال أهل التأويل أنه داخل في قسمه هذا لعموم قسمه بذلك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:4-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:4" id="qr-baghawi-89-4">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/4" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:5" id="qr-baghawi-89-5">هَلْ فِي ذَٰلِكَ قَسَمٌ لِّذِي حِجْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/5" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:6" id="qr-baghawi-89-6">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/6" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:7" id="qr-baghawi-89-7">إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/7" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.d4DCa"/><p id="106.D8a77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ إِذَا سَارَ وَذَهَبَ كَمَا قَالَ تَعَالَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:33" id="qr-baghawi-74-33">وَاللَّيْلِ إِذْ أَدْبَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/33" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ قَتَادَةُ: إِذَا جَاءَ وَأَقْبَلَ، وَأَرَادَ كُلَّ لَيْلَةٍ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ وَعِكْرِمَةُ وَالْكَلْبِيُّ: هِيَ لَيْلَةُ الْمُزْدَلِفَةِ. <br/>قَرَأَ أَهْلُ الْحِجَازِ، وَالْبَصْرَةِ: "يَسْرِي" بِالْيَاءِ فِي الْوَصْلِ، وَيَقِفُ ابْنُ كَثِيرٍ وَيَعْقُوبُ بِالْيَاءِ أَيْضًا، وَالْبَاقُونَ يَحْذِفُونَهَا فِي الْحَالَيْنِ، فَمَنْ حَذَفَ فَلِوِفَاقِ رُءُوسِ الْآيِ، وَمَنْ أَثْبَتَ فَلِأَنَّهَا لَامُ الْفِعْلِ، وَالْفِعْلُ لَا يُحْذَفُ مِنْهُ فِي الْوَقْفِ، نَحْوَ قَوْلِهِ: هُوَ يَقْضِي وَأَنَا أَقْضِي. وَسُئِلَ الْأَخْفَشُ عن العلة ١٩١/ب فِي سُقُوطِ الْيَاءِ؟ فَقَالَ: اللَّيْلُ لَا يَسْرِي، وَلَكِنْ يُسْرَى فِيهِ، فَهُوَ مَصْرُوفٌ، فَلَمَّا صَرَفَهُ بَخَسَهُ حَقَّهُ مِنَ الْإِعْرَابِ، كَقَوْلِهِ: "وَمَا كَانَتْ أُمُّكِ بَغِيًّا" وَلَمْ يَقُلْ: "بَغِيَّةٌ" لِأَنَّهَا صُرِّفَتْ مِنْ بَاغِيَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ فِيمَا ذَكَرْتُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَسَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَقْنَعٌ وَمُكْتَفًى فِي الْقَسَمِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذِي عَقْلٍ <a class="role-footnote-ref" href="#4_8_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#4_8_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الفَرَّاءُ: أَلَمْ تُخْبَرْ؟ وَقَالَ الزَّجَّاجُ: أَلَمْ تَعْلَمْ؟ وَمَعْنَاهُ التَّعَجُّبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ إِرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخَوِّفُ أَهْلَ مَكَّةَ، يَعْنِي: كَيْفَ أَهْلَكَهُمْ، وَهُمْ كَانُوا أَطْوَلَ أَعْمَارًا وَأَشَدَّ قُوَّةً مِنْ هَؤُلَاءِ. وَاخْتَلَفُوا فِي إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ، فَقَالَ سَعِيدُ بْنُ الْمُسَيَّبِ: "إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ" دِمَشْقُ، وَبِهِ قَالَ عِكْرِمَةُ. <br/>وَقَالَ الْقُرَظِيُّ هِيَ الْإِسْكَنْدَرِيَّةُ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: هِيَ أُمَّةٌ. وَقِيلَ: مَعْنَاهَا: الْقَدِيمَةُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ، وَمُقَاتِلٌ: هُمْ قَبِيلَةٌ مِنْ عَادٍ قَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَ فِيهِمُ الْمُلْكُ، وَكَانُوا [بِمَهَرَةَ] <a class="role-footnote-ref" href="#4_8_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ: هُوَ جَدٌّ عَادٍ، وَهُوَ عَادُ بْنُ عَوْصِ بْنِ إِرَمَ بْنِ سَامِ بْنِ نُوحٍ <a class="role-footnote-ref" href="#4_8_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: "إِرَمَ" هُوَ الَّذِي يَجْتَمِعُ إِلَيْهِ نَسَبُ عَادٍ وَثَمُودَ وَأَهْلِ الْجَزِيرَةِ، كَانَ يُقَالُ: عَادُ إِرَمَ، وَثَمُودُ إِرَمَ، فَأَهْلَكَ اللَّهُ عَادًا ثُمَّ ثَمُودَ، وَبَقِيَ أَهْلُ السَّوَادِ وَالْجَزِيرَةِ، وَكَانُوا أَهْلَ عُمُدٍ وَخِيَامٍ وَمَاشِيَةٍ سَيَّارَةٍ فِي الرَّبِيعِ، فَإِذَا هَاجَ الْعُودُ رَجَعُوا إِلَى مَنَازِلِهِمْ، وَكَانُوا أَهْلَ جِنَانِ وَزُرُوعٍ، وَمَنَازِلُهُمْ بِوَادِي الْقُرَى، وَهِيَ الَّتِي يَقُولُ اللَّهُ فِيهَا:</p><p id="106.B7Cac"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="4_8_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: تفسير الطبري ٣٠ / ١٧٤، شعب الإيمان للبيهقي: ٨ / ٥٢٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="4_8_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="4_8_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> مهرة: بالتحريك وقد تسكن الهاء - وهي قبيلة مهرة بن حيدان بن عمرو من قضاعة، وباليمن لهم مخلاف ينسب إليهم. معجم البلدان: ٥ / ٢٣٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="4_8_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> سيرة ابن هشام: ١ / ٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:8" id="qr-baghawi-89-8">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/8" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:9" id="qr-baghawi-89-9">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/9" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:10" id="qr-baghawi-89-10">وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/10" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3D28f"/><p id="106.4Ceda"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَسُمُّوا ذَاتَ الْعِمَادِ [لِهَذَا] <a class="role-footnote-ref" href="#8_11_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُ تِلْكَ الْقَبِيلَةِ فِي الطُّولِ وَالْقُوَّةِ، وَهُمُ الَّذِينَ قَالُوا: "مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً". <br/>وَقِيلَ: سُمُّوا ذَاتَ الْعِمَادِ لِبِنَاءٍ بَنَاهُ بَعْضُهُمْ فَشَيَّدَ [عِنْدَهُ] <a class="role-footnote-ref" href="#8_11_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَبِثَمُودَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَطَّعُوا الْحَجَرَ، وَاحِدَتُهَا: صَخْرَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي [وَادِي الْقُرَى] <a class="role-footnote-ref" href="#8_11_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سُمِّي بِذَلِكَ لِأَنَّهُ كَانَ يُعَذِّبُ النَّاسَ بِالْأَوْتَادِ، وَقَدْ ذَكَرْنَاهُ فِي سُورَةِ (ص) <a class="role-footnote-ref" href="#8_11_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الشريحي، أخبرنا أبو إسحاق الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا ابْنُ فَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا مَخْلَدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ عَلَوَيْهِ، حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عِيسَى، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ بِشْرٍ عَنِ ابْنِ سَمْعَانَ عَنْ عَطَاءٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّ فِرْعَوْنَ إِنَّمَا سُمِّيَ "ذِي الْأَوْتَادِ" لِأَنَّهُ كَانَتِ امْرَأَةٌ، وَهِيَ امْرَأَةُ خَازِنِ فِرْعَوْنَ حِزْبِيلَ، وَكَانَ مُؤْمِنًا كَتَمَ إِيمَانَهُ مِائَةَ سَنَةٍ، وَكَانَتِ امْرَأَتُهُ مَاشِطَةُ بِنْتِ فِرْعَوْنَ، فَبَيْنَمَا هِيَ ذَاتَ يَوْمٍ تُمَشِّطُ رَأْسَ بِنْتِ فِرْعَوْنَ إِذْ سَقَطَ الْمُشْطُ مِنْ يَدِهَا، فَقَالَتْ: تَعِسَ مَنْ كَفَرَ بِاللَّهِ، فَقَالَتْ بِنْتُ فِرْعَوْنَ: وَهَلْ لَكِ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُ أَبِي؟ فَقَالَتْ: إِلَهِي وَإِلَهُ أَبِيكِ وَإِلَهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاحِدٌ لَا شَرِيكَ لَهُ، فَقَامَتْ فَدَخَلَتْ عَلَى أَبِيهَا وَهِيَ تَبْكِي، فَقَالَ: مَا يُبْكِيكِ؟ قَالَتْ: الْمَاشِطَةُ امْرَأَةُ خَازِنِكَ تَزْعُمُ أَنَّ إِلَهَكَ وَإِلَهَهَا وَإِلَهَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاحِدٌ لَا شَرِيكَ لَهُ. فَأَرْسَلَ إِلَيْهَا فَسَأَلَهَا عَنْ ذَلِكَ، فَقَالَتْ: صَدَقَتْ، فَقَالَ لَهَا: وَيْحَكِ اكْفُرِي بِإِلَهِكِ وَأَقِرِّي بِأَنِّي إِلَهُكِ، قَالَتْ: لَا أَفْعَلُ فَمَدَّهَا بَيْنَ أَرْبَعَةِ أَوْتَادٍ، ثُمَّ أَرْسَلَ عَلَيْهَا الْحَيَّاتِ وَالْعَقَارِبَ، وَقَالَ لَهَا: اُكْفُرِي بِإِلَهِكِ وَإِلَّا عَذَّبْتُكِ بِهَذَا الْعَذَابِ شَهْرَيْنِ، فَقَالَتْ لَهُ: وَلَوْ عَذَّبَتْنِي سَبْعِينَ شَهْرًا مَا كَفَرْتُ بِاللَّهِ. وَكَانَ لَهَا ابْنَتَانِ فَجَاءَ بِابْنَتِهَا الْكُبْرَى فَذَبَحَهَا عَلَى قُرْبٍ مِنْهَا. وَقَالَ لَهَا: اُكْفُرِي بِاللَّهِ وَإِلَّا ذَبَحْتُ الصُّغْرَى عَلَى قَلْبِكِ، وَكَانَتْ رَضِيعًا، فَقَالَتْ: لَوْ ذَبَحْتَ مَنْ عَلَى وَجْهِ الْأَرْضِ عَلَى فِيِّ مَا كَفَرْتُ بِاللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، فَأَتَى بِابْنَتِهَا الصُّغْرَى فَلَمَّا أُضْجِعَتْ عَلَى صَدْرِهَا وَأَرَادُوا ذَبْحَهَا جَزِعَتِ الْمَرْأَةُ، فَأَطْلَقَ اللَّهُ لِسَانَ ابْنَتِهَا فَتَكَلَّمَتْ، وَهِيَ مِنَ الْأَرْبَعَةِ الَّذِينَ تَكَلَّمُوا أَطْفَالًا وَقَالَتْ: يَا أُمَّاهُ لَا تَجْزَعِي فَإِنَّ اللَّهَ قَدْ بَنَى لَكِ بَيْتًا فِي الْجَنَّةِ. اصْبِرِي فَإِنَّكِ تُفْضِينَ إِلَى رَحْمَةِ اللَّهِ وَكَرَامَتِهِ، فَذُبِحَتْ فَلَمْ تَلْبَثْ أَنْ مَاتَتْ فَأَسْكَنَهَا اللَّهُ الْجَنَّةَ، قَالَ: وَبَعَثَ فِي طَلَبِ زَوْجِهَا حِزْبِيلَ فَلَمْ يَقْدِرُوا عَلَيْهِ، فَقِيلَ لِفِرْعَوْنَ: إِنَّهُ قَدْ رُئِيَ فِي مَوْضِعِ كَذَا وَكَذَا فِي جَبَلِ كَذَا، فَبَعَثَ رَجُلَيْنِ فِي طَلَبِهِ فَانْتَهَيَا إِلَيْهِ وَهُوَ يُصَلِّي وَيَلِيهِ صُفُوفٌ مِنَ الْوُحُوشِ خَلْفَهُ يُصَلُّونَ، فَلَمَّا رَأَيَا ذَلِكَ انْصَرَفَا، فَقَالَ حِزْبِيلُ: اللَّهُمَّ إِنَّكَ تَعْلَمُ أَنِّي كَتَمْتُ إِيمَانِي مِائَةَ سَنَةٍ، وَلَمْ يَظْهَرْ عَلَيَّ أحد، فأيما هذان الرَّجُلَيْنِ كَتَمَ عَلَيَّ فَاهْدِهِ إِلَى دِينِكَ وَأَعْطِهِ مِنَ الدُّنْيَا سُؤْلَهُ، وَأَيُّمَا هَذَيْنِ الرَّجُلَيْنِ أَظْهَرَ عَلَيَّ فَعَجِّلْ عُقُوبَتَهُ فِي الدُّنْيَا وَاجْعَلْ مَصِيرَهُ فِي الْآخِرَةِ إِلَى النَّارِ، فَانْصَرَفَ الرَّجُلَانِ إِلَى فِرْعَوْنَ فَأَمَّا أَحَدُهُمَا فَاعْتَبَرَ وَآمَنَ، وَأَمَّا الْآخَرَ فَأَخْبَرَ فِرْعَوْنَ بِالْقِصَّةِ عَلَى رُءُوسِ الْمَلَأِ فَقَالَ لَهُ فِرْعَوْنُ: وَهَلْ كَانَ مَعَكَ غَيْرُكَ؟ قَالَ: نَعَمْ فُلَانٌ، فَدَعَا بِهِ فَقَالَ: أَحَقٌّ مَا يَقُولُ هَذَا؟ قَالَ: لَا مَا رَأَيْتُ مِمَّا قَالَ شَيْئًا فَأَعْطَاهُ فِرْعَوْنُ وَأَجْزَلَ، وَأَمَّا الْآخَرُ فَقَتَلَهُ، ثُمَّ صَلَبَهُ. <br/>قَالَ: وَكَانَ فِرْعَوْنُ قَدْ تَزَوَّجَ امْرَأَةً مِنْ نِسَاءِ بَنِي إِسْرَائِيلَ يُقَالُ لَهَا "آسِيَةُ بِنْتُ مُزَاحِمٍ" فَرَأَتْ مَا صَنَعَ فِرْعَوْنُ بِالْمَاشِطَةِ، فَقَالَتْ: وَكَيْفَ يَسَعُنِي أَنْ أَصْبِرَ عَلَى مَا يَأْتِي بِهِ فِرْعَوْنُ، وَأَنَا مُسْلِمَةٌ وَهُوَ كَافِرٌ؟ فَبَيْنَمَا هِيَ كَذَلِكَ تُؤَامِرُ نَفْسَهَا إِذْ دَخَلَ عَلَيْهَا فِرْعَوْنُ فَجَلَسَ قَرِيبًا مِنْهَا، فَقَالَتْ: يَا فِرْعَوْنُ أَنْتَ شَرُّ، الْخَلْقِ وَأَخْبَثُهُمْ عَمَدْتَ إِلَى الْمَاشِطَةِ فَقَتَلْتَهَا، قَالَ: فَلَعَلَّ بِكِ الْجُنُونَ الَّذِي كَانَ بِهَا قَالَتْ: مَا بِي مِنْ جُنُونٍ، وَإِنَّ إِلَهِي وإلهها وإلهك ١٩٢/أوَإِلَهَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاحِدٌ لَا شَرِيكَ لَهُ، فَمَزَّقَ عَلَيْهَا ثِيَابَهَا وَضَرَبَهَا وَأَرْسَلَ إِلَى أَبَوَيْهَا فَدَعَاهُمَا، فَقَالَ لَهُمَا: أَلَّا تَرَيَانِ أَنَّ الْجُنُونَ الَّذِي كَانَ بِالْمَاشِطَةِ أَصَابَهَا؟ قَالَتْ: أَعُوذُ بِاللَّهِ مِنْ ذَلِكَ، إِنِّي أَشْهَدُ أَنَّ رَبِّي وَرَبَّكَ وَرَبَّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاحِدٌ لَا شَرِيكَ لَهُ، فَقَالَ لَهَا أَبُوهَا: يَا آسِيَةُ أَلَسْتِ مِنْ خَيْرِ نِسَاءِ [الْعَمَالِيقِ] <a class="role-footnote-ref" href="#8_11_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#8_11_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a></p><p id="106.D94d2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="8_11_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="8_11_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" عنده. <br/></div><div class="role-footnote" id="8_11_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> وهو واد بين المدينة والشام. معجم البلدان: ٥ / ٣٤٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="8_11_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> راجع فيما سبق: ٧ / ٧٤. <br/></div><div class="role-footnote" id="8_11_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في "ب" العالمين. <br/></div><div class="role-footnote" id="8_11_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أثر موقوف على ابن عباس <span class="honorific"></span>ما، وفيه إسحاق بن بشر، كذبه ابن أبي شيبة وأبو زرعة. وكأن هذا الأثر متلقى عن أهل الكتاب، والله أعلم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:11" id="qr-baghawi-89-11">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/11" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:12" id="qr-baghawi-89-12">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/89/12" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:13" id="qr-baghawi-89-13">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/13" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:14" id="qr-baghawi-89-14">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/14" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.edAb9"/><p id="106.EBFaB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَادًا وَثَمُودَ وَفِرْعَوْنَ، عَمِلُوا فِي الْأَرْضِ بِالْمَعَاصِي وَتَجَبَّرُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: يَعْنِي لَوْنًا مِنَ الْعَذَابِ صَبَّهُ عَلَيْهِمْ، قَالَ أَهْلُ الْمَعَانِي: هَذَا عَلَى الِاسْتِعَارَةِ، لِأَنَّ السَّوْطَ عِنْدَهُمْ غَايَةُ الْعَذَابِ، فَجَرَى ذَلِكَ لِكُلِّ نَوْعٍ مِنَ الْعَذَابِ. وَقَالَ الزَّجَّاجُ: جَعَلَ سَوْطَهُ الَّذِي ضَرَبَهُمْ بِهِ الْعَذَابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَعْنِي بِحَيْثُ يَرَى وَيَسْمَعُ وَيُبْصِرُ. <br/>قَالَ الْكَلْبِيُّ: عَلَيْهِ طَرِيقُ الْعِبَادِ لَا يَفُوتُهُ أَحَدٌ. قَالَ مُقَاتِلٌ: مَمَرُّ النَّاسِ عَلَيْهِ، وَالْمِرْصَادُ، وَالْمَرْصَدُ: الطَّرِيقُ. <br/>وَقِيلَ: مَرْجِعُ الْخَلْقِ إِلَى حُكْمِهِ وَأَمْرِهِ وَإِلَيْهِ مَصِيرُهُمْ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ وَعِكْرِمَةُ: يَرْصُدُ أَعْمَالَ بَنِي آدَمَ. <br/>وَالْمَعْنَى: أَنَّهُ لَا يَفُوتُهُ شَيْءٌ مِنْ أَعْمَالِ الْعِبَادِ، كَمَا لَا يَفُوتُ مَنْ هُوَ بِالْمِرْصَادِ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: أَرْصَدَ اللَّهُ النَّارَ عَلَى طَرِيقِهِمْ حَتَّى يُهْلِكَهُمْ.</p><p id="106.76978"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:15" id="qr-baghawi-89-15">فَأَمَّا الْإِنسَانُ إِذَا مَا ابْتَلَاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/15" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:16" id="qr-baghawi-89-16">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلَاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/16" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:17" id="qr-baghawi-89-17">كَلَّا ۖ بَل لَّا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/89/17" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:18" id="qr-baghawi-89-18">وَلَا تَحَاضُّونَ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/89/18" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8Dbc0"/><p id="106.25E62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الْإِنْسَانُ إِذَا مَا ابْتَلَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> امْتَحَنَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنِّعْمَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَكْرَمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْمَالِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَعَّمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا وَسَّعَ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا أَعْطَانِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْفَقْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ أبو جعفر وَابْنُ عَامِرٍ "فَقَدَّرَ" بِتَشْدِيدِ الدَّالِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالتَّخْفِيفِ، وَهُمَا لُغَتَانِ، أَيْ ضَيَّقَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ. وَقِيلَ: "قَدَّرَ" بِمَعْنَى قَتَّرَ وَأَعْطَاهُ قَدْرَ مَا يَكْفِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ، رَبِّي أَهَانَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَذَلَّنِي بِالْفَقْرِ. وَهَذَا يَعْنِي بِهِ الْكَافِرَ، تَكُونُ الْكَرَامَةُ وَالْهَوَانُ عِنْدَهُ بِكَثْرَةِ الْمَالِ وَالْحَظِّ فِي الدُّنْيَا وَقِلَّتِهِ. قَالَ الْكَلْبِيُّ وَمُقَاتِلٌ: نَزَلَتْ فِي أُمَيَّةَ بْنِ خَلَفٍ الْجُمَحِيِّ الْكَافِرِ، فَرَدَّ اللَّهُ عَلَى مَنْ ظَنَّ أَنَّ سَعَةَ الرِّزْقِ إِكْرَامٌ وَأَنَّ الْفَقْرَ إِهَانَةٌ، فَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ أَبْتَلِهِ بِالْغِنَى لِكَرَامَتِهِ، وَلَمْ أَبْتَلِهِ بِالْفَقْرِ لِهَوَانِهِ، فَأَخْبَرَ أَنَّ الْإِكْرَامَ وَالْإِهَانَةَ لَا تَدُورُ عَلَى الْمَالِ وَسَعَةِ الرِّزْقِ، وَلَكِنَّ الْفَقْرَ وَالْغِنَى بِتَقْدِيرِهِ، فَيُوَسِّعُ عَلَى الْكَافِرِ لَا لِكَرَامَتِهِ، وَيُقَدِّرُ عَلَى الْمُؤْمِنِ لَا لِهَوَانِهِ، إِنَّمَا يُكْرِمُ الْمَرْءَ بِطَاعَتِهِ وَيُهِينُهُ بِمَعْصِيَتِهِ. <br/>قَرَأَ أَهْلُ الْحِجَازِ وَالْبَصْرَةِ "أَكْرَمَنِي وَأَهَانَنِي" بِإِثْبَاتِ الْيَاءِ فِي الْوَصْلِ، وَيَقِفُ ابْنُ كَثِيرٍ وَيَعْقُوبُ بِالْيَاءِ أَيْضًا، وَالْآخَرُونَ يَحْذِفُونَهَا وَصْلًا وَوَقْفًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْبَصْرَةِ: "يُكْرِمُونَ، وَيَحُضُّونَ، وَيَأْكُلُونَ، وَيُحِبُّونَ" بِالْيَاءِ فِيهِنَّ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالتَّاءِ، "لَا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ" لَا تُحْسِنُونَ إِلَيْهِ. وَقِيلَ: لَا تُعْطُونَهُ حَقَّهُ. <br/>قَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَ قُدَامَةُ بْنُ مَظْعُونٍ يَتِيمًا فِي حِجْرِ أُمَيَّةَ بْنِ خَلَفٍ وَكَانَ يَدْفَعُهُ عَنْ حَقِّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَحَاضُّونَ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَا تَأْمُرُونَ بِإِطْعَامِهِ، وَقَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ وَأَهْلُ الْكُوفَةِ: "تَحَاضُّونَ" بِفَتْحِ الْحَاءِ وَأَلِفٍ بَعْدَهَا، أَيْ لَا يَحُضُّ بَعْضُكُمْ بَعْضًا عَلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a></p><p id="106.a1cAA"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="15_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في الأصل اختار المؤلف قراءة (يحضون) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:19-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:19" id="qr-baghawi-89-19">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلًا لَّمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/19" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:20" id="qr-baghawi-89-20">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/20" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:21" id="qr-baghawi-89-21">كَلَّا إِذَا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/21" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:22" id="qr-baghawi-89-22">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/22" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:23" id="qr-baghawi-89-23">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ ۚ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنسَانُ وَأَنَّىٰ لَهُ الذِّكْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/89/23" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6438d"/><p id="106.DDF7a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْمِيرَاثَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلًا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدِيدًا وَهُوَ أَنْ يَأْكُلَ نَصِيبَهُ وَنَصِيبَ غَيْرِهِ، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ كَانُوا لَا يُوَرِّثُونَ النِّسَاءَ وَلَا الصِّبْيَانَ، وَيَأْكُلُونَ نَصِيبَهُمْ. <br/>قَالَ ابْنُ زَيْدٍ: الْأَكْلُ اللَّمُّ: الَّذِي يَأْكُلُ كُلَّ شَيْءٍ يَجِدُهُ، لَا يَسْأَلُ عَنْهُ أَحَلَالٌ هُوَ أَمْ حَرَامٌ؟ وَيَأْكُلُ الَّذِي لَهُ وَلِغَيْرِهِ، يُقَالُ: لَمَمْتُ مَا عَلَى الْخِوَانِ إِذَا أَتَيْتُ مَا عَلَيْهِ فَأَكَلْتُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كَثِيرًا، يَعْنِي: تُحِبُّونَ جَمْعَ الْمَالِ وَتُولَعُونَ بِهِ، يُقَالُ: جَمَّ الْمَاءُ فِي الْحَوْضِ، إِذَا كَثُرَ وَاجْتَمَعَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا هَكَذَا يَنْبَغِي أَنْ يَكُونَ الْأَمْرُ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: أَيْ لَا يَفْعَلُونَ مَا أُمِرُوا بِهِ فِي الْيَتِيمِ، وَإِطْعَامِ الْمِسْكِينِ، ثُمَّ أَخْبَرَ عَنْ تَلَهُّفِهِمْ عَلَى مَا سَلَفَ مِنْهُمْ حِينَ لَا يَنْفَعُهُمْ، فَقَالَ عَزَّ مِنْ قَائِلٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرَّةً بَعْدَ مَرَّةٍ، وَكُسِرَ كُلُّ شَيْءٍ عَلَى ظَهْرِهَا مِنْ جَبَلٍ وَبِنَاءٍ وَشَجَرٍ، فَلَمْ يَبْقَ عَلَى ظَهْرِهَا شَيْءٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ: جَاءَ أَمْرُهُ وَقَضَاؤُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#19_24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ: يُرِيدُ صُفُوفَ الْمَلَائِكَةِ، وَأَهْلُ كُلِّ سَمَاءٍ صَفٌّ عَلَى حِدَةٍ. قَالَ الضَّحَّاكُ: أَهْلُ كُلِّ سَمَاءٍ إِذَا نَزَلُوا يَوْمَ الْقِيَامَةِ كَانُوا صَفًا مُخْتَلِطِينَ بِالْأَرْضِ وَمَنْ فِيهَا فَيَكُونُ سَبْعَ صُفُوفٍ <a class="role-footnote-ref" href="#19_24_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال عبد الله بن مَسْعُودٍ، وَمُقَاتِلٌ فِي هَذِهِ الْآيَةِ: [جِيءَ بِهَا تُقَادُ بِسَبْعِينَ أَلْفَ زِمَامٍ مَعَ كُلِّ زِمَامٍ سَبْعُونَ أَلْفَ مَلَكٍ يَقُودُونَهَا] <a class="role-footnote-ref" href="#19_24_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ يُجَاءُ بِجَهَنَّمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَذَكَّرُ الْإِنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَّعِظُ وَيَتُوبُ الْكَافِرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الزَّجَّاجُ: يُظْهِرُ التَّوْبَةَ وَمِنْ أَيْنَ لَهُ التَّوْبَةُ؟</p><p id="106.69105"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="19_24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هذا تأويل والصواب حمل الآية على الحقيقة وعلى مراد الله تعالى. راجع فتاوى شيخ الإسلام ابن تيمية: ٥ / ٤٠٢-٤٠٩، ١٦ / ٤١٦-٤٢٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_24_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٥١١ لابن أبي حاتم. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_24_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> العبارة المثبتة من الطبري: ٣٠ / ١٨٨ لأن العبارة في المخطوطتين غير مستقيمة وهي: "تقاد جهنم بسبعين ألف زمام، كل زمام بيد كل زمام سبعين ألف ملك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:24-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:24" id="qr-baghawi-89-24">يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:25" id="qr-baghawi-89-25">فَيَوْمَئِذٍ لَّا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:26" id="qr-baghawi-89-26">وَلَا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/26" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:27" id="qr-baghawi-89-27">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:28" id="qr-baghawi-89-28">ارْجِعِي إِلَىٰ رَبِّكِ رَاضِيَةً مَّرْضِيَّةً</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1B25b"/><p id="106.D2c0C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ قَدَّمُتُ الْخَيْرَ وَالْعَمَلَ الصَّالِحَ لِحَيَاتِي فِي الْآخِرَةِ، أَيْ لِآخِرَتِي الَّتِي لَا مَوْتَ فِيهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لَا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ وَلَا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ الْكِسَائِيُّ وَيَعْقُوبُ "لَا يُعَذَّبُ" "وَلَا يُوثَقَ" بِفَتْحِ الذَّالِ وَالثَّاءِ عَلَى مَعْنَى لَا يُعَذَّبُ أَحَدٌ [فِي الدُّنْيَا] <a class="role-footnote-ref" href="#24_29_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#24_29_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقِيلَ: هُوَ رَجُلٌ بِعَيْنِهِ، وَهُوَ أُمَيَّةُ بْنُ خَلَفٍ، يَعْنِي لَا يُعَذَّبُ كَعَذَابِ هَذَا الْكَافِرِ أَحَدٌ، وَلَا يُوثَقُ كَوَثَاقِهِ أَحَدٌ. <br/>وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِ الذَّالِ وَالثَّاءِ، أَيْ: لَا يُعَذِّبُ أَحَدٌ فِي الدُّنْيَا كَعَذَابِ اللَّهِ الْكَافِرَ يَوْمَئِذٍ، وَلَا يُوثَقُ كَوَثَاقِهِ أَحَدٌ، يَعْنِي لَا يَبْلُغُ أَحَدٌ مِنَ الْخَلْقِ كَبَلَاغِ اللَّهِ فِي الْعَذَابِ، وَالْوَثَاقِ: هُوَ الْإِسَارُ فِي السَّلَاسِلِ وَالْأَغْلَالِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى مَا وَعَدَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ الْمُصَدِّقَةُ بِمَا قَالَ اللَّهُ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: "الْمُطْمَئِنَّةُ" الَّتِي أَيْقَنَتْ أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى رَبُّهَا وَصَبَرَتْ جَأْشًا لِأَمْرِهِ وَطَاعَتِهِ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: الْمُؤْمِنَةُ الْمُوقِنَةُ، وَقَالَ عَطِيَّةُ: الرَّاضِيَةُ بِقَضَاءِ اللَّهِ تَعَالَى. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: الْآمِنَةُ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ. <br/>وَقِيلَ: الْمُطَمْئِنَةُ بِذِكْرِ اللَّهِ، بَيَانُهُ: "قَوْلُهُ "وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ اللَّهِ". <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي وَقْتِ هَذِهِ الْمَقَالَةِ، فَقَالَ قَوْمٌ: يُقَالُ لَهَا ذَلِكَ عِنْدَ الْمَوْتِ فَيُقَالُ لَهَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ١٩٢/ب إِلَى اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَاضِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالثَّوَابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْكِ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: إِذَا أَرَادَ اللَّهُ قَبْضَهَا اطْمَأَنَّتْ إِلَى اللَّهِ وَرَضِيَتْ عَنِ اللَّهِ وَرَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا. <br/>قال عبد الله بن عَمْرٍو: <a class="role-footnote-ref" href="#24_29_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَإِنْ لَمْ يَكُنْ جُعِلَ لَهُ نُورُهُ مِثْلَ الشَّمْسِ فِي قَبْرِهِ، وَيَكُونُ مِثْلُهُ مِثْلَ الْعَرُوسِ، يَنَامُ فَلَا يُوقِظُهُ إِلَّا أَحَبُّ أَهْلِهِ إِلَيْهِ. وَإِذَا تُوُفِّيَ الْكَافِرُ أَرْسَلَ اللَّهُ إِلَيْهِ مَلَكَيْنِ وَأَرْسَلَ قِطْعَةً مِنْ بِجَادٍ أَنْتَنُ مِنْ كُلِّ نَتَنٍ وَأَخْشَنُ مِنْ كُلِّ خَشِنٍ، فَيُقَالُ: يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْخَبِيثَةُ اخْرُجِي إِلَى جَهَنَّمَ وَعَذَابٍ أَلِيمٍ وَرَبُّكِ عَلَيْكِ غَضْبَانُ <a class="role-footnote-ref" href="#24_29_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ أَبُو صَالِحٍ فِي قَوْلِهِ: "ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً" قَالَ: هَذَا عِنْدَ خُرُوجِهَا مِنَ الدُّنْيَا، فَإِذَا كَانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ قيل: "ادخلي فِي عِبَادِي وَادْخُلِي جَنَّتِي". <br/>وَقَالَ آخَرُونَ: إِنَّمَا يُقَالُ لَهَا ذَلِكَ عِنْدَ الْبَعْثِ يُقَالُ: ارْجِعِي [إِلَى رَبِّكِ] <a class="role-footnote-ref" href="#24_29_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: مَعْنَاهُ: ارْجِعِي إِلَى ثَوَابِ رَبِّكِ وَكَرَامَتِهِ، رَاضِيَةً عَنِ اللَّهِ بِمَا أَعَدَّ لَكِ، مَرْضِيَّةً، رَضِيَ عَنْكِ رَبُّكِ.</p><p id="106.2A43b"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="24_29_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="24_29_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="24_29_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في "أ" عمر. وهو خطأ. <br/></div><div class="role-footnote" id="24_29_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> قطعة من موقوف عبد الله بن عمرو بن العاص، أخرجه عبد الرزاق في "المصنف": ٣ / ٥٦٤-٥٦٦، وهناد في "الزهد" ١ / ٢٥٢-٢٥٣، قال الهيثمي: ٢ / ٣٢٨ "رواه الطبراني في "الكبير" ورجاله ثقات" وعزاه السيوطي لهناد وعبد بن حميد في "التفسير" والطبراني في "الكبير" بسند رجاله ثقات. انظر: شرح الصدور بشرح حال الموتى والقبور ص (٨٨) وفيه عبد الرحمن بن البيلماني وهو ضعيف، له ترجمة في "الميزان" و"التهذيب". <br/></div><div class="role-footnote" id="24_29_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:29" id="qr-baghawi-89-29">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><a class="vn" href="/quran/89/29" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0BB10"/><p id="106.0e06C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَعَ عِبَادِي فِي جَنَّتِي. وَقِيلَ: فِي جُمْلَةِ عِبَادِي الصَّالِحِينَ الْمُطِيعِينَ الْمُصْطَفَيْنَ، نَظِيرُهُ: "وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ".</p><p id="106.b9D96"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:30" id="qr-baghawi-89-30">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/30" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a843A"/><p id="106.8BFE2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ بَعْضُ أَهْلِ الْإِشَارَةِ: يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ إِلَى الدُّنْيَا ارْجِعِي إِلَى اللَّهِ بِتَرْكِهَا، وَالرُّجُوعُ إِلَى اللَّهِ هُوَ سُلُوكُ سَبِيلِ الْآخِرَةِ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيَرٍ: مَاتَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا بِالطَّائِفِ فَشَهِدْتُ جِنَازَتَهُ، فَجَاءَ طَائِرٌ لَمْ [نَرَ] <a class="role-footnote-ref" href="#30_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#30_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#30_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a></p><p id="106.FBA29"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="30_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب" لم ير. <br/></div><div class="role-footnote" id="30_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" لم ير. <br/></div><div class="role-footnote" id="30_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٥١٥ لابن أبي حاتم والطبراني. <br/></div></div></div></div></div></body></html>