<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الشمس" id="ch95"><h1 id="108.bBbXW">سورة الشمس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="91:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:1" id="qr-baghawi-91-1">وَالشَّمْسِ وَضُحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/1" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:2" id="qr-baghawi-91-2">وَالْقَمَرِ إِذَا تَلَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/2" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:3" id="qr-baghawi-91-3">وَالنَّهَارِ إِذَا جَلَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/3" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:4" id="qr-baghawi-91-4">وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/4" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:5" id="qr-baghawi-91-5">وَالسَّمَاءِ وَمَا بَنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/5" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:6" id="qr-baghawi-91-6">وَالْأَرْضِ وَمَا طَحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/6" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.fB2d5"/><p id="108.pjm80">سُورَةُ الشَّمْسِ مَكِّيَّةٌ <sup data-loc="1_7_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّمْسِ وَضُحَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ وَالْكَلْبِيُّ: ضَوْءُهَا، وَالضُّحَى: حِينَ تَطْلُعُ الشَّمْسُ، فَيَصْفُو ضَوْءُهَا، قَالَ قَتَادَةُ: هُوَ النَّهَارُ كُلُّهُ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: حَرُّهَا، كَقَوْلِهِ فِي طَهَ "وَلَا تَضْحَى"، يَعْنِي لَا يُؤْذِيكَ الْحَرُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقَمَرِ إِذَا تَلَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبِعَهَا، وَذَلِكَ فِي النِّصْفِ الْأَوَّلِ مِنَ الشَّهْرِ، إِذَا غَرَبَتِ الشَّمْسُ تَلَاهَا الْقَمَرُ فِي الْإِضَاءَةِ وَخَلَفَهَا فِي النُّورِ. وَقَالَ الزَّجَّاجُ: وَذَلِكَ حِينَ اسْتَدَارَ، يَعْنِي كَمُلَ ضَوْءُهُ تَابِعًا لِلشَّمْسِ فِي الْإِنَارَةِ وَذَلِكَ فِي اللَّيَالِي الْبِيضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّهَارِ إِذَا جَلَّاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إِذَا جَلَّى الظُّلْمَةَ، كِنَايَةً عَنْ غَيْرِ مَذْكُورٍ لِكَوْنِهِ مَعْرُوفًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَغْشَى الشَّمْسَ حِينَ تَغِيبُ فَتُظْلِمُ الْآفَاقُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّمَاءِ وَمَا بَنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ [الْكَلْبِيُّ] <sup data-loc="1_7_2">(2)</sup> .: وَمَنْ بَنَاهَا، وَخَلَقَهَا كَقَوْلِهِ: "فَانْكِحُوا مَا طَابَ لَكُمْ مِنَ النِّسَاءِ". [النساء: ٣] أَيْ مَنْ طَابَ. <br/>قَالَ عَطَاءٌ: وَالَّذِي بَنَاهَا. وَقَالَ الفَرَّاءُ وَالزَّجَّاجُ: "مَا" بِمَعْنَى الْمَصْدَرِ، أَيْ وَبِنَائِهَا كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:27" id="qr-baghawi-36-27">بِمَا غَفَرَ لِي رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/36/27" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْأَرْضِ وَمَا طَحَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَسَطَهَا.<p/><p id="106.7d500"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_7_1">(1)</span> أخرج ابن الضريس والنحاس وابن مردويه والبيهقي عن ابن عباس قال: نزلت سورة (والشمس وضحاها) بمكة. انظر: الدر المنثور: ٨ / ٨ / ٥٢٧. <br/><span data-loc="1_7_2">(2)</span> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:7" id="qr-baghawi-91-7">وَنَفْسٍ وَمَا سَوَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/7" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:8" id="qr-baghawi-91-8">فَأَلْهَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/8" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ace2C"/><p id="106.D8AaF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَفْسٍ وَمَا سَوَّاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَدَلَ خَلْقَهَا وَسَوَّى أَعْضَاءَهَا. قَالَ عَطَاءٌ: يُرِيدُ جَمِيعَ مَا خَلَقَ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْهَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ فِي رِوَايَةِ عَلِيِّ بْنِ أبي طلحة: ١٩٣/ب بَيَّنَ لَهَا الْخَيْرَ وَالشَّرَّ. وَقَالَ فِي رِوَايَةِ عَطِيَّةَ: عَلَّمَهَا الطَّاعَةَ وَالْمَعْصِيَةَ، وَرَوَى الْكَلْبِيُّ عَنْ أَبِي صَالِحٍ عَنْهُ: عَرَّفَهَا مَا تَأْتِي مِنَ الْخَيْرِ وَمَا تَتَّقِي [مِنَ الشَّرِّ] <sup data-loc="7_9_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: أَلْزَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا. قَالَ ابْنُ زَيْدٍ: جَعَلَ فِيهَا ذَلِكَ، يَعْنِي بِتَوْفِيقِهِ إِيَّاهَا لِلتَّقْوَى، وَخِذْلَانِهِ إِيَّاهَا لِلْفُجُورِ. وَاخْتَارَ الزَّجَّاجُ هَذَا، وَحَمَلَ الْإِلْهَامَ عَلَى التَّوْفِيقِ وَالْخِذْلَانِ، وَهَذَا يُبَيِّنُ أَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ خَلَقَ فِي الْمُؤْمِنِ التَّقْوَى وَفِي الْكَافِرِ الْفُجُورَ. <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الشُّرَيْحِيُّ، أَنَا [أَحْمَدُ بْنُ] <sup data-loc="7_9_2">(2)</sup> مُحَمَّدِ بْنِ إِبْرَاهِيمَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنِي الْحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الْحُسَيْنِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيِّ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيَانَ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، أَخْبَرَنَا عُرْوَةُ بْنُ ثَابِتٍ الْأَنْصَارِيُّ، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ عُقَيْلٍ، عَنْ يَحْيَى بْنِ يَعْمُرَ، عَنِ الْأَسْوَدِ الدِّيلِيِّ قَالَ: قَالَ لِي عِمْرَانُ بْنُ حُصَيْنٍ: أَرَأَيْتَ مَا يَعْمَلُ النَّاسُ [وَيَتَكَادَحُونَ] <sup data-loc="7_9_3">(3)</sup> فِيهِ أَشَيْءٌ قُضِيَ عَلَيْهِمْ وَمَضَى فِيهِمْ مِنْ قَدَرٍ سَبَقَ؟ أَوْ فِيمَا يُسْتَقْبَلُونَ بِهِ مِمَّا آتَاهُمْ بِهِ نَبِيُّهُمْ وَأُكِّدَتْ عَلَيْهِمُ الْحُجَّةُ؟ قُلْتُ: بَلْ شَيْءٌ قَدْ قُضِيَ عَلَيْهِمْ، قَالَ: فَهَلْ يَكُونُ ذَلِكَ ظُلْمًا؟ قَالَ: فَفَزِعْتُ مِنْهُ فَزَعًا شَدِيدًا، وَقُلْتُ: إِنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ إِلَّا وَهُوَ خَلْقُهُ وَمِلْكُ، يَدِهِ لَا يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ، فَقَالَ لِي: سَدَّدَكَ اللَّهُ، إِنَّمَا سَأَلْتُكَ لِأَخْتَبِرَ عَقْلَكَ [إِنَّ رَجُلًا مِنْ جُهَيْنَةَ أَوْ مُزَيْنَةَ] <sup data-loc="7_9_4">(4)</sup> أَتَى النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ أَرَأَيْتَ مَا يَعْمَلُ النَّاسُ وَيَتَكَادَحُونَ فِيهِ أَشَيْءٌ قُضِيَ عَلَيْهِمْ وَمَضَى فِيهِمْ مِنْ قَدَرٍ سُبِقَ؟ أَوْ فِيمَا يُسْتَقْبَلُونَ بِهِ مِمَّا أَتَاهُمْ نَبِيُّهُمْ وَأُكِّدَتْ بِهِ عَلَيْهِمُ الْحُجَّةُ؟ فَقَالَ: "لَا بَلْ شَيْءٌ قَدْ قُضِيَ عَلَيْهِمْ وَمَضَى فِيهِمْ"، قَالَ قُلْتُ: فَفِيمَ الْعَمَلُ إذًا؟ قَالَ: "مَنْ كَانَ اللَّهُ خَلَقَهُ لِإِحْدَى الْمَنْزِلَتَيْنِ يُهَيِّئْهُ اللَّهُ لَهَا، وَتَصْدِيقُ ذَلِكَ فِي كِتَابِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: "وَنَفْسٍ وَمَا سَوَّاهَا فَأَلْهَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا" <sup data-loc="7_9_5">(5)</sup> أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أَبِي شُرَيْحٍ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْقَاسِمِ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ الْعَزِيزِ الْبَغَوِيُّ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْجَعْدِ، حَدَّثَنَا زُهَيْرُ بْنُ مُعَاوِيَةَ عَنْ أَبِي الزُّبَيْرِ، عَنْ جَابِرٍ قَالَ: جَاءَ سُرَاقَةُ بْنُ مَالِكِ بْنِ جُعْشُمٍ فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ بَيِّنْ لَنَا دِينَنَا كَأَنَّا خُلِقْنَا الْآنَ، أَرَأَيْتَ عُمْرَتَنَا هَذِهِ أَلِعَامِنَا هَذَا أَمْ لِلْأَبَدِ؟ قَالَ: بَلْ لِلْأَبَدِ، قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ بَيِّنْ لَنَا دِينَنَا كَأَنَّنَا خُلِقْنَا الْآنَ فِيمَ الْعَمَلُ، الْيَوْمَ، فِيمَا جَفَّتْ بِهِ الْأَقْلَامُ وَجَرَتْ بِهِ الْمَقَادِيرُ؟ أَوْ فِيمَا يُسْتَقْبَلُ؟ قَالَ: "لَا بَلْ فِيمَا جَفَّتْ بِهِ الْأَقْلَامُ وَجَرَتْ بِهِ الْمَقَادِيرُ"، قَالَ: فَفِيمَ الْعَمَلُ؟ فَقَالَ زُهَيْرُ: فَقَالَ كَلِمَةً خَفِيَتْ عَلَيَّ، فَسَأَلَتُ عَنْهَا نِسْبَتِي بَعْدُ، فَذَكَرَ أَنَّهُ سَمِعَهَا، فَقَالَ: "اعْمَلُوا فَإِنَّ كُلًّا مُيَسَّرٌ لِمَا خُلِقَ لَهُ" <sup data-loc="7_9_6">(6)</sup> .</p><p id="106.c8AAE"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_9_1">(1)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="7_9_2">(2)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="7_9_3">(3)</span> من "ب" ويكدحون. <br/><span data-loc="7_9_4">(4)</span> في صحيح مسلم: إن رجلين من مزينة. <br/><span data-loc="7_9_5">(5)</span> أخرجه مسلم في القدر، باب كيفية خلق الآدمي في بطن أمه، وكتابة رزقه وأجله وعمله، وشقاوته وسعاته برقم (٢٦٥٠) ٢ / ٢٠٤٠ - ٢٠٤١. <br/><span data-loc="7_9_6">(6)</span> أخرجه مسلم في القدر باب كيفية خلق الآدمي في بطن أمه. . برقم (٢٦٤٨) : ٤ / ٢٠٤٠ - ٢٠٤١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:9" id="qr-baghawi-91-9">قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/9" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:10" id="qr-baghawi-91-10">وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/10" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:11" id="qr-baghawi-91-11">كَذَّبَتْ ثَمُودُ بِطَغْوَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/11" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.DF2b3"/><p id="106.06Ea8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ مَنْ زَكَّاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا مَوْضِعُ الْقَسَمِ، أَيْ فَازَتْ وَسَعِدَتْ نَفْسٌ زَكَّاهَا اللَّهُ، أَيْ أَصْلَحَهَا وَطَهَّرَهَا مِنَ الذُّنُوبِ وَوَفَّقَهَا لِلطَّاعَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَابَ مَنْ دَسَّاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ خَابَتْ وَخَسِرَتْ نَفْسٌ أَضَلَّهَا اللَّهُ فَأَفْسَدَهَا. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: مَعْنَاهُ قَدْ أَفْلَحَ مَنْ زَكَّى نَفْسَهُ فَأَصْلَحَهَا وَحَمَلَهَا عَلَى طَاعَةِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، "وَقَدْ خَابَ مَنْ دَسَّاهَا" أَهْلَكَهَا وَأَضَلَّهَا وَحَمَلَهَا عَلَى الْمَعْصِيَةِ، فَجَعَلَ الْفِعْلَ لِلنَّفْسِ. <br/>وَ"دَسَّاهَا" أَصْلُهُ: دَسَّسَهَا مِنَ التَّدْسِيسِ، وَهُوَ إِخْفَاءُ الشَّيْءِ، فَأُبْدِلَتِ السِّينُ الثَّانِيَةُ يَاءً. <br/>وَالْمَعْنَى هَاهُنَا: أَخْمَلَهَا وَأَخْفَى مَحَلَّهَا بِالْكُفْرِ وَالْمَعْصِيَةِ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ عَلِيُّ بْنُ يُوسُفَ الْجُوَيْنِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ شَرِيكٍ الشَّافِعِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ مُسْلِمٍ أَبُو بَكْرٍ الْجَوْرَبَذِيُّ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ حَرْبٍ، حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ عَنْ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي عُثْمَانَ وَعَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْحَارِثِ، عَنْ زَيْدِ بْنِ أَرْقَمَ قَالَ: لَا أَقُولُ لَكُمْ إِلَّا مَا قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَنَا: "اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الْعَجْزِ وَالْكَسَلِ وَالْبُخْلِ وَالْجُبْنِ وَالْهَمِّ وَعَذَابِ الْقَبْرِ، اللَّهُمَّ آتِ نَفْسِي تَقْوَاهَا وَزَكِّهَا أَنْتَ خَيْرُ مَنْ زَكَّاهَا، أَنْتَ وَلِيُّهَا وَمَوْلَاهَا، اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مَنْ عِلْمٍ لَا يَنْفَعُ، وَمِنْ نَفْسٍ لَا تَشْبَعُ، وَمَنْ قَلْبٍ لَا يَخْشَعُ، وَمِنْ دَعْوَةٍ لَا يُسْتَجَابُ لَهَا" <sup data-loc="9_12_1">(1)</sup> . قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ ثَمُودُ بِطَغْوَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِطُغْيَانِهَا وَعُدْوَانِهَا، أَيِ الطُّغْيَانُ حَمَلَهُمْ عَلَى التَّكْذِيبِ.</p><p id="106.AECe8"/><div class="footnotes"><span data-loc="9_12_1">(1)</span> أخرجه مسلم في الذكر والدعاء والتوبة والاستغفار، باب التعوذ من شر ما عمل، ومن شر ما لم يعمل برقم: (٢٧٢٢) : ٤ / ٢٠٨٨، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ١٥٨ - ١٥٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:12-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:12" id="qr-baghawi-91-12">إِذِ انبَعَثَ أَشْقَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/12" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:13" id="qr-baghawi-91-13">فَقَالَ لَهُمْ رَسُولُ اللَّهِ نَاقَةَ اللَّهِ وَسُقْيَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/13" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:14" id="qr-baghawi-91-14">فَكَذَّبُوهُ فَعَقَرُوهَا فَدَمْدَمَ عَلَيْهِمْ رَبُّهُم بِذَنبِهِمْ فَسَوَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/14" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:15" id="qr-baghawi-91-15">وَلَا يَخَافُ عُقْبَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/15" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9A6fc"/><p id="106.Fc28c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ انْبَعَثَ أَشْقَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ قَامَ، وَالِانْبِعَاثُ: هُوَ الْإِسْرَاعُ فِي الطَّاعَةِ لِلْبَاعِثِ، أَيْ: كَذَّبُوا بِالْعَذَابِ، وَكَذَّبُوا صَالِحًا لَمَّا انْبَعَثَ أَشْقَاهَا وَهُوَ: قُدَارُ، بْنُ سَالِفٍ، وَكَانَ أَشْقَرَ أَزْرَقَ [الْعَيْنَيْنِ] <sup data-loc="12_16_1">(1)</sup> قَصِيرًا قَامَ لِعَقْرِ النَّاقَةِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ [أَخْبَرَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ] <sup data-loc="12_16_2">(2)</sup> ، حَدَّثَنَا وُهَيْبٌ، حَدَّثَنَا هُشَامٌ عَنْ أَبِيهِ أَنَّهُ أَخْبَرَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ زَمْعَةَ أَنَّهُ سَمِعَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> يَخْطُبُ وَذَكَرَ النَّاقَةَ وَالَّذِي عَقَرَهَا فَقَالَ [رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>] : <sup data-loc="12_16_3">(3)</sup> "إِذِ انْبَعَثَ أَشْقَاهَا"، انْبَعَثَ لَهَا رَجُلٌ عَزِيزٌ [عَارِمٌ] <sup data-loc="12_16_4">(4)</sup> مَنِيعٌ فِي أَهْلِهِ مِثْلُ أَبِي زَمْعَةَ" <sup data-loc="12_16_5">(5)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ لَهُمْ رَسُولُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَالِحٌ عَلَيْهِ السَّلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَاقَةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ احْذَرُوا عَقْرَ نَاقَةِ اللَّهِ. وَقَالَ الزَّجَّاجُ: مَنْصُوبٌ عَلَى مَعْنَى: ذَرُوا نَاقَةَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسُقْيَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> شُرْبَهَا، أَيْ: ذَرُوا نَاقَةَ اللَّهِ وَذَرُوا شُرْبَهَا مِنَ الْمَاءِ، [فَلَا تَعْرِضُوا] <sup data-loc="12_16_6">(6)</sup> لِلْمَاءِ يَوْمَ شُرْبِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي صَالِحًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَقَرُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النَّاقَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَدَمْدَمَ عَلَيْهِمْ رَبُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ وَمُقَاتِلٌ: فَدَمَّرَ عَلَيْهِمْ رَبُّهُمْ فَأَهْلَكَهُمْ. قَالَ الْمُؤَرِّجُ: الدَّمْدَمَةُ إِهْلَاكٌ بِاسْتِئْصَالٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِذَنْبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَكْذِيبِهِمُ الرَّسُولَ وَعَقْرِهِمُ النَّاقَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوَّاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَسَوَّى الدَّمْدَمَةَ عَلَيْهِمْ جَمِيعًا، وَعَمَّهُمْ بِهَا فَلَمْ يَفْلِتْ مِنْهُمْ أَحَدٌ. وَقَالَ الْفَرَّاءُ: سَوَّى الْأُمَّةَ وَأَنْزَلَ الْعَذَابَ بِصَغِيرِهَا وَكَبِيرِهَا، يَعْنِي سَوَّى بَيْنَهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَخَافُ عُقْبَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالشَّامِ: "فَلَا" بِالْفَاءِ وَكَذَلِكَ هُوَ فِي مَصَاحِفِهِمْ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِالْوَاوِ، وَهَكَذَا فِي مَصَاحِفِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُقْبَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَاقِبَتَهَا. <br/>قَالَ الْحَسَنُ: مَعْنَاهُ: لَا يَخَافُ اللَّهُ مِنْ أَحَدٍ تَبِعَةً فِي إِهْلَاكِهِمْ. وَهِيَ رِوَايَةُ عَلِيِّ بْنِ أَبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ، وَالسُّدِّيُّ، وَالْكَلْبِيُّ: هُوَ رَاجِعٌ إِلَى الْعَاقِرِ، وَفِي الْكَلَامِ تَقْدِيمٌ وَتَأْخِيرٌ، وَتَقْدِيرُهُ: إِذِ انْبَعَثَ أَشْقَاهَا وَلَا يَخَافُ عُقْبَاهَا.</p><p id="106.eA1Ec"/><div class="footnotes"><span data-loc="12_16_1">(1)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="12_16_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="12_16_3">(3)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="12_16_4">(4)</span> هو الشرير المفسد الخبيث، وقيل: القوي الشرس. <br/><span data-loc="12_16_5">(5)</span> أخرجه البخاري في التفسير - تفسير سورة الشمس -: ٨ / ٧٠٥، ومسلم في الجنة وصفة نعيمها وأهلها برقم: (٢٨٥٥) : ٤ / ٢١٩١. <br/><span data-loc="12_16_6">(6)</span> في "ب" فلا تعترضوا. <br/></div></div></div></div></div></body></html>