<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المؤمنون" id="ch27"><h1 id="108.WBO2E">سورة المؤمنون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="23:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:1" id="qr-baghawi-23-1">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:2" id="qr-baghawi-23-2">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلَاتِهِمْ خَاشِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/2" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.DDDd1"/><p id="108.opYg3">سُورَةُ الْمُؤْمِنُونَ <br/>مَكِّيَّةٌ ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الصَّالِحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ الْحُسَيْنِ الْحِيرِيُّ، أَخْبَرَنَا حَاجِبُ بْنُ أَحْمَدَ الطُّوسِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ حَمَّادٍ، أخبرنا عبد ٣٠/أالرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا يُونُسُ بْنُ سُلَيْمَانَ، أَمْلَى عَلَيَّ يُونُسُ صَاحِبُ أَيْلَةَ، عَنِ ابْنِ شِهَابٍ، عَنْ عُرْوَةَ بْنِ الزُّبَيْرِ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ عَبْدٍ الْقَارِئِ قَالَ: سَمِعْتُ عُمَرَ بْنَ الْخَطَّابِ يَقُولُ: كَانَ إِذَا نَزَلَ عَلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> الْوَحْيُ يُسْمَعُ عِنْدَ وَجْهِهِ دَوِيٌّ كَدَوِيِّ النَّحْلِ، فَمَكَثْنَا سَاعَةً -وَفِي رِوَايَةٍ: فَنَزَلَ عَلَيْنَا يَوْمًا فَمَكَثْنَا سَاعَةً -فَاسْتَقْبَلَ الْقِبْلَةَ وَرَفَعَ يَدَيْهِ وَقَالَ: " اللَّهُمَّ زِدْنَا وَلَا تَنْقُصْنَا، وَأَكْرِمْنَا وَلَا تُهِنَّا، وَأَعْطِنَا وَلَا تَحْرِمْنَا، وَآثِرْنَا وَلَا تُؤْثِرْ عَلَيْنَا، وَارْضَ عَنَّا، ثُمَّ قَالَ: لَقَدْ أُنْزِلَ عَلَيَّ عَشْرُ آيَاتٍ مَنْ أَقَامَهُنَّ دَخَلَ الْجَنَّةَ"، ثُمَّ قَرَأَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى عَشْرِ آيَاتٍ. <br/>وَرَوَاهُ أَحْمَدُ بْنُ حَنْبَلٍ، وَعَلِيُّ ابن الْمَدِينِيِّ، وَجَمَاعَةٌ عَنْ عَبْدِ الرَّزَّاقِ، وَقَالُوا: "وَأَعْطِنَا وَلَا تَحْرِمْنَا وَأَرْضِنَا وَارْضَ عَنَّا" <sup data-loc="1_3_1">(1)</sup> . <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> "قَدْ" حَرْفُ تَأْكِيدٍ، وَقَالَ الْمُحَقِّقُونَ: "قَدْ" تُقَرِّبُ الْمَاضِيَ مِنَ الْحَالِ، يَدُلُّ عَلَى أَنَّ الْفَلَاحَ قَدْ حَصَلَ لَهُمْ، وَأَنَّهُمْ عَلَيْهِ فِي الْحَالِ، وَهُوَ أَبْلَغُ مِنْ تَجْرِيدِ ذِكْرِ الْفِعْلِ، "وَالْفَلَاحُ" النَّجَاةُ وَالْبَقَاءُ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: قَدْ سَعِدَ الْمُصَدِّقُونَ بِالتَّوْحِيدِ وَبَقُوا فِي الْجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلَاتِهِمْ خَاشِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِي مَعْنَى الْخُشُوعِ، فَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مُخْبِتُونَ أَذِلَّاءُ. وَقَالَ الْحَسَنُ وَقَتَادَةُ: خَائِفُونَ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: مُتَوَاضِعُونَ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: هُوَ غَضُّ الْبَصَرِ وَخَفْضُ الصَّوْتِ. <br/>وَالْخُشُوعُ قَرِيبٌ مِنَ الْخُضُوعِ إِلَّا أَنَّ الْخُضُوعَ فِي الْبَدَنِ، وَالْخُشُوعُ فِي الْقَلْبِ وَالْبَدَنِ وَالْبَصَرِ وَالصَّوْتِ، قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:108" id="qr-baghawi-20-108">وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَعَنْ عَلِيٍّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: هُوَ أَنْ لَا يَلْتَفِتَ يَمِينًا وَلَا شِمَالًا. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: هُوَ أَنْ لَا يَعْرِفَ مَنْ عَلَى يَمِينِهِ وَلَا مَنْ عَلَى يَسَارِهِ، وَلَا يَلْتَفِتَ مِنَ الْخُشُوعِ لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا مُسَدَّدٌ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْأَحْوَصِ، أَخْبَرَنَا أَشْعَثُ بْنُ سَلِيمٍ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ مَسْرُوقٍ، عَنْ عَائِشَةَ قَالَتْ: سَأَلْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ الِالْتِفَاتِ فِي الصَّلَاةِ فَقَالَ: "هُوَ اخْتِلَاسٌ يَخْتَلِسُهُ الشَّيْطَانُ مِنْ صَلَاةِ الْعَبْدِ" <sup data-loc="1_3_2">(2)</sup> . <br/>وَأَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ السَّرْخَسِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو عَلِيٍّ زَاهِرُ بْنُ أَحْمَدَ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ الْقَاسِمُ بْنُ بَكْرٍ الطَّيَالِسِيُّ بِبَغْدَادَ، أَخْبَرَنَا أَبُو أُمَيَّةَ مُحَمَّدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الطَرْسُوسِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَفَّارِ بْنُ عُبَيْدِ اللَّهِ، أَخْبَرَنَا صَالِحُ بْنُ أَبِي الْأَخْضَرِ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ أَبِي الْأَحْوَصِ، عَنْ أَبِي ذَرٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَا يَزَالُ اللَّهُ مُقْبِلًا عَلَى الْعَبْدِ مَا كَانَ فِي صِلَاتِهِ مَا لَمْ يَلْتَفِتْ فَإِذَا الْتَفَتَ أَعْرَضَ عَنْهُ" <sup data-loc="1_3_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ عَمْرُو بْنُ دِينَارٍ: هُوَ السُّكُونُ وَحُسْنُ الْهَيْئَةِ. وَقَالَ ابْنُ سِيرِينَ وَغَيْرُهُ: هُوَ أَنْ لَا تَرْفَعَ بَصَرَكَ عَنْ مَوْضِعِ سُجُودِكَ. <br/>وَقَالَ أَبُو هُرَيْرَةَ: كَانَ أَصْحَابُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَرْفَعُونَ أَبْصَارَهُمْ إِلَى السَّمَاءِ فِي الصَّلَاةِ فَلَمَّا نَزَلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلَاتِهِمْ خَاشِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَمَوْا بِأَبْصَارِهِمْ إِلَى مَوَاضِعِ السُّجُودِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، أَخْبَرَنَا عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، أَخْبَرَنَا يَحْيَى بْنُ سَعِيدٍ، أَخْبَرَنَا ابْنُ أَبِي عُرُوبَةَ، أَخْبَرَنَا قَتَادَةُ أَنَّ أَنَسَ بْنَ مَالِكٍ حَدَّثَهُمْ قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "مَا بَالُ أَقْوَامٍ يَرْفَعُونَ أَبْصَارَهُمْ إِلَى السَّمَاءِ فِي صَلَاتِهِمْ"، فَاشْتَدَّ قَوْلُهُ فِي ذَلِكَ حَتَّى قَالَ: "لَيَنْتَهُنَّ عَنْ ذَلِكَ أَوْ لَتُخْطَفَنَّ أَبْصَارُهُمْ" <sup data-loc="1_3_4">(4)</sup> . <br/>وَقَالَ عَطَاءٌ: هُوَ أَنْ لَا تَعْبَثَ بِشَيْءٍ مِنْ جَسَدِكَ فِي الصَّلَاةِ. وَرُوِيَ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> أَبْصَرَ رَجُلًا يَعْبَثُ بِلِحْيَتِهِ فِي الصَّلَاةِ فَقَالَ: "لَوْ خَشَعَ قَلْبُ هَذَا لَخَشَعَتْ جَوَارِحُهُ" <sup data-loc="1_3_5">(5)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو عُثْمَانَ الضَّبِّيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ الْجِرَاحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْعَبَّاسِ الْمَحْبُوبِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو عِيسَى التِّرْمِذِيُّ، أَخْبَرَنَا سَعِيدٌ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْمَخْزُومِيِّ، أَخْبَرَنَا سُفْيَانُ بْنُ عُيَيْنَةَ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ أَبِي الْأَحْوَصِ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِذَا قَامَ أَحَدُكُمْ إِلَى الصَّلَاةِ فَلَا يَمْسَحِ الْحَصَى فَإِنَّ الرَّحْمَةَ تُوَاجِهُهُ" <sup data-loc="1_3_6">(6)</sup> . <br/>وَقِيلَ: الْخُشُوعُ فِي الصَّلَاةِ هُوَ جَمْعُ الْهِمَّةِ، وَالْإِعْرَاضُ عَمَّا سِوَاهَا، وَالتَّدَبُّرُ فِيمَا يَجْرِي عَلَى لِسَانِهِ مِنَ الْقِرَاءَةِ وَالذِّكْرِ.<p/><p id="106.Fc3b0"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_3_1">(1)</span> أخرجه الترمذي في التفسير، باب: ومن سورة المؤمنين: ٩ / ١٦ - ١٧، والإمام أحمد: ١ / ٣٤، وصححه الحاكم ووافقه الذهبي: ١ / ٥٣٥، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ١٧٧ وقال: "هذا حديث حسن، ويونس صاحب أيلة: هو يونس بن يزيد الأيلي صاحب الزهري". <br/><span data-loc="1_3_2">(2)</span> أخرجه البخاري في الأذان باب: الالتفات في الصلاة: ٢ / ٢٣٤، والمصنف في شرح السنة: ٣ / ٢٥١. <br/><span data-loc="1_3_3">(3)</span> أخرجه أبو داود في الصلاة، باب: الالتفات في الصلاة: ١ / ٤٢٩، والنسائي في السهو، باب: التشديد في الالتفات في الصلاة: ٣ / ٨، وابن خزيمة في صحيحه: ١ / ٢٤٤، والإمام أحمد: ٥ / ١٧٢، والحاكم: ١ / ٢٣٦ وقال: "هذا حديث صحيح الإسناد ولم يخرجاه، وأبو الأحوص هذا مولى بني الليث تابعي من أهل المدينة، وثقه الزهري وروى عنه، وجرت بينه وبين سعد ابن إبراهيم مناظرة في معناه". والمصنف في شرح السنة: ٣ / ٢٥٢ وقال: "صالح بن أبي الأخضر، ضعيف يروي عن الزهري". وروى هذا الحديث عبد الله بن المبارك وغيره عن يونس عن الزهري قال المنذري: "وأبو الأحوص - هذا - لا يعرف له اسم، وهو مولى بني ليث، وقيل: مولى بني غفار، ولم يرو عنه الزهري. قال يحيى بن معين: ليس هو بشيء، وقال أبو أحمد الكرابيسي: ليس بالمتين عندهم". مختصر سنن أبي داود: ١ / ٤٢٩ وقال: النووي في "الخلاصة": هو فيه جهالة، لكن الحديث لم يضعفه أبو داود فهو حسن عنده انظر: نصب الراية: ٢ / ٨٩. <br/><span data-loc="1_3_4">(4)</span> أخرجه البخاري في السهو، باب: رفع البصر إلى السماء في الصلاة: ٢ / ٢٣٣، والمصنف في شرح السنة: ٣ / ٢٥٨. <br/><span data-loc="1_3_5">(5)</span> قال المناوي في "الفتح السماوي" (٢ / ٨٥٤) : أخرجه الحكيم الترمذي في نوادر الأصول بسند ضعيف من حديث أبي هريرة، وفيه سليمان بن عمرو وهو أبو داود النخعي أحد من اتهم بوضع الحديث. وانظر: إرواء الغليل: ٢ / ٩٢ - ٩٣، سلسلة الأحاديث الضعيفة: ١ / ١٤٣ - ١٤٤. <br/><span data-loc="1_3_6">(6)</span> أخرجه أبو داود في الصلاة، باب: مسح الحصى في الصلاة: ١ / ٤٤٣، والترمذي في الصلاة، باب: ما جاء في كراهية مسح الحصى في الصلاة: ٢ / ٣٨٢، والنسائي في السهو، باب: النهي عن مسح الحصى في الصلاة: ٣ / ٦، وابن ماجه في الإقامة، باب: مسح الحصى برقم: (١٠٢٧) ١ / ٣٢٨، وابن حبان في المواقيت، باب: فيما ينهى عنه في الصلاة ص ١٣١ من موارد الظمآن، والإمام أحمد: ٥ / ١٥٠، والمصنف في شرح السنة: ٣ / ١٥٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:3" id="qr-baghawi-23-3">وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/3" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:4" id="qr-baghawi-23-4">وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكَاةِ فَاعِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/4" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a9ec3"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: عَنِ الشِّرْكِ، وَقَالَ الْحَسَنُ: عَنِ الْمَعَاصِي. وَقَالَ الزَّجَّاجُ: عَنْ كُلِّ بَاطِلٍ وَلَهْوٍ وَمَا لَا يَحِلُّ مِنَ الْقَوْلِ وَالْفِعْلِ. وَقِيلَ: هُوَ مُعَارَضَةُ الْكَفَّارِ بِالشَّتْمِ وَالسَّبِّ: قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:72" id="qr-baghawi-25-72">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: إِذَا سَمِعُوا الْكَلَامَ الْقَبِيحَ أَكْرَمُوا أَنْفُسَهُمْ عَنِ الدُّخُولِ فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكَاةِ فَاعِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِلزَّكَاةِ الْوَاجِبَةِ مُؤَدُّونَ، فَعَبَّرَ عَنِ التَّأْدِيَةِ بِالْفِعْلِ لِأَنَّهَا فِعْلٌ. وَقِيلَ: الزَّكَاةُ هَاهُنَا هُوَ الْعَمَلُ الصَّالِحُ، أَيْ: وَالَّذِينَ هُمْ لِلْعَمَلِ الصَّالِحِ فَاعِلُونَ.</p><p id="106.B822f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:5-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:5" id="qr-baghawi-23-5">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/5" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:6" id="qr-baghawi-23-6">إِلَّا عَلَىٰ أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/6" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:7" id="qr-baghawi-23-7">فَمَنِ ابْتَغَىٰ وَرَاءَ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْعَادُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/7" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:8" id="qr-baghawi-23-8">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/8" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:9" id="qr-baghawi-23-9">وَالَّذِينَ هُمْ عَلَىٰ صَلَوَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/9" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:10" id="qr-baghawi-23-10">أُولَٰئِكَ هُمُ الْوَارِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/10" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.b3B3B"/><p id="106.2A003"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْفَرْجُ: اسْمٌ يَجْمَعُ سَوْأَةَ الرَّجُلِ وَالْمَرْأَةِ، وَحِفْظُ الْفَرْجِ: التَّعَفُّفُ عَنِ الْحَرَامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا عَلَى أَزْوَاجِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ أَزْوَاجِهِمْ، وَ"عَلَى" بِمَعْنَى "مِنْ". <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي مَحَلِّ الْخَفْضِ، يَعْنِي أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ، وَالْآيَةُ فِي الرِّجَالِ خَاصَّةً بِدَلِيلِ قَوْلِهِ: "أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ" وَالْمَرْأَةُ لَا يَجُوزُ أَنْ تَسْتَمْتِعَ بِفَرْجِ مَمْلُوكِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَحْفَظُ فَرْجَهُ إِلَّا مِنَ امْرَأَتِهِ أَوْ أَمَتِهِ فَإِنَّهُ لَا يُلَامُ عَلَى ذَلِكَ، وَإِنَّمَا لَا يُلَامُ فِيهِمَا إِذَا كَانَ عَلَى وَجْهٍ أَذِنَ فِيهِ الشَّرْعُ دُونَ الْإِتْيَانِ فِي غَيْرِ الْمَأْتَى، وَفِي حَالِ الْحَيْضِ وَالنِّفَاسِ، فَإِنَّهُ مَحْظُورٌ وَهُوَ عَلَى فِعْلِهِ مَلُومٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ ابْتَغَى وَرَاءَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْتَمَسَ وَطَلَبَ سِوَى الْأَزْوَاجِ وَالْوَلَائِدِ الْمَمْلُوكَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ هُمُ الْعَادُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الظَّالِمُونَ الْمُتَجَاوِزُونَ مِنَ الْحَلَالِ إلى الحرام ٣٠/ب وَفِيهِ دَلِيلٌ عَلَى أَنَّ الِاسْتِمْنَاءَ بِالْيَدِ حَرَامٌ، وَهُوَ قَوْلُ أَكْثَرِ الْعُلَمَاءِ. قَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: سَأَلْتُ عَطَاءً عَنْهُ فَقَالَ: مَكْرُوهٌ، سَمِعْتُ أَنَّ قَوْمًا يُحْشَرُونَ وَأَيْدِيهُمْ حُبَالَى فَأَظُنُّ أَنَّهُمْ هَؤُلَاءِ. وَعَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ قَالَ: عَذَّبَ اللَّهُ أُمَّةً كَانُوا يَعْبَثُونَ بِمَذَاكِيرِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ "لِأَمَانَتِهِمْ" عَلَى التَّوْحِيدِ هَاهُنَا وَفِي سُورَةِ الْمَعَارِجِ، لِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَهْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْبَاقُونَ بِالْجَمْعِ، كَقَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ: "إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَنْ تُؤَدُّوا الْأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا [النساء: ٥٧] ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَافِظُونَ، أَيْ: يَحْفَظُونَ مَا ائْتُمِنُوا عَلَيْهِ، وَالْعُقُودُ الَّتِي عَاقَدُوا النَّاسَ عَلَيْهَا، يَقُومُونَ بِالْوَفَاءِ بِهَا، وَالْأَمَانَاتُ تَخْتَلِفُ فَتَكُونُ بَيْنَ اللَّهِ تَعَالَى وَبَيْنَ الْعَبْدِ كَالصَّلَاةِ وَالصِّيَامِ وَالْعِبَادَاتِ الَّتِي أَوْجَبَهَا اللَّهُ عَلَيْهِ، وَتَكُونُ بَيْنَ الْعَبِيدِ كَالْوَدَائِعِ وَالصَّنَائِعِ فَعَلَى الْعَبْدِ الْوَفَاءُ بِجَمِيعِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ عَلَى صَلَوَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ "صَلَاتِهِمْ" عَلَى التَّوْحِيدِ، وَالْآخَرُونَ صَلَوَاتِهِمْ عَلَى الْجَمْعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُدَاوِمُونَ عَلَى حِفْظِهَا وَيُرَاعُونَ أَوْقَاتَهَا، كَرَّرَ ذِكْرَ الصَّلَاةِ لِيُبَيِّنَ أَنَّ الْمُحَافَظَةَ عَلَيْهَا وَاجِبَةٌ كَمَا أَنَّ الْخُشُوعَ فِيهَا وَاجِبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَهْلُ هَذِهِ الصِّفَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الْوَارِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرِثُونَ مَنَازِلَ أَهْلِ النَّارِ مِنَ الْجَنَّةِ. <br/>وَرُوِيَ عَنْ أَبِي صَالِحٍ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَا مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ إِلَّا وَلَهُ مَنْزِلَانِ مَنْزِلٌ فِي الْجَنَّةِ وَمَنْزِلٌ فِي النَّارِ، فَإِنْ مَاتَ وَدَخَلَ النَّارَ وِرْثَ أَهْلُ الْجَنَّةِ مَنْزِلَهُ" <sup data-loc="5_11_1">(1)</sup> وَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ الْوَارِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: لِكُلِّ وَاحِدٍ مَنْزِلٌ فِي الْجَنَّةِ وَمَنْزِلٌ فِي النَّارِ، فَأَمَّا الْمُؤْمِنُ فَيَبْنِي مَنْزِلَهُ الَّذِي لَهُ فِي الْجَنَّةِ وَيَهْدِمُ مَنْزِلَهُ الَّذِي لَهُ فِي النَّارِ، وَأَمَّا الْكَافِرُ فَيَهْدِمُ مَنْزِلَهُ الَّذِي فِي الْجَنَّةِ وَيَبْنِي مَنْزِلَهُ الَّذِي فِي النَّارِ. <br/>وَقَالَ بَعْضُهُمْ: مَعْنَى الْوِرَاثَةِ هُوَ أَنَّهُ يَئُولُ أَمْرُهُمْ إِلَى الْجَنَّةِ وَيَنَالُونَهَا، كَمَا يَئُولُ أَمْرُ الْمِيرَاثِ إِلَى الْوَارِثِ.</p><p id="106.feD83"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_11_1">(1)</span> أخرجه ابن ماجه في الزهد، باب: صفة الجنة: ٢ / ١٤٥٣ برقم (٤٣٤١) وقال: في الزوائد، هذا إسناد صحيح على شرط الشيخين. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:11" id="qr-baghawi-23-11">الَّذِينَ يَرِثُونَ الْفِرْدَوْسَ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:12" id="qr-baghawi-23-12">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ مِن سُلَالَةٍ مِّن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/12" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:13" id="qr-baghawi-23-13">ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَّكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/13" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.94E1f"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَرِثُونَ الْفِرْدَوْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ أَعْلَى الْجَنَّةِ قَدْ ذَكَرْنَاهُ فِي سُورَةِ الْكَهْفِ <sup data-loc="11_14_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يَمُوتُونَ وَلَا يَخْرُجُونَ، وَجَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى خَلَقَ ثَلَاثَةَ أَشْيَاءَ بِيَدِهِ: خَلَقَ آدَمَ بِيَدِهِ، وَكَتَبَ التَّوْرَاةَ بِيَدِهِ، وَغَرَسَ الْفِرْدَوْسَ بِيَدِهِ، ثُمَّ قَالَ: وَعِزَّتِي لَا يَدْخُلُهَا مُدْمِنُ خَمْرٍ، وَلَا دَيُّوثٌ" <sup data-loc="11_14_2">(2)</sup> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وَلَدَ آدَمَ، وَ"الْإِنْسَانُ" اسْمُ الْجِنْسِ، يَقَعُ عَلَى الْوَاحِدِ وَالْجَمْعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ سُلَالَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ قَالَ: السُّلَالَةُ صَفْوَةُ الْمَاءِ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: مِنْ بَنِي آدَمَ. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: هُوَ يُسِيلُ مِنَ الظَّهْرِ، وَالْعَرَبُ تُسَمِّي النُّطْفَةَ سُلَالَةً، وَالْوَلَدَ سَلِيلًا وَسُلَالَةً، لِأَنَّهُمَا مَسْلُولَانِ مِنْهُ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: طِينَ آدَمَ. وَالسُّلَالَةُ تَوَلَّدَتْ مِنْ طِينٍ خُلِقَ آدَمُ مِنْهُ. قَالَ الْكَلْبِيُّ: مِنْ نُطْفَةٍ سُلَّتْ مِنْ طِينٍ، وَالطِّينُ آدَمُ عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَقِيلَ الْمُرَادُ مِنَ الْإِنْسَانِ هُوَ آدَمُ. وَقَوْلُهُ: ﴿مِنْ سُلَالَةٍ: أَيْ: سُلَّ مِنْ كُلِّ تُرْبَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الَّذِي هُوَ الْإِنْسَانُ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي قَرَارٍ مَكِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَرِيزٍ، وَهُوَ الرَّحِمُ مُكّن [أَيْ قَدْ هُيِّئَ] <sup data-loc="11_14_3">(3)</sup> لِاسْتِقْرَارِهَا فِيهِ إِلَى بُلُوغِ أَمَدِهَا.</p><p id="106.Dc62d"/><div class="footnotes"><span data-loc="11_14_1">(1)</span> راجع فيما سبق، تفسير سورة الكهف. <br/><span data-loc="11_14_2">(2)</span> أخرجه البيهقي في الأسماء والصفات: ٢ / ٤٧ مرسلا وأشار إلى تضعيفه بقوله: "هذا مرسل، وفيه إن ثبت دلالة على أن الكتب هاهنا بمعنى الخلق"، وعزاه في الكنز أيضا (٦ / ١٣١) للخرائطي في مساوئ الأخلاق وللديلمي في الفردوس. <br/><span data-loc="11_14_3">(3)</span> ساقط من ﴾أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:14-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:14" id="qr-baghawi-23-14">ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنشَأْنَاهُ خَلْقًا آخَرَ ۚ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/14" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:15" id="qr-baghawi-23-15">ثُمَّ إِنَّكُم بَعْدَ ذَٰلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/15" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:16" id="qr-baghawi-23-16">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/16" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.2e9ef"/><p id="106.fc88e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ وَأَبُو بَكْرٍ "عَظْمًا"، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى التَّوْحِيدِ فِيهِمَا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْجَمْعِ لِأَنَّ الْإِنْسَانَ ذُو عِظَامٍ كَثِيرَةٍ. وَقِيلَ: بَيْنَ كُلِّ خَلْقَيْنِ أَرْبَعُونَ يَوْمًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَلْبَسْنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَنْشَأْنَاهُ خَلْقًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفَ الْمُفَسِّرُونَ فِيهِ، فَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وَمُجَاهِدٌ، وَالشَّعْبِيُّ، وَعِكْرِمَةُ، وَالضَّحَّاكُ، وَأَبُو الْعَالِيَةِ: هُوَ نَفْخُ الرُّوحِ فِيهِ <sup data-loc="14_17_1">(1)</sup> . وَقَالَ قَتَادَةُ: نَبَاتُ الْأَسْنَانِ وَالشَّعَرِ. وَرَوَى ابْنُ جُرَيْجٍ عَنْ مُجَاهِدٍ: أَنَّهُ اسْتِوَاءُ الشَّبَابِ. وَعَنِ الْحَسَنِ قَالَ: ذَكَرًا أَوْ أُنْثَى. وَرَوَى الْعَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّ ذَلِكَ تَصْرِيفُ أَحْوَالِهِ بَعْدَ الْوِلَادَةِ مِنَ الِاسْتِهْلَالِ إِلَى الِارْتِضَاعِ، إِلَى الْقُعُودِ إِلَى الْقِيَامِ، إِلَى الْمَشْيِ إِلَى الْفِطَامِ، إِلَى أَنْ يَأْكُلَ وَيَشْرَبَ، إِلَى أَنْ يَبْلُغَ الْحُلُمَ، وَيَتَقَلَّبَ فِي الْبِلَادِ إِلَى مَا بَعْدَهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبَارَكَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: اسْتَحَقَّ التَّعْظِيمَ وَالثَّنَاءَ بِأَنَّهُ لَمْ يَزَلْ وَلَا يَزَالُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُصَوِّرِينَ وَالْمُقَدِّرِينَ. وَ"الْخَلْقُ" فِي اللُّغَةِ: التَّقْدِيرُ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: يَصْنَعُونَ وَيَصْنَعُ اللَّهُ وَاللَّهُ خَيْرُ الصَّانِعِينَ، يُقَالُ: رَجُلٌ خَالِقٌ أَيْ: صَانِعٌ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: إِنَّمَا جَمَعَ الْخَالِقِينَ لِأَنَّ عِيسَى كَانَ يَخْلُقُ كَمَا قَالَ: "إِنِّي أَخْلُقُ لَكُمْ مِنَ الطِّينِ" [آل عمران: ٤٩] فَأَخْبَرَ اللَّهُ عَنْ نَفْسِهِ بِأَنَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ <sup data-loc="14_17_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذَلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمَيِّتُ -بِالتَّشْدِيدِ -وَالمَائِتُ الَّذِي لَمْ يَمُتْ بَعْدُ وَسَيَمُوتُ، وَالْمَيِّتُ -بِالتَّخْفِيفِ -: مَنْ مَاتَ، وَلِذَلِكَ لَمْ يَجُزِ التَّخْفِيفُ هَاهُنَا، كَقَوْلِهِ: "إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُمْ مَيِّتُونَ" [الزمر: ٣٠] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.cA9A1"/><div class="footnotes"><span data-loc="14_17_1">(1)</span> وهو ما رجحه الطبري في التفسير: (١٨ / ١١) وذلك أنه بنفخ الروح فيه يتحول خلقا آخر إنسانا، وكان قبل ذلك بالأحوال التي وصفها الله أنه كان بها من نطفة وعلقة ومضغة وعظم، وبنفخ الروح فيه يتحول عن تلك المعاني كلها إلى معنى الإنسانية، كما تحول أبواه آدم بنفخ الروح في الطينة التي خلق منها إنسانا، وخلقا آخر غير الطين الذي خلق منه. <br/><span data-loc="14_17_2">(2)</span> أخرج الطبري هذين القولين، ورجح قول مجاهد؛ لأن العرب تسمي كل صانع خالقا، ومنه قول زهير: ولأنت تفري ما خلقت وبعض ... بنات القوم يخلق ثم لا يفري <br/>انظر: تفسير الطبري: ١٨ / ١١، زاد المسير: ٥ / ٤٦٣ - ٤٦٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:17" id="qr-baghawi-23-17">وَلَقَدْ خَلَقْنَا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرَائِقَ وَمَا كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/17" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:18" id="qr-baghawi-23-18">وَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ ۖ وَإِنَّا عَلَىٰ ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/18" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.F3aAB"/><p id="106.822Bf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنَا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرَائِقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَبْعَ سَمَوَاتٍ، سُمِّيَتْ طَرَائِقَ لِتَطَارُقِهَا، وَهُوَ أَنَّ بَعْضَهَا فَوْقَ بَعْضٍ، يُقَالُ: طَارَقْتُ النَّعْلَ إِذَا جَعَلْتُ بَعْضَهُ فَوْقَ بَعْضٍ. وَقِيلَ: سُمِّيَتْ طَرَائِقَ لِأَنَّهَا طَرَائِقُ الْمَلَائِكَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غَافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كُنَّا لَهُمْ حَافِظِينَ مِنْ أَنْ تَسْقُطَ السَّمَاءُ عَلَيْهِمْ فَتُهْلِكُهُمْ كَمَا قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:65" id="qr-baghawi-22-65">وَيُمْسِكُ السَّمَاءَ أَنْ تَقَعَ عَلَى الْأَرْضِ إِلَّا بِإِذْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/22/65" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقِيلَ: مَا تَرَكْنَاهُمْ سُدَىً بِغَيْرِ أَمْرٍ وَنَهْيٍ. <br/>وَقِيلَ: وَمَا كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غَافِلِينَ أَيْ بَنَيْنَا فَوْقَهُمْ سَمَاءً أَطْلَعْنَا فِيهَا الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ وَالْكَوَاكِبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْلَمُهُ اللَّهُ. قَالَ مُقَاتِلٌ: بِقَدْرِ مَا يَكْفِيهِمْ لِلْمَعِيشَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ مَا يَبْقَى فِي الْغُدْرَانِ وَالْمُسْتَنْقَعَاتِ، يَنْتَفِعُ بِهِ النَّاسُ فِي الصَّيْفِ عِنْدَ انْقِطَاعِ الْمَطَرِ. وَقِيلَ: فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ ثُمَّ أَخْرَجْنَا مِنْهَا يَنَابِيعَ، فَمَاءُ الْأَرْضِ كُلُّهُ مِنَ السَّمَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى تَهْلَكُوا عَطَشًا وَتَهْلَكَ مَوَاشِيكُمْ وتخرب أراضيكم ٣١/أوَفِي الْخَبَرِ: "أَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ أَنْزَلَ أَرْبَعَةَ أَنْهَارٍ مِنَ الْجَنَّةِ: سَيْحَانُ، وَجَيْحَانُ، وَدِجْلَةُ، وَالْفُرَاتُ" <sup data-loc="17_19_1">(1)</sup> . <br/>وَرَوَى مُقَاتِلُ بْنُ حَيَّانَ عَنْ عِكْرِمَةَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "إِنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ أَنْزَلَ مِنَ الْجَنَّةِ خَمْسَةَ أَنْهَارٍ: جَيْحُونَ، وَسَيَحْوُنَ، وَدِجْلَةَ، وَالْفُرَاتَ، وَالنِّيلَ، أَنْزَلَهَا اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ مِنْ عَيْنٍ وَاحِدَةٍ مِنْ عُيُونِ الْجَنَّةِ، مِنْ أَسْفَلِ دَرَجَةٍ مِنْ دَرَجَاتِهَا، عَلَى جَنَاحَيْ جِبْرِيلَ، اسْتَوْدَعَهَا اللَّهُ الْجِبَالَ، وَأَجْرَاهَا فِي الْأَرْضِ، وَجَعَلَ فِيهَا مَنَافِعَ لِلنَّاسِ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: "وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ"، فَإِذَا كَانَ عِنْدَ خُرُوجِ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ أَرْسَلَ اللَّهُ جِبْرِيلَ فَرَفَعَ مِنَ الْأَرْضِ الْقُرْآنَ، وَالْعِلْمَ كُلَّهُ وَالْحَجَرَ الْأَسْوَدِ مِنْ رُكْنِ الْبَيْتِ، وَمَقَامَ إِبْرَاهِيمَ وَتَابُوتَ مُوسَى بِمَا فِيهِ، وَهَذِهِ الْأَنْهَارَ اَلْخَمْسَةَ، فَيَرْفَعُ كُلُّ ذَلِكَ إِلَى السَّمَاءِ فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِذَا رُفِعَتْ هَذِهِ الْأَشْيَاءُ مِنَ الْأَرْضِ فَقَدَ أَهْلُهَا خَيْرَ الدِّينِ وَالدُّنْيَا" <sup data-loc="17_19_2">(2)</sup> . <br/>وَرَوَى هَذَا الْحَدِيثَ الْإِمَامُ الْحَسَنُ بْنُ يُوسُفَ، عَنْ عُثْمَانَ بْنِ سَعِيدٍ بِالْإِجَازَةِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ سَابِقٍ الْإِسْكَنْدَرَانِيِّ، عَنْ مُسْلِمَةَ بْنِ عَلِيٍّ، عَنْ مُقَاتِلٍ بْنِ حَيَّانَ <sup data-loc="17_19_3">(3)</sup> .</p><p id="106.958fd"/><div class="footnotes"><span data-loc="17_19_1">(1)</span> عزاه السيوطي في الدر: ٦ / ٩٥ لابن أبي الدنيا عن ابن عطاف. <br/><span data-loc="17_19_2">(2)</span> عزاه السيوطي في الدر: ٦ / ٩٥ لابن مردويه والخطيب بسند ضعيف وانظر: البحر المحيط: ٦ / ٤٠٠. <br/><span data-loc="17_19_3">(3)</span> مسلمة بن علي الخشني متروك. انظر التقريب لابن حجر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:19" id="qr-baghawi-23-19">فَأَنشَأْنَا لَكُم بِهِ جَنَّاتٍ مِّن نَّخِيلٍ وَأَعْنَابٍ لَّكُمْ فِيهَا فَوَاكِهُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/19" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:20" id="qr-baghawi-23-20">وَشَجَرَةً تَخْرُجُ مِن طُورِ سَيْنَاءَ تَنبُتُ بِالدُّهْنِ وَصِبْغٍ لِّلْآكِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/20" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.b2f12"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْشَأْنَا لَكُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِالْمَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ لَكُمْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْجَنَّاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَاكِهُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شِتَاءً وَصَيْفًا، وَخُصَّ النَّخِيلُ وَالْأَعْنَابُ بِالذِّكْرِ لِأَنَّهَا أَكْثَرُ فَوَاكِهِ الْعَرَبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَجَرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَأَنْشَأْنَا لَكُمْ شَجَرَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجُ مِنْ طُورِ سَيْنَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الزَّيْتُونُ، قَرَأَ أَهْلُ الْحِجَازِ وَأَبُو عَمْرٍو "سِينَاءَ" بِكَسْرِ السِّينِ. وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِهَا وَاخْتَلَفُوا فِي مَعْنَاهُ وَفِي "سِينِينَ" فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:2" id="qr-baghawi-95-2">وَطُورِ سِينِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/2" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: مَعْنَاهُ الْبَرَكَةُ، أَيْ: مِنْ جَبَلٍ مُبَارَكٍ. وَقَالَ قَتَادَةُ: مَعْنَاهُ الْحُسْنُ، أَيْ: مِنَ الْجَبَلِ الْحَسَنِ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: هُوَ بِالنَّبَطِيَّةِ، وَمَعْنَاهُ الْحُسْنُ. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: هُوَ بِالْحَبَشِيَّةِ. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: مَعْنَاهُ الشَّجَرُ، أَيْ: جَبَلٌ ذُو شَجَرٍ. وَقِيلَ: هُوَ بِالسُّرْيَانِيَّةِ الْمُلْتَفَّةُ بِالْأَشْجَارِ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: كُلُّ جَبَلٍ فِيهِ أَشْجَارٌ مُثْمِرَةٌ فَهُوَ سِينًا، وَسِينِينَ بِلُغَةِ النَّبَطِ. وَقِيلَ: هُوَ فَيْعَالُ مِنَ السَّنَاءِ وَهُوَ الِارْتِفَاعُ. قَالَ ابْنُ زَيْدٍ: هُوَ الْجَبَلُ الَّذِي نُودِيَ مِنْهُ مُوسَى بَيْنَ مِصْرَ وَأَيْلَةَ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: سَيْنَا اسْمُ حِجَارَةٍ بِعَيْنِهَا أُضِيفَ الْجَبَلُ إِلَيْهَا لِوُجُودِهَا عِنْدَهُ. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: هُوَ اسْمُ الْمَكَانِ الَّذِي فِيهِ هَذَا الْجَبَلُ <sup data-loc="19_21_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْبُتُ بِالدُّهْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَأَهْلُ الْبَصْرَةِ وَيَعْقُوبُ "تُنْبِتُ" بِضَمِّ التَّاءِ وَكَسْرِ الْبَاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِ التَّاءِ وَضَمِّ الْبَاءِ، فَمَنْ قَرَأَ بِفَتْحِ التَّاءِ فَمَعْنَاهُ تَنْبُتُ تُثْمِرُ الدُّهْنَ وَهُوَ الزَّيْتُونُ. وَقِيلَ: تَنْبُتُ وَمَعَهَا الدُّهْنُ، وَمَنْ قَرَأَ بِضَمِّ التَّاءِ، اخْتَلَفُوا فِيهِ فَمِنْهُمْ مَنْ قَالَ: الْبَاءُ زَائِدَةٌ، مَعْنَاهُ: تُنْبِتُ الدُّهْنَ، كَمَا يُقَالُ: أَخَذْتُ ثَوْبَهُ وَأَخَذْتُ بِثَوْبِهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ قَالَ: نَبَتَ وَأَنْبَتَ لُغَتَانِ بِمَعْنًى وَاحِدٍ، كَمَا قَالَ زُهَيْرٌ: رَأَيْتُ ذَوِي الحَاجَاتِ حَوْلَ بُيُوتِهِمْ ... قَطِينًا لَهُمْ حَتَّى إِذَا أَنْبَتَ البَقْلُ <sup data-loc="19_21_2">(2)</sup> <br/>أَيْ: نَبَتَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصِبْغٍ لِلْآكِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصِّبْغُ وَالصِّبَّاغُ: الْإِدَامُ الَّذِي يُلَوِّنُ الْخُبْزَ إِذَا غُمِسَ فِيهِ وَيَنْصَبِغُ، وَالْإِدَامُ كُلُّ مَا يُؤْكَلُ مَعَ الْخُبْزِ، سَوَاءٌ يَنْصَبِغُ بِهِ الْخُبْزُ أَوْ لَا يَنْصَبِغُ. قَالَ مُقَاتِلٌ: جَعَلَ اللَّهُ فِي هَذِهِ الشَّجَرَةِ أُدْمًا وَدُهْنًا، فَالْأُدُمُ: الزَّيْتُونُ، وَالدُّهْنُ: الزَّيْتُ، وَقَالَ: خَصَّ الطَّوْرُ بِالزَّيْتُونِ لِأَنَّ أَوَّلَ الزَّيْتُونِ نَبَتَ بِهَا. وَيُقَالُ: أَنَّ الزَّيْتُونَ أَوَّلُ شَجَرَةٍ نَبَتَتْ فِي الدُّنْيَا بَعْدَ الطُّوفَانِ.</p><p id="106.19653"/><div class="footnotes"><span data-loc="19_21_1">(1)</span> ذكر هذه الأقوال الطبري: ١٨ / ١٣ - ١٤ وقال مرجحا: "والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن سيناء اسم أضيف إليه الطور يعرف به، كما قيل جبلا طيئ، فأضيفا إلى طيئ، ولو كان القول في ذلك كما قال من قال: معناه: جبل مبارك، أو كما قال: من قال: معناه حسن، لكان الطور منونا، وكان قوله سيناء، من نعته، على أن سيناء بمعنى: مبارك وحسن، غير معروف في كلام العرب، فيجعل ذلك من نعت الجبل، ولكن القول في ذلك إن شاء الله، كما قال ابن عباس من أنه جبل عرف بذلك، وأنه الجبل الذي نودي منه موسى <span class="honorific"></span>، وهو مع ذلك مبارك، لا أن معنى سيناء: معنى مبارك". <br/><span data-loc="19_21_2">(2)</span> انظر: "شرح ديوان زهير" ص (١١١) ، "تفسير الطبري" ١٨ / ١٤، "لسان العرب" لابن منظور، مادة (نبت) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:21-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:21" id="qr-baghawi-23-21">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً ۖ نُّسْقِيكُم مِّمَّا فِي بُطُونِهَا وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/21" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:22" id="qr-baghawi-23-22">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/22" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:23" id="qr-baghawi-23-23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَىٰ قَوْمِهِ فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُم مِّنْ إِلَٰهٍ غَيْرُهُ ۖ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/23" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:24" id="qr-baghawi-23-24">فَقَالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَوْمِهِ مَا هَٰذَا إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُرِيدُ أَن يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَأَنزَلَ مَلَائِكَةً مَّا سَمِعْنَا بِهَٰذَا فِي آبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/24" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:25" id="qr-baghawi-23-25">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/25" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:26" id="qr-baghawi-23-26">قَالَ رَبِّ انصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/26" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.29c56"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: آيَةً تَعْتَبِرُونَ بِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُسْقِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ بِالنُّونِ [وَفَتْحِهَا] <sup data-loc="21_27_1">(1)</sup> وَقَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ هَاهُنَا بِالتَّاءِ وَفَتْحِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا فِي بُطُونِهَا وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى الْإِبِلِ فِي الْبَرِّ، وَعَلَى الْفُلْكِ فِي الْبَحْرِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَحِّدُوهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْبُودٍ سِوَاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَفَلَا تَخَافُونَ عُقُوبَتَهُ إِذَا عَبَدْتُمْ غَيْرَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَوْمِهِ مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُرِيدُ أَنْ يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَتَشَرَّفَ بِأَنْ يَكُونَ لَهُ الْفَضْلُ عَلَيْكُمْ فَيَصِيرَ مَتْبُوعًا وَأَنْتُمْ لَهُ تَبَعٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْ لَا يُعْبَدَ سِوَاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَأَنْزَلَ مَلَائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِإِبْلَاغِ الْوَحْيِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا سَمِعْنَا بِهَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يَدْعُونَا إِلَيْهِ نُوحٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي آبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: "مَا سَمِعْنَا بِهَذَا" أَيْ: بِإِرْسَالِ بَشَرٍ رَسُولًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جُنُونٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى أَنْ يَمُوتَ فَتَسْتَرِيحُوا مِنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعِنِّي بِإِهْلَاكِهِمْ لِتَكْذِيبِهِمْ إِيَّايَ.</p><p id="106.Af6d8"/><div class="footnotes"><span data-loc="21_27_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:27-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:27" id="qr-baghawi-23-27">فَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِ أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ بِأَعْيُنِنَا وَوَحْيِنَا فَإِذَا جَاءَ أَمْرُنَا وَفَارَ التَّنُّورُ ۙ فَاسْلُكْ فِيهَا مِن كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ وَأَهْلَكَ إِلَّا مَن سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ مِنْهُمْ ۖ وَلَا تُخَاطِبْنِي فِي الَّذِينَ ظَلَمُوا ۖ إِنَّهُم مُّغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/27" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:28" id="qr-baghawi-23-28">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ أَنتَ وَمَن مَّعَكَ عَلَى الْفُلْكِ فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي نَجَّانَا مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/28" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:29" id="qr-baghawi-23-29">وَقُل رَّبِّ أَنزِلْنِي مُنزَلًا مُّبَارَكًا وَأَنتَ خَيْرُ الْمُنزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/29" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:30" id="qr-baghawi-23-30">إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ وَإِن كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/30" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:31" id="qr-baghawi-23-31">ثُمَّ أَنشَأْنَا مِن بَعْدِهِمْ قَرْنًا آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/31" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:32" id="qr-baghawi-23-32">فَأَرْسَلْنَا فِيهِمْ رَسُولًا مِّنْهُمْ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُم مِّنْ إِلَٰهٍ غَيْرُهُ ۖ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/32" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9cFc9"/><p id="106.7ed1e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِ أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ بِأَعْيُنِنَا وَوَحْيِنَا فَإِذَا جَاءَ أَمْرُنَا وَفَارَ التَّنُّورُ فَاسْلُكْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَدْخِلْ فِيهَا، يُقَالُ سَلَكْتُهُ فِي كَذَا وَأَسْلَكْتُهُ فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ وَأَهْلَكَ إِلَّا مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْحُكْمُ بِالْهَلَاكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تُخَاطِبْنِي فِي الَّذِينَ ظَلَمُوا إِنَّهُمْ مُغْرَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتَدَلْتَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْتَ وَمَنْ مَعَكَ عَلَى الْفُلْكِ فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي نَجَّانَا مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْكَافِرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ أَنْزِلْنِي مُنْزَلًا مُبَارَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو بَكْرٍ عَنْ عَاصِمٍ "مَنْزِلًا" بِفَتْحِ الْمِيمِ وَكَسْرِ الزَّايِ، أَيْ يُرِيدُ مَوْضِعَ النُّزُولِ، قِيلَ: هُوَ السَّفِينَةُ بَعْدَ الرُّكُوبِ، وَقِيلَ: هُوَ الْأَرْضُ بَعْدَ النُّزُولِ، وَيُحْتَمَلُ أَنَّهُ أَرَادَ فِي السَّفِينَةِ، وَيُحْتَمَلُ بَعْدَ الْخُرُوجِ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ "مُنْزَلًا" بِضَمِّ الْمِيمِ وَفَتْحِ الزَّايِ، أَيْ إِنْزَالًا فَالْبَرَكَةُ فِي السَّفِينَةِ النَّجَاةُ، وَفِي النُّزُولِ بَعْدَ الْخُرُوجِ كَثْرَةُ النَّسْلِ مِنْ أَوْلَادِهِ الثَّلَاثَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتَ خَيْرُ الْمُنْزِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الَّذِي ذَكَرْتُ مِنْ أَمْرِ نُوحٍ وَالسَّفِينَةِ وَإِهْلَاكِ أَعْدَاءِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِآيَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَدَلَالَاتٍ عَلَى قُدْرَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ كُنَّا. وَقِيلَ: وَمَا كُنَّا إِلَّا مُبْتَلِينَ أَيْ: مُخْتَبِرِينَ إِيَّاهُمْ بِإِرْسَالِ نُوحٍ ووعظه وتذكيره ٣١/ب لِنَنْظُرَ مَا هُمْ عَامِلُونَ قَبْلَ نُزُولِ الْعَذَابِ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ بَعْدِ إِهْلَاكِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَرْنًا آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرْسَلْنَا فِيهِمْ رَسُولًا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: هُودًا وَقَوْمَهُ. وَقِيلَ: صَالِحًا وَقَوْمَهُ. وَالْأَوَّلُ أَظْهَرُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.C1682"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:33-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:33" id="qr-baghawi-23-33">وَقَالَ الْمَلَأُ مِن قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقَاءِ الْآخِرَةِ وَأَتْرَفْنَاهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا مَا هَٰذَا إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/33" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:34" id="qr-baghawi-23-34">وَلَئِنْ أَطَعْتُم بَشَرًا مِّثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذًا لَّخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/34" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:35" id="qr-baghawi-23-35">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مِتُّمْ وَكُنتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا أَنَّكُم مُّخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/35" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:36" id="qr-baghawi-23-36">هَيْهَاتَ هَيْهَاتَ لِمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/36" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:37" id="qr-baghawi-23-37">إِنْ هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/37" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:38" id="qr-baghawi-23-38">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا وَمَا نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/38" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:39" id="qr-baghawi-23-39">قَالَ رَبِّ انصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/39" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:40" id="qr-baghawi-23-40">قَالَ عَمَّا قَلِيلٍ لَّيُصْبِحُنَّ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/40" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:41" id="qr-baghawi-23-41">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ بِالْحَقِّ فَجَعَلْنَاهُمْ غُثَاءً ۚ فَبُعْدًا لِّلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/41" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:42" id="qr-baghawi-23-42">ثُمَّ أَنشَأْنَا مِن بَعْدِهِمْ قُرُونًا آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/42" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bEd7b"/><p id="106.1d17D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الْمَلَأُ مِنْ قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقَاءِ الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْمَصِيرِ إِلَى الْآخِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَتْرَفْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَعَّمْنَاهُمْ وَوَسَّعْنَا عَلَيْهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِمَّا تَشْرَبُونَ مِنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أَطَعْتُمْ بَشَرًا مِثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذًا لَخَاسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمَغْبُونُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ قُبُورِكُمْ أَحْيَاءً وَأَعَادَ "أَنَّكُمْ" لَمَّا طَالَ الْكَلَامُ، وَمَعْنَى الْكَلَامِ: أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا مُخْرَجُونَ؟ وَكَذَلِكَ هُوَ فِي قِرَاءَةِ عَبْدِ اللَّهِ، نَظِيرُهُ فِي الْقُرْآنِ: "أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّهُ مَنْ يُحَادِدِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَأَنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدًا فِيهَا" [التوبة: ٦٣] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَيْهَاتَ هَيْهَاتَ لِمَا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هِيَ كَلِمَةُ بُعْدٍ، أَيْ: بَعِيدٌ مَا تُوعِدُونَ، قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ "هَيْهَاتِ هَيْهَاتِ" بِكَسْرِ التَّاءِ، وَقَرَأَ نَصْرُ بْنُ عَاصِمٍ بِالضَّمِّ، وَكُلُّهَا لُغَاتٌ صَحِيحَةٌ فَمَنْ نَصَبَ جَعْلَهُ مِثْلَ أَيْنَ وَكَيْفَ، وَمَنْ رَفَعَ جَعَلَهُ مِثْلَ مُنْذُ وَقَطُّ وَحَيْثُ، وَمَنْ كَسَرَ جَعَلَهُ مِثْلَ أَمْسِ وَهَؤُلَاءِ، وَوَقَفَ عَلَيْهَا أَكْثَرُ الْقُرَّاءِ بِالتَّاءِ، وَيُرْوَى عَنِ الْكِسَائِيِّ الْوَقْفُ عَلَيْهَا بِالْهَاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ فِيهِ تَقْدِيمٌ وَتَأْخِيرٌ، أَيْ: نَحْيَا وَنَمُوتُ لِأَنَّهُمْ كَانُوا يُنْكِرُونَ الْبَعْثَ بَعْدَ الْمَوْتِ. وَقِيلَ: يَمُوتُ الْآبَاءُ وَيَحْيَا الْأَبْنَاءُ. وَقِيلَ: يَمُوتُ قَوْمٌ وَيَحْيَا قَوْمٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُنْشَرِينَ بَعْدَ الْمَوْتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الرَّسُولَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا رَجُلٌ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا وَمَا نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُصَدِّقِينَ بِالْبَعْثِ بَعْدَ الْمَوْتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>﴿قَالَ عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نَادِمِينَ (٤٠) فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ بِالْحَقِّ فَجَعَلْنَاهُمْ غُثَاءً فَبُعْدًا لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ (٤١) ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قُرُونًا آخَرِينَ (٤٢) ﴾</p><p id="106.42648"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:43" id="qr-baghawi-23-43">مَا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/43" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:44" id="qr-baghawi-23-44">ثُمَّ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا تَتْرَىٰ ۖ كُلَّ مَا جَاءَ أُمَّةً رَّسُولُهَا كَذَّبُوهُ ۚ فَأَتْبَعْنَا بَعْضَهُم بَعْضًا وَجَعَلْنَاهُمْ أَحَادِيثَ ۚ فَبُعْدًا لِّقَوْمٍ لَّا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/44" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Fa1Ec"/><p id="106.E601b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ عَمَّا قَلِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنْ قَلِيلٍ، وَ"مَا" صِلَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُصْبِحُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيَصِيرُنَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَادِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى كُفْرِهِمْ وَتَكْذِيبِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي صَيْحَةَ الْعَذَابِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: أَرَادَ بِالصَّيْحَةِ الْهَلَاكَ. وَقِيلَ: صَاحَ بِهِمْ جِبْرِيلُ صَيْحَةً فَتَصَدَّعَتْ قُلُوبُهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُمْ غُثَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ مَا يَحْمِلُهُ السَّيْلُ مِنْ حَشِيشٍ وَعِيدَانِ شَجَرٍ، مَعْنَاهُ: صَيَّرْنَاهُمْ هَلْكَى فَيَبِسُوا يَبَسَ الْغُثَاءِ مِنْ نَبَاتِ الْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبُعْدًا لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قُرُونًا آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَقْوَامًا آخَرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا تَسْبِقُ أُمَّةٌ أَجْلَهَا أَيْ: وَقْتَ هَلَاكِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَا يَتَأَخَّرُونَ عَنْ وَقْتِ هَلَاكِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا تَتْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَرَادِفِينَ يَتْبَعُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا غَيْرَ مُتَوَاصِلِينَ، لِأَنَّ بَيْنَ كُلِّ نَبِيِّينَ زَمَانًا طَوِيلًا وَهِيَ فَعَلَى مَنَ الْمُوَاتَرَةِ، قَالَ الْأَصْمَعِيُّ: يُقَالُ وَاتَرْتُ الْخَبَرَ أَيْ أَتْبَعْتُ بَعْضَهُ بَعْضًا، وَبَيْنَ الْخَبْرَيْنِ [هُنَيْهَةٌ] <sup data-loc="43_45_1">(1)</sup> . <br/>وَاخْتَلَفَ الْقُرَّاءُ فِيهِ، فَقَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ، وَابْنُ كَثِيرٍ، وَأَبُو عَمْرٍو: بِالتَّنْوِينِ، وَيَقِفُونَ بِالْأَلْفِ، وَلَا يُمِيلُهُ أَبُو عَمْرٍو، وَفِي الْوَقْفِ فِيهَا كَالْأَلِفِ فِي قَوْلِهِمْ: رَأَيْتُ زَيْدًا، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِلَا تَنْوِينٍ، وَالْوَقْفُ عِنْدَهُمْ يَكُونُ بِالْيَاءِ، وَيُمِيلُهُ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ، وَهُوَ مِثْلُ قَوْلِهِمْ: غَضْبَى وَسَكْرَى، وَهُوَ اسْمُ جَمْعٍ مِثْلُ شَتَّى، وَعَلَى الْقِرَاءَتَيْنِ التَّاءُ الْأُولَى بَدْلٌ مِنَ الْوَاوِ، وَأَصْلُهُ: "وَتْرَى" مِنَ الْمُوَاتَرَةِ وَالتَّوَاتُرِ، فَجُعِلَتِ الْوَاوُ تَاءً، مِثْلُ: التَّقْوَى وَالتُّكْلَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ مَا جَاءَ أُمَّةً رَسُولُهَا كَذَّبُوهُ فَأَتْبَعْنَا بَعْضَهُمْ بَعْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْهَلَاكِ، أَيْ: أَهْلَكْنَا بَعْضَهُمْ فِي إِثْرِ بَعْضٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهُمْ أَحَادِيثَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَمَرًا وَقَصَصًا، يَتَحَدَّثُ مَنْ بَعْدَهُمْ بِأَمْرِهِمْ وَشَأْنِهِمْ، وَهِيَ جَمْعُ أُحْدُوثَةٍ. وَقِيلَ: جَمْعُ حَدِيثٍ. قَالَ الْأَخْفَشُ: إِنَّمَا هُوَ فِي الشَّرِّ، وَأَمَّا فِي الْخَيْرِ فَلَا يُقَالُ جَعَلْتُهُمْ أَحَادِيثَ وَأُحْدُوثَةً، إِنَّمَا يُقَالُ صَارَ فُلَانٌ حَدِيثًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبُعْدًا لِقَوْمٍ لَا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.cBeE6"/><div class="footnotes"><span data-loc="43_45_1">(1)</span> في "ب" مهلة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:45-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:45" id="qr-baghawi-23-45">ثُمَّ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ وَأَخَاهُ هَارُونَ بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/45" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:46" id="qr-baghawi-23-46">إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا عَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/46" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:47" id="qr-baghawi-23-47">فَقَالُوا أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنَا وَقَوْمُهُمَا لَنَا عَابِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/47" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:48" id="qr-baghawi-23-48">فَكَذَّبُوهُمَا فَكَانُوا مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/48" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:49" id="qr-baghawi-23-49">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/49" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:50" id="qr-baghawi-23-50">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً وَآوَيْنَاهُمَا إِلَىٰ رَبْوَةٍ ذَاتِ قَرَارٍ وَمَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/50" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.c4E07"/><p id="106.4611c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَرْسَلْنَا مُوسَى وَأَخَاهُ هَارُونَ بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ بِحُجَّةٍ بَيِّنَةٍ مِنَ الْيَدِ وَالْعَصَا. وَغَيْرِهِمَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَاسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَظَّمُوا عَنِ الْإِيمَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا قَوْمًا عَالِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَكَبِّرِينَ قَاهِرِينَ غَيْرَهُمْ بِالظُّلْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ وَقَوْمَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُوسَى وَهَارُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمُهُمَا لَنَا عَابِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطِيعُونَ مُتَذَلِّلُونَ، وَالْعَرَبُ تُسَمِّي كُلَّ مَنْ دَانَ لِلْمَلِكِ: عَابِدًا لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبُوهُمَا فَكَانُوا مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْغَرَقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّوْرَاةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لِكَيْ يَهْتَدِيَ بِهِ قَوْمُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلَالَةً عَلَى قُدْرَتِنَا، وَلَمْ يَقُلْ آيَتَيْنِ، قِيلَ: مَعْنَاهُ شَأْنُهُمَا آيَةٌ. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ جَعَلْنَا كُلَّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا آيَةً، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:33" id="qr-baghawi-18-33">كِلْتَا الْجَنَّتَيْنِ آتَتْ أُكُلَهَا</span><a class="vn" href="/quran/18/33" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآوَيْنَاهُمَا إِلَى رَبْوَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرَّبْوَةُ الْمَكَانُ الْمُرْتَفِعُ مِنَ الْأَرْضِ، وَاخْتَلَفَتِ الْأَقْوَالُ فِيهَا، فَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلَامٍ: هِيَ دِمَشْقٌ، وَهُوَ قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ الْمُسَيَّبِ وَمُقَاتِلٍ، وَقَالَ الضَّحَّاكُ: غُوطَةُ دِمَشْقَ. وَقَالَ أَبُو هُرَيْرَةَ: هِيَ الرَّمَلَةُ. وَقَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هِيَ بَيْتُ الْمَقْدِسِ، وَهُوَ قَوْلُ قَتَادَةَ وَكَعْبٍ. وَقَالَ كَعْبٌ: هِيَ أَقْرَبُ الْأَرْضِ إِلَى السَّمَاءِ بِثَمَانِيَةَ عَشَرَ مِيلًا. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: هِيَ مِصْرُ. وَقَالَ السُّدِّيُّ: أَرْضُ فِلَسْطِينَ <sup data-loc="45_51_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ قَرَارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُسْتَوِيَةٍ مُنْبَسِطَةٍ وَاسِعَةٍ يَسْتَقِرُّ عَلَيْهَا سَاكِنُوهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَالْمَعِينُ الْمَاءُ الْجَارِي الظَّاهِرُ الَّذِي تَرَاهُ الْعُيُونُ، مَفْعُولٌ مَنْ عَانَهُ يُعِينُهُ إِذَا أَدْرَكَهُ الْبَصَرُ.</p><p id="106.c44Ca"/><div class="footnotes"><span data-loc="45_51_1">(1)</span> ذكر هذه الأقوال الطبري: ١٨ / ٢٥ - ٢٧ ثم قال مرجحا: "وأولى هذه الأقوال بتأويل ذلك: أنها مكان مرتفع ذو استواء، وماء ظاهر، وليس كذلك صفة الرملة، لأن الرملة لا ماء بها معين، والله تعالى ذكره وصف هذه الربوة بأنها ذات قرار ومعينط. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:51-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:51" id="qr-baghawi-23-51">يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا ۖ إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:52" id="qr-baghawi-23-52">وَإِنَّ هَٰذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:53" id="qr-baghawi-23-53">فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ زُبُرًا ۖ كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/53" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:54" id="qr-baghawi-23-54">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ حَتَّىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/54" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:55" id="qr-baghawi-23-55">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُم بِهِ مِن مَّالٍ وَبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/55" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bAA18"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ وَمُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ وَالسُّدِّيُّ وَالْكَلْبِيُّ وَجَمَاعَةٌ: أَرَادَ بِهِ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> وَحْدَهُ عَلَى مَذْهَبِ الْعَرَبِ فِي مُخَاطَبَةِ الْوَاحِدِ بِلَفْظِ الْجَمَاعَةِ. وَقَالَ بَعْضُهُمْ: أَرَادَ بِهِ عِيسَى. وَقِيلَ: أَرَادَ بِهِ جَمِيعَ الرُّسُلِ عَلَيْهِمُ السَّلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الحَلَالَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاعْمَلُوا صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الصَّلَاحُ هُوَ الِاسْتِقَامَةُ عَلَى مَا تُوجِبُهُ الشَّرِيعَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ: "وَإِنَّ" بِكَسْرِ الْأَلِفِ عَلَى الِابْتِدَاءِ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِفَتْحِ الْأَلِفِ، وَخَفَّفَ ابْنُ عَامِرٍ النُّونَ وَجَعَلَ "إِنَّ" صِلَةً، مَجَازُهُ: وَهَذِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِتَشْدِيدِ النون على ٣٢/أمَعْنَى وَبِأَنَّ هَذَا، تَقْدِيرُهُ: بِأَنَّ هَذِهِ أَمَتُّكُمْ، أَيْ مِلَّتُكُمْ وَشَرِيعَتُكُمُ الَّتِي أَنْتُمْ عَلَيْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِلَّةً وَاحِدَةً وَهِيَ الْإِسْلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: اتَّقُونِي لِهَذَا. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ أَمَرْتُكُمْ بِمَا أَمَرْتُ بِهِ الْمُرْسَلِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ، فَأَمْرُكُمْ وَاحِدٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَاحْذَرُونِ. وَقِيلَ: هُوَ نَصْبٌ بِإِضْمَارِ فِعْلٍ، أَيِ: اعْلَمُوا أَنَّ هَذِهِ أُمَتُّكُمْ، أَيْ مِلَّتُكُمْ، أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقَوْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَفَرَّقُوا فَصَارُوا فِرَقًا، يَهُودًا وَنَصَارَى وَمَجُوسًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُبُرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِرَقًا وَقِطَعًا مُخْتَلِفَةً، وَاحِدُهَا زَبُورٌ وَهُوَ الْفِرْقَةُ وَالطَّائِفَةُ، وَمِثْلُهُ الزُّبْرَةُ وَجَمْعُهَا زُبَرٌ، وَمِنْهُ: "زُبَرَ الْحَدِيدِ" [الكهف: ٩٦] . أَيْ: صَارُوا فِرَقًا كَزُبَرِ الْحَدِيدِ. وَقَرَأَ بَعْضُ أَهْلِ الشَّامِ "زُبَرًا" بِفَتْحِ الْبَاءِ، قَالَ قَتَادَةُ وَمُجَاهِدٌ "زُبُرًا" أَيْ: كُتُبًا، يَعْنِي دَانَ كُلُّ فَرِيقٍ بِكِتَابٍ غَيْرِ الْكِتَابِ الَّذِي دَانَ بِهِ الْآخَرُونَ. وَقِيلَ: جَعَلُوا كُتُبَهُمْ قِطَعًا مُخْتَلِفَةً، آمَنُوا بِالْبَعْضِ، وَكَفَرُوا بِالْبَعْضِ، وَحَرَّفُوا الْبَعْضَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا عِنْدَهُمْ مِنَ الدِّينِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْجَبُونَ وَمَسْرُورُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: فِي كُفْرِهِمْ وَضَلَالَتِهِمْ، وَقِيلَ: عَمَايَتِهِمْ، وَقِيلَ: غَفْلَتِهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى أَنْ يَمُوتُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مَالٍ وَبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا نُعْطِيهِمْ وَنَجْعَلُهُ مَدَدًا لَهُمْ مِنَ الْمَالِ وَالْبَنِينَ فِي الدُّنْيَا.</p><p id="106.4ae10"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:56-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:56" id="qr-baghawi-23-56">نُسَارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ ۚ بَل لَّا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/56" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:57" id="qr-baghawi-23-57">إِنَّ الَّذِينَ هُم مِّنْ خَشْيَةِ رَبِّهِم مُّشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/57" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:58" id="qr-baghawi-23-58">وَالَّذِينَ هُم بِآيَاتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/58" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:59" id="qr-baghawi-23-59">وَالَّذِينَ هُم بِرَبِّهِمْ لَا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/59" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:60" id="qr-baghawi-23-60">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ مَا آتَوا وَّقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ أَنَّهُمْ إِلَىٰ رَبِّهِمْ رَاجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/60" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.92D71"/><p id="106.6fc16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُسَارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نجعل لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ، وَنُقَدِّمُهَا ثَوَابًا لِأَعْمَالِهِمْ لِمَرْضَاتِنَا عَنْهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّ ذَلِكَ اسْتِدْرَاجٌ لَهُمْ. ثُمَّ ذَكَرَ الْمُسَارِعِينَ فِي الْخَيْرَاتِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَائِفُونَ، وَالْإِشْفَاقُ: الْخَوْفُ، وَالْمَعْنَى أَنَّ الْمُؤْمِنِينَ بِمَا هُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ خَائِفُونَ مِنْ عِقَابِهِ، قَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: الْمُؤْمِنُ مَنْ جَمَعَ إِحْسَانًا وَخَشْيَةً، وَالْمُنَافِقُ مَنْ جَمَعَ إِسَاءَةً وَأَمْنًا <sup data-loc="56_61_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ بِآيَاتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُصَدِّقُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ هُمْ بِرَبِّهِمْ لَا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ مَا آتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُعْطُونَ مَا أُعْطُوا مِنَ الزَّكَاةِ وَالصَّدَقَاتِ، وَرُوِيَ عَنْ عَائِشَةَ أَنَّهَا كَانَتْ تَقْرَأُ "وَالَّذِينَ يَأْتُونَ مَا أَتَوْا" <sup data-loc="56_61_2">(2)</sup> أَيْ: يَعْمَلُونَ مَا عَمِلُوا مِنْ أَعْمَالِ الْبِرِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّ ذَلِكَ لَا يُنْجِيهِمْ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ وَأَنَّ أَعْمَالَهُمْ لَا تُقْبَلُ مِنْهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ إِلَى رَبِّهِمْ رَاجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنَّهُمْ يُوقِنُونَ أَنَّهُمْ يَرْجِعُونَ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. قَالَ الْحَسَنُ: عَمِلُوا لِلَّهِ بِالطَّاعَاتِ [وَاجْتَهَدُوا فِيهَا] <sup data-loc="56_61_3">(3)</sup> وَخَافُوا أَنْ تُرَدَّ عَلَيْهِمْ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اَللَّهِ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ حَامِدٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْجَهْمِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَمْرٍو، أَخْبَرَنَا وَكِيعٌ عَنْ مَالِكِ بْنِ مِغْوَلٍ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ سَعِيدِ بْنِ وَهْبٍ، عَنْ عَائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا قَالَتْ: قَلْتُ يَا رَسُولَ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ مَا آتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَهْوَ الَّذِي يَزْنِي وَيَشْرَبُ الْخَمْرَ وَيَسْرِقُ؟ قَالَ: "لَا يَا بِنْتَ الصَّدِيقِ، وَلَكِنَّهُ الرَّجُلُ يَصُومُ وَيُصَلِّي وَيَتَصَدَّقُ وَيَخَافُ أَنْ لَا يُقْبَلَ مِنْهُ" <sup data-loc="56_61_4">(4)</sup> .</p><p id="106.BEeAc"/><div class="footnotes"><span data-loc="56_61_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ١٨ / ٣٢. <br/><span data-loc="56_61_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ١٨ / ٣٣. <br/><span data-loc="56_61_3">(3)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="56_61_4">(4)</span> أخرجه الترمذي في التفسير، تفسير سورة المؤمنون: ٩ / ١٩ - ٢٠ والإمام أحمد: ٦ / ١٥٩، ٢٠٦، والحاكم: ٢ / ٣٩٣ - ٣٩٤ وقال: هذا حديث صحيح الإسناد ولم يخرجاه، ووافقه الذهبي، والطبري: ١٨ / ٣٤. وانظر: الدر المنثور: ٦ / ١٠٥، سلسلة الأحاديث الصحيحة: ١ / ٢٥٥ - ٢٥٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:61-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:61" id="qr-baghawi-23-61">أُولَٰئِكَ يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَهُمْ لَهَا سَابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/61" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:62" id="qr-baghawi-23-62">وَلَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا ۖ وَلَدَيْنَا كِتَابٌ يَنطِقُ بِالْحَقِّ ۚ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/62" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:63" id="qr-baghawi-23-63">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ مِّنْ هَٰذَا وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِّن دُونِ ذَٰلِكَ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/63" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:64" id="qr-baghawi-23-64">حَتَّىٰ إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِم بِالْعَذَابِ إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/64" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.829C9"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُبَادِرُونَ إِلَى الْأَعْمَالِ الصَّالِحَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهَا سَابِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَيْهَا سَابِقُونَ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَا نُهُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى مَا نُهُوا، وَلِمَا قَالُوا وَنَحْوِهَا، وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ فِي مَعْنَى هَذِهِ الْآيَةِ: سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ السَّعَادَةُ. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: سَبَقُوا الْأُمَمَ إِلَى الْخَيْرَاتِ. قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طَاقَتَهَا، فَمَنْ لَمْ يَسْتَطِعِ الْقِيَامَ فَلْيُصَلِّ قَاعِدًا، وَمَنْ لَمْ يَسْتَطِعِ الصَّوْمَ فَلْيُفْطِرْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَيْنَا كِتَابٌ يَنْطِقُ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ اللَّوْحُ الْمَحْفُوظُ، "يَنْطِقُ بِالْحَقِّ" يُبَيِّنُ بِالصِّدْقِ، وَمَعْنَى الْآيَةِ: لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا إِلَّا مَا أَطَاقَتْ مِنَ الْعَمَلِ، وَقَدْ أَثْبَتْنَا عَمَلَهُ فِي اللَّوْحِ الْمَحْفُوظِ، فَهُوَ يَنْطِقُ بِهِ وَيُبَيِّنُهُ. وَقِيلَ: هُوَ كَتْبُ أَعْمَالِ الْعِبَادِ الَّتِي تَكْتُبُهَا الْحَفَظَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَا يُنْقَصُ مِنْ حَسَنَاتِهِمْ وَلَا يُزَادُ عَلَى سَيِّئَاتِهِمْ. ثُمَّ ذَكَرَ الْكُفَّارَ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي غَفْلَةٍ وَجَهَالَةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْقُرْآنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِنْ دُونِ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِلْكُفَّارِ أَعْمَالٌ خَبِيثَةٌ مِنَ الْمَعَاصِي وَالْخَطَايَا مَحْكُومَةٌ عَلَيْهِمْ مِنْ دُونِ ذَلِكَ، يَعْنِي مِنْ دُونِ أَعْمَالِ الْمُؤْمِنِينَ الَّتِي ذَكَرَهَا اللَّهُ تَعَالَى فِي قَوْلِهِ "إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ"، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ لَهَا عَامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا بُدَّ لَهُمْ مِنْ أَنْ يَعْمَلُوهَا، فَيَدْخُلُوا بِهَا النَّارَ، لِمَا سَبَقَ لَهُمْ مِنَ الشَّقَاوَةِ. هَذَا قَوْلُ أَكْثَرِ الْمُفَسِّرِينَ. وَقَالَ قَتَادَةُ: هَذَا يَنْصَرِفُ إِلَى الْمُسْلِمِينَ، وَأَنَّ لَهُمْ أَعْمَالًا سِوَى مَا عَمِلُوا مِنَ الْخَيْرَاتِ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ، وَالْأَوَّلُ أَظْهَرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَخَذْنَا أَغْنِيَاءَهُمْ وَرُؤَسَاءَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هُوَ السَّيْفُ يَوْمَ بَدْرٍ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: يَعْنِي الْجُوعَ حِينَ دَعَا عَلَيْهِمْ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: "اللَّهُمَّ اشْدُدْ وَطَأَتَكَ عَلَى مُضَرَ، وَاجْعَلْهَا عَلَيْهِمْ سِنِينَ كَسِنِّيِّ يُوسُفَ" <sup data-loc="61_65_1">(1)</sup> فَابْتَلَاهُمُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ بِالْقَحْطِ حَتَّى أَكَلُوا الْكِلَابَ وَالْجِيَفَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَضِجُّونَ وَيَجْزَعُونَ وَيَسْتَغِيثُونَ، وَأَصْلُ الْجَأْرِ: رَفَعُ الصَّوْتِ بِالتَّضَرُّعِ.</p><p id="106.CD078"/><div class="footnotes"><span data-loc="61_65_1">(1)</span> قطعة من حديث أخرجه البخاري في الدعوات، باب الدعاء على المشركين بالهزيمة والزلزلة: ١١ / ١٩٣ - ١٩٤، ومسلم في المساجد، باب: استحباب القنوت في جميع الصلاة، برقم (٦٧٥) ١ / ٤٦٦ - ٤٦٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:65-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:65" id="qr-baghawi-23-65">لَا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ ۖ إِنَّكُم مِّنَّا لَا تُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/65" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:66" id="qr-baghawi-23-66">قَدْ كَانَتْ آيَاتِي تُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فَكُنتُمْ عَلَىٰ أَعْقَابِكُمْ تَنكِصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/66" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:67" id="qr-baghawi-23-67">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِرًا تَهْجُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/67" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:68" id="qr-baghawi-23-68">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا الْقَوْلَ أَمْ جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/68" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:69" id="qr-baghawi-23-69">أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُولَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/69" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bC280"/><p id="106.aB73E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَا تَضِجُّوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ مِنَّا لَا تُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تُمْنَعُونَ مَنَّا وَلَا يَنْفَعُكُمْ تَضَرُّعُكُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ كَانَتْ آيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُنْتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ تَنْكِصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرْجِعُونَ الْقَهْقَرَى تَتَأَخَّرُونَ عَنِ الْإِيمَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِي هَذِهِ الْكِنَايَةِ، فَأَظْهَرُ الْأَقَاوِيلِ أَنَّهَا تَعُودُ إِلَى الْبَيْتِ الْحَرَامِ كِنَايَةً عَنْ غَيْرِ مَذْكُورٍ، أَيْ: مُسْتَكْبِرِينَ مُتَعَظِّمِينَ بِالْبَيْتِ الْحَرَامِ، وَتَعَظُّمُهُمْ بِهِ أَنَّهُمْ كَانُوا يَقُولُونَ نَحْنُ أَهْلُ حَرَمِ اللَّهِ وَجِيرَانُ بَيْتِهِ، فَلَا يَظْهَرُ عَلَيْنَا أَحَدٌ، وَلَا نَخَافُ أَحَدًا، فَيَأْمَنُونَ فِيهِ وَسَائِرُ النَّاسِ فِي الْخَوْفِ، هَذَا قَوْلُ ابْنِ عَبَّاسٍ وَمُجَاهِدٍ، وَجَمَاعَةٍ، وَقِيلَ: "مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ" أَيْ: بِالْقُرْآنِ فَلَمْ يُؤْمِنُوا بِهِ. وَالْأَوَّلُ أَظْهَرُ، الْمُرَادُ مِنْهُ الْحَرَمُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَامِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلَى الْحَالِ، أَيْ أَنَّهُمْ يَسْمَرُونَ بِاللَّيْلِ فِي مَجَالِسِهِمْ حَوْلَ الْبَيْتِ، وَوَحَّدَ سَامِرًا وَهُوَ بِمَعْنَى السُّمَّارِ لِأَنَّهُ وُضِعَ مَوْضِعَ الْوَقْتِ، أَرَادَ تَهْجُرُونَ لَيْلًا. وَقِيلَ: وَحَّدَ سَامِرًا، ومعناه الجمع ٣٢/ب كَقَوْلِهِ: "ثُمَّ نُخْرِجُكُمْ طِفْلًا" [الحج: ٥] ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَهْجُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ "تُهْجِرُونَ" بِضَمِّ التَّاءِ وَكَسْرِ الْجِيمِ مِنَ الْإِهْجَارِ وَهُوَ الْإِفْحَاشُ فِي الْقَوْلِ، أَيْ: تُفْحِشُونَ وَتَقُولُونَ الْخَنَا، وَذَكَرَ أَنَّهُمْ كَانُوا يَسُبُّونَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> وَأَصْحَابَهُ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "تَهْجُرُونَ" بِفَتْحِ التَّاءِ وَضَمِّ الْجِيمِ، أَيْ: تُعْرِضُونَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَعَنِ الْإِيمَانِ وَالْقُرْآنِ، وَتَرْفُضُونَهَا: وَقِيلَ: هُوَ مِنَ الْهَجْرِ وَهُوَ الْقَوْلُ الْقَبِيحُ، يُقَالُ هَجَرَ يَهْجُرُ هَجْرًا إِذَا قَالَ غَيْرَ الْحَقِّ. وَقِيلَ +تَهْزَئُونَ وَتَقُولُونَ مَا لَا تَعْلَمُونَ، مِنْ قَوْلِهِمْ: هَجَرَ الرَّجُلُ فِي مَنَامِهِ إِذَا هَذَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَتَدَبَّرُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْقَوْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَا جَاءَهُمْ مِنَ الْقَوْلِ وَهُوَ الْقُرْآنُ، فَيَعْرِفُوا مَا فِيهِ مِنَ الدَّلَالَاتِ عَلَى صِدْقِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ جَاءَهُمْ مَا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَنْكَرُوا، يُرِيدُ إِنَّا قَدْ بَعَثْنَا مِنْ قَبْلِهِمْ رُسُلًا إِلَى قَوْمِهِمْ كَذَلِكَ بَعَثْنَا مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> إِلَيْهِمْ. وَقِيلَ: "أَمْ" بِمَعْنَى بَلْ، يَعْنِي: جَاءَهُمْ مَا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الْأَوَّلِينَ فَلِذَلِكَ أَنْكَرُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُولَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَلَيْسَ قَدْ عَرَفُوا مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> صَغِيرًا وَكَبِيرًا، وَعَرَفُوا نَسَبَهُ وَصِدْقَهُ وَأَمَانَتَهُ وَوَفَاءَهُ بِالْعُهُودِ. وَهَذَا عَلَى سَبِيلِ التَّوْبِيخِ لَهُمْ عَلَى الْإِعْرَاضِ عَنْهُ بَعْدَمَا عَرَفُوهُ بِالصِّدْقِ وَالْأَمَانَةِ.</p><p id="106.8A0d8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:70-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:70" id="qr-baghawi-23-70">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ ۚ بَلْ جَاءَهُم بِالْحَقِّ وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/70" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:71" id="qr-baghawi-23-71">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ لَفَسَدَتِ السَّمَاوَاتُ وَالْأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ ۚ بَلْ أَتَيْنَاهُم بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَن ذِكْرِهِم مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/71" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:72" id="qr-baghawi-23-72">أَمْ تَسْأَلُهُمْ خَرْجًا فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ ۖ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/72" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:73" id="qr-baghawi-23-73">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/73" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:74" id="qr-baghawi-23-74">وَإِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ عَنِ الصِّرَاطِ لَنَاكِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/74" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.b0F45"/><p id="106.Cf478"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُنُونٌ، وَلَيْسَ كَذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالصِّدْقِ وَالْقَوْلِ الَّذِي لَا تَخْفَى صِحَّتُهُ وَحُسْنُهُ عَلَى عَاقِلٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ وَمُقَاتِلٌ وَالسُّدِّيُّ وَجَمَاعَةٌ: "الْحَقُّ" هُوَ اللَّهُ، أَيْ: لَوِ اتَّبَعَ اللَّهُ مُرَادَهُمْ فِيمَا يَفْعَلُ، وَقِيلَ: لَوِ اتَّبَعَ مُرَادَهُمْ، فَسَمَّى لِنَفْسِهِ شَرِيكًا وَوَلَدًا كَمَا يَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفَسَدَتِ السَّمَاوَاتُ وَالْأَرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ الْفرَّاءُ وَالزَّجَّاجُ: وَالْمُرَادُ بِالْحَقِّ الْقُرْآنُ أَيْ: لَوْ نَزَلَ الْقُرْآنُ بِمَا يُحِبُّونَ مِنْ جَعْلِ الشَّرِيكِ وَالْوَلَدِ عَلَى مَا يَعْتَقِدُونَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفَسَدَتِ السَّمَاوَاتُ وَالْأَرْضُ وَمَنْ فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:22" id="qr-baghawi-21-22">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلَّا اللَّهُ لَفَسَدَتَا</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِذِكْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا يُذَكِّرُهُمْ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَيْ: بِمَا فِيهِ فَخْرُهُمْ وَشَرَفُهُمْ، يَعْنِي الْقُرْآنَ، فَهُوَ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: لَقَدْ أَنْزَلْنَا إِلَيْكُمْ كِتَابًا فِيهِ ذِكْرُكُمْ" [الأنبياء: ١٠] ، أَيْ: شَرَفُكُمْ، "وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ" [الزخرف: ٤٤] ، أَيْ: شَرَفٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ عَنْ ذِكْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَنْ شَرَفِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَسْأَلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى مَا جِئْتَهُمْ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَرْجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَجْرًا وَجُعْلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يُعْطِيكَ اللَّهُ مِنْ رِزْقِهِ وَثَوَابِهِ خَيْرٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "خَرَاجًا" "فَخَرَاجُ" كِلَاهُمَا بِالْأَلِفِ، وَقَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ كِلَاهُمَا بِغَيْرِ أَلِفٍ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "خَرْجًا" بِغَيْرِ أَلِفٍ "فَخَرَاجُ" بِالْأَلِفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الْإِسْلَامُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ عَنِ الصِّرَاطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنْ دِينِ الْحَقِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَاكِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعَادِلُونَ مَائِلُونَ.</p><p id="106.78DB2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:75-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:75" id="qr-baghawi-23-75">وَلَوْ رَحِمْنَاهُمْ وَكَشَفْنَا مَا بِهِم مِّن ضُرٍّ لَّلَجُّوا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/75" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:76" id="qr-baghawi-23-76">وَلَقَدْ أَخَذْنَاهُم بِالْعَذَابِ فَمَا اسْتَكَانُوا لِرَبِّهِمْ وَمَا يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/76" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:77" id="qr-baghawi-23-77">حَتَّىٰ إِذَا فَتَحْنَا عَلَيْهِم بَابًا ذَا عَذَابٍ شَدِيدٍ إِذَا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/77" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:78" id="qr-baghawi-23-78">وَهُوَ الَّذِي أَنشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ ۚ قَلِيلًا مَّا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/78" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:79" id="qr-baghawi-23-79">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/79" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:80" id="qr-baghawi-23-80">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلَافُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ ۚ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/80" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3851b"/><p id="106.C3e20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رَحِمْنَاهُمْ وَكَشَفْنَا مَا بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَحْطٍ وَجُدُوبَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَلَجُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمَادَوْا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَمْ يُنْزَعُوا عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> دَعَا عَلَى قُرَيْشٍ أَنْ يَجْعَلَ عَلَيْهِمْ سِنِينَ كَسِنِّيِّ يُوسُفَ، فَأَصَابَهُمُ الْقَحْطُ، فَجَاءَ أَبُو سُفْيَانَ إِلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَقَالَ أَنْشُدُكَ اللَّهَ وَالرَّحِمَ، أَلَسْتَ تَزْعُمُ أَنَّكَ بُعِثْتَ رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ؟ فَقَالَ: بَلَى، فَقَالَ: قَدْ قَتَلْتَ الْآبَاءَ بِالسَّيْفِ وَالْأَبْنَاءَ بِالْجُوعِ، فَادْعُ اللَّهَ أَنَّ يَكْشِفَ عَنَّا هَذَا الْقَحْطَ، فَدَعَا فَكَشَفَ عَنْهُمْ، فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَةَ <sup data-loc="75_81_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا اسْتَكَانُوا لِرَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا خَضَعُوا وَمَا ذَلُّوا لِرَبِّهِمْ، وَأَصْلُهُ طَلَبُ السُّكُونِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَتَضَرَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ يَتَضَرَّعُوا إِلَى رَبِّهِمْ بَلْ مَضَوْا عَلَى تَمَرُّدِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ بَابًا ذَا عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَعْنِي الْقَتْلَ يَوْمَ بَدْرٍ. وَهُوَ قَوْلُ مُجَاهِدٍ، وَقِيلَ: هُوَ الْمَوْتُ. وَقِيلَ: هُوَ قِيَامُ السَّاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> آيِسُونَ مِنْ كُلِّ خَيْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْشَأَ لَكُمُ الْأَسْمَاعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَسْمَعُوا وَتُبْصِرُوا وَتَعْقِلُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ تَشْكُرُوا هَذِهِ النِّعَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَقَكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُبْعَثُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلَافُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَدْبِيرُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ فِي الزِّيَادَةِ وَالنُّقْصَانِ، قَالَ الْفَرَّاءُ: جَعَلَهُمَا مُخْتَلِفَيْنِ، يَتَعَاقَبَانِ وَيَخْتَلِفَانِ فِي السَّوَادِ وَالْبَيَاضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا تَرَوْنَ مِنْ صَنْعَةٍ فَتُعْتَبَرُونَ.</p><p id="106.1f530"/><div class="footnotes"><span data-loc="75_81_1">(1)</span> انظر الطبري: ١٨ / ٤٥، أسباب النزول للواحدي ص ٣٦٢ - ٣٦٣، الدر المنثور: ٦ / ١١١، الصحيح المسند من أسباب النزول للشيخ مقبل بن هادي ص ١٠٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:81-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:81" id="qr-baghawi-23-81">بَلْ قَالُوا مِثْلَ مَا قَالَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/81" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:82" id="qr-baghawi-23-82">قَالُوا أَإِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/82" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:83" id="qr-baghawi-23-83">لَقَدْ وُعِدْنَا نَحْنُ وَآبَاؤُنَا هَٰذَا مِن قَبْلُ إِنْ هَٰذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/83" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:84" id="qr-baghawi-23-84">قُل لِّمَنِ الْأَرْضُ وَمَن فِيهَا إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/84" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:85" id="qr-baghawi-23-85">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ ۚ قُلْ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/85" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:86" id="qr-baghawi-23-86">قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَاوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/86" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:87" id="qr-baghawi-23-87">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ ۚ قُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/87" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:88" id="qr-baghawi-23-88">قُلْ مَن بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلَا يُجَارُ عَلَيْهِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/88" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.c0b77"/><p id="106.c476F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قَالُوا مِثْلَ مَا قَالَ الْأَوَّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَذَّبُوا كَمَا كَذَّبَ الْأَوَّلُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمَحْشُورُونَ، قَالُوا ذَلِكَ عَلَى طَرِيقِ الْإِنْكَارِ وَالتَّعَجُّبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ وُعِدْنَا نَحْنُ وَآبَاؤُنَا هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الْوَعْدَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَعَدَ آبَاءَنَا قَوْمٌ ذَكَرُوا أَنَّهُمْ رُسُلُ اللَّهِ فَلَمْ نَرَ لَهُ حَقِيقَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَكَاذِيبُ الْأَوَّلِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ مُجِيبًا لَهُمْ، يَعْنِي أَهْلَ مَكَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْخَلْقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَالِقَهَا وَمَالِكَهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَا بُدَّ لَهُمْ مِنْ ذَلِكَ لِأَنَّهُمْ يُقِرُّونَ أَنَّهَا مَخْلُوقَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهُمْ إِذَا أَقَرُّوا بِذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَعْلَمُونَ أَنَّ مَنْ قَدَرَ عَلَى خَلْقِ الْأَرْضِ وَمَنْ فِيهَا ابْتِدَاءً يَقْدِرُ عَلَى إِحْيَائِهِمْ بَعْدَ الْمَوْتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ الْعَامَّةُ "لِلَّهِ" وَمِثْلُهُ مَا بَعْدَهُ، فَجَعَلُوا الْجَوَابَ عَلَى الْمَعْنَى، كَقَوْلِ الْقَائِلِ لِلرَّجُلِ: مَنْ مَوْلَاكَ؟ فَيَقُولُ: لِفُلَانٍ، أَيْ أَنَا لِفُلَانٍ وَهُوَ مَوْلَايَ. وَقَرَأَ أَهْلُ الْبَصْرَةِ فِيهِمَا "اللَّهُ" وَكَذَلِكَ هُوَ فِي مُصْحَفِ أَهْلِ الْبَصْرَةِ، وَفِي سَائِرِ الْمَصَاحِفِ، مَكْتُوبٌ بِالْأَلِفِ كَالْأَوَّلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْذرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمَلَكُوتُ الْمُلْكُ، وَالتَّاءُ فِيهِ لِلْمُبَالَغَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُجِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُؤَمِّنُ مَنْ يَشَاءُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يُجَارُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُؤمَّنُ مَنْ أَخَافُهُ اللَّهُ، أَوْ يَمْنَعُ هُوَ مِنَ السُّوءِ مَنْ يَشَاءُ، وَلَا يَمْنَعُ مِنْهُ مَنْ أَرَادَهُ بِسُوءٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: مَعْنَاهُ أَجِيبُوا إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ.</p><p id="106.6398D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:89-97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:89" id="qr-baghawi-23-89">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ ۚ قُلْ فَأَنَّىٰ تُسْحَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/89" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:90" id="qr-baghawi-23-90">بَلْ أَتَيْنَاهُم بِالْحَقِّ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/90" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:91" id="qr-baghawi-23-91">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِن وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَٰهٍ ۚ إِذًا لَّذَهَبَ كُلُّ إِلَٰهٍ بِمَا خَلَقَ وَلَعَلَا بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ ۚ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:92" id="qr-baghawi-23-92">عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/92" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:93" id="qr-baghawi-23-93">قُل رَّبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي مَا يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/93" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:94" id="qr-baghawi-23-94">رَبِّ فَلَا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/94" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:95" id="qr-baghawi-23-95">وَإِنَّا عَلَىٰ أَن نُّرِيَكَ مَا نَعِدُهُمْ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/95" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:96" id="qr-baghawi-23-96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ ۚ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.693fb"/><p id="106.6E50c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تُخْدَعُونَ وَتُصْرَفُونَ عَنْ تَوْحِيدِهِ وَطَاعَتِهِ، وَالْمَعْنَى: كَيْفَ يُخَيَّلُ لَكُمُ الْحَقُّ بَاطِلًا؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالصِّدْقِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيمَا يَدَّعُونَ من الشريك ٣٣/أ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَهٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ شَرِيكٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا لَذَهَبَ كُلُّ إِلَهٍ بِمَا خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَفَرَّدَ بِمَا خَلَقَهُ فَلَمْ يَرْضَ أَنْ يُضَافَ خَلْقُهُ وَإِنْعَامُهُ إِلَى غَيْرِهِ، وَمَنَعَ الْإِلَهَ الْآخَرَ مِنَ الِاسْتِيلَاءِ عَلَى مَا خَلَقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَا بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طَلَبَ بَعْضُهُمْ مُغَالَبَةَ بَعْضٍ كَفِعْلِ مُلُوكِ الدُّنْيَا فِيمَا بَيْنَهُمْ، ثُمَّ نَزَّهَ نَفْسَهُ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالْكُوفَةِ غَيْرَ حَفْصٍ: "عَالِمُ" بِرَفْعِ الْمِيمِ عَلَى الِابْتِدَاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِجَرِّهَا عَلَى نَعْتِ اللَّهِ فِي سُبْحَانَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَعَظَّمَ عَمَّا يُشْرِكُونَ، وَمَعْنَاهُ أَنَّهُ أَعْظَمُ مِنْ أَنْ يُوصَفَ بِهَذَا الْوَصْفِ. قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ رَبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنْ أَرَيْتَنِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا أَوْعَدْتَهُمْ مِنَ الْعَذَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَا رَبِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُهْلِكْنِي بِهَلَاكِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى أَنْ نُرِيَكَ مَا نَعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْعَذَابِ لَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَادِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ادْفَعْ بِالْخَلَّةِ الَّتِي هِيَ أَحْسَنُ، هِيَ الصَّفْحُ وَالْإِعْرَاضُ وَالصَّبْرُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السَّيِّئَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أَذَاهُمْ، أَمَرَهُمْ بِالصَّبْرِ عَلَى أَذَى الْمُشْرِكِينَ وَالْكَفِّ عَنِ الْمُقَاتَلَةِ، نَسَخَتْهَا آيَةُ السَّيْفِ <sup data-loc="89_97_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكْذِبُونَ وَيَقُولُونَ مِنَ الشِّرْكِ.</p><p id="106.fDBF6"/><div class="footnotes"><span data-loc="89_97_1">(1)</span> تقدم في أكثر من موضع أن العلماء توسعوا في نسخ كثير من أيات الصبر والمسالمة والحسنى بآية السيف، والحق أنه لا نسخ في هذا انظر فيما سبق: ٣ / ٣٢ - ٣٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:97-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:97" id="qr-baghawi-23-97">وَقُل رَّبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:98" id="qr-baghawi-23-98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَن يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:99" id="qr-baghawi-23-99">حَتَّىٰ إِذَا جَاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/99" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:100" id="qr-baghawi-23-100">لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ ۚ كَلَّا ۚ إِنَّهَا كَلِمَةٌ هُوَ قَائِلُهَا ۖ وَمِن وَرَائِهِم بَرْزَخٌ إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/100" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:101" id="qr-baghawi-23-101">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصُّورِ فَلَا أَنسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلَا يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/101" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.7B0D3"/><p id="106.274ce"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَمْتَنِعُ وَأَعْتَصِمُ بِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ:/ نَزَعَاتُهُمْ. وَقَالَ الْحَسَنُ: وَسَاوِسُهُمْ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: نَفْخُهُمْ وَنَفْثُهُمْ. وَقَالَ أَهْلُ الْمَعَانِي: دَفْعُهُمْ بِالْإِغْوَاءِ إِلَى الْمَعَاصِي، وَأَصْلُ الْهَمْزِ شِدَّةُ الدَّفْعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي شَيْءٍ مِنْ أُمُورِي، وَإِنَّمَا ذَكَرَ الْحُضُورَ لِأَنَّ الشَّيْطَانَ إِذَا حَضَرَهُ يُوَسْوِسُهُ. ثُمَّ أَخْبَرَ أَنَّ هَؤُلَاءِ الْكُفَّارَ الَّذِينَ يُنْكِرُونَ الْبَعْثَ يَسْأَلُونَ الرَّجْعَةَ إِلَى الدُّنْيَا عِنْدَ مُعَايَنَةِ الْمَوْتِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَمْ يَقِلِ ارْجِعْنِي، وَهُوَ يَسْأَلُ اللَّهَ وَحْدَهُ الرَّجْعَةَ، عَلَى عَادَةِ الْعَرَبِ فَإِنَّهُمْ يُخَاطِبُونَ الْوَاحِدَ بِلَفْظِ الْجَمْعِ عَلَى وَجْهِ التَّعْظِيمِ، كَمَا أَخْبَرَ اللَّهُ تَعَالَى عَنْ نَفْسِهِ فَقَالَ: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:9" id="qr-baghawi-15-9">إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/9" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَمِثْلُهُ كَثِيرٌ فِي الْقُرْآنِ. وَقِيلَ: هَذَا الْخِطَابُ مَعَ الْمَلَائِكَةِ الَّذِينَ يَقْبِضُونَ رَوْحَهُ ابْتِدَاءً بِخِطَابِ اللَّهِ لِأَنَّهُمُ اسْتَغَاثُوا بِاللَّهِ أَوَّلًا ثُمَّ رَجَعُوا إِلَى مَسْأَلَةِ الْمَلَائِكَةِ الرُّجُوعَ إِلَى الدُّنْيَا. قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ضَيَّعْتُ أَنْ أَقُولَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ. وَقِيلَ: أَعْمَلُ بِطَاعَةِ اللَّهِ. قَالَ قَتَادَةُ: مَا تَمَنَّى أَنْ يَرْجِعَ إِلَى أَهْلِهِ وَعَشِيرَتِهِ وَلَا لِيَجْمَعَ الدُّنْيَا وَيَقْضِيَ الشَّهَوَاتِ، وَلَكِنْ تَمَنَّى أَنْ يَرْجِعَ فَيَعْمَلَ بِطَاعَةِ اللَّهِ، فَرَحِمَ اللَّهُ امَرِءًا عَمِلَ فِيمَا يَتَمَنَّاهُ الْكَافِرُ إِذَا رَأَى الْعَذَابَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلِمَةُ رَدْعٍ وَزَجْرٍ، أَيْ: لَا يَرْجِعُ إِلَيْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: سُؤَالَهُ الرَّجْعَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةٌ هُوَ قَائِلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وَلَا يَنَالُهَا\] <sup data-loc="97_102_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ وَرَائِهِمْ بَرْزَخٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَمَامَهُمْ وَبَيْنَ أَيْدِيهِمْ حَاجِزٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْبَرْزَخُ الْحَاجِزُ بَيْنَ الشَّيْئَيْنِ، وَاخْتَلَفُوا فِي مَعْنَاهُ هَاهُنَا، فَقَالَ مُجَاهِدٌ: حِجَابٌ بَيْنَهُمْ وَبَيْنَ الرُّجُوعِ إِلَى الدُّنْيَا. وَقَالَ قَتَادَةُ: بَقِيَّةُ الدُّنْيَا. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: الْبَرْزَخُ مَا بَيْنَ الْمَوْتِ إِلَى الْبَعْثِ. وَقِيلَ: هُوَ الْقَبْرُ، وَهُمْ فِيهِ إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصُّورِ فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِي هَذِهِ النَّفْخَةِ، فَرَوَى سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّهَا النَّفْخَةُ الْأُولَى "وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَصَعِقَ مَنْ فِي السَّمَوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ" [الزمر: ٦٨] ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلَا يَتَسَاءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> "ثُمَّ نَفَخَ فِيهِ أُخْرَى فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنْظُرُونَ" [الزمر: ٦٨] ، "وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ" [الصافات: ٢٧] . <br/>وَعَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ: أَنَّهَا النَّفْخَةُ الثَّانِيَةُ، قَالَ: يُؤْخَذُ بِيَدِ الْعَبْدِ وَالْأَمَةِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فَيُنْصَبُ عَلَى رُءُوسِ الْأَوَّلِينَ وَالْآخَرِينَ ثُمَّ يُنَادِي مُنَادٍ: هَذَا فُلَانُ ابْنُ فُلَانٍ، فَمَنْ كَانَ لَهُ قَبْلَهُ حَقٌّ فَلْيَأْتِ إِلَى حَقِّهِ، فَيَفْرَحُ الْمَرْءُ أَنْ [يَكُونُ لَهُ] <sup data-loc="97_102_2">(2)</sup> الْحَقُّ عَلَى وَالِدِهِ وَوَلَدِهِ أَوْ زَوْجَتِهِ أَوْ أَخِيهِ فَيَأْخُذُ مِنْهُ، ثُمَّ قَرَأَ ابْنُ مَسْعُودٍ "فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلَا يَتَسَاءَلُونَ" <sup data-loc="97_102_3">(3)</sup> . <br/>وَفِي رِوَايَةِ عَطَاءٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّهَا الثَّانِيَةُ فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ أَيْ: لَا يَتَفَاخَرُونَ بِالْأَنْسَابِ يَوْمَئِذٍ كَمَا كَانُوا يَتَفَاخَرُونَ فِي الدُّنْيَا، وَلَا يَتَسَاءَلُونَ سُؤَالَ تَوَاصُلٍ كَمَا كَانُوا يَتَسَاءَلُونَ فِي الدُّنْيَا: مَنْ أَنْتَ وَمِنْ أَيِّ قَبِيلَةٍ أَنْتَ؟ وَلَمْ يَرِدْ أَنَّ الْأَنْسَابَ تَنْقَطِعُ. <br/>فَإِنْ قِيلَ: أَلَيْسَ قَدْ جَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "كُلُّ سَبَبٍ وَنَسَبٍ يَنْقَطِعُ إِلَّا نَسَبِي وَسَبَبِي" <sup data-loc="97_102_4">(4)</sup> . <br/>قِيلَ: مَعْنَاهُ لَا يَبْقَى <sup data-loc="97_102_5">(5)</sup> يَوْمَ الْقِيَامَةِ سَبَبٌ وَلَا نَسَبٌ إِلَّا نَسَبُهُ وَسَبَبُهُ، وَهُوَ الْإِيمَانُ وَالْقُرْآنُ. <br/>فَإِنْ قِيلَ: قَدْ قَالَ هَاهُنَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَتَسَاءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ فِي مَوْضِعٍ آخَرَ: "وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ" [الصافات: ٢٧] . <br/>الْجَوَابُ: مَا رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: أَنَّ لِلْقِيَامَةِ أَحْوَالًا وَمُوَاطِنَ، فَفِي مَوْطِنٍ يَشْتَدُّ عَلَيْهِمُ الْخَوْفُ، فَيَشْغَلُهُمْ عِظَمُ الْأَمْرِ عَنِ التَّسَاؤُلِ فَلَا يَتَسَاءَلُونَ، وَفِي مَوْطِنٍ يَفِيقُونَ إِفَاقَةً فَيَتَسَاءَلُونَ <sup data-loc="97_102_6">(6)</sup> .</p><p id="106.F1Df5"/><div class="footnotes"><span data-loc="97_102_1">(1)</span> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/><span data-loc="97_102_2">(2)</span> في "ب" قد وجب. <br/><span data-loc="97_102_3">(3)</span> أخرج الروايتين الطبري: ١٨ / ٥٤. <br/><span data-loc="97_102_4">(4)</span> قطعة من حديث أخرجه الحاكم في المستدرك: ٣ / ١٤٢ عن عمر <span class="honorific"></span> وقال: هذا حديث صحيح الإسناد ولم يخرجاه، وقال الذهبي: منقطع، والطبراني: ٣ / ٣٧، قال الهيثمي: ٤ / ٢٧٢: رواه الطبراني ورجاله رجال الصحيح، والبيهقي: ٧ / ١١٤، وذكره ابن حجر في المطالب العالية: ٤ / ١٧٧ ونسبه لابن أبي عمر، وقال البوصيري: رواته ثقات، وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٦ / ١١٧ للبزار والضياء في المختارة، وانظر: تفسير ابن كثير: ٣ / ٢٥٧. <br/><span data-loc="97_102_5">(5)</span> في "ب" لا ينفع. <br/><span data-loc="97_102_6">(6)</span> انظر مسائل الرازي وأجوبتها ص ٢٣٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:102" id="qr-baghawi-23-102">فَمَن ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/102" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.083d4"/><p id="106.91826"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.C28F2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:103-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:103" id="qr-baghawi-23-103">وَمَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَٰئِكَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنفُسَهُمْ فِي جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/103" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:104" id="qr-baghawi-23-104">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ وَهُمْ فِيهَا كَالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/104" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:105" id="qr-baghawi-23-105">أَلَمْ تَكُنْ آيَاتِي تُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فَكُنتُم بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/105" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:106" id="qr-baghawi-23-106">قَالُوا رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا وَكُنَّا قَوْمًا ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/106" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:107" id="qr-baghawi-23-107">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/107" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:108" id="qr-baghawi-23-108">قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.CaEcA"/><p id="106.fbbD6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ فِي جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَسْفَعُ، وَقِيلَ: تُحْرِقُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهَا كَالِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَابِسُونَ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي تَوْبَةَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ الْحَارِثِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ الْكِسَائِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَحْمُودٍ، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْخَلَّالُ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ يَزِيدَ، عَنْ أَبِي السَّمْحِ، عَنْ أَبِي الْهَيْثَمِ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "وَهُمْ فِيهَا كَالِحُونَ، قَالَ: تَشْوِيهِ النَّارُ، فَتُقَلِّصُ شَفَتَهُ الْعُلْيَا حَتَّى تَبْلُغَ وَسَطَ رَأْسِهِ، وَتَسْتَرْخِي شَفَتَهُ السُّفْلَى حَتَّى تَضْرِبَ سُرَّتَهُ" <sup data-loc="103_109_1">(1)</sup> وَبِهَذَا الْإِسْنَادِ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْمُبَارَكِ عَنْ حَاجِبِ بْنِ عُمَرَ عَنِ الْحَكَمِ ابن الْأَعْرَجِ قَالَ: قَالَ: أَبُو هُرَيْرَةَ: "يَعْظُمُ الْكَافِرُ فِي النَّارِ مَسِيرَةَ سَبْعِ لَيَالٍ، فَيَصِيرُ ضِرْسُهُ مِثْلَ أُحُدٍ، وَشِفَاهُهُمْ عِنْدَ سُرَرِهِمْ، سُودٌ زُرْقٌ خسر مقبوحون" <sup data-loc="103_109_2">(2)</sup> ٣٣/ب قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَكُنْ آيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ، تُخَوَّفُونَ بِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "شَقَاوَتُنَا" بِالْأَلِفِ وَفَتْحِ الشِّينِ، وَهُمَا لُغَتَانِ أَيْ: غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا الَّتِي كُتِبَتْ عَلَيْنَا فَلَمْ نَهْتَدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا قَوْمًا ضَالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الْهُدَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ النَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ عُدْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَا تَكْرَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ اخْسَئُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَبْعِدُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا يُقَالُ لِلْكَلْبِ إِذَا طُرِدَ: اخْسَأْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي رَفْعِ الْعَذَابِ، فَإِنِّي لَا أَرْفَعُهُ عَنْكُمْ، فَعِنْدَ ذَلِكَ أَيِسَ الْمَسَاكِينُ <sup data-loc="103_109_3">(3)</sup> مِنَ الْفَرَجِ، قَالَ الْحَسَنُ: هُوَ آخِرُ كَلَامٍ يَتَكَلَّمُ بِهِ أَهْلُ النَّارِ ثُمَّ لَا يَتَكَلَّمُونَ بَعْدَهَا إِلَّا الشَّهِيقَ وَالزَّفِيرَ، وَيَصِيرُ لَهُمْ عُوَاءٌ كَعُوَاءِ الْكِلَابِ لَا يَفْهَمُونَ وَلَا يُفْهَمُونَ، رُوِيَ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو: أَنَّ أَهْلَ جَهَنَّمَ يَدْعُونَ مَالِكًا خَازِنَ النَّارِ أَرْبَعِينَ عَامًا: <sup data-loc="103_109_4">(4)</sup> "يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ" [الزخرف: ٧٧] فَلَا يُجِيبُهُمْ، ثُمَّ يَقُولُ: "إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ" [الزخرف: ٧٧] ، ثُمَّ يُنَادُونَ رَبَّهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَدَعُهُمْ مِثْلَ عُمُرِ الدُّنْيَا مَرَّتَيْنِ ثُمَّ يَرُدُّ عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَا يَنْبِسُ الْقَوْمُ بَعْدَ ذَلِكَ بِكَلِمَةٍ إِنْ كَانَ إِلَّا الزَّفِيرُ وَالشَّهِيقُ. <br/>وَقَالَ الْقُرْطُبِيُّ: إِذَا قِيلَ لَهُمُ: "اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ" انْقَطَعَ رَجَاؤُهُمْ، وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ يَنْبَحُ فِي وَجْهِ بَعْضٍ، وَأُطْبِقَتْ عَلَيْهِمْ.</p><p id="106.ce9Da"/><div class="footnotes"><span data-loc="103_109_1">(1)</span> أخرجه الترمذي في التفسير، تفسير سورة المؤمنون: ٩ / ٢٠، وقال: "هذا حديث حسن غريب صحيح"، والإمام أحمد: ٣ / ٨٨، والحاكم: ٢ / ٣٩٥ وصححه ووافقه الذهبي، وعزاه ابن حجر في الكافي الشاف صفحة (١١٦) للبيهقي في الشعب من رواية أبي السمح عن الهيثم بن أبي سعيد، وعزاه السيوطي أيضا: ٦ / ١١٨ لعبد بن حميد وابن أبي الدنيا وأبي يعلى وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه وأبي نعيم في الحلية. وانظر: الترغيب والترهيب: ٤ / ٤٨٦، تفسير ابن كثير: ٣ / ٢٥٨. <br/><span data-loc="103_109_2">(2)</span> انظر: كنز العمال: ١٤ / ٥٢٩ - ٥٣٠. <br/><span data-loc="103_109_3">(3)</span> في "ب" المشركون. <br/><span data-loc="103_109_4">(4)</span> أخرجه الحاكم: ٢ / ٣٩٥ وصححه ووافقه الذهبي، لكن بلفظ "يوما" بدل عام. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:109-112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:109" id="qr-baghawi-23-109">إِنَّهُ كَانَ فَرِيقٌ مِّنْ عِبَادِي يَقُولُونَ رَبَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/109" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:110" id="qr-baghawi-23-110">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا حَتَّىٰ أَنسَوْكُمْ ذِكْرِي وَكُنتُم مِّنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/110" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:111" id="qr-baghawi-23-111">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِمَا صَبَرُوا أَنَّهُمْ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/111" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.CbbE8"/><p id="106.6f9EC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْهَاءُ فِي "إِنَّهُ" عِمَادٌ وَتُسَمَّى أَيْضًا الْمَجْهُولَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمُ الْمُؤْمِنُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ رَبَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَحَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "سُخْرِيًّا" بِضَمِّ السِّينِ هَاهُنَا وَفِي سُورَةِ ص، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِكَسْرِهِمَا، وَاتَّفَقُوا عَلَى الضَّمِّ فِي سُورَةِ الزُّخْرُفِ. قَالَ الْخَلِيلُ: هُمَا لُغَتَانِ مِثْلَ قَوْلِهِمْ: بَحْرٌ لُجِّيٌّ، ولِجِّيٌّ بِضَمِّ اللَّامِ وَكَسْرِهَا، مِثْلَ كَوْكَبٍ دُرِّيٍّ وَدِرِّيٍّ، قَالَ الْفَرَّاءُ وَالْكِسَائِيُّ: الْكَسْرُ بِمَعْنَى الِاسْتِهْزَاءِ بِالْقَوْلِ، وَالضَّمُّ بِمَعْنَى التَّسْخِيرِ وَالِاسْتِعْبَادِ بِالْفِعْلِ، وَاتَّفَقُوا فِي سُورَةِ الزُّخْرُفِ بِأَنَّهُ بِمَعْنَى التَّسْخِيرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى أَنْسَوْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْسَاكُمُ اشْتِغَالُكُمْ بِالِاسْتِهْزَاءِ بِهِمْ وَتَسْخِيرِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِكْرِي وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَظِيرُهُ: "إِنَّ الَّذِينَ أجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ" [المطففين: ٢٩] قَالَ مُقَاتِلٌ: نَزَلَتْ فِي بِلَالٍ وَعَمَّارٍ وَخَبَابٍ وَصُهَيْبٍ وَسَلْمَانَ وَالْفُقَرَاءِ مِنَ الصَّحَابَةِ، كَانَ كَفَّارُ قُرَيْشٍ يَسْتَهْزِئُونَ بِهِمْ <sup data-loc="109_112_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِمَا صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى أَذَاكُمْ وَاسْتِهْزَائِكُمْ فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ "أَنَّهُمْ" بِكَسْرِ الْأَلِفِ عَلَى الِاسْتِئْنَافِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِهَا، فَيَكُونُ فِي مَوْضِعِ الْمَفْعُولِ الثَّانِي إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِصَبْرِهِمُ الْفَوْزَ بِالْجَنَّةِ.</p><p id="106.58Cd0"/><div class="footnotes"><span data-loc="109_112_1">(1)</span> انظر البحر المحيط: ٦ / ٤٢٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:112-116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:112" id="qr-baghawi-23-112">قَالَ كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الْأَرْضِ عَدَدَ سِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/112" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:113" id="qr-baghawi-23-113">قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ فَاسْأَلِ الْعَادِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/113" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:114" id="qr-baghawi-23-114">قَالَ إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا قَلِيلًا ۖ لَّوْ أَنَّكُمْ كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/114" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:115" id="qr-baghawi-23-115">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/115" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8Dc90"/><p id="106.2ddA8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ كَمْ لَبِثْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "قُلْ كَمْ لَبِثْتُمْ" عَلَى الْأَمْرِ. وَمَعْنَى الْآيَةِ: قُولُوا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ، فَأَخْرَجَ الْكَلَامَ مَخْرَجَ الْوَاحِدِ، وَالْمُرَادُ مِنْهُ الْجَمَاعَةَ، إِذْ كَانَ مَعْنَاهُ مَفْهُومًا، وَيَجُوزُ أَنْ يَكُونَ الْخِطَّابُ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِنْهُمْ، أَيْ قُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ، وَقَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ: قُلْ كَمْ، عَلَى الْأَمْرِ، وَقَالَ "أَنْ" عَلَى الْخَبَرِ، لِأَنَّ الثَّانِيَةَ جَوَابٌ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "قَالَ" فِيهِمَا جَمِيعًا، أَيْ: قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ لِلْكُفَّارِ يَوْمَ الْبَعْثِ: كَمْ لَبِثْتُمْ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدُّنْيَا وَفِي الْقُبُورِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدَدَ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَسُوا مُدَّةَ لَبْثِهِمْ فِي الدُّنْيَا لِعِظَمِ مَا هُمْ بِصَدَدِهِ مِنَ الْعَذَابِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلِ الْعَادِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ يَحْفَظُونَ أَعْمَالَ بَنِي آدَمَ وَيُحْصُونَهَا عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ إِنْ لَبِثْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا لَبِثْتُمْ فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا قَلِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَمَّاهُ قَلِيلًا لِأَنَّ الْوَاحِدَ وَإِنْ طَالَ مُكْثُهُ فِي الدُّنْيَا فَإِنَّهُ يَكُونُ قَلِيلًا فِي جَنْبِ مَا يَلْبَثُ فِي الْآخِرَةِ، لِأَنَّ لُبْثَهُ فِي الدُّنْيَا وَفِي الْقَبْرِ مُتَنَاهٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّكُمْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْرَ لَبْثِكُمْ فِي الدُّنْيَا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعِبًا وَبَاطِلًا لَا لِحِكْمَةٍ، وَهُوَ نَصْبٌ عَلَى الْحَالِ، أَيْ: عَابِثِينَ. وَقِيلَ: لِلْعَبَثِ، أَيْ: لِتَلْعَبُوا وَتَعْبَثُوا كَمَا خَلَقْتُ الْبَهَائِمَ لَا ثَوَابَ لَهَا وَلَا عِقَابَ، وَهُوَ مِثْلُ قَوْلِهِ: "أَيَحْسَبُ الْإِنْسَانُ أَنْ يُتْرَكَ سُدًى" [القيامة: ٣٦] ، وَإِنَّمَا خُلِقْتُمْ لِلْعِبَادَةِ وَإِقَامَةِ أَوَامِرِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ فِي الْآخِرَةِ لِلْجَزَاءِ، وَقَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ وَيَعْقُوبُ لَا "تَرْجِعُونَ" بِفَتْحِ التَّاءِ وَكَسْرِ الْجِيمِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ مُحَمَّدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سَمْعَانَ، أَخْبَرَنَا أَبُو جَعْفَرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عَبْدِ الْجَبَّارِ الرَيَّانِيُّ، أَخْبَرَنَا حُمَيْدُ بْنُ زَنْجَوَيْهِ، أَخْبَرَنَا بِشْرُ بْنُ عُمَرَ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ لَهِيعَةَ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ هُبَيْرَةَ، عَنْ حَنَشٍ، أَنَّ رَجُلًا مُصَابًا مُرَّ بِهِ عَلَى ابْنِ مَسْعُودٍ فَرَقَاهُ فِي أُذُنَيْهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى خَتَمَ السُّورَةَ فَبَرِأَ، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "بِمَاذَا رَقَيْتَ فِي أُذُنِهِ"؟ فَأَخْبَرَهُ، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "وَالَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ لَوْ أَنَّ رَجُلًا مُوقِنًا قَرَأَهَا عَلَى جَبَلٍ لَزَالَ" <sup data-loc="112_116_1">(1)</sup> .</p><p id="106.90f3d"/><div class="footnotes"><span data-loc="112_116_1">(1)</span> عزاه السيوطي في الدر: (٦ / ١٢٢) للحكيم الترمذي، وأبي يعلى، وابن أبي حاتم، وابن السني في عمل اليوم والليلة ص (٢٩٨) ، وأبي نعيم في الحلية ١ / ٧، وابن مردويه. وفي إسناده: سلام بن رزين، لا يعرف وحديثه باطل. وذكره الذهبي في الميزان: (٢ / ١٧٥) وقال: قال العقيلي: حدثنا عبد الله ابن أحمد بن حنبل قال. . . وساق الحديث: فقال أبي: هذا موضوع، هذا حديث الكذابين. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:116-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:116" id="qr-baghawi-23-116">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/116" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:117" id="qr-baghawi-23-117">وَمَن يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ لَا بُرْهَانَ لَهُ بِهِ فَإِنَّمَا حِسَابُهُ عِندَ رَبِّهِ ۚ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/117" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:118" id="qr-baghawi-23-118">وَقُل رَّبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/118" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.717Bb"/><p id="108.B9OL2">ثُمَّ نَزَّهَ اللَّهُ نَفْسَهُ عَمَّا يَصِفُهُ بِهِ الْمُشْرِكُونَ، فَقَالَ جَلَّ ذِكْرِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي السَّرِيرَ الْحَسَنَ. وَقِيلَ: الْمُرْتَفِعُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ لَا بُرْهَانَ لَهُ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا حُجَّةَ لَهُ بِهِ وَلَا بَيِّنَةَ، لِأَنَّهُ لَا حُجَّةَ فِي دَعْوَى الشِّرْكِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا حِسَابُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزَاؤُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُجَازِيهِ بِعَمَلِهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:26" id="qr-baghawi-88-26">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا حِسَابَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/88/26" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يَسْعَدُ مَنْ جَحَدَ وَكَذَّبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.c464f"/></div></div></div></div></body></html>