<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة إبراهيم" id="ch18"><h1 id="108.GV3LR">سورة إبراهيم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="14:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:1" id="qr-baghawi-14-1">الر ۚ كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ لِتُخْرِجَ النَّاسَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ بِإِذْنِ رَبِّهِمْ إِلَىٰ صِرَاطِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/1" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6E75B"/><p id="108.k3nMa">وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ عِنْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَسْرِ الْمِيمِ وَالدَّالِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُلِمَ الْكِتَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى الْفِعْلِ الْمَجْهُولِ <sup data-loc="1_1">(1)</sup> دَلِيلُ هَذِهِ الْقِرَاءَةِ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:65" id="qr-baghawi-18-65">وَعَلَّمْنَاهُ مِنْ لَدُنَّا عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/65" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنُ عَلَّمَ الْقُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> (الرَّحْمَنِ -١، ٢) . سُورَةِ إِبْرَاهِيمَ <br/>مَكِّيَّةٌ [وَهِيَ إِحْدَى وَخَمْسُونَ] <sup data-loc="1_2">(2)</sup> آيَةً إِلَّا آيَتَيْنِ مِنْ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ: "فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ" <sup data-loc="1_3">(3)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر كِتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا كِتَابٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْزَلْنَاهُ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ يَعْنِي: الْقُرْآنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُخْرِجَ النَّاسَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِتَدْعُوَهُمْ مِنْ ظُلُمَاتِ الضَّلَالَةِ إِلَى نُورِ الْإِيمَانِ <sup data-loc="1_4">(4)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بِأَمْرِ رَبِّهِمْ\] <sup data-loc="1_5">(5)</sup> . <br/>وَقِيلَ: بِعِلْمِ رَبِّهِمْ <sup data-loc="1_6">(6)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى صِرَاطِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى دِينِهِ، وَ"الْعَزِيزُ"، هُوَ الْغَالِبُ، وَ"الْحَمِيدُ": هُوَ الْمُسْتَحِقُّ لِلْحَمْدِ.<p/><p id="106.BeBC1"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_1">(1)</span> قال الطبري: وقد روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> خبر بتصحيح هذه القراءة وهذا التأويل، غير أن في إسناده نظرا. ثم ساق حديثا منقطع الإسناد. انظر: تفسير الطبري ١٦ / ٥٠٦. وقال الهيثمي فيه: "رواه أبو يعلى، وفيه سليمان بن أرقم وهو متروك" انظر: مجمع الزوائد: ٧ / ١٥٥. <br/><span data-loc="1_2">(2)</span> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/><span data-loc="1_3">(3)</span> أخرج النحاس في تاريخه عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما، قال: سورة إبراهيم <span class="honorific"></span> نزلت بمكة سوى آيتين، وهما: "ألم تر إلى الذين ... " نزلتا في قتلى بدر من المشركين. وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس وعن الزبير: نزلت سورة إبراهيم <span class="honorific"></span> بمكة. قال ابن الجوزي: وهي مكية من غير خلاف علمناه بينهم إلا ما روي عن ابن عباس وقتادة.. انظر: الدر المنثور: ٥ / ٣، المحرر الوجيز: ٨ / ١٩٢، البحر المحيط: ٥ / ٤٠٣، زاد المسير: ٤ / ٣٤٣. <br/><span data-loc="1_4">(4)</span> انظر: الطبري: ١٦ / ٥١١-٥١٢. <br/><span data-loc="1_5">(5)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="1_6">(6)</span> قال أبو جعفر الطبري في التفسير: (١٦ / ٥١٢) : "وأضاف تعالى ذكره إخراج الناس من الظلمات إلى النور بإذن ربهم لهم بذلك إلى نبيه <span class="honorific"></span>، وهو الهادي خلقه، والموفق مَنْ أحب منهم للإيمان، إذ كان منه دعاؤهم إليه، وتعريفهم ما لهم فيه وعليهم. فبيّن بذلك صحة قول أهل الإثبات الذين أضافوا أفعال العباد إليهم كسبا، وإلى الله جل ثناؤه إنشاء وتدبيرا، وفساد قول أهل القدر الذين أنكروا أن يكون لله في ذلك صنع". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:2" id="qr-baghawi-14-2">اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ وَوَيْلٌ لِّلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/2" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:3" id="qr-baghawi-14-3">الَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا عَلَى الْآخِرَةِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ وَيَبْغُونَهَا عِوَجًا ۚ أُولَٰئِكَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/3" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.eEde1"/><p id="106.5BDdb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهِ الَّذِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ، وَابْنُ عَامِرٍ: " اللَّهُ " بِالرَّفْعِ عَلَى الِاسْتِئْنَافِ، وَخَبَرُهُ فِيمَا بَعْدَهُ. وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْخَفْضِ نَعْتًا لِلْعَزِيزِ الْحَمِيدِ <sup data-loc="2_4_1">(1)</sup> . وَكَانَ يَعْقُوبُ إِذَا وَصَلَ خَفَضَ. <br/>وَقَالَ أَبُو عَمْرٍو: الْخَفْضُ عَلَى التَّقْدِيمِ وَالتَّأْخِيرِ، مَجَازُهُ: إِلَى صِرَاطِ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ <sup data-loc="2_4_2">(2)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي لَهُ ما فٍي السموات وَمَا فِي الْأَرْضِ وَوَيْلٌ لِلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="2_4_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخْتَارُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَيَاةَ الدُّنْيَا عَلَى الْآخِرَةِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَمْنَعُونَ النَّاسَ عَنْ قَبُولِ دِينِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَبْغُونَهَا عِوَجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَطْلُبُونَهَا زَيْغًا وَمَيْلًا يُرِيدُ: يَطْلُبُونَ سَبِيلَ اللَّهِ جَائِرِينَ عَنِ الْقَصْدِ. <br/>وَقِيلَ: الْهَاءُ رَاجِعَةٌ إِلَى الدُّنْيَا، مَعْنَاهُ: يَطْلُبُونَ الدُّنْيَا عَلَى طَرِيقِ الْمَيْلِ عَنِ الْحَقِّ، أَيْ: لِجِهَةِ الْحَرَامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="2_4_4">(4)</sup> .</p><p id="106.07Adc"/><div class="footnotes"><span data-loc="2_4_1">(1)</span> انظر: الطبري: ١٦ / ٥١٢-٥١٣. <br/><span data-loc="2_4_2">(2)</span> قال الطبري: (١٦ / ٥١٣-٥١٤) : "وقد اختلف أهل العربية في تأويله إذا قرئ كذلك: فذكر عن أبي عمرو بن العلاء أنه كان يقرؤه بالخفض، ويقول: معناه: بإذن ربهم إلى صراط (الله) العزيز الحميد الذي له ما في السموات. ويقول: هو من المؤخر الذي معناه التقديم، ويمثله بقول القائل: "مررت بالظريف عبد الله"، والكلام الذي يوضع مكان الاسم النعت، ثم يجعل الاسم مكان النعت، فيتبع إعرابه إعراب النعت الذي وضع موضع الاسم، كما قال بعض الشعراء: لو كنت ذا نبل وذا شزيب ... ما خفت شدات الخبيث الذيب <br/>وأما الكسائي؛ فإنه كان يقول فيما ذكر عنه؛ من خفض أراد أن يجعله كلاما واحدا، وأتبع الخفض الخفض، وبالخفض كان يقرأ" ثم قال: "والصواب من القول في ذلك عندي أنهما قراءتان مشهورتان؛ قد قرأ بكل واحدة منهما أئمة من القراء، معناهما واحد، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. وقد يجوز أن يكون الذي قرأ بالرفع أراد معنى من خفض في إتباع الكلام بعضه بعضا، ولكنه رفع لانفصاله من الآية التي قبله، كما قال جل ثناؤه: "إن الله اشترى من المؤمنين أنفسهم وأموالهم" إلى آخر الآية ثم قال: "التائبون العابدون" (سورة التوبة: ١١١-١١٢) . <br/><span data-loc="2_4_3">(3)</span> قال الطبري: (١٦ / ٥١٤) : ومعنى قوله: "الله الذي له ما في السموات وما في الأرض"، الله الذي يملك جميع ما في السموات وما في الأرض. يقول لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: أنزلنا إليك هذا الكتاب لتدعو عبادي إلى عبادة من هذه صفته، ويدعوا عبادة من لا يملك لهم ولا لنفسه ضرا ولا نفعا من الآلهة والأوثان. ثم توعد جل ثناؤه من كفر به، ولم يستجب لدعاء رسوله إلى ما دعاه إليه من إخلاص التوحيد له، فقال: "وويل للكافرين من عذاب شديد"، يقول: الوادي الذي يسيل من صديد أهل جهنم، لمن جحد وحدانيته، وعبد معه غيره، من عذاب الله الشديد". <br/><span data-loc="2_4_4">(4)</span> يعني: هؤلاء الكافرين الذين يستحبون الحياة الدنيا على الآخرة، هم في ذهاب عن الحق بعيد، وأخذ على غير هدى، وجور عن قصد السبيل. انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥١٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:4" id="qr-baghawi-14-4">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلَّا بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ ۖ فَيُضِلُّ اللَّهُ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:5" id="qr-baghawi-14-5">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا أَنْ أَخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَذَكِّرْهُم بِأَيَّامِ اللَّهِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.4c874"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ رَسُولٍ إِلَّا بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِلُغَتِهِمْ لِيَفْهَمُوا عَنْهُ. فَإِنْ قِيلَ: كَيْفَ هَذَا وَقَدْ بَعَثَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> إِلَى كَافَّةِ الْخَلْقِ؟ <br/>قِيلَ: بُعِثَ مِنَ الْعَرَبِ بِلِسَانِهِمْ، وَالنَّاسُ تَبَعٌ لَهُمْ، ثُمَّ بَثَّ الرُّسُلُ إِلَى الْأَطْرَافِ يَدْعُونَهُمْ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ وَيُتَرْجِمُونَ لَهُمْ بِأَلْسِنَتِهِمْ <sup data-loc="4_6_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُضِلُّ اللَّهُ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآيَاتِنَا أَنْ أَخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْكُفْرِ إِلَى الْإِيمَانِ بِالدَّعْوَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكِّرْهُمْ بِأَيَّامِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَأُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ وَمُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ: بِنِعَمِ اللَّهِ <sup data-loc="4_6_2">(2)</sup> وَقَالَ مُقَاتِلٌ: بِوَقَائِعِ اللَّهِ فِي الْأُمَمِ السَّالِفَةِ. يُقَالُ: فُلَانٌ عَالِمٌ بِأَيَّامِ الْعَرَبِ، أَيْ بِوَقَائِعِهِمْ، وَإِنَّمَا أَرَادَ بِمَا كَانَ فِي أَيَّامِ اللَّهِ مِنَ النِّعْمَةِ وَالْمِحْنَةِ، فَاجْتَزَأَ بِذِكْرِ الْأَيَّامِ عَنْهَا لِأَنَّهَا كَانَتْ مَعْلُومَةً عِنْدَهُمْ <sup data-loc="4_6_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِكُلِ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَ"الصَّبَّارُ": الْكَثِيرُ الصَّبْرِ، وَ"الشَّكُورُ": الْكَثِيرُ الشُّكْرِ، وَأَرَادَ: لِكُلِّ مُؤْمِنٍ، لِأَنَّ الصَّبْرَ وَالشُّكْرَ مِنْ خِصَالِ الْمُؤْمِنِينَ.</p><p id="106.0fA8a"/><div class="footnotes"><span data-loc="4_6_1">(1)</span> أورد محمد بن أبي بكر الأرزي هذا السؤال مطولا، وأجاب عنه من وجوه: الأول: إن نزول القرآن على النبي عليه الصلاة والسلام بلسان واحد كاف، لأن الترجمة لأهل بقية الألسن تغني عن نزوله لجميع الألسن، ويكفي التطويل، كما جرى في القرآن العزيز. الثاني: أن نزوله بلسان واحد أبعد عن التحريف والتبديل، وأسلم من التنازع والخلاف. الثالث: أنه لو نزل بألسنة الناس وكان معجزا في كل واحد منها، وكلم الرسول العربي كل أمة بلسانها كما كلم أمته التي هو منها لكان ذلك أمرا قريبا من القسر والإلجاء، بل على التمكين من الاختيار، فلما كان نزوله بلسان واحد كافيا كان أولى الألسنة قوم الرسول، لأنهم أقرب إليه وأفهم عنه. انظر: مسائل الرازي وأجوبتها من غرائب آي التنزيل، لمحمد بن عبد القادر الرازي الحنفي ص (١٥٧-١٥٨) . <br/><span data-loc="4_6_2">(2)</span> انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٢٠-٥٢٣، الدر المنثور: ٥ / ٦. <br/><span data-loc="4_6_3">(3)</span> ورد الطبري هذا القول والشاهد الذي استشهدوا به على ذلك، وقال ابن عطية في المحرر الوجيز: (٨ / ٢٠٣) : "ولفظة الأيام" تعم المعنيين، لأن التذكير يقع بالوجهين جميعا". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:6" id="qr-baghawi-14-6">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ أَنجَاكُم مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَسُومُونَكُمْ سُوءَ الْعَذَابِ وَيُذَبِّحُونَ أَبْنَاءَكُمْ وَيَسْتَحْيُونَ نِسَاءَكُمْ ۚ وَفِي ذَٰلِكُم بَلَاءٌ مِّن رَّبِّكُمْ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/6" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:7" id="qr-baghawi-14-7">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِن شَكَرْتُمْ لَأَزِيدَنَّكُمْ ۖ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/7" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.BD95a"/><p id="106.b27FC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ أَنْجَاكُمْ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَسُومُونَكُمْ سُوءَ الْعَذَابِ وَيُذَبِّحُونَ أَبْنَاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="6_8_1">(1)</sup> قَالَ الْفَرَّاءُ: الْعِلَّةُ الْجَالِبَةُ لِهَذِهِ الْوَاوِ أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى أَخْبَرَهُمْ أَنَّ آلَ فِرْعَوْنَ كَانُوا يُعَذِّبُونَهُمْ بِأَنْوَاعٍ مِنَ الْعَذَابِ غَيْرِ التَّذْبِيحِ، وَبِالتَّذْبِيحِ، وَحَيْثُ طَرَحَ الْوَاوَ فِي "يُذَبِّحُونَ" وَ"يُقَتِّلُونَ" أَرَادَ تَفْسِيرَ الْعَذَابِ الَّذِي كَانُوا يَسُومُونَهُمْ [[وزاد الطبري ذلك بيانا فقال في التفسير: (١٦ / ٥٢٤) : "وأدخلت الواو في هذا الموضع؛ لأنه أريد بقوله: "ويذبحون أبناءكم" الخبر عن أن آل فرعون كانوا يعذبون بني إسرائيل بأنواع من العذاب غير التذبيح وبالتذبيح. وأما في موضع آخر من القرآن، فإنه جاء بغير الواو: "يسومونكم سوء العذاب يذبحون أبناءكم" [البقرة: ٤٩] في موضع، وفي موضع: "يقتلون أبناءكم" [الأعراف: ١٤١] ، ولم تدخل الواو في المواضع التي لم تدخل فيها لأنه أريد بقوله: "يذبحون" وبقوله: "يقتلون": تبيينه صفات العذاب الذي كانوا يسومونهم. وكذلك العمل في كل جملة أريد تفصيلها، فبغير الواو تفصيلها، وإذا أريد العطف عليها بغيرها وغير تفصيلها فبالواو". وراجع ما كتبه -بتفصيل أوسع- أبو جعفر بن إبراهيم بن الزبير الغرناطي في كتابه "ملاك التأويل" تحقيق د. محمود كامل أحمد: ١ / ٥٣-٥٧.]] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَحْيُونَ نِسَاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتْرُكُوهُنَّ أَحْيَاءً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ذَلِكُمْ بَلَاءٌ مِنْ رَبِّكُمْ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="6_8_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعْلَمَ، يُقَالُ: أَذَّنَ وَتَأَذَّنَ بِمَعْنًى وَاحِدٍ، مِثْلُ أَوْعَدَ وَتَوَعَّدَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ شَكَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِعْمَتِي فَآمَنْتُمْ وَأَطَعْتُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَأَزِيدَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي النِّعْمَةِ. <br/>وَقِيلَ: الشُّكْرُ: قَيْدُ الْمَوْجُودِ، وَصَيْدُ الْمَفْقُودِ. <br/>وَقِيلَ: لَئِنْ شَكَرْتُمْ بِالطَّاعَةِ لَأَزِيدَنَّكُمْ فِي الثَّوَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِعْمَتِي فَجَحَدْتُمُوهَا وَلَمْ تَشْكُرُوهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="6_8_3">(3)</sup> .</p><p id="106.73f14"/><div class="footnotes"><span data-loc="6_8_1">(1)</span> أخرج الطبري عن ابن عيينة في تفسيرها، قال: أيادي الله عندكم وأيامه. <br/><span data-loc="6_8_2">(2)</span> يقول تعالى: فيما يصنع بكم آل فرعون من أنواع العذاب، بلاء لكم من ربكم عظيم، أي: ابتلاء واختبار لكم، من ربكم عظيم. وقد يكون "البلاء في هذا الموضع نعماء، وقد يكون من البلاء الذي يصيب الناس من الشدائد". انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٢٥. <br/><span data-loc="6_8_3">(3)</span> قال الطبري: (١٦ / ٥٢٨) : وقوله: "ولئن كفرتم ... " يقول: ولئن كفرتم، أيها القوم، نعمة الله، فجحدتموها بترك شكره عليها وخلافه في أمره ونهيه، وركوبكم معاصيه = "إن عذابي لشديد"، أعذبكم كما أعذب مَنْ كفر بي من خلقي. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:8" id="qr-baghawi-14-8">وَقَالَ مُوسَىٰ إِن تَكْفُرُوا أَنتُمْ وَمَن فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا فَإِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/8" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:9" id="qr-baghawi-14-9">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ ۛ وَالَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ ۛ لَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا اللَّهُ ۚ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَرَدُّوا أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ وَقَالُوا إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُم بِهِ وَإِنَّا لَفِي شَكٍّ مِّمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/9" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bAA55"/><p id="106.1728B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ مُوسَى إِنْ تَكْفُرُوا أَنْتُمْ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا فَإِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: غَنِيٌّ عَنْ خَلْقِهِ، حَمِيدٌ: مَحْمُودٌ فِي أَفْعَالِهِ، لِأَنَّهُ فِيهَا مُتَفَضِّلٌ وَعَادِلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ الَّذِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِكُمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ لَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَنْ كَانَ بَعْدَ قَوْمِ نوح وعاد ١٩٢/ب وَثَمُودَ. <br/>وَرُوِيَ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ أَنَّهُ قَرَأَ هَذِهِ الْآيَةَ ثُمَّ قَالَ: كَذَبَ النَّسَّابُونَ <sup data-loc="8_10_1">(1)</sup> . <br/>وَعَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا قَالَ: بَيْنَ إِبْرَاهِيمَ وَبَيْنَ عَدْنَانَ ثَلَاثُونَ قَرْنًا لَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا اللَّهُ تَعَالَى <sup data-loc="8_10_2">(2)</sup> . <br/>وَكَانَ مَالِكُ بْنُ أَنَسٍ يَكْرَهُ أَنْ يَنْسِبَ الْإِنْسَانُ نَفْسَهُ أَبًا إِلَى آدَمَ، وَكَذَلِكَ فِي حَقِّ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لِأَنَّهُ لَا يَعْلَمُ أُولَئِكَ الْآبَاءَ أَحَدٌ إِلَّا اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالدَّلَالَاتِ الْوَاضِحَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَدُّوا أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: عَضُّوا عَلَى أَيْدِيهِمْ غَيْظًا <sup data-loc="8_10_3">(3)</sup> كَمَا قَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:119" id="qr-baghawi-3-119">عَضُّوا عَلَيْكُمُ الْأَنَامِلَ مِنَ الْغَيْظِ</span><a class="vn" href="/quran/3/119" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَمَّا سَمِعُوا كِتَابَ اللَّهِ عَجِبُوا وَرَجَعُوا بِأَيْدِيهِمْ إِلَى أَفْوَاهِهِمْ <sup data-loc="8_10_4">(4)</sup> . <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ: كَذَّبُوا الرُّسُلَ وردوا ما جاؤوا بِهِ <sup data-loc="8_10_5">(5)</sup> يُقَالُ: رَدَدْتُ قَوْلَ فُلَانٍ فِي فِيهِ أَيْ كَذَّبْتُهُ. <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: يَعْنِي أَنَّ الْأُمَمَ رَدُّوا أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِ أَنْفُسِهِمْ، أَيْ: وَضَعُوا الْأَيْدِيَ عَلَى الْأَفْوَاهِ إِشَارَةً إِلَى الرُّسُلِ أَنِ اسْكُتُوا. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: فَرَدُّوا أَيْدِيَهُمْ عَلَى أَفْوَاهِ الرُّسُلِ يُسْكِتُونَهُمْ بِذَلِكَ [[انظر: البحر المحيط: ٥ / ٤٠٨. وقال الطبري في التفسير: (١٦ / ٥٣٥) : "وأشبه هذه الأقوال عندي بالصواب في تأويل هذه الآية: القول الذي ذكرناه عن عبد الله بن مسعود: أنهم ردوا أيديهم في أفواههم، فعضوا عليها، غيظا على الرسل، كما وصف الله جل وعز به إخوانهم من المنافقين، فقال: (وإذا خلوا عضوا عليكم الأنامل من الغيظ) [آل عمران: ١١٩] ، فهذا هو الكلام المعروف، والمعنى المفهوم من "رد اليد إلى الفم".]] . <br/>وَقِيلَ: الْأَيْدِي بِمَعْنَى النِّعَمِ. مَعْنَاهُ: رَدُّوا مَا لَوْ قَبِلُوا كَانَتْ أَيَادِيَ وَنِعَمًا فِي أَفْوَاهِهِمْ، أَيْ: بِأَفْوَاهِهِمْ، يَعْنِي بِأَلْسِنَتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْأُمَمَ لِلرُّسُلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ وَإِنَّا لَفِي شَكٍّ مِمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ مُرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوجِبٍ لِلرِّيبَةِ مُوقِعٍ لِلتُّهْمَةِ.</p><p id="106.0E50B"/><div class="footnotes"><span data-loc="8_10_1">(1)</span> أخرجه الطبري: ١٦ / ٥٢٩ و٥٣٠، وزاد السيوطي نسبته لعبد بن حميد، وابن المنذر، وابن أبي حاتم. انظر: الدر المنثور: ٥ / ٩. <br/><span data-loc="8_10_2">(2)</span> وروي عن ابن عباس أنه قال: "كان بين زمن موسى وبين زمن نوح قرون ثلاثون لا يعلمهم إلا الله". وحكى عنه المهدوي أنه قال: "كان بين عدنان وإسماعيل ثلاثون أبا لا يعرفون"، وقال ابن عطية بعد أن ساق هاتين الروايتين في المحرر الوجيز: ٨ / ٢٠٦: "وهذا الوقوف على عدتهم بعيد، ونفي العلم بها جملة أصح، وهو لفظ القرآن". ونقل ابن الجوزي في زاد المسير: (٢ / ٣٤٨) عن ابن الأنباري، في تفسير الآية، قال: أي: لا يحصي عددهم إلا هو، على أن الله تعالى أهلك أمما من العرب وغيرها، فانقطعت أخبارهم، وعفت آثارهم، فليس يعلمهم أحد إلا الله. وانظر: تفسير القرطبي: ٩ / ٣٤٤، ٣٤٥. <br/><span data-loc="8_10_3">(3)</span> أخرجه عبد الرزاق، والفريابي، وأبو عبيد، وابن جرير، وابن المنذر، وابن أبي حاتم، والطبراني، وصححه الحاكم في المستدرك، قال الهيثمي: "رواه الطبراني عن شيخه عبد الله بن محمد وهو ضعيف" انظر: الدر المنثور: ٥ / ١٠، زاد المسير: ٤ / ٣٤٨، مجمع الزوائد: ٧ / ٤٣. <br/><span data-loc="8_10_4">(4)</span> انظر: زاد المسير: ٤ / ٣٤٩، البحر المحيط: ٥ / ٤٠٨. <br/><span data-loc="8_10_5">(5)</span> انظر: الدر المنثور: ٥ / ١٠، وقد عزاه لعبد بن حميد، وابن المنذر، وابن أبي حاتم عن قتادة، ولأبي عبيد وابن المنذر عن مجاهد. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:10" id="qr-baghawi-14-10">قَالَتْ رُسُلُهُمْ أَفِي اللَّهِ شَكٌّ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُم مِّن ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ قَالُوا إِنْ أَنتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُنَا تُرِيدُونَ أَن تَصُدُّونَا عَمَّا كَانَ يَعْبُدُ آبَاؤُنَا فَأْتُونَا بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9fc37"/><p id="106.Fa3DE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ رُسُلُهُمْ أَفِي اللَّهِ شَكٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا اسْتِفْهَامٌ بِمَعْنَى نَفْيِ مَا اعتقدوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطِرِ السمواتِ وَالْأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَالِقُهُمَا <sup data-loc="10_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذُنُوبَكُمْ وَ"مِنْ" صِلَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى حِينِ اسْتِيفَاءِ آجَالِكُمْ فَلَا يُعَاجِلُكُمْ بِالْعَذَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلرُّسُلِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الصُّورَةِ، وَلَسْتُمْ مَلَائِكَةً وَإِنَّمَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَوْلِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَصُدُّونَا عَمَّا كَانَ يَعْبُدُ آبَاؤُنَا فَأْتُونَا بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُجَّةٍ بَيِّنَةٍ عَلَى صِحَّةِ دَعْوَاكُمْ.</p><p id="106.A90e5"/><div class="footnotes"><span data-loc="10_1">(1)</span> في "ب": خالق السموات والأرض. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:11-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:11" id="qr-baghawi-14-11">قَالَتْ لَهُمْ رُسُلُهُمْ إِن نَّحْنُ إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يَمُنُّ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ ۖ وَمَا كَانَ لَنَا أَن نَّأْتِيَكُم بِسُلْطَانٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/11" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:12" id="qr-baghawi-14-12">وَمَا لَنَا أَلَّا نَتَوَكَّلَ عَلَى اللَّهِ وَقَدْ هَدَانَا سُبُلَنَا ۚ وَلَنَصْبِرَنَّ عَلَىٰ مَا آذَيْتُمُونَا ۚ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/12" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:13" id="qr-baghawi-14-13">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِرُسُلِهِمْ لَنُخْرِجَنَّكُم مِّنْ أَرْضِنَا أَوْ لَتَعُودُنَّ فِي مِلَّتِنَا ۖ فَأَوْحَىٰ إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/14/13" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:14" id="qr-baghawi-14-14">وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الْأَرْضَ مِن بَعْدِهِمْ ۚ ذَٰلِكَ لِمَنْ خَافَ مَقَامِي وَخَافَ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/14" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0CEDa"/><p id="106.C9dCF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَتْ لَهُمْ رُسُلُهُمْ إِنْ نَحْنُ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَمُنُّ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّبُوَّةِ وَالْحِكْمَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَنَا أَنْ نَأْتِيَكُمْ بِسُلْطَانٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="11_15_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَنَا أَلَّا نَتَوَكَّلَ عَلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ عَرَفْنَا أَنْ لَا نَنَالَ شَيْئًا إِلَّا بِقَضَائِهِ وَقَدَرِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ هَدَانَا سُبُلَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيَّنَ لَنَا الرُّشْدَ، وَبَصَّرَنَا طَرِيقَ النَّجَاةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنَصْبِرَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللَّامُ لَامُ الْقَسَمِ، مَجَازُهُ: وَاللَّهِ لِنَصْبِرَنَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى مَا آذَيْتُمُونَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِرُسُلِهِمْ لَنُخْرِجَنَّكُمْ مِنْ أَرْضِنَا أَوْ لَتَعُودُنَّ فِي مِلَّتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ: إِلَّا أَنْ تَرْجِعُوا، أَوْ حَتَّى تَرْجِعُوا إِلَى دِينِنَا <sup data-loc="11_15_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْحَى إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الْأَرْضَ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ بَعْدِ هَلَاكِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ لِمَنْ خَافَ مَقَامِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قِيَامَهُ بَيْنَ يَدَيَّ كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:46" id="qr-baghawi-55-46">وَلِمَنْ خَافَ مَقَامَ رَبِّهِ جَنَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/46" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَأَضَافَ قِيَامَ الْعَبْدِ إِلَى نَفْسِهِ، كَمَا تَقُولُ: نَدِمْتُ عَلَى ضَرْبِكَ، أَيْ: عَلَى ضَرْبِي إِيَّاكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَافَ وَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ عِقَابِي.</p><p id="106.9dD2c"/><div class="footnotes"><span data-loc="11_15_1">(1)</span> أي: وما كان لنا أن نأتيكم بحجة وبرهان على ما ندعوكم إليه "إلا بإذن الله"، يقول: إلا بأمر الله لنا بذلك "وعلى الله فليتوكل المؤمنون" يقول: وبالله فليثق به مَنْ آمن به وأطاعه، فإنا به نثق، وعليه نتوكل. انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٣٨. <br/><span data-loc="11_15_2">(2)</span> قال الرازي: فإن قيل: كيف قالوا لرسلهم "أو لتعودن ... " والرسل لم يكونوا على ملة الكفار قط ... فالجواب من وجوه: الأول: أن العَوْد في كلام العرب يستعمل كثيرا بمعنى الصيرورة، يقولون: عاد فلان يكلمني، وعاد لفلان مال، وأشباه ذلك. ومنه قوله تعالى: "حتى عاد كالعرجون القديم". الثاني: أنهم خاطبوا الرسل بذلك بناء على زعمهم الفاسد واعتقادهم أن الرسل كانوا أولا على ملل قومهم، ثم انتقلوا عنها. الثالث: أنهم خاطبوا كل رسول ومَنْ آمن به، فغلبوا في الخطاب الجماعة على الواحد. انظر: مسائل الرازي وأجوبتها من غرائب آي التنزيل ص (١٥٩) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:15" id="qr-baghawi-14-15">وَاسْتَفْتَحُوا وَخَابَ كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/15" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:16" id="qr-baghawi-14-16">مِّن وَرَائِهِ جَهَنَّمُ وَيُسْقَىٰ مِن مَّاءٍ صَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/16" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a0BcD"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَفْتَحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اسْتَنْصَرُوا. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَمُقَاتِلٌ: يَعْنِي الْأُمَمَ، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ قَالُوا: اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَؤُلَاءِ الرُّسُلُ صَادِقِينَ فَعَذِّبْنَا، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:32" id="qr-baghawi-8-32">وَإِذْ قَالُوا اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَذَا هُوَ الْحَقَّ مِنْ عِنْدِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِنَ السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ: وَاسْتَفْتَحُوا يَعْنِي الرُّسُلَ، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ لَمَّا يَئِسُوا مِنْ إِيمَانِ قَوْمِهِمُ اسْتَنْصَرُوا اللَّهَ وَدَعَوْا عَلَى قَوْمِهِمْ بِالْعَذَابِ كَمَا قَالَ نُوحٌ عَلَيْهِ السَّلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:26" id="qr-baghawi-71-26">رَبِّ لَا تَذَرْ عَلَى الْأَرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ دَيَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ مُوسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-baghawi-10-88">رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَى أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> .، الْآيَةَ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَسِرَ. وَقِيلَ: هَلَكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْجَبَّارُ: الَّذِي لَا يَرَى فَوْقَهُ أَحَدًا. وَالْجَبْرِيَّةُ: طَلَبُ الْعُلُوِّ بِمَا لَا غَايَةَ وَرَاءَهُ <sup data-loc="15_17_1">(1)</sup> . وَهَذَا الْوَصْفُ لَا يَكُونُ إِلَّا لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. <br/>وَقِيلَ: الْجَبَّارُ: الَّذِي يُجْبِرُ الْخَلْقَ عَلَى مُرَادِهِ، وَالْعَنِيدُ: الْمُعَانِدُ لِلْحَقِّ وَمُجَانِبُهُ. قَالَهُ مُجَاهِدٌ. <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ -رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا-: هُوَ الْمُعْرِضُ عَنِ الْحَقِّ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: هُوَ الْمُتَكَبِّرُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: "الْعَنِيدُ" الَّذِي أَبَى أَنْ يَقُولَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ <sup data-loc="15_17_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ وَرَائِهِ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَمَامَهُ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:76" id="qr-baghawi-18-76">وَكَانَ وَرَاءَهُمْ مَلِكٌ</span><a class="vn" href="/quran/18/76" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَمَامَهُمْ <sup data-loc="15_17_3">(3)</sup> . <br/>قَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: هُوَ مِنَ الْأَضْدَادِ <sup data-loc="15_17_4">(4)</sup> . <br/>وَقَالَ الْأَخْفَشُ: هُوَ كَمَا يُقَالُ هَذَا الْأَمْرُ مِنْ وَرَائِكَ يُرِيدُ أَنَّهُ سَيَأْتِيكَ، وَأَنَا مِنْ وَرَاءِ فُلَانٍ يَعْنِي أَصِلُ إِلَيْهِ <sup data-loc="15_17_5">(5)</sup> . <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: "مِنْ وَرَائِهِ جَهَنَّمُ" أَيْ: بَعْدَهُ <sup data-loc="15_17_6">(6)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسْقَى مِنْ مَاءٍ صَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ مَاءٍ هُوَ صَدِيدٌ، وَهُوَ مَا يَسِيلُ مِنْ أَبْدَانِ الْكُفَّارِ مِنَ الْقَيْحِ وَالدَّمِ <sup data-loc="15_17_7">(7)</sup> . <br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ: مَا يَسِيلُ مِنْ فُرُوجِ الزُّنَاةِ، يُسْقَاهُ الْكَافِرُ <sup data-loc="15_17_8">(8)</sup> .</p><p id="106.Ab1b6"/><div class="footnotes"><span data-loc="15_17_1">(1)</span> ومن "الجبار"، تقول: هو جبار بين الجَبَرية، والجَبْرِيَّة والجَبَرُوُّة، والجَبَروت. انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٤٣. <br/><span data-loc="15_17_2">(2)</span> انظر في هذه الأقوال: الدر المنثور: ٥ / ١٤-١٥، والطبري: ١٦ / ٥٤٣-٥٤٥. <br/><span data-loc="15_17_3">(3)</span> وكان بعض نحويي أهل البصرة يقول: إنما يعني بقوله: "من ورائه" أي من أمامه، لأنه وراء ما هو فيه، كما يقول لك: "وكل هذا من ورائك"، أي سيأتي عليك، وهو من وراء ما أنت فيه، لأن ما أنت فيه قد كان قبل ذلك وهو من ورائه. وكان بعض نحويي أهل الكوفة يقول: أكثر ما يجوز هذا في الأوقات، لأن الوقت يمر عليك، فيصير خلفك إذا جزته ... انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٤٧. <br/><span data-loc="15_17_4">(4)</span> انظر: الطبري: ١٦ / ٥٤٧، وقال الزجاج: الوراء يكون بمعنى بمعنى الخلف والقدام ... وليس من الأضداد. انظر: زاد المسير: ٤ / ٣٥٢. <br/><span data-loc="15_17_5">(5)</span> انظر التعليق السابق. <br/><span data-loc="15_17_6">(6)</span> قال ابن الأنباري: "من ورائه" أي: من بعد يأسه، فدل "خاب" على اليأس، فكنى عنه، وحملت "وراء" على معنى "بعد"، كما قال النابغة: <br/>حلفت فلم أترك لنفسك ريبة وليس وراء الله للمرء مذهب <br/>أراد: ليس بعد الله مذهب. انظر: زاد المسير: ٤ / ٣٥٢. <br/><span data-loc="15_17_7">(7)</span> انظر: الطبري ١٦ / ٥٤٨، الدر المنثور: ٥ / ١٥ وعزاه فيه لعبد بن حميد وابن أبي حاتم عن عكرمة، ولابن أبي شيبة، وابن جرير، وابن المنذر، والبيهقي في "البعث والنشور" عن مجاهد. وانظر: زاد المسير: ٤ / ٣٥٢-٣٥٣. <br/><span data-loc="15_17_8">(8)</span> في زاد المسير: (٤ / ٣٥٣) عن محمد بن كعب: هو غُسالة أهل النار، وذلك ما يسيل من فروج الزناة. وقال ابن قتيبة: المعنى: يسقي الصديد مكان الماء، كأنه قال: يجعل ماؤه صديدا، ويجوز أن يكون على التشبيه، أي: يسقى ماءً كأنه صديد. انظر: القرطين أو كتابي مشكل القرآن وغريب القرآن لابن قتيبة، جمع بينهما: ابن مطرف الكناني: ١ / ٢٣٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:17" id="qr-baghawi-14-17">يَتَجَرَّعُهُ وَلَا يَكَادُ يُسِيغُهُ وَيَأْتِيهِ الْمَوْتُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ ۖ وَمِن وَرَائِهِ عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/17" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.C1ad6"/><p id="106.5bEF1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَجَرَّعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَتَحَسَّاهُ وَيَشْرَبُهُ، لَا بِمَرَّةٍ وَاحِدَةٍ، بَلْ جُرْعَةً جُرْعَةً، لِمَرَارَتِهِ وَحَرَارَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَكَادُ يُسِيغُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَ"يَكَادُ": صِلَةٌ، أَيْ: لَا يُسِيغُهُ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:40" id="qr-baghawi-24-40">لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/24/40" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ يَرَهَا. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ -رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا-: لَا يُجِيزُهُ. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ يَكَادُ لَا يُسِيغُهُ، وَيُسِيغُهُ فَيَغْلِي فِي جَوْفِهِ. <br/>أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي تَوْبَةَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ الْحَارِثِ، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ الْكِسَائِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَحْمُودٍ، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْخَلَّالُ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ صَفْوَانَ بْنِ عَمْرٍو، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ بُسْرٍ عَنْ أَبِي أُمَامَةَ -رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ-عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فِي قَوْلِهِ: "وَيُسْقَى مِنْ مَاءٍ صَدِيدٍ يَتَجَرَّعُهُ"، قَالَ: يُقَرَّبُ إِلَى فِيهِ فَيَتَكَرَّهُهُ، فَإِذَا أُدْنِيَ مِنْهُ شَوَى وَجْهَهُ، وَوَقَعَتْ فَرْوَةُ رَأْسِهِ، فَإِذَا شَرِبَهُ قَطَّعَ أَمْعَاءَهُ، حَتَّى يَخْرُجَ مِنْ دُبُرِهِ، يَقُولُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:15" id="qr-baghawi-47-15">وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَسْتَغِيثُوا يُغَاثُوا بِمَاءٍ كَالْمُهْلِ يَشْوِي الْوُجُوهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="17_1">(1)</sup> [الكهف: ٢٩] . <br/>وَقَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْتِيهِ الْمَوْتُ مِنْ كُلِّ مَكَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَجِدُ هَمَّ الْمَوْتِ وَأَلَمَهُ مِنْ كُلِّ مَكَانٍ مِنْ أَعْضَائِهِ. <br/>قَالَ إِبْرَاهِيمُ التَّيْمِيُّ: حَتَّى مِنْ تَحْتِ كُلِّ شَعْرَةٍ مِنْ جَسَدِهِ. <br/>وَقِيلَ: يَأْتِيهِ الْمَوْتُ مِنْ قُدَّامِهِ وَمِنْ خَلْفِهِ، وَمِنْ فَوْقِهِ وَمِنْ تَحْتِهِ، وَعَنْ يَمِينِهِ وَعَنْ شِمَالِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَسْتَرِيحُ، قَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: تُعَلَّقُ نَفْسُهُ عِنْدَ حَنْجَرَتِهِ فَلَا تَخْرُجُ مِنْ فِيهِ فَيَمُوتُ، وَلَا تَرْجِعُ إِلَى مَكَانِهَا مِنْ جَوْفِهِ فَتَنْفَعُهُ الْحَيَاةُ. نَظِيرُهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="87:13" id="qr-baghawi-87-13">ثُمَّ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَا</span><a class="vn" href="/quran/87/13" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ وَرَائِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَمَامَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدِيدٌ، وَقِيلَ: الْعَذَابُ الْغَلِيظُ الْخُلُودُ فِي النَّارِ.</p><p id="106.FBcF8"/><div class="footnotes"><span data-loc="17_1">(1)</span> أخرجه الطبري في التفسير: ١٦ / ٥٤٩-٥٥٠، والترمذي في أبواب صفة جهنم، باب ما جاء في صفة شراب أهل النار: ٧ / ٣٠٣-٣٠٤، وقال: "هذا حديث غريب، هكذا قال محمد بن إسماعيل عن عبيد الله بن بسر، ولا يعرف عبيد الله بن بسر إلا في هذا الحديث". وأخرجه الحاكم في المستدرك: ٢ / ٣٥١ وقال: "هذا حديث صحيح على شرط الشيخين" ووافقه الذهبي، وأخرجه الإمام أحمد في المسند: ٥ / ٢٦٥، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ٢٤٣-٢٤٤. وضعفه الألباني في تعليقه على مشكاة المصابيح: ٣ / ١٥٨١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:18" id="qr-baghawi-14-18">مَّثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ ۖ أَعْمَالُهُمْ كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ ۖ لَّا يَقْدِرُونَ مِمَّا كَسَبُوا عَلَىٰ شَيْءٍ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/14/18" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.94B9a"/><p id="106.aa3e7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ أَعْمَالُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَعْمَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ -كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:60" id="qr-baghawi-39-60">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ تَرَى الَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى اللَّهِ وُجُوهُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/60" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> -أَيْ: تَرَى وُجُوهَ الَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى اللَّهِ مُسْوَدَّةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَصَفَ الْيَوْمَ بِالْعُصُوفِ، وَالْعُصُوفُ مِنْ صِفَةِ الرِّيحِ لِأَنَّ الرِّيحَ تَكُونُ فِيهَا، كَمَا يُقَالُ: يَوْمٌ حَارٌّ وَيَوْمٌ بَارِدٌ، لِأَنَّ الْحَرَّ وَالْبَرْدَ فِيهِ. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ: فِي يَوْمٍ عَاصِفِ الرِّيحِ، فَحَذَفَ الرِّيحَ لِأَنَّهَا قَدْ ذُكِرَتْ مِنْ قَبْلُ. وَهَذَا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ لِأَعْمَالِ الْكُفَّارِ، يُرِيدُ: أَنَّهُمْ لَا يَنْتَفِعُونَ بِأَعْمَالِهِمُ الَّتِي عَمِلُوهَا فِي الدُّنْيَا لِأَنَّهُمْ أَشْرَكُوا فِيهَا غَيْرَ اللَّهِ كَالرَّمَادِ الَّذِي ذَرَتْهُ الرِّيحُ لَا يُنْتَفَعُ بِهِ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَقْدِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْكُفَّارَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة، ١٩٣/أ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.4C051"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:19-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:19" id="qr-baghawi-14-19">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ ۚ إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/19" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:20" id="qr-baghawi-14-20">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/20" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:21" id="qr-baghawi-14-21">وَبَرَزُوا لِلَّهِ جَمِيعًا فَقَالَ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مِن شَيْءٍ ۚ قَالُوا لَوْ هَدَانَا اللَّهُ لَهَدَيْنَاكُمْ ۖ سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.FCCCE"/><p id="106.81C6b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ خَلَقَ السموات وَالْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ والكسائي "خالقُ السمواتِ وَالْأَرْضِ" وَفِي سُورَةِ النُّورِ "خَالِقُ كُلِّ دَابَّةٍ" مُضَافًا. <br/>وَقَرَأَ الْآخَرُونَ " خَلَقَ " عَلَى الْمَاضِي " وَالْأَرْضِ " وَكُلٌّ بِالنَّصْبِ. <br/>وَ" بِالْحَقِّ " أَيْ: لَمْ يَخْلُقْهُمَا بَاطِلًا وَإِنَّمَا خَلَقَهُمَا لِأَمْرٍ عَظِيمٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> سِوَاكُمْ أَطْوَعَ لِلَّهِ مِنْكُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنِيعٍ شَدِيدٍ، يَعْنِي أَنَّ الْأَشْيَاءَ تُسَهَّلُ فِي الْقُدْرَةِ، لَا يَصْعُبُ عَلَى اللَّهِ تَعَالَى شَيْءٌ وَإِنْ جَلَّ وَعَظُمَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَرَزُوا لِلَّهِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: خَرَجُوا مِنْ قُبُورِهِمْ إِلَى اللَّهِ وَظَهَرُوا جَمِيعًا\] <sup data-loc="19_22_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ الضُّعَفَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْأَتْبَاعَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَكَبَّرُوا عَلَى النَّاسِ وَهُمُ الْقَادَةُ وَالرُّؤَسَاءُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ تَابِعٍ، مِثْلُ: حَرَسٍ وَحَارِسٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَافِعُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنَّا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقَادَةَ الْمَتْبُوعِينَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ هَدَانَا اللَّهُ لَهَدَيْنَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَوْ هَدَانَا اللَّهُ لَدَعَوْنَاكُمْ إِلَى الْهُدَى، فَلَمَّا أَضَلَّنَا دَعَوْنَاكُمْ إِلَى الضَّلَالَةِ <sup data-loc="19_22_2">(2)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِنْ مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَهْرَبٍ وَلَا مَنْجَاةٍ. <br/>قَالَ مُقَاتِلٌ: يَقُولُونَ فِي النَّارِ: تَعَالَوْا نَجْزَعُ، فَيَجْزَعُونَ خَمْسَمِائَةِ عَامٍ، فَلَا يَنْفَعُهُمُ الْجَزَعُ، ثُمَّ يَقُولُونَ: تَعَالَوْا نَصْبِرُ، فَيَصْبِرُونَ خَمْسَمِائَةِ عَامٍ فَلَا يَنْفَعُهُمْ، فَحِينَئِذٍ يَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِنْ مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="19_22_3">(3)</sup> . <br/>قَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ الْقُرَظِيُّ <sup data-loc="19_22_4">(4)</sup> بَلَغَنِي أَنَّ أَهْلَ النَّارِ اسْتَغَاثُوا بِالْخَزَنَةِ. فَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:49" id="qr-baghawi-40-49">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِنَ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَرَدَّتِ الْخَزَنَةُ عَلَيْهِمْ: "أَوَ لَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا بَلَى"، فَرَدَّتِ الخزنة عليهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:50" id="qr-baghawi-40-50">ادْعُوا وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمَّا يَئِسُوا مِمَّا عِنْدَ الْخَزَنَةِ نَادَوْا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:77" id="qr-baghawi-43-77">يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> سَأَلُوا الْمَوْتَ، فَلَا يُجِيبُهُمْ ثَمَانِينَ سَنَةً وَالسَّنَةُ سِتُّونَ وَثَلَاثُمِائَةِ يَوْمًا، وَالْيَوْمُ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِمَّا تَعُدُّونَ، ثُمَّ لَحَظَ إِلَيْهِمْ بَعْدَ الثَّمَانِينَ إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ، فَلَمَّا يَئِسُوا مِمَّا قَبْلَهُ قَالَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ: إِنَّهُ قَدْ نَزَلَ بِكُمْ مِنَ الْبَلَاءِ مَا تَرَوْنَ فَهَلُمُّوا فَلْنَصْبِرْ، فَلَعَلَّ الصَّبْرَ يَنْفَعُنَا كَمَا صَبَرَ أَهْلُ الدُّنْيَا عَلَى طَاعَةِ اللَّهِ فَنَفَعَهُمْ، فَأَجْمَعُوا عَلَى الصَّبْرِ، فَطَالَ صَبْرُهُمْ ثُمَّ جَزِعُوا فَنَادَوْا: "سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِنْ مَحِيصٍ"، أَيْ: مِنْ مَنْجَى. <br/>قَالَ: فَقَامَ إِبْلِيسُ عِنْدَ ذَلِكَ فَخَطَبَهُمْ، فَقَالَ: "إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ" الْآيَةَ، فَلَمَّا سَمِعُوا مَقَالَتَهُ مَقَتُوا أَنْفُسَهُمْ فَنُودُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:10" id="qr-baghawi-40-10">لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِنْ مَقْتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/10" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالُوا فَنَادَوُا الثَّانِيَةَ: "فَارْجِعْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا إِنَّا مُوقِنُونَ"، فَرَدَّ عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شِئْنَا لَآتَيْنَا كُلَّ نَفْسٍ هُدَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَاتِ (السَّجْدَةِ -١٢، ١٣) فَنَادَوُا الثَّالِثَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخِّرْنَا إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ نُجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> (إِبْرَاهِيمَ ٤٤) ، فَرَدَّ عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ تَكُونُوا أَقْسَمْتُمْ مِنْ قَبْلُ مَا لَكُمْ مِنْ زَوَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَاتِ [إبراهيم: ٤٤] ، ثُمَّ نَادَوُا الرَّابِعَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَدَّ عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، الْآيَةَ [فاطر: ٣٧] قَالَ: فَمَكَثَ عَلَيْهِمْ مَا شَاءَ اللَّهُ، ثُمَّ نَادَاهُمْ: "أَلَمْ تَكُنْ آيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ"، فَلَمَّا سَمِعُوا ذَلِكَ قَالُوا: الْآنَ يَرْحَمُنَا، فَقَالُوا عِنْدَ ذَلِكَ: "رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا وَكُنَّا قَوْمًا ضَالِّينَ، رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ"، قَالَ عِنْدَ ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> (الْمُؤْمِنُونَ ١٠٥-١٠٨) فَانْقَطَعَ عِنْدَ ذَلِكَ الرَّجَاءُ وَالدُّعَاءُ عَنْهُمْ، فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَنْبَحُ بَعْضُهُمْ فِي وُجُوهِ بَعْضٍ، وَأُطْبِقَتْ عَلَيْهِمُ النَّارُ.</p><p id="106.bCD8A"/><div class="footnotes"><span data-loc="19_22_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="19_22_2">(2)</span> في "أ": الضلال. <br/><span data-loc="19_22_3">(3)</span> رواه الطبراني عن كعب بن مالك مرفوعا، وأخرجه ابن أبي حاتم وابن مردويه وفيه أنس بن القاسم. قال ابن أبي حاتم: هو مجهول. انظر: مجمع الزوائد: ٧ / ٤٣، الدر المنثور: ٥ / ١٧، الجرح والتعديل: ٢ / ٢٨٨. <br/><span data-loc="19_22_4">(4)</span> انظر: الدر المنثور: ٥ / ١٨، تفسير الطبري: ١٦ / ٥٦٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:22" id="qr-baghawi-14-22">وَقَالَ الشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ الْأَمْرُ إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ وَوَعَدتُّكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ ۖ وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُم مِّن سُلْطَانٍ إِلَّا أَن دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي ۖ فَلَا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنفُسَكُم ۖ مَّا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنتُم بِمُصْرِخِيَّ ۖ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِ مِن قَبْلُ ۗ إِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8d8C4"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الشَّيْطَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: إِبْلِيسَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَّا قُضِيَ الْأَمْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فُرِغَ مِنْهُ فَأُدْخِلَ أَهْلُ الْجَنَّةِ الْجَنَّةَ وَأَهْلُ النَّارِ النَّارَ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: يُوضَعُ لَهُ مِنْبَرٌ فِي النَّارِ، فَيَرْقَاهُ فَيَجْتَمِعُ عَلَيْهِ الْكَفَّارُ بِاللَّائِمَةِ فَيَقُولُ لَهُمْ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَوَفَّى لَكُمْ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَعَدْتُكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: يَقُولُ لَهُمْ: قُلْتُ لَكُمْ لَا بَعْثَ وَلَا جَنَّةَ وَلَا نَارَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وِلَايَةٍ. وَقِيلَ: لَمْ آتِكُمْ بِحُجَّةٍ فِيمَا دَعَوْتُكُمْ إِلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا أَنْ دَعَوْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا اسْتِثْنَاءٌ مُنْقَطِعٌ مَعْنَاهُ: لَكِنْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلَا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإِجَابَتِي وَمُتَابَعَتِي مِنْ غَيْرِ سُلْطَانٍ وَلَا بُرْهَانٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُغِيثِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتُمْ بِمُصْرِخِيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُغِيثِيَّ. <br/>قَرَأَ الْأَعْمَشُ وَحَمْزَةُ " بِمُصْرِخِيِّ " بِكَسْرِ الْيَاءِ، وَالْآخَرُونَ بِالنَّصْبِ لِأَجْلِ التَّضْعِيفِ، وَمَنْ كَسَرَ فَلِالْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنِ، حُرِّكَتْ إِلَى الْكَسْرِ، لِأَنَّ الْيَاءَ أُخْتُ الْكَسْرَةِ، وَأَهْلُ النَّحْوِ لَمْ يَرْضَوْهُ، وَقِيلَ: إِنَّهُ لُغَةُ بَنِي يَرْبُوعٍ. وَالْأَصْلُ (بِمُصْرِخِينِيَّ) فَذَهَبَتِ النُّونُ لِأَجْلِ الْإِضَافَةِ، وَأُدْغِمَتْ يَاءُ الْجَمَاعَةِ فِي يَاءِ الْإِضَافَةِ <sup data-loc="22_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَفَرْتُ بِجَعْلِكُمْ إِيَّايَ شَرِيكًا فِي عِبَادَتِهِ وَتَبَرَّأْتُ مِنْ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْكَافِرِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي تَوْبَةَ، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ الْحَارِثُ، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ الْكِسَائِيُّ، أَنْبَأَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَحْمُودٍ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْخَلَّالُ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ رِشْدِينَ بْنِ سَعْدٍ، أَخْبَرَنِي عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زِيَادٍ، عَنْ دُخَيْنٍ الْحَجَرِيِّ، عَنْ عُقْبَةَ بْنِ عَامِرٍ -رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ-عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي حَدِيثِ الشَّفَاعَةِ ذَكَرَ الْحَدِيثَ ثُمَّ قَالَ: "يَقُولُ عِيسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ ذَلِكُمُ النَّبِيُّ الْأُمِّيُّ، فَيَأْتُونِي فَيَأْذَنُ اللَّهُ لِي أَنْ أَقُومَ فَيَثُورُ مِنْ مَجْلِسِي مِنْ أَطْيَبِ رِيحٍ شَمَّهَا أَحَدٌ، حَتَّى آتِي رَبِّي عَزَّ وَجَلَّ فَيُشَفِّعَنِي وَيَجْعَلَ لِي نُورًا مِنْ شَعْرِ رَأْسِي إِلَى ظُفْرِ قَدَمِي، ثُمَّ يَقُولُ الْكُفَّارُ: قَدْ وَجَدَ الْمُؤْمِنُونَ مَنْ يَشْفَعُ لَهُمْ فَمَنْ يَشْفَعُ لَنَا؟ فَيَقُولُونَ: مَا هُوَ غَيْرُ إِبْلِيسَ، هُوَ الَّذِي أَضَلَّنَا، فَيَأْتُونَهُ فَيَقُولُونَ لَهُ: قَدْ وَجَدَ الْمُؤْمِنُونَ مَنْ يَشْفَعُ لَهُمْ فَقُمْ أَنْتَ فَاشْفَعْ لَنَا، فَإِنَّكَ أَنْتَ أَضْلَلْتَنَا. فَيَقُومُ فَيَثُورُ مِنْ مَجْلِسِهِ أَنْتَنُ رِيحٍ شَمَّهَا أَحَدٌ، ثُمَّ تُعَظَّمُ جَهَنَّمُ <sup data-loc="22_2">(2)</sup> وَيَقُولُ عِنْدَ ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ <sup data-loc="22_3">(3)</sup> .</p><p id="106.a39D7"/><div class="footnotes"><span data-loc="22_1">(1)</span> انظر: البحر المحيط: ٥ / ٤١٩، زاد المسير: ٤ / ٣٥٧. <br/><span data-loc="22_2">(2)</span> في "ب": "يعظم لجهنم" وكذلك في الطبري. وفي الطبعة البولاقية منه "يعظم نحيبهم". قال الشيخ شاكر: وهو غير ما اتفقت عليه المخطوطة، والدر المنثور، وابن كثير، ... وأنا في شك من الكلمة، وظني أنا: "يُقَطَّم لجهنم" من قولهم: "قطَّم الشارب": إذا ذاق الشراب فكرهه، وزوى وجهه، وقطَّب. <br/><span data-loc="22_3">(3)</span> أخرجه الدارمي في الرقائق، باب في الشفاعة: ٢ / ٣٢٧، وابن جرير الطبري في التفسير: ١٦ / ٥٦٢-٥٦٣. وعزاه السيوطي لابن المبارك في الزهد، وابن أبي حاتم، والطبراني، وابن مردويه، وابن عساكر. وقال: "أخرجوه بسند ضعيف". وقال الهيثمي: رواه الطبراني، وفيه عبد الرحمن بن زياد، وهو ضعيف، وقال الشيخ محمود شاكر: وهذا خبر ضعيف، لا يقوم. ورشدين بن سعد المصري: ضعيف متروك، عنده معاضيل ومناكير. انظر: الدر المنثور: ٥ / ١٨، مجمع الزوائد: ١٠ / ٣٧٦، انظر: الدر المنثور: ٥ / ١٨، تفسير ابن كثير: ٢ / ٥٣٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:23" id="qr-baghawi-14-23">وَأُدْخِلَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ ۖ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/23" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:24" id="qr-baghawi-14-24">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/24" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.eD0CE"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُدْخِلَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُسَلِّمُ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ، وَتُسَلِّمُ الْمَلَائِكَةُ عَلَيْهِمْ. <br/>وَقِيلَ: الْمُحَيِّي بِالسَّلَامِ هُوَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَلَمْ تَعْلَمْ، وَالْمَثَلُ: قَوْلٌ سَائِرٌ لِتَشْبِيهِ شَيْءٍ بِشَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةً طَيِّبَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ قَوْلُ: لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ النَّخْلَةُ يُرِيدُ كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةِ الثَّمَرِ <sup data-loc="23_25_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ ظَبْيَانُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <sup data-loc="23_25_2">(2)</sup> هِيَ شَجَرَةٌ فِي الْجَنَّةِ <sup data-loc="23_25_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْلُهَا ثَابِتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَرْعُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْلَاهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَذَلِكَ أَصْلُ هَذِهِ الْكَلِمَةِ: رَاسِخٌ فِي قَلْبِ الْمُؤْمِنِ بِالْمَعْرِفَةِ وَالتَّصْدِيقِ، فَإِذَا تَكَلَّمَ بِهَا عَرَجَتْ، فَلَا تُحْجَبُ حَتَّى تَنْتَهِيَ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:10" id="qr-baghawi-35-10">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.bec4c"/><div class="footnotes"><span data-loc="23_25_1">(1)</span> وهذا ما رجحه الطبري في التفسير: ١٦ / ٥٧٣، لصحة الخبر في ذلك عن رسول الله <span class="honorific"></span> فيما رواه عبد الله بن عمر <span class="honorific"></span>ما قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إن من الشجر شجرة لا يسقط ورقها، وإنها مثل المسلم، فحدثوني ما هي؟ "فوقع الناس في شجر البوادي. قال عبد الله: ووقع في نفسي أنها النخلة، فاستحييت، ثم قالوا: حدثنا ما هي يا رسول الله؟ قال: فقال: "هي النخلة". أخرجه البخاري في العلم، باب قول المحدث حدثنا وأخبرنا: ١ / ١٤٥، وفي البيوع وفي التفسير وفي مواضع أخرى، ومسلم في صفات المنافقين وأحكامهم، باب مثل المؤمن مثل النخلة، برقم (٢٨١١) : ٤ / ٢١٦٤-٢١٦٥، والمصنف في شرح السنة: ١ / ٣٠٧. <br/><span data-loc="23_25_2">(2)</span> نقله عنه الطبري: ١٦ / ٥٧٣، وابن الجوزي في زاد المسير: ٤ / ٣٥٨، وزاد قولا ثالثا فيها، وهو: أنها المؤمن، وأصله الثابت، أن يعمل في الأرض، ويبلغ عمله السماء، وهذا رواه عطية عن ابن عباس أيضا. <br/><span data-loc="23_25_3">(3)</span> في "ب": الشام. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:25" id="qr-baghawi-14-25">تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا ۗ وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/25" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.27dAA"/><p id="106.bCfAB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْتِي أُكُلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تُعْطِي ثَمَرَهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ١٩٣/ب وَالْحِينُ فِي اللُّغَةِ هُوَ الْوَقْتُ. <br/>وَقَدِ اخْتَلَفُوا فِي مَعْنَاهُ هَا هُنَا فَقَالَ مُجَاهِدٌ وَعِكْرِمَةُ: الْحِينُ هَا هُنَا: سَنَةٌ كَامِلَةٌ، لِأَنَّ النَّخْلَةَ تُثْمِرُ كُلَّ سَنَةٍ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ وَقَتَادَةُ وَالْحَسَنُ: سِتَّةُ أَشْهُرٍ مِنْ وَقْتِ إِطْلَاعِهَا إِلَى صِرَامِهَا. وَرُوِيَ ذَلِكَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا. <br/>وَقِيلَ: أَرْبَعَةُ أَشْهُرٍ مِنْ حِينِ ظُهُورِهَا إِلَى إِدْرَاكِهَا. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ الْمُسَيِّبِ: شَهْرَانِ مِنْ حِينِ تُؤْكَلُ إِلَى حِينِ الصِّرَامِ. <br/>وَقَالَ الرَّبِيعُ بْنُ أَنَسٍ: "كُلَّ حِينٍ": أَيْ: كُلَّ غَدْوَةٍ وَعَشِيَّةٍ، لِأَنَّ ثَمَرَ النَّخْلِ يُؤْكَلُ أَبَدًا لَيْلًا وَنَهَارًا، صَيْفًا وَشِتَاءً، إِمَّا تَمْرًا أَوْ رُطَبًا أَوْ بُسْرًا، كَذَلِكَ عَمَلُ الْمُؤْمِنِ يَصْعَدُ أَوَّلَ النَّهَارِ وَآخِرَهُ وَبَرَكَةُ إِيمَانِهِ لَا تَنْقَطِعُ أَبَدًا، بَلْ تَصِلُ إِلَيْهِ فِي كُلِّ وَقْتٍ <sup data-loc="25_1">(1)</sup> . <br/>وَالْحِكْمَةُ فِي تَمْثِيلِ الْإِيمَانِ بِالشَّجَرَةِ: هِيَ أَنَّ الشَّجَرَةَ لَا تَكُونُ شَجَرَةً إِلَّا بِثَلَاثَةِ أَشْيَاءَ: عِرْقٌ رَاسِخٌ، وَأَصْلٌ قَائِمٌ، وَفَرْعٌ عَالٍ، كَذَلِكَ الْإِيمَانُ لَا يَتِمُّ إِلَّا بِثَلَاثَةِ أَشْيَاءَ: تَصْدِيقٌ بِالْقَلْبِ، وَقَوْلٌ بِاللِّسَانِ، وَعَمَلٌ بِالْأَبْدَانِ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ الْفَضْلِ الْخَرَقِيُّ، أَنْبَأَنَا أَبُو الْحَسَنِ عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الطَّيْسَفُونِيُّ، أَنْبَأَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ الْجَوْهَرِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَلِيٍّ الْكُشْمِيهَنِيُّ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ حُجْرٍ، حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ دِينَارٍ أَنَّهُ سَمِعَ ابْنَ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا يَقُولُ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ مِنَ الشَّجَرِ شَجَرَةً لَا يَسْقُطُ وَرَقُهَا، وَإِنَّهَا مِثْلُ الْمُسْلِمِ فَحَدِّثُونِي مَا هِيَ؟ قَالَ عَبْدُ اللَّهِ: فَوَقَعَ النَّاسُ فِي شَجَرِ الْبَوَادِي، وَوَقَعَ فِي نَفْسِي أَنَّهَا النَّخْلَةُ فَاسْتَحْيَيْتُ، ثُمَّ قَالُوا: حَدِّثْنَا مَا هِيَ يَا رَسُولَ اللَّهِ؟ قَالَ: هِيَ النَّخْلَةُ. قَالَ عَبْدُ اللَّهِ: فَذَكَرْتُ ذَلِكَ لِعُمَرَ، فَقَالَ: لَأَنْ تَكُونَ قُلْتَ هِيَ النَّخْلَةُ كَانَ أَحَبَّ إِلَيَّ مِنْ كَذَا وَكَذَا" <sup data-loc="25_3">(3)</sup> . <br/>وَقِيلَ: الْحِكْمَةُ فِي تَشْبِيهِهَا بِالنَّخْلَةِ مِنْ بَيْنِ سَائِرِ الْأَشْجَارِ: أَنَّ النَّخْلَةَ شِبْهُ <sup data-loc="25_4">(4)</sup> الْأَشْجَارِ بِالْإِنْسَانِ مِنْ حَيْثُ إِنَّهَا إِذَا قُطِعَ رَأْسُهَا يَبِسَتْ، وَسَائِرُ الْأَشْجَارِ تَتَشَعَّبُ مِنْ جَوَانِبِهَا بعد قطع رؤوسها (٣) وَلِأَنَّهَا تُشْبِهُ الْإِنْسَانَ فِي أَنَّهَا لَا تَحْمِلُ إِلَّا بِالتَّلْقِيحِ وَلِأَنَّهَا خُلِقَتْ مِنْ فَضْلِ طِينَةِ آدَمَ عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَلِذَلِكَ قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "أَكْرِمُوا عَمَّتَكُمْ" قِيلَ: وَمَنْ عَمَّتْنُا؟ قَالَ: "النَّخْلَةُ" <sup data-loc="25_5">(5)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> [[أي: ويمثل الله الأمثال للناس، ويشبه لهم الأشباه ليتذكروا حجة الله عليهم، فيعتبروا بها ويتعظوا، فينزجروا عما هم عليه من الكفر به إلى الإيمان. انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٦٧.]] .</p><p id="106.144fb"/><div class="footnotes"><span data-loc="25_1">(1)</span> انظر هذه الأقوال الخمسة في معنى "الحين"، وقولا سادسا عن علي: أنه ثمانية أشهر، في: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٧٥-٥٧٩، الدر المنثور: ٥ / ٢٤-٢٥، وزاد المسير: ٤ / ٣٥٩، البحر المحيط: ٥ / ٤٢٢. قال الطبري: "وأولى الأقوال في ذلك عندي بالصواب قول مَنْ قال: عنى بالحين، في هذا الموضع؛ غدوة وعشية وكل ساعة؛ لأن الله تعالى ذكره ضرب ما تؤتي هذه الشجرة كل حين من الأكل لعمل المؤمن وكلامه مثلا، ولا شك أن المؤمن يُرفع له إلى الله في كل يوم صالح من العمل والقول، لا في كل سنة، أو في كل ستة أشهر، أو في كل شهرين، فإذا كان ذلك كذلك، فلا شك أن المَثَل لا يكون خلافا للممثَّل به في المعنى، وإذا كان ذلك كذلك كان بَيِّنًا صحة ما قلنا. فإن قال قائل: فأي نخلة تؤتي أكلها في كل وقت أكلا صيفا وشتاء؟ قيل: أما في الشتاء: فإن الطلع من أكلها، وأما في الصيف: فالبلح والبسر والرطب والتمر، وذلك كله من أكلها". <br/><span data-loc="25_2">(2)</span> في "ب": رأسها. <br/><span data-loc="25_3">(3)</span> في "ب": أشبه. <br/><span data-loc="25_4">(4)</span> حديث ضعيف أخرجه أبو نعيم في الحلية: ٦ / ١٢٣، وأبو يعلى في مسنده، وابن أبي حاتم، وابن عدي في "الكامل": ٦ / ٢٤٢٤، والعقيلي في "الضعفاء" وابن السني وابن مردويه معا في الطب، قال الهيثمي: فيه مسرور بن سعيد، وهو ضعيف. وقال العقيلي: حديثه غير محفوظ. انظر: مجمع الزوائد: ٥ / ٣٩، فيض القدير: ٢ / ٩٥، كشف الخفاء: ١ / ١٩٥، تمييز الطيب من الخبيث ص (٣٦) ، تنزيه الشريعة المرفوعة لابن عراق: ١ / ٢٠٩، وانظر في الحكمة من تشبيه الإيمان بالنخلة أيضا: زاد المسير: ٤ / ٣٥٩-٣٦٠. <br/><span data-loc="25_5">(5)</span> أي: ويمثل الله الأمثال للناس، ويشبه لهم الأشباه ليتذكروا حجة الله عليهم، فيعتبروا بها ويتعظوا، فينزجروا عما هم عليه من الكفر به إلى الإيمان. انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٥٦٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:26" id="qr-baghawi-14-26">وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الْأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/26" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B55e2"/><p id="106.0f73e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الشِّرْكُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الْحَنْظَلُ <sup data-loc="26_1">(1)</sup> . <br/>وَقِيلَ: هِيَ الثُّومُ. <br/>وَقِيلَ: هِيَ الْكُشُوثُ <sup data-loc="26_2">(2)</sup> وَهِيَ الْعَشَقَةُ <sup data-loc="26_3">(3)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجْتُثَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي انْقَلَعَتْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ فَوْقِ الْأَرْضِ مَا لَهَا مِنْ قَرَارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَبَاتٍ. <br/>مَعْنَاهُ: وَلَيْسَ لَهَا أَصْلٌ ثَابِتٌ فِي الْأَرْضِ، وَلَا فَرْعٌ صَاعِدٌ إِلَى السَّمَاءِ، كَذَلِكَ الْكَافِرُ لَا خَيْرَ فِيهِ، وَلَا يَصْعَدُ لَهُ قَوْلٌ طَيِّبٌ وَلَا عَمَلٌ صَالِحٌ.</p><p id="106.9BaCc"/><div class="footnotes"><span data-loc="26_1">(1)</span> قال الطبري: ١٦ / ٥٨٥: وقد روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> بتصحيح قول من قال: هي الحنظلة، خبر فإن صح، فلا قول يجوز أن يقال غيره، وإلا فإنها شجرة بالصفة التي وصفها الله بها. ثم ساق حديثا للترمذي والحاكم عن أنس ضعفه الشيخ محمود شاكر. انظر: الطبري: ١٦ / ٥٧٠-٥٧١، ٥٨٥. <br/><span data-loc="26_2">(2)</span> في "ب": الكشوب. وفي لسان العرب: ٢ / ١٨١: "الكشوث، والأكشوث، والكشُوئي: كل ذلك نبات مجتث مقطوع الأصل. وقيل: لا أصل له، وهو أصغر يتعلق بأطراف الشوك وغيره. وقال الجوهري هو: نبت يتعلق بأغصان الشجر من غير أن يضرب بعرق في الأرض ... ". <br/><span data-loc="26_3">(3)</span> العَشَقَةُ: شجرة تخضر ثم تدق وتصفر، وهي عند المولدين: اللَّبْلاب، وجمعها العَشَق. انظر: لسان العرب ١٠ / ٢٥٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:27" id="qr-baghawi-14-27">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ ۖ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ ۚ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3E4ac"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلِمَةِ التَّوْحِيدِ، وَهِيَ قَوْلُ: لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قَبْلَ الْمَوْتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِي الْقَبْرِ. هَذَا قَوْلُ أَكْثَرِ أَهْلِ التَّفْسِيرِ. <br/>وَقِيلَ: "فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا": عِنْدَ السُّؤَالِ فِي الْقَبْرِ، "وَفِي الْآخِرَةِ": عِنْدَ الْبَعْثِ. <br/>وَالْأَوَّلُ أَصَحُّ <sup data-loc="27_1">(1)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَنْبَأَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا أَبُو الْوَلِيدِ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، أَخْبَرَنِي عَلْقَمَةُ بْنُ مَرْثَدٍ قَالَ: سَمِعْتُ سَعِيدَ بْنَ عُبَيْدَةَ، عَنِ الْبَرَاءِ بْنِ عَازِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "الْمُسْلِمُ إِذَا سُئِلَ فِي الْقَبْرِ يَشْهَدُ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَأَنَّ مُحَمَّدًا رسول الله، فلذلك قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="27_2">(2)</sup> . <br/>وَأَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبْدِ الْقَاهِرِ، أَنْبَأَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الْجُلُودِيُّ، أَنْبَأَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيَانَ، أَنْبَأَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بَشَّارٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ بِهَذَا الْإِسْنَادِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: نَزَلَتْ فِي عَذَابِ الْقَبْرِ يُقَالُ لَهُ: مَنْ رَبُّكَ؟ فَيَقُولُ: رَبِّيَ اللَّهُ، وَنَبِيِّي مُحَمَّدٌ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ <sup data-loc="27_3">(3)</sup> . <br/>وَأَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَنْبَأَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَيَّاشُ بْنُ الْوَلِيدِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْأَعْلَى، حَدَّثَنَا سَعِيدٌ، عَنْ قَتَادَةَ عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ أَنَّهُ حَدَّثَهُمْ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ الْعَبْدَ إِذَا وُضِعَ فِي قَبْرِهِ، وَتَوَلَّى عَنْهُ أَصْحَابُهُ إِنَّهُ لِيَسْمَعُ قَرْعَ نِعَالِهِمْ، أَتَاهُ مَلَكَانِ فَيُقْعِدَانِهِ، فَيَقُولَانِ: مَا كُنْتَ تَقُولُ فِي هَذَا الرَّجُلِ، لِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>؟ فَأَمَّا الْمُؤْمِنُ، فَيَقُولُ: أَشْهَدُ أَنَّهُ عَبْدُ اللَّهِ وَرَسُولُهُ. فَيُقَالُ لَهُ: انْظُرْ إِلَى مَقْعَدِكَ مِنَ النَّارِ، قَدْ أَبْدَلَكَ اللَّهُ بِهِ مَقْعَدًا مِنَ الْجَنَّةِ، فَيَرَاهُمَا جَمِيعًا" قَالَ قَتَادَةُ: وَذَكَرَ لَنَا أَنَّهُ يُفْسَحُ لَهُ فِي قَبْرِهِ، ثُمَّ رَجَعَ إِلَى حَدِيثِ أَنَسٍ قَالَ: <br/>وَأَمَّا الْمُنَافِقُ وَالْكَافِرُ، فَيُقَالُ لَهُ: مَا كُنْتَ تَقُولُ فِي هَذَا الرَّجُلِ؟ فَيَقُولُ: لَا أَدْرِي، كُنْتُ أَقُولُ مَا يَقُولُ النَّاسُ، فَيُقَالُ لَهُ: لَا دَرَيْتَ وَلَا تَلَيْتَ، وَيُضْرَبُ بِمَطَارِقَ مِنْ حَدِيدٍ ضَرْبَةً، فَيَصِيحُ صَيْحَةً يَسْمَعُهَا مَنْ يَلِيهِ غَيْرُ الثَّقَلَيْنِ" <sup data-loc="27_4">(4)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْفَرَجِ الْمُظَفَّرُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ التَّمِيمِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو الْقَاسِمِ حَمْزَةُ بْنُ يُوسُفَ السَّهْمِيُّ، أَنْبَأَنَا أَبُو أَحْمَدَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَدِيٍّ الْحَافِظُ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَعِيدٍ، حَدَّثَنَا أَسَدُ بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا عَنْبَسَةُ بْنُ سَعِيدِ بْنِ كَثِيرٍ، حَدَّثَنِي جَدِّي عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ الْمَيِّتَ يَسْمَعُ حِسَّ النِّعَالِ إِذَا وَلَّى عَنْهُ النَّاسُ مُدْبِرِينَ، ثُمَّ يُجْلَسُ وَيُوضَعُ كَفَنُهُ فِي عُنُقِهِ ثُمَّ يُسْأَلُ" <sup data-loc="27_5">(5)</sup> . <br/>وَرُوِيَ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِذَا قُبِرَ الْمَيِّتُ أَتَاهُ مَلَكَانِ أَسْوَدَانِ أَزْرَقَانِ، يُقَالُ لِأَحَدِهِمَا: الْمُنْكَرُ، وَلِلْآخَرِ النَّكِيرُ، فَيَقُولَانِ: مَا كُنْتَ تَقُولُ فِي هَذَا الرَّجُلِ؟ فَيَقُولُ: هُوَ عَبْدُ اللَّهِ وَرَسُولُهُ، أَشْهَدُ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَأَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُ اللَّهِ وَرَسُولُهُ، فَيَقُولَانِ لَهُ: قَدْ كُنَّا نَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُولُ هَذَا، ثُمَّ يُفْسَحُ لَهُ فِي قَبْرِهِ سَبْعُونَ ذِرَاعًا فِي سَبْعِينَ، ثُمَّ يُنَوَّرُ لَهُ فِيهِ، ثُمَّ يُقَالُ: نَمْ كَنَوْمَةِ الْعَرُوسِ الَّذِي لَا يُوقِظُهُ إِلَّا أَحَبُّ أَهْلِهِ إِلَيْهِ، حَتَّى يَبْعَثَهُ اللَّهُ تَعَالَى، وَإِنْ كَانَ مُنَافِقًا أَوْ كَافِرًا قَالَ: سَمِعْتُ النَّاسَ يَقُولُونَ قَوْلًا فَقُلْتُ مِثْلَهُ، لَا أَدْرِي، فَيَقُولَانِ: قَدْ كُنَّا نَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُولُ ذَلِكَ فَيُقَالُ لِلْأَرْضِ الْتَئِمِي عَلَيْهِ فَتَلْتَئِمُ عَلَيْهِ، فَتَخْتَلِفُ أَضْلَاعُهُ، فَلَا يَزَالُ فِيهَا مُعَذَّبًا حَتَّى يَبْعَثَهُ اللَّهُ مِنْ مَضْجَعِهِ ذَلِكَ" <sup data-loc="27_6">(6)</sup> . <br/>وَرُوِيَ عَنِ الْبَرَاءِ بْنِ عَازِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ذَكَرَ قَبَضَ رُوحَ الْمُؤْمِنِ وَقَالَ: "فَتُعَادُ رُوحُهُ فِي جَسَدِهِ وَيَأْتِيهِ مَلَكَانِ فَيُجْلِسَانِهِ فِي قَبْرِهِ فَيَقُولَانِ لَهُ مَنْ رَبُّكَ؟ وَمَا دِينُكَ؟ وَمَنْ نَبِيُّكَ؟ [فَيَقُولُ: رَبِّيَ اللَّهُ وَدِينِيَ الْإِسْلَامُ وَنَبِيِّي مُحَمَّدٌ فَيَنْتَهِرَانِهِ وَيَقُولَانِ لَهُ الثَّانِيَةَ: مَنْ رَبُّكَ وَمَا دِينُكَ وَمِنْ نَبِيُّكَ] <sup data-loc="27_7">(7)</sup> وَهِيَ آخِرُ فِتْنَةٍ تُعْرَضُ عَلَى الْمُؤْمِنِ فَيُثَبِّتُهُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ، فَيَقُولُ: رَبِّيَ اللَّهُ وَدِينِيَ الْإِسْلَامُ وَنَبِيِّي مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> فَيُنَادِي مُنَادٍ مِنَ السَّمَاءِ: أَنْ صَدَقَ عَبْدِي، قَالَ: فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="27_8">(8)</sup> . ١٩٤/أ <br/>أَخْبَرَنَا الْإِمَامُ أَبُو عَلِيٍّ الْحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الْقَاضِي، أَنْبَأَنَا أَبُو الْعَبَّاسِ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ هَارُونَ الطَّيْسَفُونِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ التُّرَابِيُّ، أَنْبَأَنَا أَبُو بَكْرٍ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عُمَرَ بْنِ بِسْطَامٍ، أَنْبَأَنَا أَبُو الْحَسَنِ أَحْمَدُ بْنُ سَيَّارٍ الْقُرَشِيُّ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُوسَى <sup data-loc="27_9">(9)</sup> الْفَرَّاءُ أَبُو إِسْحَاقَ حَدَّثَنَا هِشَامُ بْنُ يُوسُفَ حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ يَحْيَى عَنْ هَانِئٍ مَوْلَى عُثْمَانَ قَالَ: كَانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> إِذَا فَرَغَ مِنْ دَفْنِ الرَّجُلِ وَقَفَ عَلَيْهِ وَقَالَ: "اسْتَغْفِرُوا لِأَخِيكُمْ وَاسْأَلُوا اللَّهَ لَهُ التَّثْبِيتَ، فَإِنَّهُ الْآنَ يُسْأَلُ" <sup data-loc="27_10">(10)</sup> . <br/>وَقَالَ عَمْرُو بْنُ الْعَاصِ فِي سِيَاقِ الْمَوْتِ وَهُوَ يَبْكِي: فَإِذَا أَنَا مِتُّ فَلَا تَصْحَبُنِي نَائِحَةٌ وَلَا نَارٌ، فَإِذَا دَفَنْتُمُونِي فَسُنُّوا عَلَيَّ التُّرَابَ سَنًّا، ثُمَّ أَقِيمُوا حَوْلَ قَبْرِي قَدْرَ مَا يُنْحَرُ جَزُورٌ وَيُقَسَّمُ لَحْمُهَا حَتَّى أَسْتَأْنِسَ بِكُمْ، وَأَنْظُرَ مَاذَا أُرَاجِعُ بِهِ رُسُلَ رَبِّي. <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَهْدِي الْمُشْرِكِينَ إِلَى الْجَوَابِ بِالصَّوَابِ فِي الْقَبْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ التَّوْفِيقِ وَالْخُذْلَانِ وَالتَّثْبِيتِ وَتَرْكِ التَّثْبِيتِ.</p><p id="106.aBc3D"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_1">(1)</span> وهو ما رجحه الطبري، حيث قال: (١٦ / ٦٠٢) : والصواب من القول في ذلك ما ثبت به الخبر عن رسول الله <span class="honorific"></span> في ذلك، وهو أن معناه: "يثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت في الحياة الدنيا"، وذلك تثبيته إياهم في الحياة الدنيا بالإيمان بالله وبرسوله محمد <span class="honorific"></span> "وفي الآخرة" بمثل الذي ثبتهم به في الحياة الدنيا، وذلك في قبورهم حين يسألون عن الذي هم عليه من التوحيد والإيمان برسوله <span class="honorific"></span>. <br/><span data-loc="27_2">(2)</span> أخرجه البخاري في التفسير، سورة إبراهيم، باب "يثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت": ٨ / ٣٧٨، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٤١٢. <br/><span data-loc="27_3">(3)</span> أخرجه مسلم في الجنة وصفة نعيمها، باب عرض مقعد الميت من الجنة أو النار برقم (٢٨٧١) : ٤ / ٢٢٠. <br/><span data-loc="27_4">(4)</span> أخرجه البخاري في الجنائز، باب ما جاء في عذاب القبر: ٣ / ٢٣٢، ومسلم في الجنة وصفة نعيمها وأهلها، باب عرض مقعد الميت من الجنة أو النار، برقم (٢٨٧٠) : ٤ / ٢٢٠٠-٢٢٠١، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٤١٥. <br/><span data-loc="27_5">(5)</span> أخرجه ابن حبان، في الجنائز، باب في الميت يسمع ويسأل، ص (١٩٦) من موارد الظمآن، والإمام أحمد في المسند: ٢ / ٣٤٧، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ٤١٣. <br/><span data-loc="27_6">(6)</span> أخرجه الترمذي في الجنائز، باب ما جاء في عذاب القبر: ٤ / ١٨١-١٨٤، وقال: وهو حديث حسن غريب. وفي الباب عن علي، وزيد بن ثابت، وابن عباس والبراء بن عازب، وأبي أيوب، وأنس، وجابر، وعائشة، وأبي سعيد كلهم رووا عن النبي <span class="honorific"></span> في عذاب القبر. وأخرجه ابن حبان في الجنائز، باب الميت يسأل ويسمع، ص (١٩٧) من موارد الظمآن. وحسّنه الألباني في تعليقه على مشكاة المصابيح، وقال: هو على شرط مسلم: ١ / ٤٧. <br/><span data-loc="27_7">(7)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="27_8">(8)</span> قطعة من حديث طويل أخرجه أبو داود في السنة، باب المسألة في القبر: ٧ / ١٣٩-١٤١، والحاكم في المستدرك: ١ / ٣٧، ٣٩، والإمام أحمد في المسند: ٤ / ٢٩٥-٢٩٦. وصححه الألباني في تعليقه على المشكاة ١ / ٤٨. وأخرجه الطبري في التفسير من عدة طرق انظر: ١٦ / ٥٨٩-٥٩٥. <br/><span data-loc="27_9">(9)</span> في "ب": ابن محمد. <br/><span data-loc="27_10">(10)</span> أخرجه أبو داود في الجنائز، باب الاستغفار عند القبر للميت: ٤ / ٣٣٩، والبيهقي في السنن الكبرى: ٤ / ٥٦، وحسنه النووي في الأذكار ص (١٣٧) ، وصححه الألباني في تعليقه على مشكاة المصابيح: ١ / ٤٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:28-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:28" id="qr-baghawi-14-28">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَتَ اللَّهِ كُفْرًا وَأَحَلُّوا قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/28" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:29" id="qr-baghawi-14-29">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا ۖ وَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/29" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:30" id="qr-baghawi-14-30">وَجَعَلُوا لِلَّهِ أَندَادًا لِّيُضِلُّوا عَن سَبِيلِهِ ۗ قُلْ تَمَتَّعُوا فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/30" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.efeB5"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا الْحُمَيدِيُّ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، حَدَّثَنَا عَمْرٌو، عَنْ عَطَاءٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: [فِي قَوْلِهِ تَعَالَى] <sup data-loc="28_31_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُمْ وَاللَّهِ كُفَّارُ قُرَيْشٍ <sup data-loc="28_31_2">(2)</sup> . <br/>وَقَالَ عَمْرٌو: هُمْ قُرَيْشٌ، وَمُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> نِعْمَةُ اللَّهِ <sup data-loc="28_31_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحَلُّوا قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْبَوَارُ يَوْمُ بَدْرٍ، قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: غَيَّرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْهِمْ فِي مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> حَيْثُ ابْتَعَثَهُ اللَّهُ تَعَالَى مِنْهُمْ كُفْرًا كَفَرُوا بِهِ فَأَحَلُّوا، أَيْ: أَنْزَلُوا، قَوْمَهُمْ مِمَّنْ تَابَعَهُمْ عَلَى كُفْرِهِمْ دَارَ الْبَوَارِ الْهَلَاكِ، ثُمَّ بَيَّنَ الْبَوَارَ فَقَالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْخُلُونَهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُسْتَقَرُّ. <br/>وَعَنْ عَلِيٍّ كَرَّمَ اللَّهُ وَجْهَهُ: الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا: هُمْ كُفَّارُ قُرَيْشٍ نُحِرُوا يَوْمَ بَدْرٍ <sup data-loc="28_31_4">(4)</sup> . <br/>وَقَالَ عُمَرُ بْنُ الْخَطَّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: هُمُ الْأَفْجَرَانِ مَنْ قُرَيْشٍ: بَنُو الْمُغِيرَةِ، وَبَنُو أُمَيَّةَ، أَمَّا بَنُو الْمُغِيرَةِ فَكُفِيتُمُوهُمْ يَوْمَ بَدْرٍ، وَأَمَّا بَنُو أُمَيَّةَ فَمُتِّعُوا إِلَى حِينٍ <sup data-loc="28_31_5">(5)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لِلَّهِ أَنْدَادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَمْثَالًا [وَلَيْسَ لِلَّهِ تَعَالَى نِدٌّ] <sup data-loc="28_31_6">(6)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُضِلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَأَبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الْيَاءِ، وَكَذَلِكَ فِي الْحَجِّ وَسُورَةِ لُقْمَانَ وَالزُّمَرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَضِلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِضَمِّ الْيَاءِ عَلَى مَعْنَى لِيُضِلُّوا النَّاسَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عِيشُوا فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.879F9"/><div class="footnotes"><span data-loc="28_31_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="28_31_2">(2)</span> أخرجه البخاري في تفسير سورة إبراهيم باب: "ألم تر إلى الذين بدلوا نعمة الله كفرا": ٨ / ٣٧٨، بلفظ: هم كفار أهل مكة. وانظر: الدر المنثور: ٥ / ٤١، الطبري: ١٣ / ٢٢٢ (طبع الحلبي) . وسائر الإحالات الآتية إلى تفسير الطبري ستكون -إن شاء الله تعالى- إلى هذه الطبعة، حيث كنا فيما سبق -غالبا- نعزو إلى طبعة دار المعارف بتحقيق الشيخ محمود شاكر. <br/><span data-loc="28_31_3">(3)</span> عزاه السيوطي لابن جرير عن عطاء بن يسار: ٥ / ٤٢. <br/><span data-loc="28_31_4">(4)</span> عزاه السيوطي لابن جرير، وابن المنذر، والحاكم في "الكنى"، الدر المنثور: ٥ / ٤٢. <br/><span data-loc="28_31_5">(5)</span> أخرجه البخاري في "التاريخ" وابن جرير، وابن المنذر، وابن مردويه. انظر: الدر المنثور: ٥ / ٤١. <br/><span data-loc="28_31_6">(6)</span> ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:31-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:31" id="qr-baghawi-14-31">قُل لِّعِبَادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا يُقِيمُوا الصَّلَاةَ وَيُنفِقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لَّا بَيْعٌ فِيهِ وَلَا خِلَالٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/31" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:32" id="qr-baghawi-14-32">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقًا لَّكُمْ ۖ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ ۖ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْأَنْهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/32" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:33" id="qr-baghawi-14-33">وَسَخَّرَ لَكُمُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ دَائِبَيْنِ ۖ وَسَخَّرَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/33" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:34" id="qr-baghawi-14-34">وَآتَاكُم مِّن كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ ۚ وَإِن تَعُدُّوا نِعْمَتَ اللَّهِ لَا تُحْصُوهَا ۗ إِنَّ الْإِنسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.9f1AC"/><p id="106.01bFA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِعِبَادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا يُقِيمُوا الصَّلَاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْفَرَّاءُ: هُوَ جَزْمٌ عَلَى الْجَزَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنْفِقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لَا بَيْعٌ فِيهِ وَلَا خِلَالٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخَالَلَةٌ وَصَدَاقَةٌ. [قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ، وَابْنُ عَمْرٍو، وَيَعْقُوبُ: "لَا بَيْعَ فِيهِ وَلَا خِلَالَ" بِالنَّصْبِ فِيهِمَا عَلَى النَّفْيِ الْعَامِّ. وَقَرَأَ الْبَاقُونَ: "لَا بَيْعٌ وَلَا خِلَالٌ" بِالرَّفْعِ وَالتَّنْوِينِ] <sup data-loc="31_35_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السموات وَالْأَرْضَ وَأَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقًا لَكُمْ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ لَكُمُ الْأَنْهَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلَّلَهَا لَكُمْ، تُجْرُونَهَا <sup data-loc="31_35_2">(2)</sup> حَيْثُ شِئْتُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ لَكُمُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ دَائِبَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْرِيَانِ فِيمَا يَعُودُ إِلَى مَصَالِحِ الْعِبَادِ وَلَا يَفْتُرَانِ، قَالَ ابن عباس دؤوبُهُما فِي طَاعَةِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ <sup data-loc="31_35_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَعَاقَبَانِ فِي الضِّيَاءِ وَالظُّلْمَةِ، وَالنُّقْصَانِ وَالزِّيَادَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَاكُمْ مِنْ كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[يَعْنِي: وَآتَاكُمْ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ سَأَلْتُمُوهُ\] <sup data-loc="31_35_4">(4)</sup> شَيْئًا، فَحَذَفَ الشَّيْءَ الثَّانِيَ اكْتِفَاءً بِدَلَالَةِ الْكَلَامِ، عَلَى التَّبْعِيضِ. <br/>وَقِيلَ: هُوَ عَلَى التَّكْثِيرِ نَحْوُ قَوْلِكَ: فُلَانٌ يَعْلَمُ كُلَّ شَيْءٍ، وَآتَاهُ كُلَّ النَّاسِ، وَأَنْتَ تَعْنِي بَعْضَهُمْ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:44" id="qr-baghawi-6-44">فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ أَبْوَابَ كُلِّ شَيْءٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/44" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَرَأَ الْحَسَنُ " مِنْ كُلٍّ " بِالتَّنْوِينِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى النَّفْيِ يَعْنِي مِنْ كُلِّ مَا لَمْ تَسْأَلُوهُ، يَعْنِي: أَعْطَاكُمْ أَشْيَاءَ مَا طَلَبْتُمُوهَا وَلَا سَأَلْتُمُوهَا <sup data-loc="31_35_5">(5)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَعُدُّوا نِعْمَةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نِعَمَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تُحْصُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُطِيقُوا عَدَّهَا وَلَا الْقِيَامَ بِشُكْرِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْإِنْسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ بِالْمَعْصِيَةِ، كَافِرٌ بِرَبِّهِ عَزَّ وَجَلَّ فِي نِعْمَتِهِ. <br/>وَقِيلَ: الظَّلُومُ، الَّذِي يَشْكُرُ غَيْرَ مَنْ أَنْعَمَ عَلَيْهِ، وَالْكَافِرُ: مَنْ يَجْحَدُ مُنْعِمَهُ.</p><p id="106.99A8e"/><div class="footnotes"><span data-loc="31_35_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="31_35_2">(2)</span> في "ب": تجروها. <br/><span data-loc="31_35_3">(3)</span> الطبري: ١٣ / ٢٢٥ (طبع الحلبي) . <br/><span data-loc="31_35_4">(4)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="31_35_5">(5)</span> انظر: تفسير الطبري ١٣ / ٢٢٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:35" id="qr-baghawi-14-35">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَٰذَا الْبَلَدَ آمِنًا وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَن نَّعْبُدَ الْأَصْنَامَ</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:36" id="qr-baghawi-14-36">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مِّنَ النَّاسِ ۖ فَمَن تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي ۖ وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ab623"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا الْبَلَدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْحَرَمَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَا أَمْنٍ يُؤَمَّنُ فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْنُبْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَبْعِدْنِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِيَّ أَنْ نَعْبُدَ الْأَصْنَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقَالُ: جَنَّبْتُهُ الشَّيْءَ، وَأَجْنَبْتُهُ جَنْبًا، وَجَنَّبْتُهُ تَجْنِيبًا وَاجْتَنَبْتُهُ اجْتِنَابًا بِمَعْنًى وَاحِدٍ. <br/>فَإِنْ قِيلَ: قَدْ كَانَ إِبْرَاهِيمُ عَلَيْهِ السَّلَامُ مَعْصُومًا مِنْ عِبَادَةِ الْأَصْنَامِ، فَكَيْفَ يَسْتَقِيمُ السُّؤَالُ؟ وَقَدْ عَبَدَ كَثِيرٌ مِنْ بَنِيهِ الْأَصْنَامَ فَأَيْنَ الْإِجَابَةُ؟ <br/>قِيلَ: الدُّعَاءُ فِي حَقِّ إِبْرَاهِيمَ عَلَيْهِ السَّلَامُ لِزِيَادَةِ الْعِصْمَةِ وَالتَّثْبِيتِ، وَأَمَّا دُعَاؤُهُ لِبَنِيهِ: فَأَرَادَ بَنِيهِ مِنْ صُلْبِهِ، وَلَمْ يَعْبُدْ مِنْهُمْ أَحَدٌ الصَّنَمَ. <br/>وَقِيلَ: إِنَّ دُعَاءَهُ لِمَنْ كَانَ مُؤْمِنًا مِنْ بَنِيهِ <sup data-loc="35_37_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ضَلَّ بِهِنَّ كَثِيرٌ [مِنَ النَّاسِ] <sup data-loc="35_37_2">(2)</sup> عَنْ طَرِيقِ الْهُدَى حَتَّى عَبَدُوهُنَّ، وَهَذَا هُوَ الْمَقْلُوبُ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:175" id="qr-baghawi-3-175">إِنَّمَا ذَلِكُمُ الشَّيْطَانُ يُخَوِّفُ أَوْلِيَاءَهُ</span><a class="vn" href="/quran/3/175" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: يُخَوِّفُهُمْ <sup data-loc="35_37_3">(3)</sup> بِأَوْلِيَائِهِ. <br/>وَقِيلَ: نَسَبَ الْإِضْلَالَ إِلَى الْأَصْنَامِ لِأَنَّهُنَّ سَبَبٌ فِيهِ، كَمَا يَقُولُ الْقَائِلُ: فَتَنَتْنِي الدُّنْيَا، نَسَبَ الْفِتْنَةَ إِلَى الدُّنْيَا لِأَنَّهَا سَبَبُ الْفِتْنَةِ <sup data-loc="35_37_4">(4)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ أَهْلِ دِينِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ السُّدِّيُّ: مَعْنَاهُ: وَمَنْ عَصَانِي ثُمَّ تَابَ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلُ بْنُ حَيَّانَ: وَمَنْ عَصَانِي فِيمَا دُونَ الشِّرْكِ. <br/>وَقِيلَ: قَالَ ذَلِكَ قَبْلَ أَنْ يُعْلِمَهُ اللَّهُ أَنَّهُ لَا يَغْفِرُ الشِّرْكَ <sup data-loc="35_37_5">(5)</sup> .</p><p id="106.1810A"/><div class="footnotes"><span data-loc="35_37_1">(1)</span> وقال محمد بن أبي بكر الرازي قيل: "إنما سأل هذا السؤال في حالة خوف أذهله عن ذلك العلم -بالعصمة عن الكفر وعبادة الأصنام- لأن الأنبياء -عليهم السلام- أعلم الناس بالله، فيكونون أخوفهم منه، فيكون معذورا بسبب ذلك. وقيل: إن في حكمة الله تعالى وعلمه أن لا يبتلي نبيا من الأنبياء بالكفر، بشرط أن يكون متضرعا إلى ربه طالبا منه ذلك، فأجرى على لسانه هذا السؤال لتحقيق شرط العصمة". انظر: مسائل الرازي وأجوبتها من غرائب آي التنزيل، ص (١٦٤) . <br/><span data-loc="35_37_2">(2)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="35_37_3">(3)</span> في "ب": يخوفكم. <br/><span data-loc="35_37_4">(4)</span> وانظر: مسائل الرازي وأجوبتها ص (١٦٤) . <br/><span data-loc="35_37_5">(5)</span> في "ب": أن يشرك به. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:37" id="qr-baghawi-14-37">رَّبَّنَا إِنِّي أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ بَيْتِكَ الْمُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلَاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُم مِّنَ الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/37" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.45ECb"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنْتُ مِنْ ذُرِّيَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَدْخَلَ "مِنْ" لِلتَّبْعِيضِ، وَمَجَازُ الْآيَةِ: أَسْكَنْتُ مِنْ ذُرِّيَّتِي وَلَدًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ مَكَّةُ؛ لِأَنَّ مَكَّةَ وَادٍ بَيْنَ جَبَلَيْنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ بَيْتِكَ الْمُحَرَّمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَمَّاهُ مُحَرَّمًا لِأَنَّهُ يَحْرُمُ عِنْدَهُ مَا لَا يَحْرُمُ عِنْدَ غَيْرِهِ. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَنْبَأَنَا مَعْمَرٌ، عَنْ أَيُّوبَ السِّخْتِيَانِيِّ وَكَثِيرِ بْنِ [أَبِي كَثِيرِ بْنِ] <sup data-loc="37_1">(1)</sup> الْمُطَّلِبِ بْنِ أَبِي وَدَاعَةَ -يَزِيدُ أَحَدُهُمَا عَلَى الْآخَرِ-عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ [قَالَ] <sup data-loc="37_2">(2)</sup> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَوَّلُ مَا اتَّخَذَ النِّسَاءُ الْمِنْطَقَ مِنْ قِبَلِ أُمِّ إِسْمَاعِيلَ، اتَّخَذَتْ مِنْطَقًا لِتُعَفِّيَ أَثَرَهَا عَلَى سَارَةَ، ثُمَّ جَاءَ بِهَا إِبْرَاهِيمُ عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَبِابْنِهَا إِسْمَاعِيلَ، وَهِيَ تُرْضِعُهُ، حَتَّى وَضْعَهُمَا عِنْدَ الْبَيْتِ عِنْدَ دَوْحَةٍ فَوْقَ زَمْزَمَ فِي أَعْلَى الْمَسْجِدِ، وَلَيْسَ بِمَكَّةَ يَوْمَئِذٍ أَحَدٌ وَلَيْسَ بِهَا مَاءٌ، فَوَضْعَهُمَا هُنَالِكَ، وَوَضَعَ عِنْدَهُمَا جِرَابًا فِيهِ تَمْرٌ، وَسِقَاءً فِيهِ مَاءٌ، ثُمَّ قَفَلَ إِبْرَاهِيمُ مُنْطَلِقًا، فَتَبِعَتْهُ أُمُّ إِسْمَاعِيلَ فَقَالَتْ: يَا إِبْرَاهِيمُ أَيْنَ تَذْهَبُ وَتَتْرُكُنَا بِهَذَا الْوَادِي الَّذِي لَيْسَ فِيهِ إِنْسٌ وَلَا شَيْءٌ؟ فَقَالَتْ لَهُ ذَلِكَ مِرَارًا، وَجَعَلَ لَا يَلْتَفِتُ إِلَيْهَا، فَقَالَتْ لَهُ: آللَّهُ أَمْرَكَ بِهَذَا؟ قَالَ: نَعَمْ، قَالَتْ: إِذَنْ لا يضيعّنا ١٩٤/ب ثُمَّ رَجَعَتْ، فَانْطَلَقَ إِبْرَاهِيمُ حَتَّى إِذَا كَانَ عِنْدَ الثَّنِيَّةِ حَيْثُ لَا يَرَوْنَهُ اسْتَقْبَلَ بِوَجْهِهِ الْبَيْتَ، ثُمَّ دَعَا بِهَؤُلَاءِ الدَّعَوَاتِ فَرَفَعَ يَدَيْهِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنْتُ مِنْ ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى بَلَغَ "يَشْكُرُونَ". <br/>وَجَعَلَتْ أُمُّ إِسْمَاعِيلَ تُرْضِعُ إِسْمَاعِيلَ وَتَشْرَبُ مِنْ ذَلِكَ الْمَاءِ حَتَّى إِذَا نَفِدَ مَا فِي السِّقَاءِ عَطِشَتْ وَعَطِشَ ابْنُهَا، وَجَعَلَتْ تَنْظُرُ إِلَيْهِ يَتَلَبَّطُ أَوْ قَالَ يَتَلَوَّى، وَانْطَلَقَتْ كَرَاهِيَةَ أَنْ تَنْظُرَ إِلَيْهِ، فَوَجَدَتِ الصَّفَا أَقْرَبَ جَبَلٍ فِي الْأَرْضِ يَلِيهَا، فَقَامَتْ عَلَيْهِ ثُمَّ اسْتَقْبَلَتِ الْوَادِيَ تَنْظُرُ هَلْ تَرَى أَحَدًا، فَلَمْ تَرَ أَحَدًا، فَهَبَطَتْ مِنَ الصَّفَا حَتَّى إِذَا بَلَغَتِ الْوَادِيَ رَفَعَتْ طَرْفَ دِرْعِهَا، ثُمَّ سَعَتْ سَعْيَ الْإِنْسَانِ الْمَجْهُودِ حَتَّى جَاوَزَتِ الْوَادِيَ، ثُمَّ أَتَتِ الْمَرْوَةَ فَقَامَتْ عَلَيْهَا وَنَظَرَتْ هَلْ تَرَى أَحَدًا، فَلَمْ تَرَ أَحَدًا، فَفَعَلَتْ ذَلِكَ سَبْعَ مَرَّاتٍ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "فَلِذَلِكَ سَعَى النَّاسُ بَيْنَهُمَا". <br/>فَلَمَّا أَشْرَفَتْ عَلَى الْمَرْوَةِ سَمِعَتْ صَوْتًا فَقَالَتْ: صَهٍ -تُرِيدُ نَفْسَهَا-ثُمَّ تَسَمَّعَتْ فَسَمِعَتْ أَيْضًا فَقَالَتْ: قَدْ أَسْمَعْتَ إِنْ كَانَ عِنْدَكَ غِوَاثٌ، فَإِذَا هِيَ بِالْمَلَكِ عِنْدَ مَوْضِعِ زَمْزَمَ، فَبَحَثَ بِعَقِبِهِ -أَوْ قَالَ بِجَنَاحِهِ-حَتَّى ظَهَرَ الْمَاءُ فَجَعَلَتْ تَخُوضُهُ وَتَقُولُ بِيَدِهَا هَكَذَا، وَجَعَلَتْ تَغْرِفُ مِنَ الْمَاءِ فِي سِقَائِهَا وَهُوَ يَفُورُ بَعْدَمَا تَغْرِفُ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "يَرْحَمُ اللَّهُ أَمَّ إِسْمَاعِيلَ لَوْ تَرَكَتْ زَمْزَمَ" أَوْ قَالَ: "لَوْ لَمْ تَغْرِفْ مِنَ الْمَاءِ لَكَانَتْ زَمْزَمُ عَيْنًا مَعِينًا". <br/>قَالَ: فَشَرِبَتْ وَأَرْضَعَتْ وَلَدَهَا، فَقَالَ لَهَا الْمَلَكُ: لَا تَخَافُوا الضَّيْعَةَ فَإِنَّ هَاهُنَا بَيْتَ اللَّهِ، يَبْنِيهِ هَذَا الْغُلَامُ وَأَبُوهُ، وَإِنَّ اللَّهَ لَا يُضَيِّعُ أَهْلَهُ. <br/>وَكَانَ مَوْضِعُ الْبَيْتِ مُرْتَفِعًا مِنَ الْأَرْضِ كَالرَّابِيَةِ، تَأْتِيهِ السُّيُولُ فَتَأْخُذُ عَنْ يَمِينِهِ وَشِمَالِهِ فَكَانَتْ كَذَلِكَ، حَتَّى مَرَّتْ بِهِمْ رُفْقَةٌ مِنْ جُرْهُمٍ -أَوْ أَهْلِ بَيْتٍ مِنْ جُرْهُمٍ-مُقْبِلِينَ مِنْ طَرِيقِ كَدَاءَ، فَنَزَلُوا فِي أَسْفَلَ مَكَّةَ، فَرَأَوْا طَائِرًا عَائِفًا، فَقَالُوا: إِنَّ هَذَا الطَّائِرَ لِيَدُورَ عَلَى مَاءٍ، وَلَعَهْدُنَا بِهَذَا الْوَادِي وَمَا فِيهِ مَاءٌ، فَأَرْسَلُوا جَرِيًّا أَوْ جَرِيَّيْنِ فَإِذَا هُمْ بِالْمَاءِ، فَرَجَعُوا فَأَخْبَرُوهُمْ بِالْمَاءِ، فَأَقْبَلُوا وَأُمُّ إِسْمَاعِيلَ عِنْدَ الْمَاءِ، فَقَالُوا: أَتَأْذَنِينَ لَنَا أَنْ نَنْزِلَ عِنْدَكِ؟ فَقَالَتْ: نَعَمْ، وَلَكِنْ لَا حَقَّ لَكُمْ فِي الْمَاءِ، قَالُوا: نَعَمْ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: فَأَلْفَى ذَلِكَ أَمَّ إِسْمَاعِيلَ وَهِيَ تُحِبُّ الْأُنْسَ، فَنَزَلُوا وَأَرْسَلُوا إِلَى أَهْلِيهِمْ فَنَزَلُوا مَعَهُمْ حَتَّى إِذَا كَانَ بِهَا أَهْلُ أَبْيَاتٍ مِنْهُمْ وَشَبَّ الْغُلَامُ وَتَعَلَّمَ الْعَرَبِيَّةَ مِنْهُمْ، وَأَنْفَسَهُمْ وَأَعْجَبَهُمْ حِينَ شَبَّ، فَلَمَّا أَدْرَكَ زَوَّجُوهُ امْرَأَةً مِنْهُمْ. وَمَاتَتْ أَمُّ إِسْمَاعِيلَ فَجَاءَ إِبْرَاهِيمُ بَعْدَمَا تَزَوَّجَ إِسْمَاعِيلُ يُطَالِعُ تَرِكَتَهُ <sup data-loc="37_3">(3)</sup> ... ذَكَرْنَا تِلْكَ الْقِصَّةَ فِي سُورَةِ الْبَقَرَةِ <sup data-loc="37_4">(4)</sup> . <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلَاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِنَ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْأَفْئِدَةُ: جَمْعُ الْفُؤَادِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَهْوِي إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْتَاقُ وَتَحِنُّ إِلَيْهِمْ. <br/>قَالَ السُّدِّيُّ: مَعْنَاهُ أَمِلْ قُلُوبَهُمْ إِلَى هَذَا الْمَوْضِعِ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: لَوْ قَالَ أَفْئِدَةَ النَّاسِ لَزَاحَمَتْكُمْ فَارِسُ وَالرُّومُ وَالتُّرْكُ وَالْهِنْدُ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: لَحَجَّتِ الْيَهُودُ وَالنَّصَارَى وَالْمَجُوسُ، وَلَكِنَّهُ قَالَ: "أَفْئِدَةً مِنَ النَّاسِ" وَهُمُ الْمُسْلِمُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَارْزُقْهُمْ مِنَ الثَّمَرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا رَزَقْتَ سُكَّانَ الْقُرَى ذَوَاتِ الْمَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.8fCE3"/><div class="footnotes"><span data-loc="37_1">(1)</span> ليس في "ب". <br/><span data-loc="37_2">(2)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="37_3">(3)</span> أخرجه البخاري في الأنبياء، باب يزفون النسلان في المشي: ٦ / ٣٩٦-٣٩٨. <br/><span data-loc="37_4">(4)</span> انظر فيما سبق: ١ / ١٤٧-١٤٨. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:38" id="qr-baghawi-14-38">رَبَّنَا إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ ۗ وَمَا يَخْفَىٰ عَلَى اللَّهِ مِن شَيْءٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/38" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:39" id="qr-baghawi-14-39">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي وَهَبَ لِي عَلَى الْكِبَرِ إِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ ۚ إِنَّ رَبِّي لَسَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/39" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1704e"/><p id="106.02aBd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ أُمُورِنَا. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَمُقَاتِلٌ: مِنِ الْوَجْدِ بِإِسْمَاعِيلَ وَأُمِّهِ حَيْثُ أَسْكَنْتُهُمَا بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: هَذَا صِلَةُ قَوْلِ إِبْرَاهِيمَ. <br/>وَقَالَ الْأَكْثَرُونَ: يَقُولُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="38_40_1">(1)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي وَهَبَ لِي عَلَى الْكِبَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْطَانِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ إِنَّ رَبِّي لَسَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وُلِدَ إِسْمَاعِيلُ لِإِبْرَاهِيمَ وَهُوَ ابْنُ تِسْعٍ وَتِسْعِينَ سَنَةً، وَوُلِدَ إِسْحَاقُ وَهُوَ ابْنُ مِائَةٍ وَاثْنَتَيْ عَشْرَةَ سَنَةً. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: بُشِّرَ إِبْرَاهِيمُ بِإِسْحَاقَ وَهُوَ ابْنُ مِائَةٍ وَسَبْعَ عَشْرَةَ سَنَةً <sup data-loc="38_40_2">(2)</sup> .</p><p id="106.F6A0F"/><div class="footnotes"><span data-loc="38_40_1">(1)</span> في البحر المحيط: ٥ / ٤٣٣ جاءت العبارة أوضح فقال: وقيل "وما يخفى ... " الآية، من كلام الله عز وجل تصديقا لإبراهيم <span class="honorific"></span>، كقوله تعالى: "كذلك يفعلون". <br/><span data-loc="38_40_2">(2)</span> انظر: المحرر الوجيز: ٨ / ٢٥٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:40-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:40" id="qr-baghawi-14-40">رَبِّ اجْعَلْنِي مُقِيمَ الصَّلَاةِ وَمِن ذُرِّيَّتِي ۚ رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/40" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:41" id="qr-baghawi-14-41">رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:42" id="qr-baghawi-14-42">وَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غَافِلًا عَمَّا يَعْمَلُ الظَّالِمُونَ ۚ إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/42" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.EA9B0"/><p id="106.3e8f0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اجْعَلْنِي مُقِيمَ الصَّلَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِمَّنْ يُقِيمُ الصَّلَاةَ بِأَرْكَانِهَا وَيُحَافِظُ عَلَيْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ ذُرِّيَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: اجْعَلْ مِنْ ذُرِّيَّتِي مَنْ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَمَلِي وَعِبَادَتِي، سَمَّى الْعِبَادَةَ دُعَاءً، وَجَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "الدُّعَاءُ مُخُّ الْعِبَادَةِ" [[حديث ضعيف أخرجه الترمذي عن أنس بن مالك، في الدعوات، باب ما جاء في فضل الدعاء: ٨ / ٣١١، وقال: "هذا حديث غريب من هذا الوجه، لا نعرفه إلا من حديث ابن لهيعة". وعن النعمان بن بشير عن النبي <span class="honorific"></span> قال: "الدعاء هو العبادة"، ثم قرأ: "وقال ربكم ادعوني أستجب لكم، إن الذين يستكبرون عن عبادتي سيدخلون جهنم داخرين" [غافر: ٤٠] . أخرجه أبو داود في الصلاة، باب الدعاء: ٢ / ١٤١، والترمذي في الدعوات نفسه: ٩ / ٣١١-٣١٢، وقال: "هذا حديث حسن صحيح" وفي التفسير أيضا، وابن ماجه في السنن، كتاب الدعاء، برقم (٣٨٢٨) : ٢ / ١٢٥٨، وصححه ابن حبان ص (٥٩٥) من موارد الظمآن للهيثمي، والحاكم في المستدرك: ١ / ٤٩١، وأخرجه الإمام أحمد في المسند: ٤ / ٢٧٦. وذكره المصنف البغوي في مصابيح السنة: ٢ / ١٣٨ كتاب الدعوات في الحسان.]] . <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ: اسْتَجِبْ دُعَائِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِنْ قِيلَ: كَيْفَ اسْتَغْفَرَ لِوَالِدَيْهِ وَهُمَا غَيْرُ مُؤْمِنَيْنِ؟ قِيلَ: قَدْ قِيلَ إِنَّ أُمَّهُ أَسْلَمَتْ. <br/>وَقِيلَ: أَرَادَ إِنْ أَسْلَمَا وَتَابَا <sup data-loc="40_43_1">(1)</sup> . <br/>وَقِيلَ: قَالَ ذَلِكَ قَبْلَ أَنْ يَتَبَيَّنَ لَهُ أَمْرُ أَبِيهِ، وَقَدْ بَيَّنَ اللَّهُ تَعَالَى عُذْرَ خَلِيلِهِ <span class="honorific"></span> فِي اسْتِغْفَارِهِ لِأَبِيهِ فِي سُورَةِ التَّوْبَةِ <sup data-loc="40_43_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اغْفِرْ لِلْمُؤْمِنِينَ كُلِّهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَبْدُو وَيَظْهَرُ. وَقِيلَ: أَرَادَ يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِلْحِسَابِ، فَاكْتَفَى بِذِكْرِ الْحِسَابِ لِكَوْنِهِ مَفْهُومًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غَافِلًا عَمَّا يَعْمَلُ الظَّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْغَفْلَةُ مَعْنًى يَمْنَعُ الْإِنْسَانَ مِنَ الْوُقُوفِ عَلَى حَقِيقَةِ الْأُمُورِ، وَالْآيَةُ لِتَسْلِيَةِ الْمَظْلُومِ وَتَهْدِيدٌ لِلظَّالِمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الْأَبْصَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُغْمَضُ مِنْ هَوْلِ مَا تَرَى فِي ذَلِكَ الْيَوْمِ، وَقِيلَ: تَرْتَفِعُ وَتَزُولُ عَنْ أَمَاكِنِهَا.</p><p id="106.E7925"/><div class="footnotes"><span data-loc="40_43_1">(1)</span> انظر: مسائل الرازي وأجوبتها، ص (١٦٦) . <br/><span data-loc="40_43_2">(2)</span> انظر فيما سبق ص (١٠١) من سورة التوبة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:43" id="qr-baghawi-14-43">مُهْطِعِينَ مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ لَا يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ ۖ وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/43" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:44" id="qr-baghawi-14-44">وَأَنذِرِ النَّاسَ يَوْمَ يَأْتِيهِمُ الْعَذَابُ فَيَقُولُ الَّذِينَ ظَلَمُوا رَبَّنَا أَخِّرْنَا إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ نُّجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ ۗ أَوَلَمْ تَكُونُوا أَقْسَمْتُم مِّن قَبْلُ مَا لَكُم مِّن زَوَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/44" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6FBaB"/><p id="106.d188b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: مُسْرِعِينَ. <br/>قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: الْإِهْطَاعُ النَّسَلَانُ كَعَدْوِ الذِّئْبِ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: مُدِيمِي النَّظَرِ. <br/>وَمَعْنَى "الْإِهْطَاعِ": أنهم لا يلتفون يَمِينًا وَلَا شِمَالًا وَلَا يَعْرِفُونَ مَوَاطِنَ أَقْدَامِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقْنِعِي رُؤُوسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رافعي رؤوسهم. <br/>قَالَ الْقُتَيْبِيُّ: الْمُقْنِعُ: الَّذِي يَرْفَعُ رَأْسَهُ وَيُقْبِلُ بِبَصَرِهِ عَلَى مَا بَيْنَ يَدَيْهِ <sup data-loc="43_45_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: وُجُوهُ النَّاسِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِلَى السَّمَاءِ، لَا يَنْظُرُ أَحَدٌ إِلَى أَحَدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تَرْجِعُ إِلَيْهِمْ أَبْصَارُهُمْ مِنْ شِدَّةِ النَّظَرِ، وَهِيَ شَاخِصَةٌ قَدْ شَغَلَهُمْ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَالِيَةٌ. قَالَ قَتَادَةُ: خَرَجَتْ قُلُوبُهُمْ عَنْ صُدُورِهِمْ، فَصَارَتْ فِي حَنَاجِرِهِمْ، لَا تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَلَا تَعُودُ إِلَى أَمَاكِنِهَا، فَالْأَفْئِدَةُ هَوَاءٌ لَا شَيْءَ فِيهَا، وَمِنْهُ سُمِّيَ مَا بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ هَوَاءٌ لِخُلُوِّهِ. <br/>وَقِيلَ: خَالِيَةٌ لَا تَعِي شَيْئًا وَلَا تَعْقِلُ مِنَ <sup data-loc="43_45_2">(2)</sup> الْخَوْفِ. <br/>وَقَالَ الْأَخْفَشُ: جَوْفَاءُ لَا عُقُولَ لَهَا، وَالْعَرَبُ تُسَمِّي كُلَّ أَجْوَفَ خَاوٍ هَوَاءً. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: "وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ" أَيْ: مُتَرَدِّدَةٌ، تَمُورُ فِي أَجْوَافِهِمْ، لَيْسَ لَهَا مَكَانٌ تَسْتَقِرُّ فِيهِ. <br/>وَحَقِيقَةُ الْمَعْنَى: أَنَّ الْقُلُوبَ زَائِلَةٌ عَنْ أَمَاكِنِهَا، وَالْأَبْصَارَ شَاخِصَةٌ مِنْ هَوْلِ ذَلِكَ الْيَوْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْذِرِ النَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَوِّفْهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِيَوْمَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِيهِمُ الْعَذَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ يوم القيامة، ١٩٥/أ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ الَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَشْرَكُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخِّرْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَمْهِلْنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا سُؤَالُهُمُ الرَّدُّ إِلَى الدُّنْيَا، أَيِ: ارْجِعْنَا إِلَيْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُجَابُونَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ تَكُونُوا أَقْسَمْتُمْ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَلَفْتُمْ فِي دَارِ الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنْ زَوَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْهَا أَيْ: لَا تُبْعَثُونَ. وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:38" id="qr-baghawi-16-38">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَا يَبْعَثُ اللَّهُ مَنْ يَمُوتُ</span><a class="vn" href="/quran/16/38" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.26DfB"/><div class="footnotes"><span data-loc="43_45_1">(1)</span> قال في غريب القرآن (١ / ٢٣٧) من القرطين لابن مطرف الكناني: "والمقنع رأسه: الذي رفعه، وأقبل بطرفه على ما بين يديه. والإقناع في الصلاة هو إتمامها". <br/><span data-loc="43_45_2">(2)</span> "من" للتعليل. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:45" id="qr-baghawi-14-45">وَسَكَنتُمْ فِي مَسَاكِنِ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ وَضَرَبْنَا لَكُمُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/14/45" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:46" id="qr-baghawi-14-46">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِندَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><a class="vn" href="/quran/14/46" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.79BB6"/><p id="106.2cd5e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَكَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي مَسَاكِنِ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْكَفْرِ وَالْعِصْيَانِ، قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَغَيْرِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَرَفْتُمْ عُقُوبَتَنَا إِيَّاهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَرَبْنَا لَكُمُ الْأَمْثَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَيَّنَّا أَنَّ مَثَلَكُمْ كَمَثَلِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِنْدَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَزَاءُ مَكْرِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ عَلِيٌّ وَابْنُ مَسْعُودٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالدَّالِ، وَقَرَأَ الْعَامَّةُ بِالنُّونِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ الْعَامَّةُ لِتَزُولَ بِكَسْرِ اللَّامِ الْأُولَى وَنَصْبِ الثَّانِيَةِ. <br/>مَعْنَاهُ: وَمَا كَانَ مَكْرُهُمْ. <br/>قَالَ الْحَسَنُ: إِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ لَأَضْعَفُ مِنْ أَنْ تَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ إِنَّ مَكْرَهُمْ لَا يُزِيلُ أَمْرَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> الَّذِي هُوَ ثَابِتٌ كَثُبُوتِ الْجِبَالِ. <br/>وَقَرَأَ ابْنُ جُرَيْجٍ وَالْكِسَائِيُّ: " لَتَزُولُ " بِفَتْحِ اللَّامِ الْأُولَى وَرَفْعِ الثَّانِيَةِ، مَعْنَاهُ: إِنَّ مَكْرَهُمْ وَإِنْ عَظُمَ حَتَّى بَلَغَ مَحَلًّا يُزِيلُ الْجِبَالَ لَمْ يَقْدِرُوا عَلَى إِزَالَةِ أَمْرِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: مَعْنَاهُ وَإِنْ كَانَ شِرْكُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ، وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:19" id="qr-baghawi-19-19">وَتَخِرُّ الْجِبَالُ هَدًّا أَنْ دَعَوْا لِلرَّحْمَنِ وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/19/19" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَيُحْكَى عَنْ عَلِيِّ بْنِ أَبِي طَالِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ فِي مَعْنَى الْآيَةِ: أَنَّهَا نَزَلَتْ فِي نُمْرُودَ الْجَبَّارِ الَّذِي حَاجَّ إِبْرَاهِيمَ فِي رَبِّهِ، وَذَلِكَ أَنَّهُ قَالَ: إِنْ كَانَ مَا يَقُولُ إِبْرَاهِيمُ حَقًّا فَلَا أَنْتَهِي حَتَّى أَصْعَدَ السَّمَاءَ فَأَعْلَمَ مَا فِيهَا، فَعَمَدَ إِلَى أَرْبَعَةِ أَفْرُخٍ مِنَ النُّسُورِ فَرَبَّاهَا حَتَّى شَبَّتْ وَاتَّخَذَ تَابُوتًا، وَجَعَلَ لَهُ بَابًا مِنْ أَعْلَى وَبَابًا مِنْ أَسْفَلَ، وَقَعَدَ نُمْرُودُ مَعَ رَجُلٍ فِي التَّابُوتِ، وَنَصَبَ خَشَبَاتٍ فِي أَطْرَافِ التَّابُوتِ، وجعل على رؤوسها اللَّحْمَ وَرَبَطَ التَّابُوتَ بِأَرْجُلِ النُّسُورِ، فَطِرْنَ وَصَعِدْنَ طَمَعًا فِي اللَّحْمِ، حَتَّى مَضَى يَوْمٌ وَأَبْعَدْنَ فِي الْهَوَاءِ، فَقَالَ نُمْرُودُ لِصَاحِبِهِ: افْتَحِ الْبَابَ الْأَعْلَى وَانْظُرْ إِلَى السَّمَاءِ هَلْ قَرَبْنَاهَا، فَفَتَحَ [الْبَابَ وَنَظَرَ] <sup data-loc="45_47_1">(1)</sup> فَقَالَ: إِنَّ السَّمَاءَ كَهَيْئَتِهَا ثُمَّ قَالَ: افْتَحِ الْبَابَ الْأَسْفَلَ وَانْظُرْ إِلَى الْأَرْضِ كَيْفَ تَرَاهَا؟ فَفَعَلَ، فَقَالَ: أَرَى الْأَرْضَ مِثْلَ اللُّجَّةِ وَالْجِبَالَ مِثْلَ الدُّخَانِ، فَطَارَتِ النُّسُورُ يَوْمًا آخَرَ، وَارْتَفَعَتْ حَتَّى حَالَتِ الرِّيحُ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الطَّيَرَانِ، فَقَالَ لِصَاحِبِهِ: افْتَحِ الْبَابَيْنِ فَفَتَحَ الْأَعْلَى فَإِذَا السَّمَاءُ كَهَيْئَتِهَا، وَفَتْحَ الْأَسْفَلَ فَإِذَا الْأَرْضُ سَوْدَاءُ مُظْلِمَةٌ، فَنُودِيَ: أَيُّهَا الطَّاغِيَةُ أَيْنَ تُرِيدُ؟ <br/>قَالَ عِكْرِمَةُ: كَانَ مَعَهُ فِي التَّابُوتِ غُلَامٌ قَدْ حَمَلَ مَعَهُ الْقَوْسَ وَالنُّشَّابَ فَرَمَى بِسَهْمٍ فَعَادَ إِلَيْهِ السَّهْمُ مُتَلَطِّخًا بِدَمِ سَمَكَةٍ قَذَفَتْ نَفْسَهَا مِنْ بَحْرٍ فِي الْهَوَاءِ -وقيل: طائر أصابها السَّهْمُ-فَقَالَ: كُفِيتُ شُغْلَ إِلَهِ السَّمَاءِ. <br/>قَالَ: ثُمَّ أَمَرَ نُمْرُودُ صَاحِبَهُ أَنْ يُصَوِّبَ الْخَشَبَاتِ وَيَنْكِصَ اللَّحْمَ، فَفَعَلَ، فَهَبَطَتِ النُّسُورُ بِالتَّابُوتِ، فَسَمِعَتِ الْجِبَالُ حَفِيفَ التَّابُوتِ وَالنُّسُورِ، فَفَزِعَتْ وَظَنَّتْ أَنَّهُ قَدْ حَدَثَ حَدَثٌ مِنَ السَّمَاءِ، وَأَنَّ السَّاعَةَ قَدْ قَامَتْ، فَكَادَتْ تَزُولُ عَنْ أَمَاكِنِهَا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="45_47_2">(2)</sup> .</p><p id="106.D636b"/><div class="footnotes"><span data-loc="45_47_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="45_47_2">(2)</span> روى الطبري هذه القصة عن علي، وسعيد بن جبير: ١٣ / ٢٤٤-٢٤٥. وضعف هذه القصة ابن عطية في المحرر الوجيز: ٨ / ٢٦٥ فقال: "وفي هذه القصة كلها ضعف من طريق المعنى، وذلك أنه غير ممكن أن تصعد الأنسر كما وصف، وبعيد أن يغرر أحد بنفسه في مثل هذا". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:47-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:47" id="qr-baghawi-14-47">فَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/47" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:48" id="qr-baghawi-14-48">يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غَيْرَ الْأَرْضِ وَالسَّمَاوَاتُ ۖ وَبَرَزُوا لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/48" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1Dbee"/><p id="106.d49E7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّصْرِ لِأَوْلِيَائِهِ وَهَلَاكِ أَعْدَائِهِ، وَفِيهِ تَقْدِيمٌ وَتَأْخِيرٌ، تَقْدِيرُهُ: وَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ رُسُلِهِ وَعْدَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ ذُو انْتِقَامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غَيْرَ الأرْض وَالسَّمَوَاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبْدِ الْقَاهِرِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الْجُلُودِيُّ، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا خَالِدُ بْنُ مَخْلَدٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ جَعْفَرِ بْنِ أَبِي كَثِيرٍ، حَدَّثَنِي أَبُو حَازِمِ بْنُ دِينَارٍ عَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ السَّاعِدِيِّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ -قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يُحْشَرُ النَّاسُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى أَرْضٍ بَيْضَاءَ عَفْرَاءَ كَقُرْصَةِ النَّقِيِّ لَيْسَ فِيهَا عَلَمٌ لِأَحَدٍ" <sup data-loc="47_49_1">(1)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ أَحْمَدَ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النُّعَيْمِيُّ، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ بُكَيْرٍ، حَدَّثَنَا اللَّيْثُ عَنْ خَالِدٍ -هُوَ ابْنُ يَزِيدَ-عَنْ سَعِيدِ بْنِ أَبِي هِلَالٍ، عَنْ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، عَنْ عَطَاءِ بْنِ يَسَارٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "تَكُونُ الْأَرْضُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ خُبْزَةً وَاحِدَةً يَتَكَفَّؤُهَا الْجَبَّارُ بِيَدِهِ كَمَا يَتَكَفَّأُ أَحَدُكُمْ خُبْزَتَهُ فِي السَّفَرِ، نُزُلًا لِأَهْلِ الْجَنَّةِ" <sup data-loc="47_49_2">(2)</sup> . <br/>وَعَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ فِي هَذِهِ الْآيَةِ قَالَ: تُبَدَّلُ الْأَرْضُ بِأَرْضٍ كَفِضَّةٍ بَيْضَاءَ نَقِيَّةٍ لَمْ يُسْفَكْ فِيهَا دَمٌ وَلَمْ تُعْمَلْ فِيهَا خَطِيئَةٌ <sup data-loc="47_49_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَالِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: تُبَدَّلُ الْأَرْضُ مِنْ فِضَّةٍ وَالسَّمَاءُ مِنْ ذَهَبٍ <sup data-loc="47_49_4">(4)</sup> . <br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: تُبَدَّلُ الْأَرْضُ خُبْزَةً بَيْضَاءَ يَأْكُلُ الْمُؤْمِنُ مِنْ تَحْتِ قَدَمَيْهِ <sup data-loc="47_49_5">(5)</sup> . <br/>وَقِيلَ: مَعْنَى التبديل جعل السموات جِنَانًا وَجَعْلُ الْأَرْضِ نِيرَانًا. <br/>وَقِيلَ: تَبْدِيلُ الْأَرْضِ تَغْيِيرُهَا مِنْ هَيْئَةٍ إِلَى هَيْئَةٍ، وَهِيَ تَسْيِيرُ جِبَالِهَا، وَطَمُّ أَنْهَارِهَا، وَتَسْوِيَةُ أَوْدِيَتِهَا وَقَطْعُ أَشْجَارِهَا، وَجَعْلُهَا قَاعًا صفصفًا، وتبديل السموات: تَغْيِيرُ حَالِهَا بِتَكْوِيرِ شَمْسِهَا، وَخُسُوفِ قَمَرِهَا وَانْتِثَارِ نُجُومِهَا، وَكَوْنِهَا مَرَّةً كَالدِّهَانِ، وَمَرَّةً كَالْمُهْلِ. <br/>أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبْدِ الْقَاهِرِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى الْجُلُودِيُّ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ مُسْهِرٍ، عَنْ دَاوُدَ -وَهُوَ ابْنُ أَبِي هِنْدٍ-عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ مَسْرُوقٍ، عَنْ عَائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا قَالَتْ: سَأَلْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنْ قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ: "يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غيرَ الأرض والسموات" فَأَيْنَ يَكُونُ النَّاسُ يَوْمَئِذٍ يَا رَسُولَ اللَّهِ؟ فَقَالَ: "عَلَى الصِّرَاطِ" <sup data-loc="47_49_6">(6)</sup> . <br/>وَرُوِيَ عَنْ ثَوْبَانَ أَنَّ حَبْرًا مِنَ الْيَهُودِ سَأَلَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: أَيْنَ يَكُونُ النَّاسُ يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غَيْرَ الْأَرْضِ؛ قَالَ: "هُمْ فِي الظُّلْمَةِ دُونَ الْجِسْرِ" <sup data-loc="47_49_7">(7)</sup> . <br/>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَرَزُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَرَجُوا مِنْ قُبُورِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ وَيَحْكُمُ مَا يُرِيدُ.</p><p id="106.1c1d6"/><div class="footnotes"><span data-loc="47_49_1">(1)</span> أخرجه البخاري في الرقاق، باب يقبض الله الأرض يوم القيامة: ١١ / ٣٧٢، ومسلم في صفات المنافقين وأحكامهم، باب في البعث والنشور، برقم (٢٧٩٠) : ٤ / ٢١٥٠، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ١٢٢. <br/><span data-loc="47_49_2">(2)</span> أخرجه البخاري في الموضع السابق: ١١ / ٣٧٢، ومسلم في الموضع نفسه، برقم (٢٧٩٢) : ٤ / ٢١٥١، والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ١١٣. <br/><span data-loc="47_49_3">(3)</span> أخرجه البزار، وابن المنذر، والطبراني، وابن مردويه، والبيهقي في "البعث" مرفوعا، وأخرجه موقوفا: عبد الرزاق، وابن أبي شيبة، وعبد بن حميد، وابن جرير، وابن المنذر، وابن أبي حاتم، والطبراني، وأبو الشيخ في "العظمة"، والحاكم في المستدرك والبيهقي في البعث. قال البيهقي: "والموقوف أصح". انظر: الدر المنثور: ٥ / ٥٦-٥٧. <br/><span data-loc="47_49_4">(4)</span> أخرجه ابن أبي الدنيا في "صفة الجنة"، وابن جرير، وابن المنذر، وابن حاتم. وانظر: الدر المنثور: ٥ / ٥٧. <br/><span data-loc="47_49_5">(5)</span> أخرجه ابن جرير عنهما، انظر: التفسير: ١٣ / ٢٥٢ (طبع الحلبي) . <br/><span data-loc="47_49_6">(6)</span> أخرجه مسلم في صفات المنافقين وأحكامهم، باب في البعث والنشور وصفة الأرض يوم القيامة، برقم (٢٧٩١) : ٤ / ٢١٥٠. والمصنف في شرح السنة: ١٥ / ١٠٧-١٠٨. <br/><span data-loc="47_49_7">(7)</span> قطعة من حديث طويل، أخرجه مسلم في الحيض، باب بيان صفة مني الرجل والمرأة، وأن الولد مخلوق من مائهما، برقم (٣١٥) : ١ / ٢٥٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:49-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:49" id="qr-baghawi-14-49">وَتَرَى الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُّقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/14/49" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:50" id="qr-baghawi-14-50">سَرَابِيلُهُم مِّن قَطِرَانٍ وَتَغْشَىٰ وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/50" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:51" id="qr-baghawi-14-51">لِيَجْزِيَ اللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/51" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:52" id="qr-baghawi-14-52">هَٰذَا بَلَاغٌ لِّلنَّاسِ وَلِيُنذَرُوا بِهِ وَلِيَعْلَمُوا أَنَّمَا هُوَ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/52" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ed9c2"/><p id="106.8DA25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُقَرَّنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَشْدُودِينَ بَعْضَهُمْ بِبَعْضٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْأَصْفَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْقُيُودِ وَالْأَغْلَالِ، وَاحِدُهَا صَفَدٌ، وَكُلُّ مَنْ شَدَدْتَهُ شَدًا وَثِيقًا فَقَدْ صَفَّدْتَهُ. <br/>قَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: صَفَدْتُ الرَّجُلَ فَهُوَ مَصْفُودٌ، وَصَفَّدْتُهُ بِالتَّشْدِيدِ فَهُوَ مُصَفَّدٌ. <br/>وَقِيلَ: يُقْرَنُ كُلُّ كَافِرٍ مَعَ شَيْطَانِهِ فِي سِلْسِلَةٍ، بَيَانُهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:22" id="qr-baghawi-37-22">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، يَعْنِي: قُرَنَاءَهُمْ مِنَ الشَّيَاطِينِ. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ مُقَرَّنَةٌ أَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُمْ إِلَى رِقَابِهِمْ بِالْأَصْفَادِ وَالْقُيُودِ، وَمِنْهُ قِيلَ لِلْحَبْلِ: قَرْنٌ. <br/>﴿سَرَابِيلُهُمْ مِنْ قَطِرَانٍ وَتَغْشَى وُجُوهَهُمُ النَّارُ (٥٠) ﴾ . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَرَابِيلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قُمُصُهُمْ، وَاحِدُهَا سِرْبَالُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَطِرَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُوَ الَّذِي تَهْنَأُ بِهِ الْإِبِلُ. <br/>وَقَرَأَ عِكْرِمَةُ ويعقوب " منْ قطرآن " عَلَى كلمتين منونتين ١٩٥/ب وَالْقِطْرُ: النُّحَاسُ، وَالصُّفْرُ الْمُذَابُ، وَالْآنُ: الَّذِي انْتَهَى حَرُّهُ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:44" id="qr-baghawi-55-44">يَطُوفُونَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ حَمِيمٍ آنٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/44" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَغْشَى وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَعْلُو. <br/>﴿لِيَجْزِيَ اللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ (٥١) هَذَا بَلَاغٌ لِلنَّاسِ وَلِيُنْذَرُوا بِهِ وَلِيَعْلَمُوا أَنَّمَا هُوَ إِلَهٌ وَاحِدٌ وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ (٥٢) ﴾ . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ اللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ خَيْرٍ وَشَرٍّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا الْقُرْآنُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَاغٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَبْلِيغٌ وَعِظَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلنَّاسِ وَلِيُنْذَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلِيُخَوَّفُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ وَلِيَعْلَمُوا أَنَّمَا هُوَ إِلَهٌ وَاحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِيَسْتَدِلُّوا بِهَذِهِ الْآيَاتِ عَلَى وَحْدَانِيَّةِ اللَّهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِيَتَّعِظَ أُولُو الْعُقُولِ.</p><p id="106.Eebe8"/></div></div></div></div></body></html>