<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفيل" id="ch109"><h1 id="108.LOlRY">سورة الفيل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="105:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="105:1" id="qr-baghawi-105-1">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ الْفِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/105/1" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.DeEaB"/><p id="108.QYgx9">سُورَةُ الْفِيلِ مَكِّيَّةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ الْفِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ وَكَانَتْ قِصَّةُ أَصْحَابِ الْفِيلِ -عَلَى مَا ذَكَرَهُ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ عَنْ بَعْضِ أَهْلِ الْعِلْمِ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ وَعِكْرِمَةَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ وَذَكَرَهُ الْوَاقِدِيُّ -: <br/>أَنَّ النَّجَاشِيَّ مَلِكَ الْحَبَشَةِ كَانَ قَدْ بَعَثَ "أَرْيَاطَ" إِلَى أَرْضِ الْيَمَنِ فَغَلَبَ عَلَيْهَا، فَقَامَ رَجُلٌ مِنَ الْحَبَشَةِ، يُقَالُ لَهُ: "أَبْرَهَةُ بْنُ الصَّبَاحِ" [أَبُو يَكْسُومَ] ، <a class="role-footnote-ref" href="#1_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>ثُمَّ إِنَّ أَبْرَهَةَ رَأَى النَّاسَ يَتَجَهَّزُونَ أَيَّامَ الْمَوْسِمِ إِلَى مَكَّةَ لِحَجِّ بَيْتِ اللَّهِ، فَبَنَى كَنِيسَةً بِصَنْعَاءَ وَكَتَبَ إِلَى النَّجَاشِيِّ: إِنِّي قَدْ بَنَيْتُ لَكَ بِصَنْعَاءَ كَنِيسَةً لَمْ يُبْنَ لِمَلِكٍ مَثَلُهَا، وَلَسْتُ مُنْتَهِيًا حَتَّى أَصْرِفَ إِلَيْهَا حَجَّ الْعَرَبِ، فَسَمِعَ بِهِ رَجُلٌ مِنْ بَنِي مَالِكِ بْنِ كِنَانَةَ [فَخَرَجَ إِلَيْهَا مُسْتَخْفِيًا] <a class="role-footnote-ref" href="#1_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>ثُمَّ سَارَ حَتَّى إِذَا دَنَا مِنْ بِلَادِ خَثْعَمَ، خَرَجَ نُفَيْلُ بْنُ حَبِيبٍ الْخَثْعَمِيُّ فِي خَثْعَمَ وَمَنِ اجْتَمَعَ إِلَيْهِ مِنْ قَبَائِلِ الْيَمَنِ، فَقَاتَلُوهُ فَهَزَمَهُمْ وَأَخَذَ نُفَيْلًا فَقَالَ نُفَيْلٌ: أَيُّهَا الْمَلِكُ إِنِّي دَلِيلٌ بِأَرْضِ الْعَرَبِ، وَهَاتَانِ يَدَايَ عَلَى قَوْمِي بِالسَّمْعِ وَالطَّاعَةِ، فَاسْتَبْقَاهُ، وَخَرَجَ مَعَهُ يَدُلُّهُ حَتَّى إِذَا مَرَّ بِالطَّائِفِ خَرَجَ إِلَيْهِ مَسْعُودُ بْنُ مُعَتِّبٍ فِي رِجَالٍ مِنْ ثَقِيفٍ فَقَالَ: أَيُّهَا الْمَلِكُ نَحْنُ عَبِيدُكَ، لَيْسَ لَكَ عِنْدَنَا خِلَافٌ، وَإِنَّمَا تُرِيدُ الْبَيْتَ الَّذِي بِمَكَّةَ، نَحْنُ نَبْعَثُ مَعَكَ مَنْ يَدُلُّكَ عَلَيْهِ، فَبَعَثُوا مَعَهُ أَبَا رِغَالٍ، مَوْلًى لَهُمْ، فَخَرَجَ حَتَّى إِذَا كَانَ [بِالْمُغَمَّسِ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>ثُمَّ إِنَّ أَبْرَهَةَ بَعَثَ حَبَاطَةَ الْحِمْيَرِيَّ إِلَى أَهْلِ مَكَّةَ، وَقَالَ: سَلْ عَنْ شَرِيفِهَا ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَا أُرْسِلُكَ بِهِ إِلَيْهِ، أَخْبِرْهُ أَنِّي لَمْ آتِ لِقِتَالٍ، إِنَّمَا جِئْتُ لِأَهْدِمَ هَذَا الْبَيْتَ. فَانْطَلَقَ حَتَّى دَخَلَ مَكَّةَ فِلَقِيَ عَبْدَ الْمُطَّلِبِ بْنَ هَاشِمٍ، فَقَالَ: إِنَّ الْمَلِكَ أَرْسَلَنِي إِلَيْكَ لِأُخْبِرَكَ أَنَّهُ لَمْ يَأْتِ لِقِتَالٍ إِلَّا أَنْ تُقَاتِلُوهُ، إِنَّمَا جَاءَ لِهَدْمِ هَذَا الْبَيْتِ ثُمَّ الِانْصِرَافِ عَنْكُمْ. <br/>فَقَالَ عَبْدُ الْمُطَّلِبِ: مَا لَهُ عِنْدَنَا قِتَالٌ وَلَا لَنَا بِهِ يَدٌ إِلَّا أَنْ نُخَلِّيَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ مَا جَاءَ لَهُ، فَإِنَّ هَذَا بَيْتُ اللَّهِ الْحَرَامُ وَبَيْتُ خَلِيلِهِ إِبْرَاهِيمَ عَلَيْهِ السَّلَامُ، فَإِنْ يَمْنَعْهُ فَهُوَ بَيْتُهُ وَحَرَمُهُ، وَإِنْ يُخَلِّ بَيْنَهُ وَبَيْنَ ذَلِكَ فَوَاللَّهِ مَا لَنَا بِهِ قُوَّةٌ. <br/>قَالَ: فَانْطَلِقْ مَعِي إِلَى الْمَلِكِ، فَزَعَمَ بَعْضُ الْعُلَمَاءِ أَنَّهُ أَرْدَفَهُ عَلَى بَغْلَةٍ كَانَ عَلَيْهَا وَرَكِبَ مَعَهُ بَعْضُ بَنِيهِ حَتَّى قَدِمَ الْمُعَسْكَرَ، وَكَانَ ذُو نَفَرٍ صَدِيقًا لِعَبْدِ الْمُطَّلِبِ فَأَتَاهُ فَقَالَ: يَا ذَا نَفَرٍ، هَلْ عِنْدَكَ مِنْ [غَنَاءٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>فَلَمَّا رُدَّتِ الْإِبِلُ إِلَى عَبْدِ الْمُطَّلِبِ خَرَجَ فَأَخْبَرَ قُرَيْشًا الْخَبَرَ، وَأَمَرَهُمْ أَنْ يَتَفَرَّقُوا فِي الشِّعَابِ وَيَتَحَرَّزُوا فِي رُءُوسِ الْجِبَالِ، تَخَوُّفًا عَلَيْهِمْ مِنْ مَعَرَّةِ الْجَيْشِ، فَفَعَلُوا، وَأَتَى عَبْدُ الْمُطَّلِبِ الْكَعْبَةَ، وَأَخَذَ بِحَلْقَةِ الْبَابِ وَجَعَلَ يَقُولُ: يَا رَبِّ لَا أَرْجُو لَهُمْ سِوَاكَا ... يَا رَبِّ فَامْنَعْ مِنْهُمْ حِمَاكَا <br/>إِنَّ عَدُوَّ الْبَيْتِ مَنْ عَادَاكَا ... امْنَعْهُمْ أَنْ يُخَرِّبُوا قُرَاكَا <br/>وَقَالَ أَيْضًا: لَا هُمَّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>لَا يَغْلِبَنَّ صَلِيبُهُمْ ... وَمِحَالُهُمْ غَدْوًا <a class="role-footnote-ref" href="#1_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>جَرُّوا جُمُوعَ بِلَادِهِمْ ... وَالْفِيلَ كَيْ يَسْبُوا عِيَالَكْ <br/>عَمَدُوا حِمَاكَ بِكَيْدِهِمْ ... جَهْلًا وَمَا رَقَبُوا جَلَالَكَ إِنْ كُنْتَ تَارِكَهُمْ وَكَعْبَتَنَا ... فأمْرٌ ما بدَالَكْ <br/>فَلَمْ أَسْمَعْ بِأَرْجَسَ مِنْ رِجَالٍ ... أَرَادُوا الْغَزْوَ يَنْتَهِكُوا حَرَامَكَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>ثُمَّ تَرَكَ عَبْدُ الْمُطَّلِبِ الْحَلْقَةَ وَتَوَجَّهَ فِي بَعْضِ تِلْكَ الْوُجُوهِ مَعَ قَوْمِهِ، وَأَصْبَحَ أَبْرَهَةُ بِالْمُغَمَّسِ قَدْ تَهَيَّأَ لِلدُّخُولِ وَعَبَّأَ جَيْشَهُ وَهَيَّأَ فِيلَهُ، وَكَانَ فِيلًا لَمْ يُرَ مِثْلُهُ فِي الْعِظَمِ وَالْقُوَّةِ وَيُقَالُ كَانَ مَعَهُ اثْنَا عَشَرَ فِيلًا. <br/>فَأَقْبَلَ نُفَيْلٌ إِلَى الْفِيلِ الْأَعْظَمِ ثُمَّ أَخَذَ بِأُذُنِهِ فَقَالَ: اُبْرُكْ مَحْمُودُ وَارْجِعْ رَاشِدًا مِنْ حَيْثُ جِئْتَ [فَإِنَّكَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>وَخَرَجَ نُفَيْلٌ يَشْتَدُّ حَتَّى [صَعِدَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><br/>وَبَعَثَ اللَّهُ عَلَى أَبْرَهَةَ دَاءً فِي جَسَدِهِ فَجَعَلَ يَتَسَاقَطُ أَنَامِلُهُ كُلَّمَا سَقَطَتْ أُنْمُلَةٌ اتَّبَعَتْهَا [مِدَّةٌ مِنْ قَيْحٍ وَدَمٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><br/>قَالَ الْوَاقِدِيُّ: وَأَمَّا مَحْمُودٌ، فِيلُ النَّجَاشِيِّ، فَرَبَضَ وَلَمْ [يَسِرْ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>وَزَعَمَ مُقَاتِلُ بْنُ سُلَيْمَانَ أَنَّ السَّبَبَ الَّذِي جَرَّأَ أَصْحَابَ الْفِيلِ: أَنَّ فِتْيَةً مِنْ قُرَيْشٍ خَرَجُوا تُجَّارًا إِلَى أَرْضِ النَّجَاشِيِّ فَدَنَوْا مِنْ سَاحِلِ الْبَحْرِ وَثَمَّ بَيْعَةٌ لِلنَّصَارَى تُسَمِّيهَا قُرَيْشٌ "الْهَيْكَلَ"، فَنَزَلُوا فَأَجَّجُوا نَارًا وَاشْتَوُوا فَلَمَّا ارْتَحَلُوا تَرَكُوا النَّارَ كَمَا هِيَ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ فَعَجَّتِ الرِّيحُ فَاضْطَرَمَ الْهَيْكَلُ نَارًا فَانْطَلَقَ الصَّرِيخُ إِلَى النَّجَاشِيِّ فَأَسِفَ غَضَبًا لِلْبَيْعَةِ، فَبَعَثَ أَبْرَهَةَ لِهَدْمِ الْكَعْبَةِ. <br/>وَقَالَ فِيهِ: إِنَّهُ كَانَ بِمَكَّةَ يَوْمَئِذٍ أَبُو مَسْعُودٍ الثَّقَفِيُّ وَكَانَ مَكْفُوفَ الْبَصَرِ يُصَيِّفُ بِالطَّائِفِ وَيَشْتُو بِمَكَّةَ؛ وَكَانَ رَجُلًا نَبِيهًا نَبِيلًا تَسْتَقِيمُ الْأُمُورُ بِرَأْيهِ، وَكَانَ خَلِيلًا لِعَبْدِ الْمُطَّلِبِ، فَقَالَ لَهُ عَبْدُ الْمُطَّلِبِ: مَاذَا عِنْدَكَ هَذَا يَوْمٌ لَا يُسْتَغْنَى فِيهِ عَنْ رَأْيِكَ؟ فَقَالَ أَبُو مَسْعُودٍ: اصْعَدْ بِنَا إِلَى حِرَاءَ فَصَعِدَ الْجَبَلَ، فَقَالَ أَبُو مَسْعُودٍ لِعَبْدِ الْمُطَّلِبِ: اعْمَدْ إِلَى مِائَةٍ مِنَ الْإِبِلِ فَاجْعَلْهَا لِلَّهِ وَقَلِّدْهَا نَعْلًا ثُمَّ أَرْسِلْهَا فِي الْحَرَمِ لَعَلَّ بَعْضَ هَذِهِ السُّودَانِ يَعْقِرُ مِنْهَا شَيْئًا، فَيَغْضَبَ رَبُّ هَذَا الْبَيْتِ فَيَأْخُذَهُمْ، فَفَعَلَ ذَلِكَ عَبْدُ الْمُطَّلِبِ فَعَمَدَ الْقَوْمُ إِلَى تِلْكَ الْإِبِلِ فَحَمَلُوا عَلَيْهَا وَعَقَرُوا بَعْضَهَا وَجَعَلَ عَبْدُ الْمُطَّلِبِ يَدْعُو، فَقَالَ أَبُو مَسْعُودٍ: إِنْ لِهَذَا الْبَيْتِ رَبًّا يَمْنَعُهُ، فَقَدْ نَزَلَ تُبَّعُ، مَلِكُ الْيَمَنِ صَحْنَ هَذَا الْبَيْتِ وَأَرَادَ هَدْمَهُ فَمَنَعَهُ اللَّهُ وَابْتَلَاهُ، وَأَظْلَمَ عَلَيْهِ ثَلَاثَةَ أَيَّامٍ، فَلَمَّا رَأَى تُبَّعُ ذَلِكَ كَسَاهُ الْقَبَاطِيَّ الْبِيضَ، وَعَظَّمَهُ وَنَحَرَ لَهُ جَزُورًا. <br/>[ثُمَّ قَالَ أَبُو مَسْعُودٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><br/>وَاخْتَلَفُوا فِي تَارِيخِ عَامِ الْفِيلِ؛ فَقَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَ قَبْلَ مَوْلِدِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> بِأَرْبَعِينَ سَنَةً. <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: بِثَلَاثٍ وَعِشْرِينَ سَنَةً. <br/>وَالْأَكْثَرُونَ عَلَى أَنَّهُ كَانَ فِي الْعَامِ الَّذِي وُلِدَ فِيهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ الْفِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ قَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَ مَعَهُمْ فِيلٌ وَاحِدٌ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: كَانَتِ الْفِيَلَةُ ثَمَانِيَةٌ. وَقِيلَ اثْنَا عَشَرَ، سِوَى الْفِيلِ الْأَعْظَمِ، وَإِنَّمَا وُحِّدَ لِأَنَّهُ نَسَبَهُمْ إِلَى الْفِيلِ الْأَعْظَمِ. وَقِيلَ: لِوِفَاقِ رُءُوسِ الْآيِ.<p/><p id="106.BfAE0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: أنزل (ألم تر كيف فعل ربك) بمكة انظر: الدر المنثور: ٨ / ٦٢٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ما بين القوسين زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> موضع قرب مكة في طريق الطائف: انظر معجم البلدان. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في "أ" غنى وما أثبت موافق لما ورد في السيرة. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> أصلها اللهم، والعرب تحذف الألف واللام منها وتكتفي بما بقي، تقول لاه أبوك، وهي تريد لله أبوك. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> جمع حلة، وهي جماعة البيوت، ويريد هنا القوم الحلول. والحلال أيضا: متاع البيوت. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> غدوا: غدا، وهو اليوم الذي يأتي بعد يومك، فحذف لامه، ولم يستعمل تاما إلا في الشعر. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> القوة والشدة. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> هذا البيت زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في "ب" أصعد. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> في "ب" طير. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> في "ب" مهل. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> وهي الغليظه من القيح، أما الرقيقة فهي صديد. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> أخرجه ابن هشام: ١ / ٤٤ - ٥٦. وأخرجه الطبري في التاريخ: ٢ / ١٢٨ - ١٣٩، من طريق ابن إسحاق. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في "ب" يشجع. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> ما بين القوسين زيادة من المطبوع وهي لازمة لتمام المعنى. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> الجراد. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> أقامت وقصدت ووأصابت. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> في "ب" سامدين. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> ما يلبس على الرأس لوقايته في القتال. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="105:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="105:2" id="qr-baghawi-105-2">أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/2" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" data-v="105:3" id="qr-baghawi-105-3">وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْرًا أَبَابِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/105/3" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.De03C"/><p id="106.668a9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> "كَيْدَهُمْ" يَعْنِي مَكْرَهُمْ وَسَعْيَهُمْ فِي تَخْرِيبِ الْكَعْبَةِ. وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي تَضْلِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمَّا أَرَادُوا، وَأَضَلَّ كَيْدَهُمْ حَتَّى لَمْ يَصِلُوا إِلَى الْكَعْبَةِ، وَإِلَى مَا أَرَادُوهُ بِكَيْدِهِمْ. قَالَ مُقَاتِلٌ: فِي خَسَارَةٍ، وَقِيلَ: فِي بُطْلَانٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْرًا أَبَابِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثِيرَةً مُتَفَرِّقَةً يَتْبَعُ بَعْضُهَا بَعْضًا. وَقِيلَ: أَقَاطِيعَ كَالْإِبِلِ الْمُؤَبَّلَةِ. قَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ. أَبَابِيلُ جَمَاعَاتٌ فِي تَفْرِقَةٍ، يُقَالُ: جَاءَتِ الْخَيْلُ أَبَابِيلُ مِنْ هَاهُنَا وَهَاهُنَا. <br/>قَالَ الْفَرَّاءُ: لَا وَاحِدَ لَهَا مِنْ لَفْظِهَا. وَقِيلَ: وَاحِدُهَا إِبَالَةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#2_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقِيلَ: وَاحِدُهَا مِنْ [لَفْظِهَا] <a class="role-footnote-ref" href="#2_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: كَانَتْ طَيْرًا لَهَا خَرَاطِيمُ كَخَرَاطِيمِ الطَّيْرِ، وَأَكُفٌّ كَأَكُفِّ الْكِلَابِ <a class="role-footnote-ref" href="#2_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ عكرمة: لها رءوس كرءوس السِّبَاعِ. قَالَ الرَّبِيعُ: لَهَا أَنْيَابٌ كَأَنْيَابِ السِّبَاعِ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: خُضْرٌ لَهَا مَنَاقِيرُ صُفْرٌ. وَقَالَ قَتَادَةُ: طَيْرٌ سُودٌ جَاءَتْ مِنْ قَبْلِ الْبَحْرِ فَوْجًا فَوْجًا مَعَ كُلِّ طَائِرٍ ثَلَاثَةُ أَحْجَارٍ؛ حَجَرَانِ فِي رِجْلَيْهِ، وَحَجَرٌ فِي مِنْقَارِهِ، لَا تُصِيبُ شَيْئًا إِلَّا هَشَمَتْهُ.</p><p id="106.a9D30"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="2_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: معاني القرآن للفراء: ٣ / ٢٩٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكر الفراء العبارة في الموضع السابق على النحو التالي: "وقد قال بعض النحويين وهو الكسائي: كنت أسمع النحويين يقولون: أبوك مثل العجول والعجاجيل". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من"أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه الطبري: ٣٠ / ٢٩٧. وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٦٣٠ عزوه لابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن المنذر وابن مردويه والبيهقي في الدلائل. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="105:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="105:4" id="qr-baghawi-105-4">تَرْمِيهِم بِحِجَارَةٍ مِّن سِجِّيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/4" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" data-v="105:5" id="qr-baghawi-105-5">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَّأْكُولٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/5" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.FA8Db"/><p id="106.6B2EF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرْمِيهِمْ بِحِجَارَةٍ مِنْ سِجِّيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ [ابْنُ عَبَّاسٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#4_6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَزَرْعٍ وَتِبْنٍ أَكَلَتْهُ الدَّوَابُّ فُرَاثَتْهُ فَيَبِسَ وَتَفَرَّقَتْ أَجْزَاؤُهُ. شَبَّهَ تَقَطُّعَ، أَوْصَالِهِمْ بِتَفَرُّقِ أَجْزَاءِ الرَّوْثِ. قَالَ مُجَاهِدٌ: "الْعَصْفُ" وَرَقُ الْحِنْطَةِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: هُوَ التِّبْنُ. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: كَالْحَبِّ إِذَا أُكِلَ فَصَارَ أَجْوَفَ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هُوَ الْقِشْرُ الْخَارِجُ الَّذِي يَكُونُ عَلَى حَبِّ الْحِنْطَةِ كَهَيْئَةِ الْغِلَافِ لَهُ.</p><p id="106.Ed2DF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="4_6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "ب". <br/></div></div></div></div></div></body></html>