<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المدثر" id="ch78"><h1 id="108.XqmxX">سورة المدثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="74:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:1" id="qr-baghawi-74-1">يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/1" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Ae4dA"/><p id="108.QYgx9">سُورَةُ الْمُدَّثِّرِ مَكِّيَّةٌ <sup data-loc="1_1">(1)</sup> ﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p>[ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <sup data-loc="1_2">(2)</sup> ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا يَحْيَى، حَدَّثَنَا وَكِيعٌ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ الْمُبَارَكِ، عَنْ يَحْيَى بْنِ أَبِي كَثِيرٍ قَالَ: سَأَلَتُ أَبَا سَلَمَةَ [بْنَ] <sup data-loc="1_3">(3)</sup> عَبْدِ الرَّحْمَنِ عَنْ أَوَّلِ مَا نَزَلَ مِنَ الْقُرْآنِ؟ قَالَ: "يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ" قُلْتُ: يَقُولُونَ: "اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ" [العلق: ١] ؟ فَقَالَ أَبُو سَلَمَةَ: سَأَلَتُ جَابِرَ بْنَ عَبْدِ اللَّهِ عَنْ ذَلِكَ، فَقُلْتُ لَهُ مِثْلَ الَّذِي قُلْتَ، فَقَالَ جَابِرٌ: لَا أُحَدِّثُكَ إِلَّا بِمَا حَدَّثَنَا بِهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قَالَ: "جَاوَرْتُ بِحِرَاءٍ فَلَمَّا قَضَيْتُ جِوَارِي هَبَطْتُ، فَنُودِيتُ فَنَظَرْتُ عَنْ يَمِينِي فَلَمْ أَرَ شَيْئًا وَنَظَرْتُ عَنْ شَمَالِي فَلَمْ أَرَ شَيْئًا وَنَظَرْتُ أَمَامِي فَلَمْ أَرَ شَيْئًا وَنَظَرْتُ خَلْفِي فَلَمْ أَرَ شَيْئًا فَرَفَعْتُ رَأْسِي فَرَأَيْتُ شَيْئًا فَأَتَيْتُ خَدِيجَةَ فَقُلْتُ: دَثِّرُونِي وَصُبُّوا عَلَيَّ مَاءً بَارِدًا [قَالَ] <sup data-loc="1_4">(4)</sup> فَدَثَّرُونِي وَصَبُّوا عَلَيَّ مَاءً بَارِدًا قَالَ فَنَزَلَتْ: "يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ قُمْ فَأَنْذِرْ وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ" <sup data-loc="1_5">(5)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا اللَّيْثُ، عَنْ عُقَيْلٍ قَالَ ابْنُ شِهَابٍ: سَمِعْتُ أَبَا سَلَمَةَ قَالَ: أَخْبَرَنِي جَابِرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ: أَنَّهُ سَمِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُحَدِّثُ عَنْ فَتْرَةِ الْوَحْيِ: "فَبَيْنَا أَنَا أَمْشِي سَمِعْتُ صَوْتًا مِنَ السَّمَاءِ فَرَفَعْتُ بَصْرِي قِبَلَ السَّمَاءِ فَإِذَا الْمَلَكُ الَّذِي جَاءَنِي بِحِرَاءٍ قَاعِدٌ عَلَى كُرْسِيٍّ بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ، فَخَشِيتُ حَتَّى هَوَيْتُ عَلَى الْأَرْضِ، فَجِئْتُ أَهْلِي فَقُلْتُ: زَمِّلُونِي زَمِّلُونِي [فَزَمَّلُونِي] <sup data-loc="1_6">(6)</sup> فَأَنْزَلَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ قُمْ فَأَنْذِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ: "فَاهْجُرْ" قَالَ أَبُو سَلَمَةَ: وَالرِّجْزُ الْأَوْثَانُ، ثُمَّ حَمِيَ الْوَحْيُ وَتَتَابَعَ" <sup data-loc="1_7">(7)</sup> .<p/><p id="106.dAaFE"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_1">(1)</span> أخرج ابن الضريس وابن مردويه والنحاس والبيهقي عن ابن عباس قال: نزلت سورة المدثر بمكة. انظر: الدر المنثور: ٨ / ٣٢٤. <br/><span data-loc="1_2">(2)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="1_3">(3)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="1_4">(4)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="1_5">(5)</span> أخرجه البخاري في التفسير - تفسير سورة المدثر: ٨ / ٦٧٦-٦٧٧، ومسلم في الإيمان، باب بدء الوحي إلى رسول الله <span class="honorific"></span> برقم: (١٦١) : ١ / ١٤٤. <br/><span data-loc="1_6">(6)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="1_7">(7)</span> أخرجه البخاري في التفسير - تفسير سورة المدثر، باب (وثيابك فطهر) : ٨ / ٦٧٨-٦٧٩، ومسلم في الإيمان، باب بدء الوحي إلى رسول الله <span class="honorific"></span> برقم (١٦١) : ١ / ١٤٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:2-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:2" id="qr-baghawi-74-2">قُمْ فَأَنذِرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/2" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:3" id="qr-baghawi-74-3">وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/3" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:4" id="qr-baghawi-74-4">وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/4" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.D9237"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ قُمْ فَأَنْذِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْذِرْ كُفَّارَ مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظِّمْهُ عَمَّا يَقُولُهُ عَبَدَةُ الْأَوْثَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ وَمُجَاهِدٌ: نَفْسَكَ فَطَهِّرْ [عَنِ الذَّنْبِ] <sup data-loc="2_5_1">(1)</sup> فَكَنَّى عَنِ النَّفْسِ بِالثَّوْبِ، وَهُوَ قَوْلُ إِبْرَاهِيمَ وَالضَّحَّاكِ وَالشَّعْبِيِّ وَالزُّهْرِيِّ. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: سُئِلَ ابْنُ عَبَّاسٍ عَنْ قَوْلِهِ: "وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ" فَقَالَ: لَا تَلْبَسْهَا عَلَى مَعْصِيَةٍ وَلَا عَلَى غَدْرٍ، ثُمَّ قَالَ: أَمَا سَمِعْتَ قَوْلَ غِيلَانَ بْنَ سَلَمَةَ الثَّقَفِيِّ: وَإِنِّي بِحَمْدِ اللَّهِ لَا ثَوْبَ فَاجِرٍ ... لَبِسْتُ وَلَا مِنْ غَدْرَةٍ أَتَقَنَّعُ <sup data-loc="2_5_2">(2)</sup> <br/>وَالْعَرَبُ تَقُولُ فِي وَصْفِ الرَّجُلِ بِالصِّدْقِ وَالْوَفَاءِ: إِنَّهُ طَاهِرُ الثِّيَابِ، وَتَقُولُ لِمَنْ غَدَرَ: إِنَّهُ لَدَنِسُ الثِّيَابِ. وَقَالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: لَا تَلْبَسْهَا عَلَى غَدْرٍ وَلَا عَلَى ظُلْمٍ وَلَا إِثْمٍ، الْبَسْهَا وَأَنْتَ بَرٌّ [جَوَادٌ] <sup data-loc="2_5_3">(3)</sup> طَاهِرٌ. <br/>وَرَوَى أَبُو رَوْقٍ عَنِ الضَّحَّاكِ مَعْنَاهُ: وَعَمَلَكَ فَأَصْلِحْ. <br/>قَالَ السُّدِّيُّ: يُقَالُ لِلرَّجُلِ إِذَا كَانَ صَالِحًا: إِنَّهُ لَطَاهِرُ الثِّيَابِ، وَإِذَا كَانَ فَاجِرًا إِنَّهُ لَخَبِيثُ الثِّيَابُ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: وَقَلْبَكَ وَنِيَّتَكَ فَطَهِّرْ. وَقَالَ الْحَسَنُ وَالْقُرَظِيُّ: وَخُلُقَكَ فَحَسِّنْ. <br/>وَقَالَ ابْنُ سِيرِينَ وَابْنُ زَيْدٍ: أَمَرَ بِتَطْهِيرِ الثِّيَابِ مِنَ النَّجَاسَاتِ الَّتِي لَا تَجُوزُ الصَّلَاةُ مَعَهَا وَذَلِكَ أَنَّ الْمُشْرِكِينَ [كَانُوا] <sup data-loc="2_5_4">(4)</sup> لَا يَتَطَهَّرُونَ وَلَا يُطَهِّرُونَ ثِيَابَهُمْ <sup data-loc="2_5_5">(5)</sup> . <br/>وَقَالَ طَاوُوسٌ: وَثِيَابَكَ فَقَصِّرْ لِأَنَّ تَقْصِيرَ الثِّيَابِ طُهْرَةٌ لَهَا.</p><p id="106.aFCce"/><div class="footnotes"><span data-loc="2_5_1">(1)</span> في "ب" من الذنوب". <br/><span data-loc="2_5_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٤٥. وزاد السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٣٢٦ عزوه لسعيد بن منصور وعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن الأنباري في الوقف والابتداء وابن مردويه. <br/><span data-loc="2_5_3">(3)</span> زيادة من "أ". <br/><span data-loc="2_5_4">(4)</span> زيادة من "ب". <br/><span data-loc="2_5_5">(5)</span> قال ابن جرير: ٢٩ / ١٤٧ بعد أن ذكر هذا القول وأقوالا أخر: "وهذا القول الذي قاله ابن سيرين وابن زيد في ذلك أظهر معانيه". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:5" id="qr-baghawi-74-5">وَالرُّجْزَ فَاهْجُرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/5" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:6" id="qr-baghawi-74-6">وَلَا تَمْنُن تَسْتَكْثِرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/6" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B1AB4"/><p id="106.DCe9b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالرُّجْزَ فَاهْجُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ وَحَفْصٌ [عَنْ عَاصِمٍ] <sup data-loc="5_7_1">(1)</sup> وَيَعْقُوبَ: "وَالرُّجْزَ" بِضَمِّ الرَّاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِهَا وَهُمَا لُغَتَانِ وَمَعْنَاهُمَا وَاحِدٌ. قَالَ مُجَاهِدٌ وَعِكْرِمَةُ وَقَتَادَةُ وَالزُّهْرِيُّ وَابْنُ زَيْدٍ وَأَبُو سَلَمَةَ: الْمُرَادُ بِالرِّجْزِ الْأَوْثَانُ، قَالَ: فَاهْجُرْهَا وَلَا تَقْرَبْهَا. <br/>وَقِيلَ: الزَّايُ فِيهِ مُنْقَلِبَةٌ عَنِ السِّينِ وَالْعَرَبُ تُعَاقِبُ بَيْنَ السِّينِ وَالزَّايِ لِقُرْبِ مُخْرِجِهِمَا وَدَلِيلُ هَذَا التَّأْوِيلِ قَوْلُهُ: "فَاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ الْأَوْثَانِ" [الحج: ٣٠] . <br/>وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّ مَعْنَاهُ: اتْرُكِ الْمَآثِمَ. <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ وَالرَّبِيعُ: "الرُّجْزَ" بِضَمِّ الرَّاءِ: الصَّنَمُ، وَبِالْكَسْرِ: النَّجَاسَةُ وَالْمَعْصِيَةُ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: يَعْنِي الشِّرْكَ. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: يَعْنِي الْعَذَابَ. <br/>وَمَجَازُ الْآيَةِ: اهْجُرْ مَا أَوْجَبَ لَكَ الْعَذَابَ مِنَ الْأَعْمَالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَمْنُنْ تَسْتَكْثِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُعْطِ مَالَكَ مُصَانَعَةً لِتُعْطَى أَكْثَرَ مِنْهُ، هَذَا قَوْلُ أَكْثَرِ الْمُفَسِّرِينَ قَالَ الضَّحَّاكُ وَمُجَاهِدٌ: كَانَ هَذَا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> خَاصَّةً. قَالَ الضَّحَّاكُ: هُمَا رِبَاءَانِ حَلَالٌ وَحَرَامٌ، فَأَمَّا الْحَلَالُ فَالْهَدَايَا وَأَمَّا الْحَرَامُ فَالرِّبَا. قَالَ قَتَادَةُ: لَا تُعْطِ شَيْئًا طَمَعًا لِمُجَازَاةِ الدُّنْيَا يَعْنِي أَعْطِ لِرَبِّكَ وَأَرِدْ بِهِ اللَّهَ. وَقَالَ الْحَسَنُ: مَعْنَاهُ لَا تَمْنُنْ عَلَى اللَّهِ بِعَمَلِكَ فَتَسْتَكْثِرُهُ، قَالَ الرَّبِيعُ: لَا تُكَثِّرَنَّ عَمَلَكَ فِي عَيْنِكَ فَإِنَّهُ فِيمَا أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْكَ وَأَعْطَاكَ قَلِيلٌ. وَرَوَى خُصَيْفٌ عَنْ مُجَاهِدٍ: وَلَا تَضْعُفْ أَنْ تَسْتَكْثِرَ مِنَ الْخَيْرِ، مِنْ قَوْلِهِمْ: حَبْلٌ مَتِينٌ إِذَا كَانَ ضَعِيفًا دَلِيلُهُ: قِرَاءَةُ ابْنِ مَسْعُودٍ: "وَلَا تَمْنُنْ أَنْ تَسْتَكْثِرَ" قَالَ [ابْنُ] <sup data-loc="5_7_2">(2)</sup> زِيدٍ مَعْنَاهُ: لَا تَمْنُنْ بِالنُّبُوَّةِ عَلَى النَّاسِ فَتَأْخُذَ عَلَيْهَا أَجْرًا أَوْ عَرَضًا مِنَ الدُّنْيَا <sup data-loc="5_7_3">(3)</sup> .</p><p id="106.F3270"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_7_1">(1)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="5_7_2">(2)</span> ساقط من "أ". <br/><span data-loc="5_7_3">(3)</span> أخرج أكثر هذه الأقوال الطبري: ٢٩ / ١٤٨-١٥٠ ثم قال مرجحا: "وأولى هذه الأقوال عندي بالصواب في ذلك قول من قال: معنى ذلك: ولا تمنن على ربك من أن تستكثر عملك الصالح. وإنما قلت ذلك أولى بالصواب، لأن ذلك في سياق آيات تقدم فيهن أمر الله نبيه <span class="honorific"></span> بالجد في الدعاء إليه، والصبر على ما يلقى من الأذى فيه، فهذه بأن تكون من أنواع تلك، أشبه منها بأن تكون من غيرها". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:7-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:7" id="qr-baghawi-74-7">وَلِرَبِّكَ فَاصْبِرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/7" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:8" id="qr-baghawi-74-8">فَإِذَا نُقِرَ فِي النَّاقُورِ</span><a class="vn" href="/quran/74/8" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:9" id="qr-baghawi-74-9">فَذَٰلِكَ يَوْمَئِذٍ يَوْمٌ عَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/9" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:10" id="qr-baghawi-74-10">عَلَى الْكَافِرِينَ غَيْرُ يَسِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/74/10" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:11" id="qr-baghawi-74-11">ذَرْنِي وَمَنْ خَلَقْتُ وَحِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/74/11" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:12" id="qr-baghawi-74-12">وَجَعَلْتُ لَهُ مَالًا مَّمْدُودًا</span><a class="vn" href="/quran/74/12" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Bc8D4"/><p id="108.Bg5a6">[ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِرَبِّكَ فَاصْبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: فاصبر على ١٧٨/ب طَاعَتِهِ وَأَوَامِرِهِ وَنَوَاهِيهِ لِأَجْلِ ثَوَابِ اللَّهِ. قَالَ مُجَاهِدٌ: فَاصْبِرْ لِلَّهِ عَلَى مَا أُوذِيَتْ. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: <sup data-loc="7_13_1">(1)</sup> ] مَعْنَاهُ حَمَلْتَ أَمْرًا عَظِيمًا مُحَارَبَةَ الْعَرَبِ وَالْعَجَمِ فَاصْبِرْ عَلَيْهِ لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَقِيلَ: فَاصْبِرْ تَحْتَ مَوَارِدِ الْقَضَاءِ لِأَجْلِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا نُقِرَ فِي النَّاقُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نُفِخَ فِي الصُّورِ، وَهُوَ الْقَرْنُ الَّذِي يَنْفُخُ فِيهِ إِسْرَافِيلُ، يَعْنِي النَّفْخَةَ الثَّانِيَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النَّفْخَ فِي الصُّورِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ الْقِيَامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمٌ عَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدِيدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْسُرُ فِيهِ الْأَمْرُ عَلَيْهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرُ يَسِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرُ هَيِّنٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرْنِي وَمَنْ خَلَقْتُ وَحِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلَقْتُهُ فِي بَطْنِ أُمِّهِ وَحِيدًا فَرِيدًا لَا مَالَ لَهُ وَلَا وَلَدَ. نَزَلَتْ فِي الْوَلِيدِ بْنِ الْمُغِيرَةِ الْمَخْزُومِيِّ، كَانَ يُسَمَّى الْوَحِيدُ فِي قَوْمِهِ <sup data-loc="7_13_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْتُ لَهُ مَالًا مَمْدُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَثِيرًا. قِيلَ: هُوَ مَا يُمَدُّ بِالنَّمَاءِ كَالزَّرْعِ وَالضَّرْعِ وَالتِّجَارَةِ. وَاخْتَلَفُوا فِي مَبْلَغِهِ، قَالَ مُجَاهِدٌ وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: أَلْفُ دِينَارٍ. وَقَالَ قَتَادَةُ: أَرْبَعَةُ آلَافِ دِينَارٍ. وَقَالَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ: أَلْفُ أَلْفِ [دِينَارٍ] <sup data-loc="7_13_3">(3)</sup> . وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: تِسْعَةُ آلَافِ مِثْقَالٍ فِضَّةً. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَ لَهُ بُسْتَانٌ بِالطَّائِفِ لَا تَنْقَطِعُ ثِمَارُهُ شِتَاءً وَلَا صَيْفًا. وَقَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: كَانَ لَهُ بَيْنَ مَكَّةَ وَالطَّائِفِ إِبِلٌ وَخَيْلٌ وَنَعَمٌ [وَغَنَمٌ] <sup data-loc="7_13_4">(4)</sup> وَكَانَ لَهُ عِيرٌ كَثِيرَةٌ وَعَبِيدٌ وَجَوَارٍ. وَقِيلَ: مَالًا مَمْدُودًا غَلَّةُ شَهْرٍ بِشَهْرٍ.</p><p id="106.FeFEA"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_13_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="7_13_2">(2)</span> أخرجه الواحدي في أسباب النزول ص: (٥١٣-٥١٤) . وانظر تفسير عبد الرزاق: ٢ / ٣٢٨، والمستدرك للحاكم: ٢ / ٥٠٦-٥٠٧. <br/><span data-loc="7_13_3">(3)</span> زيادة من "أ". <br/><span data-loc="7_13_4">(4)</span> زيادة من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:13-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:13" id="qr-baghawi-74-13">وَبَنِينَ شُهُودًا</span><a class="vn" href="/quran/74/13" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:14" id="qr-baghawi-74-14">وَمَهَّدتُّ لَهُ تَمْهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/74/14" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:15" id="qr-baghawi-74-15">ثُمَّ يَطْمَعُ أَنْ أَزِيدَ</span><a class="vn" href="/quran/74/15" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:16" id="qr-baghawi-74-16">كَلَّا ۖ إِنَّهُ كَانَ لِآيَاتِنَا عَنِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/74/16" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:17" id="qr-baghawi-74-17">سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا</span><a class="vn" href="/quran/74/17" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Be029"/><p id="106.04DbE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِينَ شُهُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حصورًا بِمَكَّةَ لَا يَغِيبُونَ عَنْهُ وَكَانُوا عَشَرَةً، قَالَهُ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: كَانُوا سَبْعَةً وَهُمُ الْوَلِيدُ بْنُ الْوَلِيدِ وَخَالِدٌ وَعِمَارَةُ وَهُشَامٌ وَالْعَاصُ وَقَيْسٌ وَعَبْدُ شَمْسٍ، أَسْلَمَ مِنْهُمْ [ثَلَاثَةٌ] <sup data-loc="13_18_1">(1)</sup> خَالِدٌ وَهُشَامٌ وَ [عِمَارَةُ] <sup data-loc="13_18_2">(2)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَهَّدْتُ لَهُ تَمْهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَسَطْتُ لَهُ فِي الْعَيْشِ وَطُولِ الْعُمُرِ بَسْطًا. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: يَعْنِي الْمَالَ بَعْضَهُ عَلَى بَعْضٍ كَمَا يُمَهَّدُ الْفَرْشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَطْمَعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْجُو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَزِيدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَنْ أَزِيدَهُ مَالًا وَوَلَدًا وَتَمْهِيدًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا أَفْعَلُ وَلَا أَزِيدُهُ، قَالُوا: فَمَا زَالَ الْوَلِيدُ بَعْدَ نُزُولِ هَذِهِ الْآيَةِ فِي نُقْصَانٍ مِنْ مَالِهِ وَوَلَدِهِ حَتَّى هَلَكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ لِآيَاتِنَا عَنِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعَانِدًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَأُكَلِّفُهُ مَشَقَّةً مِنَ الْعَذَابِ لَا رَاحَةَ لَهُ فِيهَا. <br/>وَرُوِّينَا عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "الصَّعُودُ جَبَلٌ مِنْ نَارٍ يَتَصَعَّدُ فِيهِ [الْكَافِرُ] <sup data-loc="13_18_3">(3)</sup> سَبْعِينَ خَرِيفًا ثُمَّ يَهْوِي" <sup data-loc="13_18_4">(4)</sup> . <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنِي ابْنُ فَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا عُمَرُ بْنُ الْخَطَّابِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْفَضْلِ، أَخْبَرَنَا مِنْجَابُ بْنُ الْحَارِثِ، أَخْبَرَنَا شَرِيكٌ، عَنْ عَمَّارٍ الدُّهْنِيِّ، عَنْ عَطِيَّةَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فِي قَوْلِهِ: "سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا" قَالَ: "هُوَ جَبَلٌ فِي النَّارِ مِنْ نَارٍ يُكَلَّفُ أَنْ يَصْعَدَهُ فَإِذَا وَضَعَ يَدَهُ ذَابَتْ [فَإِذَا رَفَعَهَا عَادَتْ فَإِذَا وَضَعَ رِجْلَهُ ذَابَتْ وَإِذَا رَفَعَهَا عَادَتْ] <sup data-loc="13_18_5">(5)</sup> " <sup data-loc="13_18_6">(6)</sup> <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: "الصَّعُودُ" صَخْرَةٌ مَلْسَاءُ فِي النَّارِ يُكَلَّفُ أَنْ يَصْعَدَهَا لَا يُتْرَكُ أَنْ يَتَنَفَّسَ فِي صُعُودِهِ، وَيُجْذَبُ مِنْ أَمَامِهِ بِسَلَاسِلَ مِنْ حَدِيدٍ، وَيُضْرَبُ مِنْ خَلْفِهِ بِمَقَامِعَ مِنْ حَدِيدٍ، فَيَصْعَدُهَا فِي أَرْبَعِينَ عَامًا فَإِذَا بَلَغَ ذِرْوَتَهَا أُحْدِرَ إِلَى أَسْفَلِهَا ثُمَّ يُكَلَّفُ أَنْ يَصْعَدَهَا وَيُجْذَبُ مِنْ أَمَامِهِ وَيُضْرَبُ مِنْ خَلْفِهِ فَذَلِكَ دَأْبُهُ أَبَدًا [أَبَدًا] <sup data-loc="13_18_7">(7)</sup> .</p><p id="106.1dD2D"/><div class="footnotes"><span data-loc="13_18_1">(1)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="13_18_2">(2)</span> في "ب" الوليد. <br/><span data-loc="13_18_3">(3)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="13_18_4">(4)</span> أخرجه الترمذي في صفة جهنم، باب ما جاء في صفة قعر جهنم: ٧ / ٢٩٧-٢٩٨ وقال: "هذا حديث غريب، لا نعرفه مرفوعا إلا من حديث ابن لهيعة" والإمام أحمد: ٣ / ٧٥، والطبري: ٢٩ / ١٥٥، والحاكم: ٢ / ٥٠٧ وقال: هذا حديث صحيح الإسناد ولم يخرجاه، ووافقه الذهبي. قال الحافظ ابن حجر في الكافي الشاف ص: (١٧٩) : "الترمذي من طريق ابن لهيعة عن دراج عن أبي الهيثم عن أبي سعيد مرفوعا انتهى. وقد رواه الحاكم والطبري والبيهقي في "الشعب" من رواية عمرو بن الحارث عن دراج. ورواه ابن مردويه من رواية رشدين عن دراج أيضا". <br/><span data-loc="13_18_5">(5)</span> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/><span data-loc="13_18_6">(6)</span> أخرجه عبد الرزاق في التفسير: ٢ / ٣٣١. وعزاه الحافظ ابن حجر في الكافي الشاف ص: (١٧٩) للبزار والطبراني في الأوسط والبيهقي في الشعب والطبري وابن أبي حاتم. كلهم من طريق شريك بن عمار الدهني عن عطية عن أبي سعيد مرفوعا. قال البزار: لا نعلمه رفعه إلا شريك، وبه جزم الطبراني. ورواه البزار والبيهقي من رواية ابن عيينة عن عمارة مرفوعا. قال الهيثمي في المجمع: ٧ / ١٣١: "قلت: ورواه أبو داود بغير سياقه - رواه الطبراني في الأوسط، وفيه عطية وهو ضعيف". <br/><span data-loc="13_18_7">(7)</span> زيادة من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:18" id="qr-baghawi-74-18">إِنَّهُ فَكَّرَ وَقَدَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/18" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.3E2Dd"/><p id="106.764FE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ فَكَّرَ وَقَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَاتِ، وَذَلِكَ أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى لَمَّا أَنْزَلَ عَلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> "حم تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ" إِلَى قَوْلِهِ: "الْمَصِيرُ" (غَافِرٍ: ١-٣) قَامَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> فِي الْمَسْجِدِ وَالْوَلِيدُ بْنُ الْمُغِيرَةِ قَرِيبٌ مِنْهُ يَسْمَعُ قِرَاءَتَهُ، فَلَمَّا فَطِنَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> لِاسْتِمَاعِهِ لِقِرَاءَتِهِ [الْقُرْآنَ] <sup data-loc="18_1">(1)</sup> أَعَادَ قِرَاءَةَ الْآيَةِ، فَانْطَلَقَ الْوَلِيدُ حَتَّى أَتَى مَجْلِسَ قَوْمِهِ بَنِي مَخْزُومٍ، فَقَالَ: [وَاللَّهِ] <sup data-loc="18_2">(2)</sup> لَقَدْ سَمِعْتُ مِنْ مُحَمَّدٍ آنِفًا كَلَامًا مَا هُوَ مِنْ كَلَامِ الْإِنْسِ وَلَا مِنْ كَلَامِ الْجِنِّ، وَإِنَّ لَهُ لَحَلَاوَةً وَإِنَّ عَلَيْهِ لَطَلَاوَةً وَإِنَّ أَعْلَاهُ [لَمُثْمِرٌ] <sup data-loc="18_3">(3)</sup> وَإِنَّ أَسْفَلَهُ لَمُغْدِقٌ، وَإِنَّهُ يَعْلُو وَمَا يُعْلَى، ثُمَّ انْصَرَفَ إِلَى مَنْزِلِهِ فَقَالَتْ قُرَيْشٌ: [سَحَرَهُ مُحَمَّدٌ] <sup data-loc="18_4">(4)</sup> [صَبَأَ وَاللَّهِ الْوَلِيدُ، وَاللَّهِ لَتَصْبُوَنَّ قُرَيْشٌ كُلُّهُمْ، وَكَانَ يُقَالُ لِلْوَلِيدِ: رَيْحَانَةُ قُرَيْشٍ] <sup data-loc="18_5">(5)</sup> فَقَالَ لَهُمْ أَبُو جَهْلٍ: أَنَا أَكْفِيكُمُوهُ فَانْطَلَقَ فَقَعَدَ إِلَى جَنْبِ الْوَلِيدِ حَزِينًا، فَقَالَ لَهُ الْوَلِيدُ: مَالِي أَرَاكَ حَزِينًا يَا ابْنَ أَخِي؟ قَالَ: وَمَا يَمْنَعُنِي أَنْ لَا أَحْزَنَ وَهَذِهِ قُرَيْشٌ يَجْمَعُونَ لَكَ النَّفَقَةَ يُعِينُونَكَ عَلَى كِبَرِ سِنِّكَ وَيَزْعُمُونَ أَنَّكَ زَيَّنْتَ كَلَامَ مُحَمَّدٍ وَتَدَخُلُ عَلَى ابْنِ أَبِي كَبْشَةَ، وَابْنِ أَبِي قُحَافَةَ، لِتَنَالَ مِنْ فَضْلِ طَعَامِهِمْ فَغَضِبَ الْوَلِيدُ، فَقَالَ: أَلَمْ تَعْلَمْ قُرَيْشٌ أَنِّي مِنْ أَكْثَرِهِمْ مَالًا وَوَلَدًا، وَهَلْ شَبِعَ مُحَمَّدٌ وَأَصْحَابُهُ مِنَ الطَّعَامِ فَيَكُونُ لَهُمْ فَضْلٌ مِنَ الطَّعَامِ؟ ثُمَّ قَامَ مَعَ أَبِي جَهْلٍ حَتَّى أَتَى مَجْلِسَ قَوْمِهِ، فَقَالَ لَهُمْ: تَزْعُمُونَ أَنَّ مُحَمَّدًا مَجْنُونٌ، فَهَلْ رَأَيْتُمُوهُ يُخْنَقُ قَطُّ؟ قَالُوا: اللَّهُمَّ لَا قَالَ: تَزْعُمُونَ أَنَّهُ كَاهِنٌ فَهَلْ رَأَيْتُمُوهُ قَطُّ تَكَهَّنَ؟ قَالُوا: اللَّهُمَّ لَا قَالَ: تَزْعُمُونَ أَنَّهُ شَاعِرٌ فَهَلْ رَأَيْتُمُوهُ يَنْطِقُ بِشِعْرٍ قَطُّ؟ قَالُوا: اللَّهُمَّ لَا قَالَ: تَزْعُمُونَ أَنَّهُ كَذَّابٌ فَهَلْ جَرَّبْتُمْ عَلَيْهِ شَيْئًا مِنَ الْكَذِبِ؟ قَالُوا: لَا -وَكَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُسَمَّى الْأَمِينُ قَبْلَ النُّبُوَّةِ، مِنْ صِدْقِهِ -فَقَالَتْ قُرَيْشٌ لِلْوَلِيدِ: فَمَا هُوَ؟ فَتَفَكَّرَ فِي نَفْسِهِ ثُمَّ نَظَرَ ثُمَّ عَبَسَ، فَقَالَ: مَا هُوَ إِلَّا سَاحِرٌ، أَمَا رَأَيْتُمُوهُ يُفَرِّقُ بَيْنَ الرَّجُلِ وَأَهْلِهِ وَمَوَالِيهِ وَوَلَدِهِ؟ فَهُوَ سَاحِرٌ وَمَا يَقُولُهُ سِحْرٌ يُؤْثَرُ <sup data-loc="18_6">(6)</sup> فَذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ فَكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي مُحَمَّدٍ وَالْقُرْآنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي نَفْسِهِ مَاذَا يُمْكِنُهُ أَنْ يَقُولَ فِي مُحَمَّدٍ وَالْقُرْآنِ.</p><p id="106.aa9AA"/><div class="footnotes"><span data-loc="18_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="18_2">(2)</span> زيادة من "أ". <br/><span data-loc="18_3">(3)</span> في "أ" لمؤثر. <br/><span data-loc="18_4">(4)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="18_5">(5)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="18_6">(6)</span> ذكره الواحدي في أسباب النزول ص: (٥١٤) . وانظر تفسير عبد الرزاق: ٢ / ٣٢٨-٣٢٩، سيرة ابن هشام: ١ / ٢٨٨-٢٨٩. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:19-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:19" id="qr-baghawi-74-19">فَقُتِلَ كَيْفَ قَدَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/19" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:20" id="qr-baghawi-74-20">ثُمَّ قُتِلَ كَيْفَ قَدَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/20" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:21" id="qr-baghawi-74-21">ثُمَّ نَظَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/21" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:22" id="qr-baghawi-74-22">ثُمَّ عَبَسَ وَبَسَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/22" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:23" id="qr-baghawi-74-23">ثُمَّ أَدْبَرَ وَاسْتَكْبَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/23" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:24" id="qr-baghawi-74-24">فَقَالَ إِنْ هَٰذَا إِلَّا سِحْرٌ يُؤْثَرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/24" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:25" id="qr-baghawi-74-25">إِنْ هَٰذَا إِلَّا قَوْلُ الْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/25" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:26" id="qr-baghawi-74-26">سَأُصْلِيهِ سَقَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/26" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6d6c2"/><p id="106.9c3b0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُتِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعْنٌ، وَقَالَ الزُّهْرِيُّ: عُذِّبَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ قَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى طَرِيقِ التَّعَجُّبِ وَالْإِنْكَارِ وَالتَّوْبِيخِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قُتِلَ كَيْفَ قَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرَّرَهُ لِلتَّأْكِيدِ، وَقِيلَ: مَعْنَاهُ لُعِنَ عَلَى أَيِ حَالٍ قَدَّرَ مِنَ الْكَلَامِ، كَمَا يُقَالُ لَأَضْرِبَنَّهُ كَيْفَ صَنَعَ أَيْ عَلَى أَيِّ حَالٍ صَنَعَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نَظَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي طَلَبِ مَا يَدْفَعُ بِهِ الْقُرْآنَ وَيَرُدَّهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ عَبَسَ وَبَسَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلَحَ وَقَطَّبَ وَجْهَهُ وَنَظَرَ بِكَرَاهِيَةٍ شَدِيدَةٍ كَالْمُهْتَمِّ الْمُتَفَكِّرِ فِي شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَدْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الْإِيمَانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَكْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكَبَّرَ حِينَ دُعِيَ إِلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ إِنْ هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا هَذَا الَّذِي يَقْرَؤُهُ مُحَمَّدٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا سِحْرٌ يُؤْثَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرْوَى وَيُحْكَى عَنِ السَّحَرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هَذَا إِلَّا قَوْلُ الْبَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَسَارًا وَجَبْرًا فَهُوَ يَأْثُرُهُ عَنْهُمَا. وَقِيلَ: يَرْوِيهِ عَنْ مُسَيْلِمَةَ صَاحِبِ الْيَمَامَةِ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُصْلِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَأُدْخِلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَسَقَرُ اسْمٌ من أسماء جنهم.</p><p id="106.E4ce6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:27-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:27" id="qr-baghawi-74-27">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سَقَرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/27" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:28" id="qr-baghawi-74-28">لَا تُبْقِي وَلَا تَذَرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/28" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:29" id="qr-baghawi-74-29">لَوَّاحَةٌ لِّلْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/29" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:30" id="qr-baghawi-74-30">عَلَيْهَا تِسْعَةَ عَشَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/30" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.4AeE2"/><p id="106.1CEC9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سَقَرُ لَا تُبْقِي وَلَا تَذَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَا تُبْقِي وَلَا تَذَرُ فِيهَا شَيْئًا إِلَّا أَكَلَتْهُ وَأَهْلَكَتْهُ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: لَا تُمِيتُ وَلَا تُحْيِي يَعْنِي لَا تُبْقِي مَنْ فِيهَا حَيًّا وَلَا تَذَرُ مَنْ فِيهَا مَيِّتًا كُلَّمَا احْتَرَقُوا جُدِّدُوا. وَقَالَ السُّدِّيُّ: لَا تُبْقِي لَهُمْ لَحْمًا وَلَا تَذَرُ لَهُمْ عَظْمًا. وَقَالَ الضحاك: إذا ١٧٩/أأَخَذَتْ فِيهِمْ لَمْ تُبْقِ مِنْهُمْ شَيْئًا وَإِذَا أُعِيدُوا لَمْ تَذَرْهُمْ حَتَّى تُفْنِيَهُمْ وَلِكُلِّ شَيْءٍ مَلَالَةٌ وَفَتْرَةٌ إِلَّا لِجَهَنَّمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَّاحَةٌ لِلْبَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُغَيِّرَةٌ لِلْجِلْدِ حَتَّى تَجْعَلَهُ أَسْوَدَ، يُقَالُ: لَاحَهُ السُّقْمُ وَالْحُزْنُ إِذَا غَيَّرَهُ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: تَلْفَحُ الْجِلْدَ حَتَّى تَدَعَهُ أَشَدَّ سَوَادًا مِنَ اللَّيْلِ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَزَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: مُحْرِقَةٌ لِلْجِلْدِ. وَقَالَ الْحَسَنُ وَابْنُ كَيْسَانَ: تُلَوِّحُ لَهُمْ جَهَنَّمُ حَتَّى يَرَوْهَا عَيَانًا نَظِيرُهُ قَوْلُهُ: "وَبُرِّزَتِ الْجَحِيمُ لِلْغَاوِينَ" [الشعراء: ٩١] وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَّاحَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَفْعٌ عَلَى نَعْتِ "سَقَرَ" فِي قَوْلِهِ: "وَمَا أَدْرَاكَ مَا سَقَرُ" وَ"الْبَشَرُ" جَمْعُ بَشَرَةٍ وَجَمْعُ الْبَشَرِ أَبْشَارٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهَا تِسْعَةَ عَشَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: عَلَى\] <sup data-loc="27_31_1">(1)</sup> النَّارِ تِسْعَةَ عَشَرَ مِنَ الْمَلَائِكَةِ، وَهُمْ خَزَنَتُهَا: مَالِكٌ وَمَعَهُ ثَمَانِيَةَ عَشَرَ. وَجَاءَ فِي الْأَثَرِ: أَعْيُنُهُمْ كَالْبَرْقِ الْخَاطِفِ، وَأَنْيَابُهُمْ كَالصَّيَاصِيِّ، يَخْرُجُ لَهَبُ النَّارِ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ، مَا بَيْنَ مَنْكِبَيْ أَحَدِهِمْ مَسِيرَةُ سَنَةٍ، نُزِعَتْ مِنْهُمُ الرَّحْمَةُ، يَرْفَعُ أحدهم سبعين ألف فَيَرْمِيهِمْ حَيْثُ أَرَادَ مِنْ جَهَنَّمَ <sup data-loc="27_31_2">(2)</sup> . <br/>قَالَ عَمْرُو بْنُ دِينَارٍ: إِنَّ وَاحِدًا مِنْهُمْ يَدْفَعُ بِالدَّفْعَةِ الْوَاحِدَةِ فِي جَهَنَّمَ أَكْثَرَ مِنْ رَبِيعَةَ وَمُضَرَ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ: لَمَّا نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ قَالَ أَبُو جَهْلٍ لِقُرَيْشٍ: ثَكِلَتْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ، أَسْمَعُ ابْنَ أَبِي كَبْشَةَ يُخْبِرُ أَنَّ خَزَنَةَ النَّارِ تِسْعَةَ عَشَرَ وَأَنْتُمُ الدُّهْمُ، أَيِ: الشُّجْعَانُ، أَفَيَعْجِزُ كُلُّ عَشَرَةٍ مِنْكُمْ أَنْ يَبْطِشُوا بِوَاحِدٍ مِنْ خَزَنَةِ جَهَنَّمَ <sup data-loc="27_31_3">(3)</sup> قَالَ أَبُو [الْأَشَدِّ] <sup data-loc="27_31_4">(4)</sup> أُسَيْدُ بْنُ كَلَدَةَ بْنِ خَلَفٍ الْجُمَحِيُّ: أَنَا أَكْفِيكُمْ مِنْهُمْ سَبْعَةَ عَشَرَ، عَشْرَةً عَلَى ظَهْرِي وَسَبْعَةً عَلَى بَطْنِي، فَاكْفُونِي أَنْتُمُ اثْنَيْنِ. <br/>وَرُوِيَ أَنَّهُ قَالَ: أَنَا أَمْشِي بَيْنَ أَيْدِيكُمْ عَلَى الصِّرَاطِ فَأَدْفَعُ عَشَرَةً بِمَنْكِبِي الْأَيْمَنِ وَتِسْعَةً بِمَنْكِبِي الْأَيْسَرِ فِي النَّارِ وَنَمْضِي فَنَدْخُلُ الْجَنَّةَ. فَأَنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلْنَا أَصْحَابَ النَّارِ إِلَّا مَلَائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.395F2"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_31_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="27_31_2">(2)</span> عزاه صاحب الدر المنثور: ٨ / ٣٣٣-٣٣٤ لابن مردويه. <br/><span data-loc="27_31_3">(3)</span> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٥٩. وانظر: سيرة ابن هشام: ١ / ٣٣٥، الدر المنثور: ٨ / ٣٣٣. <br/><span data-loc="27_31_4">(4)</span> في "أ" الأسود والصحيح ما أثبت كما هو في القرطبي والبحر وروح المعاني. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:31-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:31" id="qr-baghawi-74-31">وَمَا جَعَلْنَا أَصْحَابَ النَّارِ إِلَّا مَلَائِكَةً ۙ وَمَا جَعَلْنَا عِدَّتَهُمْ إِلَّا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا لِيَسْتَيْقِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَيَزْدَادَ الَّذِينَ آمَنُوا إِيمَانًا ۙ وَلَا يَرْتَابَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَالْمُؤْمِنُونَ ۙ وَلِيَقُولَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَالْكَافِرُونَ مَاذَا أَرَادَ اللَّهُ بِهَٰذَا مَثَلًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۚ وَمَا يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلَّا هُوَ ۚ وَمَا هِيَ إِلَّا ذِكْرَىٰ لِلْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/31" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:32" id="qr-baghawi-74-32">كَلَّا وَالْقَمَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/32" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:33" id="qr-baghawi-74-33">وَاللَّيْلِ إِذْ أَدْبَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/33" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:34" id="qr-baghawi-74-34">وَالصُّبْحِ إِذَا أَسْفَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/34" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.e91C9"/><p id="106.4ea89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلْنَا أَصْحَابَ النَّارِ إِلَّا مَلَائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا رِجَالًا آدَمِيِّينَ، فَمَنْ ذَا يَغْلِبُ الْمَلَائِكَةَ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلْنَا عِدَّتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ عَدَدَهُمْ فِي الْقِلَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا فِتْنَةً لِلَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ ضَلَالَةً لَهُمْ حَتَّى قَالُوا مَا قَالُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَسْتَيْقِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنَّهُ مَكْتُوبٌ فِي التَّوْرَاةِ وَالْإِنْجِيلِ أَنَّهُمْ تِسْعَةَ عَشَرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزْدَادَ الَّذِينَ آمَنُوا إِيمَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَنْ آمَنَ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ يَزْدَادُونَ تَصْدِيقًا بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> إِذَا وَجَدُوا مَا قَالَهُ مُوَافِقًا لِمَا فِي كُتُبِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَرْتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَا يَشُكَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَالْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي عَدَدِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَقُولَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَكٌّ وَنِفَاقٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مُشْرِكُو مَكَّةَ\] <sup data-loc="31_35_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَاذَا أَرَادَ اللَّهُ بِهَذَا مَثَلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيَّ شَيْءٍ أَرَادَ بِهَذَا الْحَدِيثِ؟ وَأَرَادَ بِالْمَثَلِ الْحَدِيثَ نَفْسَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كَمَا أَضَلَّ اللَّهُ مَنْ أَنْكَرَ عَدَدَ الْخَزَنَةِ وَهَدَى مَنْ صَدَّقَ كَذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ وَمَا يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلَّا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: هَذَا جَوَابُ أَبِي جَهْلٍ حِينَ قَالَ: أَمَا لِمُحَمَّدٍ أَعْوَانٌ إِلَّا تِسْعَةَ عَشَرَ؟ قَالَ عَطَاءٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلَّا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الْمَلَائِكَةِ الَّذِينَ خَلَقَهُمْ لِتَعْذِيبِ أَهْلِ النَّارِ، لَا يَعْلَمُ عِدَّتَهُمْ إِلَّا اللَّهُ، وَالْمَعْنَى إِنَّ تِسْعَةَ عَشَرَ هُمْ خَزَنَةُ النَّارِ، وَلَهُمْ مِنَ الْأَعْوَانِ وَالْجُنُودِ مِنَ الْمَلَائِكَةِ مَا لَا يَعْلَمُ إِلَّا اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ، ثُمَّ رَجَعَ إِلَى ذِكْرِ سَقَرَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي [سَقَرَ] <sup data-loc="31_35_2">(2)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا ذِكْرَى لِلْبَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَّا تَذْكِرَةً وَمَوْعِظَةً لِلنَّاسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا وَالْقَمَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا قَسَمٌ، يَقُولُ: حَقًّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقَمَرِ وَاللَّيْلِ إِذْ أَدْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ وَحَمْزَةُ وَحَفْصٌ وَيَعْقُوبُ "إِذْ" بِغَيْرِ أَلِفٍ، "أَدْبَرَ" بِالْأَلِفِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ "إِذَا" بِالْأَلِفِ "دَبَرَ" بِلَا أَلِفٍ، لِأَنَّهُ أَشَدُّ مُوَافَقَةً لِمَا يَلِيهِ، وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالصُّبْحِ إِذَا أَسْفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْقُرْآنِ قَسَمٌ بِجَانِبِهِ إِذْ وَإِنَّمَا بِجَانِبِ الْإِقْسَامِ إِذَا [وَدَبَرَ وَأَدْبَرَ] <sup data-loc="31_35_3">(3)</sup> كِلَاهُمَا لُغَةٌ، يُقَالُ: دَبَرَ اللَّيْلُ وَأَدْبَرَ إِذَا وَلَّى ذَاهِبًا. قَالَ أَبُو عَمْرٍو: دَبَرَ لُغَةُ قُرَيْشٍ، وَقَالَ قُطْرُبٌ: دَبَرَ أَيْ أَقْبَلَ، تَقُولُ الْعَرَبُ: دَبَرَنِي فُلَانٌ أَيْ جَاءَ خَلَفِي، فَاللَّيْلُ يَأْتِي خَلْفَ النَّهَارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالصُّبْحِ إِذَا أَسْفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَضَاءَ وَتَبَيَّنَ.</p><p id="106.7AdD2"/><div class="footnotes"><span data-loc="31_35_1">(1)</span> ساقط من "ب". <br/><span data-loc="31_35_2">(2)</span> في "ب" النار. <br/><span data-loc="31_35_3">(3)</span> ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:35-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:35" id="qr-baghawi-74-35">إِنَّهَا لَإِحْدَى الْكُبَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/35" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:36" id="qr-baghawi-74-36">نَذِيرًا لِّلْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/36" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:37" id="qr-baghawi-74-37">لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن يَتَقَدَّمَ أَوْ يَتَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/37" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:38" id="qr-baghawi-74-38">كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ رَهِينَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/38" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:39" id="qr-baghawi-74-39">إِلَّا أَصْحَابَ الْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/74/39" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.EEAdf"/><p id="106.9dd44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا لَإِحْدَى الْكُبَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أَنَّ سَقَرَ لَإِحْدَى الْأُمُورِ الْعِظَامِ، وَوَاحِدُ الْكُبَرِ: كُبْرَى، قَالَ مُقَاتِلٌ وَالْكَلْبِيُّ: أَرَادَ بِالْكُبَرِ: دَرَكَاتُ جَهَنَّمَ، وهي سبعة: جنهم، وَلَظَى، وَالْحُطَمَةُ، وَالسَّعِيرُ، وَسَقَرُ، وَالْجَحِيمُ، وَالْهَاوِيَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَذِيرًا لِلْبَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النَّارَ نَذِيرًا لِلْبَشَرِ، قَالَ الْحَسَنُ: وَاللَّهِ مَا أَنْذَرَ اللَّهُ بِشَيْءٍ أَدْهَى مِنْهَا، وَهُوَ نَصْبٌ عَلَى الْقَطْعِ مِنْ قَوْلِهِ: "لَإِحْدَى الْكُبَرِ" لِأَنَّهَا مَعْرِفَةٌ، وَ"نَذِيرًا" نَكِرَةٌ، قَالَ الْخَلِيلُ: النَّذِيرُ مَصْدَرٌ كَالنَّكِيرِ، وَلِذَلِكَ وُصِفَ بِهِ الْمُؤَنَّثُ، وَقِيلَ: هُوَ مِنْ صِفَةِ اللَّهِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى، مَجَازُهُ: وَمَا جَعَلْنَا أَصْحَابَ النَّارِ إِلَّا مَلَائِكَةً نَذِيرًا لِلْبَشَرِ أَيْ إِنْذَارًا لَهُمْ. قَالَ أَبُو رُزَيْنٍ يَقُولُ أَنَا لَكُمْ مِنْهَا نَذِيرٌ، فَاتَّقُوهَا. وَقِيلَ: هُوَ صِفَةُ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> مَعْنَاهُ: يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ قُمْ نَذِيرًا لِلْبَشَرِ، [فَأَنْذِرْ] <sup data-loc="35_40_1">(1)</sup> وَهَذَا مَعْنَى قَوْلِ ابْنِ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ شَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنْ قَوْلِهِ "لِلْبَشَرِ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْكُمْ أَنْ يَتَقَدَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْخَيْرِ وَالطَّاعَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَتَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْهَا فِي الشَّرِّ وَالْمَعْصِيَةِ، وَالْمَعْنَى: أَنَّ الْإِنْذَارَ قَدْ حَصَلَ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِمَّنْ آمَنَ أَوْ كَفَرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ رَهِينَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُرْتَهِنَةٌ فِي النَّارِ بِكَسْبِهَا مَأْخُوذَةٌ بِعَمَلِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا أَصْحَابَ الْيَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِنَّهُمْ لَا يَرْتَهِنُونَ بِذُنُوبِهِمْ فِي النَّارِ وَلَكِنْ يَغْفِرُهَا اللَّهُ لَهُمْ. قَالَ قَتَادَةُ: عَلَّقَ النَّاسَ كُلَّهُمْ إِلَّا أَصْحَابَ الْيَمِينِ. وَاخْتَلَفُوا فِيهِمْ: رُوِيَ عَنْ عَلِيٍّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ أَنَّهُمْ أَطْفَالُ الْمُسْلِمِينَ. <br/>وَرَوَى أَبُو ظَبْيَانَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هُمُ الْمَلَائِكَةُ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: هُمْ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ الَّذِينَ كَانُوا عَلَى يَمِينِ آدَمَ يَوْمَ الْمِيثَاقِ، حِينَ قَالَ اللَّهُ لَهُمْ: هَؤُلَاءِ فِي الْجَنَّةِ وَلَا أُبَالِي. وَعَنْهُ أَيْضًا: هُمُ الَّذِينَ أُعْطُوا كُتُبَهُمْ بِأَيْمَانِهِمْ، وَعَنْهُ أَيْضًا: هُمُ الَّذِينَ كَانُوا مَيَامِينَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: هُمُ الْمُسْلِمُونَ الْمُخْلِصُونَ. وَقَالَ [الْقَاسِمُ] <sup data-loc="35_40_2">(2)</sup> كُلُّ نَفْسٍ مَأْخُوذَةٌ بِكَسْبِهَا مَنْ خَيْرٍ أَوْ شَرٍّ إِلَّا مَنِ اعْتَمَدَ عَلَى الْفَضْلِ، وَكُلُّ مَنِ اعْتَمَدَ عَلَى الْكَسْبِ فَهُوَ رَهِينٌ بِهِ، وَمَنِ اعْتَمَدَ عَلَى الْفَضْلِ فَهُوَ غَيْرُ مَأْخُوذٍ بِهِ.</p><p id="106.88016"/><div class="footnotes"><span data-loc="35_40_1">(1)</span> زيادة من "أ". <br/><span data-loc="35_40_2">(2)</span> في "أ" أبو القاسم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:40-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:40" id="qr-baghawi-74-40">فِي جَنَّاتٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/74/40" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:41" id="qr-baghawi-74-41">عَنِ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/41" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:42" id="qr-baghawi-74-42">مَا سَلَكَكُمْ فِي سَقَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/42" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:43" id="qr-baghawi-74-43">قَالُوا لَمْ نَكُ مِنَ الْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/43" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:44" id="qr-baghawi-74-44">وَلَمْ نَكُ نُطْعِمُ الْمِسْكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/44" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:45" id="qr-baghawi-74-45">وَكُنَّا نَخُوضُ مَعَ الْخَائِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/45" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:46" id="qr-baghawi-74-46">وَكُنَّا نُكَذِّبُ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/74/46" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:47" id="qr-baghawi-74-47">حَتَّىٰ أَتَانَا الْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/74/47" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:48" id="qr-baghawi-74-48">فَمَا تَنفَعُهُمْ شَفَاعَةُ الشَّافِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/48" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.1FBA2"/><p id="106.7AF1b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنَّاتٍ يَتَسَاءَلُونَ عَنِ الْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُشْرِكِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا سَلَكَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَدْخَلَكُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي سَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَجَابُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا لَمْ نَكُ مِنَ الْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[لِلَّهِ\] <sup data-loc="40_49_1">(1)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَكُ نُطْعِمُ الْمِسْكِينَ وَكُنَّا نَخُوضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْبَاطِلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَ الْخَائِضِينَ وَكُنَّا نُكَذِّبُ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى أَتَانَا الْيَقِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الْمَوْتُ. قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا تَنْفَعُهُمْ شَفَاعَةُ الشَّافِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: تَشْفَعُ الْمَلَائِكَةُ وَالنَّبِيُّونَ وَالشُّهَدَاءُ وَالصَّالِحُونَ وَجَمِيعُ الْمُؤْمِنِينَ، فَلَا يَبْقَى فِي النَّارِ إِلَّا أَرْبَعَةٌ، ثُمَّ تَلَا "قَالُوا لَمْ نَكُ مِنَ الْمُصَلِّينَ" إِلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="40_49_2">(2)</sup> قَالَ عِمْرَانُ بْنُ الْحُصَيْنِ: الشَّفَاعَةُ نَافِعَةٌ لِكُلِّ وَاحِدٍ دُونَ هَؤُلَاءِ الَّذِينَ تَسْمَعُونَ. <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ الله الصالحي ١٧٩/ب أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ الْحَسَنِ الْحِيرِيُّ، أَخْبَرَنَا حَاجِبُ بْنُ أَحْمَدَ الطُّوسِيُّ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ حَمَّادٍ، حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ يَزِيدَ الرَّقَّاشِيِّ، عَنْ أَنْسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَصِفُ أَهْلَ النَّارِ فَيُعَذَّبُونَ قَالَ: "فَيَمُرُّ فِيهِمُ الرَّجُلُ مِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ فَيَقُولُ الرَّجُلُ مِنْهُمْ يَا فُلَانُ قَالَ فَيَقُولُ: مَا تُرِيدُ فَيَقُولُ: أَمَا تَذْكُرُ رَجُلًا سَقَاكَ شَرْبَةً يَوْمَ كَذَا وَكَذَا؟ قَالَ فَيَقُولُ: وَإِنَّكَ لَأَنْتَ هُوَ؟ فَيَقُولُ: نَعَمْ، فَيَشْفَعُ لَهُ فَيُشَفَّعَ فِيهِ. قَالَ: ثُمَّ يَمُرُّ بِهِمُ الرَّجُلُ مِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ فَيَقُولُ: يَا فُلَانُ، فَيَقُولُ: مَا تُرِيدُ؟ فَيَقُولُ: أَمَا تَذْكُرُ رَجُلًا وَهَبَ لَكَ وَضُوءًا يَوْمَ كَذَا وَكَذَا؟ فَيَقُولُ: إِنَّكَ لَأَنْتَ هُوَ؟ فَيَقُولُ: نَعَمْ فَيَشْفَعُ لَهُ فَيُشَفَّعَ فِيهِ" <sup data-loc="40_49_3">(3)</sup> .</p><p id="106.bDaeE"/><div class="footnotes"><span data-loc="40_49_1">(1)</span> زيادة من "أ". <br/><span data-loc="40_49_2">(2)</span> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٦٧. <br/><span data-loc="40_49_3">(3)</span> أخرجه ابن ماجه في الأدب، باب فضل صدقة الماء برقم: (٣٦٨٥) : ٢ / ١٢١٥. قال في الزوائد: فيه يزيد بن أبان الرقاشي وهو ضعيف. وعزاه المنذري في الترغيب والترهيب: ٢ / ٧٠ أيضا للأصبهاني. وانظر: سلسلة الأحاديث الضعيفة للألباني برقم: (٩٣) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:49-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:49" id="qr-baghawi-74-49">فَمَا لَهُمْ عَنِ التَّذْكِرَةِ مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/49" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:50" id="qr-baghawi-74-50">كَأَنَّهُمْ حُمُرٌ مُّسْتَنفِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/50" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:51" id="qr-baghawi-74-51">فَرَّتْ مِن قَسْوَرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/74/51" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:52" id="qr-baghawi-74-52">بَلْ يُرِيدُ كُلُّ امْرِئٍ مِّنْهُمْ أَن يُؤْتَىٰ صُحُفًا مُّنَشَّرَةً</span><a class="vn" href="/quran/74/52" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.5A20D"/><p id="106.723b2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا لَهُمْ عَنِ التَّذْكِرَةِ مُعْرِضِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوَاعِظِ الْقُرْآنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُعْرِضِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلَى الْحَالِ، وَقِيلَ صَارُوا مُعْرِضِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ حُمُرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ حِمَارٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَنْفِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالشَّامِ بِفَتْحِ الْفَاءِ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِكَسْرِهَا، فَمَنْ قَرَأَ بِالْفَتْحِ فَمَعْنَاهَا مُنَفَّرَةٌ مَذْعُورَةٌ، وَمَنْ قَرَأَ بِالْكَسْرِ فَمَعْنَاهَا نَافِرَةٌ، يُقَالُ: نَفَرَ وَاسْتَنْفَرَ بِمَعْنًى وَاحِدٍ، كَمَا يُقَالُ عَجِبَ وَاسْتَعْجَبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَّتْ مِنْ قَسْوَرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ وَالضَّحَّاكُ: "الْقَسْوَرَةُ": الرُّمَاةُ، لَا وَاحِدَ لَهَا مِنْ لَفْظِهَا، وَهِيَ رِوَايَةُ عَطَاءٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: هُمُ الْقُنَّاصُ وَهِيَ رِوَايَةُ عَطِيَّةَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. <br/>وَقَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: [هُمْ] <sup data-loc="49_53_1">(1)</sup> رِجَالٌ أَقْوِيَاءُ، وَكُلُّ ضَخْمٍ شَدِيدٍ عِنْدَ الْعَرَبِ: قَسْوَرٌ وَقَسْوَرَةٌ. وَعَنْ أَبِي الْمُتَوَكِّلِ قَالَ: هِيَ لَغَطُ الْقَوْمِ وَأَصْوَاتُهُمْ. وَرَوَى عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: هِيَ حِبَالُ الصَّيَّادِينَ. <br/>وَقَالَ أَبُو هُرَيْرَةَ: هِيَ الْأَسَدُ، وَهُوَ قَوْلُ عَطَاءٍ وَالْكَلْبِيِّ، وَذَلِكَ أَنَّ الْحُمُرَ الْوَحْشِيَّةَ إِذَا عَايَنَتِ الْأَسَدَ هَرَبَتْ، كَذَلِكَ هَؤُلَاءِ الْمُشْرِكِينَ إِذَا سَمِعُوا النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> يَقْرَأُ الْقُرْآنَ هَرَبُوا مِنْهُ. <br/>قَالَ عِكْرِمَةُ: هِيَ ظُلْمَةُ اللَّيْلِ، وَيُقَالُ لِسَوَادِ أَوَّلِ اللَّيْلِ قَسْوَرَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ يُرِيدُ كُلُّ امْرِئٍ مِنْهُمْ أَنْ يُؤْتَى صُحُفًا مُنَشَّرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْمُفَسِّرُونَ: إِنَّ كُفَّارَ قُرَيْشٍ قَالُوا لرسول الله <span class="honorific"></span>ك لِيُصْبِحَ عِنْدَ رَأْسِ كُلِّ رَجُلٍ مِنَّا كِتَابٌ مَنْشُورٌ مِنَ اللَّهِ أَنَّكَ لَرَسُولُهُ نُؤْمَرُ فِيهِ بِاتِّبَاعِكَ <sup data-loc="49_53_2">(2)</sup> . <br/>قَالَ الْكَلْبِيُّ: إِنَّ الْمُشْرِكِينَ قَالُوا: يَا مُحَمَّدُ بَلَغَنَا أَنَّ الرَّجُلَ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ كَانَ يُصْبِحُ مَكْتُوبًا عِنْدَ رَأْسِهِ ذَنْبُهُ وَكَفَّارَتُهُ فَأْتِنَا بِمِثْلِ ذَلِكَ "وَالصُّحُفُ" الْكُتُبُ، وَهِيَ جُمَعُ الصَّحِيفَةِ، وَ"مُنَشَّرَةٌ" مَنْشُورَةٌ.</p><p id="106.E2D6C"/><div class="footnotes"><span data-loc="49_53_1">(1)</span> في "ب" من. <br/><span data-loc="49_53_2">(2)</span> عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٣٤٠ لعبد بن حميد وابن المنذر، وانظر الطبري ٢٩ / ١٧١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:53-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:53" id="qr-baghawi-74-53">كَلَّا ۖ بَل لَّا يَخَافُونَ الْآخِرَةَ</span><a class="vn" href="/quran/74/53" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:54" id="qr-baghawi-74-54">كَلَّا إِنَّهُ تَذْكِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/54" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:55" id="qr-baghawi-74-55">فَمَن شَاءَ ذَكَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/74/55" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:56" id="qr-baghawi-74-56">وَمَا يَذْكُرُونَ إِلَّا أَن يَشَاءَ اللَّهُ ۚ هُوَ أَهْلُ التَّقْوَىٰ وَأَهْلُ الْمَغْفِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/74/56" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.079eb"/><p id="108.zk4Qo">فَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يُؤْتَوْنَ الصُّحُفَ. وَقِيلَ: حَقًّا، وَكُلُّ مَا وَرَدَ عَلَيْكَ مِنْهُ فَهَذَا وَجْهُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَا يَخَافُونَ الْآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَا يَخَافُونَ عَذَابَ الْآخِرَةِ، وَالْمَعْنَى أَنَّهُمْ لَوْ خَافُوا النَّارَ لَمَا اقْتَرَحُوا هَذِهِ الْآيَاتِ بَعْدَ قِيَامِ الْأَدِلَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَقًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْعِظَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ شَاءَ ذَكَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اتَّعَظَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَذْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ وَيَعْقُوبُ [تَذْكُرُونَ] <sup data-loc="53_57_1">(1)</sup> بِالتَّاءِ وَالْآخَرُونَ بِالْيَاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: إِلَّا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ لَهُمُ الْهُدَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أَهْلُ التَّقْوَى وَأَهْلُ الْمَغْفِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَهْلُ أَنْ يُتَّقَى مَحَارِمُهُ وَأَهْلُ أَنْ يَغْفِرَ لِمَنِ اتَّقَاهُ. <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الشُّرَيْحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الثَّعْلَبِيُّ، أَخْبَرَنَا ابْنُ فَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا عُمَرُ بْنُ الْخَطَّابِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْفَضْلِ، حَدَّثَنَا هُدْبَةُ بْنُ خَالِدٍ، حَدَّثَنَا سُهَيْلُ بْنُ أَبِي حَزْمٍ، عَنْ ثَابِتٍ، عَنْ أَنَسٍ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ فِي هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أَهْلُ التَّقْوَى وَأَهْلُ الْمَغْفِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: قَالَ رَبُّكُمْ عَزَّ وَجَلَّ: "أَنَا أَهْلُ أَنْ أُتَّقَى وَلَا يُشْرَكَ بِي غَيْرِي، وَأَنَا أَهْلٌ لِمَنِ اتَّقَى أَنْ يُشْرِكَ بِي أَنْ أَغْفِرَ</p><p id="106.f2Cf4"/><div class="footnotes"><span data-loc="53_57_1">(1)</span> زيادة من"ب". <br/></div></div></div></div></div></body></html>