<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المزمل" id="ch77"><h1 id="108.N4N9Y">سورة المزمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="73:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:1" id="qr-baghawi-73-1">يَا أَيُّهَا الْمُزَّمِّلُ</span><a class="vn" href="/quran/73/1" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:2" id="qr-baghawi-73-2">قُمِ اللَّيْلَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/2" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:3" id="qr-baghawi-73-3">نِّصْفَهُ أَوِ انقُصْ مِنْهُ قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/3" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:4" id="qr-baghawi-73-4">أَوْ زِدْ عَلَيْهِ وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/4" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B5C73"/><p id="108.QYgx9">سُورَةُ الْمُزَّمِّلِ مَكِّيَّةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الْمُزَّمِّلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْمُلْتَفِفُ بِثَوْبِهِ. وَأَصْلُهُ: الْمُتَزَمِّلُ أُدْغِمَتِ التَّاءُ فِي الزَّايِ وَمِثْلُهُ الْمُدَّثِّرُ، أَيِ: الْمُتَدَثِّرُ أُدْغِمَتِ التَّاءُ فِي الدَّالِ، يُقَالُ: تَزَمَّلَ وَتَدَثَّرَ بِثَوْبِهِ إِذَا تَغَطَّى بِهِ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: أَرَادَ يَا أَيُّهَا النَّائِمُ قُمْ فَصَلِّ. <br/>قَالَ [الْعُلَمَاءُ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> فِي أَوَّلِ الْوَحْيِ قَبْلَ تَبْلِيغِ الرِّسَالَةِ، ثُمَّ خُوطِبَ بَعْدُ بِالنَّبِيِّ وَالرَّسُولِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُمِ اللَّيْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لِلصَّلَاةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا قَلِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَانَ قِيَامُ اللَّيْلِ فَرِيضَةً فِي الِابْتِدَاءِ وَبَيَّنَ قَدْرَهُ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِصْفَهُ أَوِ انْقُصْ مِنْهُ قَلِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى الثُّلُثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ زِدْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى النِّصْفِ إِلَى الثُّلُثَيْنِ، خَيَّرَهُ بَيْنَ هَذِهِ الْمَنَازِلِ، وَكَانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> وَأَصْحَابُهُ يَقُومُونَ عَلَى هَذِهِ الْمَقَادِيرِ، وَكَانَ الرَّجُلُ لَا يَدْرِي مَتَى ثُلْثُ اللَّيْلِ وَمَتَى نِصْفُ اللَّيْلِ وَمَتَى الثُّلْثَانِ، فَكَانَ [الرَّجُلُ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا الْإِمَامُ أَبُو عَلِيٍّ الْحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الْقَاضِي، أَخْبَرَنَا أَبُو نُعَيْمٍ عَبْدُ الْمَلِكِ بْنُ الْحَسَنِ الْإِسْفِرَايِينِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو عَوَانَةَ يَعْقُوبُ بْنُ إِسْحَاقَ الْحَافِظُ، حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ عَفَّانَ، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ بَشِيرٍ، حَدَّثَنَا سَعِيدٌ -يَعْنِي ابْنَ أَبِي عَرُوبَةَ -حَدَّثَنَا قَتَادَةُ عَنْ زُرَارَةَ بْنِ أَبِي أَوْفَى عَنْ سَعِيدِ بْنِ هِشَامٍ قَالَ: انْطَلَقْتُ إِلَى عَائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا فَقُلْتُ: يَا أُمَّ الْمُؤْمِنِينَ أَنْبِئِينِي عَنْ خُلُقِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَتْ: [أَلَسْتَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span> كَانَ الْقُرْآنُ، قُلْتُ: فَقِيَامُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَا أُمَّ الْمُؤْمِنِينَ؟ قَالَتْ: أَلَسْتَ تَقْرَأُ: "يَا أَيُّهَا الْمُزَّمِّلُ" قُلْتُ: بَلَى، قَالَتْ: فَإِنَّ اللَّهَ افْتَرَضَ الْقِيَامَ فِي أَوَّلِ هَذِهِ السُّورَةِ، فَقَامَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَأَصْحَابُهُ حَوْلًا حَتَّى انْتَفَخَتْ أَقْدَامُهُمْ وَأَمْسَكَ اللَّهُ خَاتِمَتَهَا اثْنَيْ عَشَرَ شَهْرًا فِي السَّمَاءِ، ثُمَّ أَنْزَلَ اللَّهُ التَّخْفِيفَ فِي آخِرِ هَذِهِ السُّورَةِ، فَصَارَ قِيَامُ اللَّيْلِ تَطَوُّعًا بَعْدَ الْفَرِيضَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>قَالَ مُقَاتِلٌ وَابْنُ كَيْسَانَ: كَانَ هَذَا بِمَكَّةَ قَبْلَ أَنْ تُفْرَضَ الصَّلَوَاتُ الْخَمْسُ، ثُمَّ نُسِخَ ذَلِكَ بِالصَّلَوَاتِ الْخَمْسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ١٧٧/أابْنُ عَبَّاسٍ: بَيِّنْهُ بَيَانًا. وَقَالَ الْحَسَنُ: اقْرَأْهُ قِرَاءَةً بَيِّنَةً. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: تَرَسَّلْ فِيهِ تُرْسُّلًا. وَقَالَ قَتَادَةُ: تَثَبَّتْ فِيهِ تَثَبُّتًا. وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَيْضًا: اقْرَأْهُ عَلَى هَيْنَتِكَ ثَلَاثَ آيَاتٍ أَوْ أَرْبَعًا أَوْ خَمْسًا. <br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ عَاصِمٍ، حَدَّثَنَا هُمَامٌ عَنْ قَتَادَةَ قَالَ: سُئِلَ أَنَسٌ كَيْفَ كَانَتْ قِرَاءَةُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: كَانَتْ مَدًّا مَدًّا، ثُمَّ قَرَأَ: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ، يَمُدُّ بِسْمِ اللَّهِ وَيَمُدُّ الرَّحْمَنَ وَيَمُدُّ الرَّحِيمَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ النَّعِيمِيُّ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا آدَمُ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ مُرَّةَ قَالَ: سَمِعْتُ أَبَا وَائِلٍ قَالَ: جَاءَ رَجُلٌ إِلَى ابْنِ مَسْعُودٍ، قَالَ: قَرَأَتُ الْمُفَصَّلَ اللَّيْلَةَ فِي رَكْعَةٍ، فَقَالَ: هَذًّا كَهَذِّ الشِّعْرِ؟ لَقَدْ عَرَفْتُ النَّظَائِرَ الَّتِي كَانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> يَقْرِنُ بَيْنَهُنَّ، فَذَكَرَ عِشْرِينَ سُورَةً مِنَ الْمُفَصَّلِ سُورَتَيْنِ [مَنْ آلِ حَامِيمَ] فِي [كُلِّ] رَكْعَةٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا أَبُو جَعْفَرٍ أَحْمَدُ بْنُ أَبِي أَحْمَدَ بْنِ مَثْوَيْهِ، أَخْبَرَنَا الشَّرِيفُ أَبُو الْقَاسِمِ عَلِيُّ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيِّ بْنِ الْحُسَيْنِيِّ الْحَرَّانَيُّ فِيمَا كَتَبَهُ إِلَيَّ [أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ الْحُسَيْنِ الْآجُرِيُّ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا أَبُو جَعْفَرٍ أَحْمَدُ بْنُ أَبِي أَحْمَدَ بْنِ مَثْوَيْهِ، أَخْبَرَنَا الشَّرِيفُ أَبُو الْقَاسِمِ عَلِيُّ بْنُ مُحَمَّدِ عَلِيِّ بْنِ الْحُسَيْنِ الْحَرَّانَيُّ فِيمَا كَتَبَ إِلَيَّ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ الْحُسَيْنِ الْآجُرِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ يَحْيَى بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ صَاعِدٍ، حَدَّثَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ الْحَسَنِ الْمَرْوَزِيُّ، حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُبَارَكِ، ح، أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي تَوْبَةَ، أَخْبَرَنَا أَبُو طَاهِرٍ مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ الْحَارِثِ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ الْكِسَائِيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْخَلَّالُ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ مُوسَى بْنِ عُبَيْدَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُبَيْدَةَ وَهُوَ أَخُوهُ عَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ السَّاعِدِيِّ قَالَ: بَيْنَا نَحْنُ نَقْرَأُ إِذْ خَرَجَ عَلَيْنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: "الْحَمْدُ لِلَّهِ كِتَابُ اللَّهِ وَاحِدٌ وَفِيكُمُ الْأَخْيَارُ وَفِيكُمُ الْأَحْمَرُ وَالْأَسْوَدُ اقْرَءُوا [الْقُرْآنَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا أَبُو عُثْمَانَ الضَّبِّيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ الْجَرَّاحِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو الْعَبَّاسِ الْمَحْبُوبِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو عِيسَى التِّرْمِذِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ نَافِعٍ الْبَصْرِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الصَّمَدِ بْنُ عَبْدِ الْوَارِثِ، عَنْ إِسْمَاعِيلَ بْنِ مُسْلِمٍ الْعَبْدِيِّ، عَنْ أَبِي الْمُتَوَكِّلِ النَّاجِي، عَنْ عَائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا قَالَتْ: قَامَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> بِآيَةٍ مِنَ الْقُرْآنِ لَيْلَةً <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ أَبُو ذَرٍّ، قَالَ: قَامَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> لَيْلَةً حَتَّى أَصْبَحَ بِآيَةٍ [مِنَ الْقُرْآنِ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><p/><p id="106.E9Ca4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرج ابن الضريس وابن مردويه والبيهقي عن ابن عباس قال: نزلت (يا أيها المزمل) بمكة. انظر: الدر المنثور: ٨ / ٣١١. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "أ" الحكماء. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ورد معنى هذا القول في عدد من الأحاديث ذكرها الطبري: ٢٩ / ١٢٦، وصاحب الدر المنثور: ٨ / ٣١٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في "أ" أتقرأ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أخرج مسلم في باب جامع صلاة الليل من كتاب صلاة المسافرين وقصرها مطولا برقم: (٧٤٦) ١ / ٥١٣ عن حكيم ابن أفلح قال لعائشة - <span class="honorific"></span>ا: "يا أم المؤمنين أنبئيني عن خلق رسول الله <span class="honorific"></span>، قالت: ألست تقرأ القرآن؟ قلت: بلى. قالت: فإن خلق نبي الله <span class="honorific"></span> كان القرآن". وباللفظ الذي ساقه المصنف أخرجه: أحمد: ٦ / ٩١، والبيهقي: ٢ / ٤٩٩، والطبري: ٢٩ / ١٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> أخرجه البخاري في فضائل القرآن، باب مد القراءة: ٩ / ٩١، والمصنف في شرح السنة: ٤ / ٤٨١. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> أخرجه البخاري في الأذان، باب الجمع بين السورتين في الركعة: ٢ / ٢٥٥، ومسلم في صلاة المسافرين، باب ترتيل القراءة برقم: (٧٢٢) ١ / ٥٦٥، والمصنف في شرح السنة: ٤ / ٢٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> أخرجه محمد بن نصر المروزي في "قيام الليل" ص: (١١٦) مختصر المقريزي. وأخرجه أيضا العسكري في "المواعظ" موقوفا عن علي <span class="honorific"></span>. انظر: الدر المنثور: ٨ / ٣١٤. وذكره ابن كثير عن البغوي. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> أخرجه أبو داود في الصلاة، باب ما تجزئ الأمي والأعجمي من القراءة: ١ / ٣٩٥، والإمام أحمد: ٥ / ٣٣٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> أخرجه الترمذي في الصلاة، باب ما جاء في القراءة بالليل: ٢ / ٥٢٩ قال أبو عيسى: "هذا حديث حسن غريب من هذا الوجه، والمصنف في شرح السنة: ٤ / ٢٥ قال الأرناؤوط: "إسناده صحيح ويشهد له الحديث الثاني: (عن أبي ذر أن النبي <span class="honorific"></span> ردد هذه الآية حتى أصبح: "إن تعذبهم فإنهم عبادك وإن تغفر لهم فإنك أنت العزيز الحكيم" يعني في الصلاة) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> أخرجه النسائي في سننه: ٢ / ١٧٧، وابن ماجه في إقامة الصلاة، باب ما جاء في القراءة في صلاة الليل برقم: (١٣٥٠) ١ / ٤٢٩، وصححه الحاكم: ١ / ٢٤١ ووافقه الذهبي، والمصنف في شرح السنة: ٤ / ٢٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:5" id="qr-baghawi-73-5">إِنَّا سَنُلْقِي عَلَيْكَ قَوْلًا ثَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/5" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a7234"/><p id="106.b7e3b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا سَنُلْقِي عَلَيْكَ قَوْلًا ثَقِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: شَدِيدًا. قَالَ الْحَسَنُ: إِنَّ الرَّجُلَ لَيَهُذُّ السُّورَةَ وَلَكِنَّ الْعَمَلَ بِهَا ثَقِيلٌ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: ثَقِيلٌ وَاللَّهِ فَرَائِضُهُ وَحُدُودُهُ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: ثَقِيلٌ لِمَا فِيهِ مِنَ الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ وَالْحُدُودِ. <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: ثَقِيلٌ بِالْوَعْدِ وَالْوَعِيدِ وَالْحَلَالِ وَالْحَرَامِ. وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ: ثَقِيلٌ عَلَى الْمُنَافِقِينَ. <br/>وَقَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: قَوْلًا خَفِيفًا عَلَى اللِّسَانِ ثَقِيلًا فِي الْمِيزَانِ. <br/>قَالَ الْفَرَّاءُ: ثَقِيلٌ لَيْسَ بِخَفِيفٍ السَّفْسَافُ لِأَنَّهُ كَلَامُ رَبِّنَا <a class="role-footnote-ref" href="#5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: هُوَ وَاللَّهِ ثَقِيلٌ مُبَارَكٌ، كَمَا ثَقُلَ فِي الدُّنْيَا ثَقُلَ فِي الْمَوَازِينِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْحَسَنِ السَّرْخَسِيُّ، أَخْبَرَنَا زَاهِرُ بْنُ أَحْمَدَ، أَخْبَرَنَا أَبُو إِسْحَاقَ الْهَاشِمِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُصْعَبٍ، عَنْ مَالِكٍ، عَنْ هِشَامِ بْنِ عُرْوَةَ عَنْ [أَبِيهِ] <a class="role-footnote-ref" href="#5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> [أَنَّ الْحَارِثَ بْنَ هِشَامٍ سَأَلَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>] <a class="role-footnote-ref" href="#5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span>: "أَحْيَانًا يَأْتِينِي [فِي] <a class="role-footnote-ref" href="#5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a></p><p id="106.b5cF0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> معاني القرآن: ٣ / ١٩٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكر أكثر هذه الأقوال الطبري: ٢٩ / ١٢٧-١٢٨ ثم قال: "وأولى الأقوال بالصواب في ذلك أن يقال: إن الله وصفه بأنه قول ثقيل، فهو كما وصفه به ثقيل محمله، ثقيل العمل بحدوده وفرائضه". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أخرجه البخاري في بدء الوحي: ١ / ١٨، ومسلم في الفضائل، باب عرق النبي <span class="honorific"></span> في البرد وحين يأتيه الوحي برقم: (٢٣٣٣) ٤ / ١٨١٦-١٨١٧، والمصنف في شرح السنة: ١٣ / ٣٢١-٣٢٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:6" id="qr-baghawi-73-6">إِنَّ نَاشِئَةَ اللَّيْلِ هِيَ أَشَدُّ وَطْئًا وَأَقْوَمُ قِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/6" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Ce5Fc"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ نَاشِئَةَ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَاعَاتِهِ كُلَّهَا وَكُلُّ سَاعَةٍ مِنْهُ نَاشِئَةٌ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِأَنَّهَا تَنْشَأ أَيْ: تَبْدُو، وَمِنْهُ: نَشَأَتِ السَّحَابَةُ إِذَا بَدَتْ، فَكُلُّ مَا حَدَثَ بِاللَّيْلِ وَبَدَا فَقَدْ نَشَأَ فَهُوَ نَاشِئُ، وَالْجُمَعُ نَاشِئَةٌ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي مُلَيْكَةَ: سَأَلْتُ ابْنَ عَبَّاسٍ وَابْنَ الزُّبَيْرِ عَنْهَا فَقَالَا اللَّيْلُ كُلُّهُ نَاشِئَةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقَالَتْ عَائِشَةُ: النَّاشِئَةُ الْقِيَامُ بَعْدَ النَّوْمِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ كَيْسَانَ: هِيَ الْقِيَامُ مِنْ آخَرِ اللَّيْلِ. <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ: هِيَ الْقِيَامُ مِنْ أَوَّلِ اللَّيْلِ. <br/>رُوِيَ عَنْ عَلِيِّ بْنِ الْحُسَيْنِ أَنَّهُ كَانَ يُصَلِّي بَيْنَ الْمَغْرِبِ وَالْعَشَاءِ، وَيَقُولُ: هَذِهِ نَاشِئَةُ اللَّيْلِ. وَقَالَ الْحَسَنُ: كُلُّ صَلَاةٍ بَعْدَ الْعِشَاءِ الْآخِرَةِ فَهِيَ نَاشِئَةٌ مِنَ اللَّيْلِ. <br/>وَقَالَ الْأَزْهَرِيُّ: "نَاشِئَةُ اللَّيْلِ" قِيَامُ اللَّيْلِ، مَصْدَرٌ جَاءَ عَلَى فَاعِلَةٍ كَالْعَافِيَةِ بِمَعْنَى الْعَفْوِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هِيَ أَشَدُّ وَطْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ [وَأَبُو عَمْرٍو] <a class="role-footnote-ref" href="#6_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: [وَطْئًا] <a class="role-footnote-ref" href="#6_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span>: "اللَّهُمَّ اُشْدُدْ وَطَأَتَكَ عَلَى مُضَرَ" <a class="role-footnote-ref" href="#6_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: كَانَتْ صَلَاتُهُمْ أَوَّلَ اللَّيْلِ هي أشد وطا يَقُولُ هِيَ أَجْدَرُ أَنْ تُحْصُوا مَا فَرَضَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ مِنَ الْقِيَامِ، وَذَلِكَ أَنَّ الْإِنْسَانَ إِذَا نَامَ لَمْ يَدْرِ مَتَى يَسْتَيْقِظُ <a class="role-footnote-ref" href="#6_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: أَثْبَتُ فِي الْخَيْرِ وَأَحْفَظُ لِلْقِرَاءَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#6_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَقَالَ الْفَرَّاءُ: أَثْبَتُ قِيَامًا <a class="role-footnote-ref" href="#6_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: أَفْرَغُ لَهُ قَلْبًا مِنَ النَّهَارِ لِأَنَّهُ لَا تَعْرِضُ لَهُ حَوَائِجُ <a class="role-footnote-ref" href="#6_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>وَقَالَ الحسن: أشد وطأ لِلْخَيْرِ وَأَمْنَعُ مِنَ الشَّيْطَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْوَمُ قِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَأَصْوَبُ قِرَاءَةً وَأَصَحُّ قَوْلًا لِهَدْأَةِ النَّاسِ وَسُكُونِ الْأَصْوَاتِ. <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: أبين قولا ١٧٧/ب بِالْقُرْآنِ. <br/>وَفِي الْجُمْلَةِ: عِبَادَةُ اللَّيْلِ أَشَدُّ نَشَاطًا وَأَتَمُّ إِخْلَاصًا وَأَكْثَرُ بَرَكَةً وَأَبْلَغُ فِي الثَّوَابِ [مِنْ عِبَادَةِ النَّهَارِ] <a class="role-footnote-ref" href="#6_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a></p><p id="106.81F13"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٢٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٢٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> قطعة من حديث أخرجه البخاري في الدعوات، باب الدعاء على المشركين بالهزيمة والزلزلة: ١١ / ١٩٣-١٩٤، ومسلم في المساجد ومواضع الصلاة، باب استحباب القنوت في جميع الصلاة برقم: (٦٧٥) ١ / ٤٦٦-٤٦٧. وساقه المصنف في شرح السنة: ٥ / ١٥٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٣٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> أخرجه الطبري: ٢٩ / ١٢٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> معاني القرآن للفرء: ٣ / ١٩٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> معاني القرآن للفرء: ٣ / ١٩٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> ما بين القوسين زيادة من"ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:7" id="qr-baghawi-73-7">إِنَّ لَكَ فِي النَّهَارِ سَبْحًا طَوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/7" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.431F1"/><p id="106.DbC76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ لَكَ فِي النَّهَارِ سَبْحًا طَوِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَصَرُّفًا وَتَقَلُّبًا وَإِقْبَالًا وَإِدْبَارًا فِي حَوَائِجِكَ وَأَشْغَالِكَ، وَأَصْلُ "السَّبْحِ" سُرْعَةُ الذَّهَابِ، وَمِنْهُ السِّبَاحَةُ فِي الْمَاءِ وَقِيلَ: "سَبْحًا طَوِيلًا" أَيْ: فَرَاغًا وَسِعَةً لِنَوْمِكَ وَتَصَرُّفِكَ فِي حَوَائِجِكَ فَصَلِّ مِنَ اللَّيْلِ. <br/>وَقَرَأَ يَحْيَى بْنُ يَعْمُرُ "سَبْخًا" بِالْخَاءِ الْمُعْجَمَةِ أَيْ: اسْتِرَاحَةً وَتَخْفِيفًا لِلْبَدَنِ، وَمِنْهُ قَوْلُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لِعَائِشَةَ، وَقَدْ دَعَتْ عَلَى سَارِقٍ: "لَا تُسَبِّخِي عَنْهُ بِدُعَائِكِ عَلَيْهِ" <a class="role-footnote-ref" href="#7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.9C1E1"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه أبو داود في الصلاة، باب الدعاء: ٢ / ١٤٥، والمصنف في شرح السنة: ٥ / ١٥٤ قال الأرناؤوط: "وحبيب بن أبي ثابت كثير التدليس، وقد عنعن وبقية رجاله ثقات". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> زيادة من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:8-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:8" id="qr-baghawi-73-8">وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/8" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:9" id="qr-baghawi-73-9">رَّبُّ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَاتَّخِذْهُ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:10" id="qr-baghawi-73-10">وَاصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَاهْجُرْهُمْ هَجْرًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/10" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:11" id="qr-baghawi-73-11">وَذَرْنِي وَالْمُكَذِّبِينَ أُولِي النَّعْمَةِ وَمَهِّلْهُمْ قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/11" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:12" id="qr-baghawi-73-12">إِنَّ لَدَيْنَا أَنكَالًا وَجَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/73/12" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:13" id="qr-baghawi-73-13">وَطَعَامًا ذَا غُصَّةٍ وَعَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/73/13" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:14" id="qr-baghawi-73-14">يَوْمَ تَرْجُفُ الْأَرْضُ وَالْجِبَالُ وَكَانَتِ الْجِبَالُ كَثِيبًا مَّهِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/14" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.A120b"/><p id="106.D3D44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْحِيدِ وَالتَّعْظِيمِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَغَيْرُهُ: أَخْلِصْ إِلَيْهِ إِخْلَاصًا. وَقَالَ الْحَسَنُ: اجْتَهِدْ. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: تَفَرَّغْ لِعِبَادَتِهِ. قَالَ سُفْيَانُ: تَوَكَّلْ عَلَيْهِ تَوَكُّلًا. وَقِيلَ: انْقَطِعْ إِلَيْهِ فِي الْعِبَادَةِ انْقِطَاعًا وَهُوَ الْأَصْلُ فِي الْبَابِ، يُقَالُ: تَبَتَّلْتُ الشَّيْءَ أَيْ: قَطَعْتُهُ وَصَدَقَةٌ بَتَّةٌ: أَيْ: مَقْطُوعَةٌ عَنْ صَاحِبِهَا لَا سَبِيلَ لَهُ عَلَيْهَا وَالتَّبْتِيلُ: [التَّقْطِيعُ] <a class="role-footnote-ref" href="#8_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْحِجَازِ، وَأَبُو عَمْرٍو وَحَفْصٌ: "رَبُّ" بِرَفْعِ الْبَاءِ عَلَى الِابْتِدَاءِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْجَرِّ عَلَى نَعْتِ الرَّبِّ فِي قَوْلِهِ: "وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَاتَّخِذْهُ وَكِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَيِّمًا بِأُمُورِكَ فَفَوِّضْهَا إِلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَاهْجُرْهُمْ هَجْرًا جَمِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَسَخَتْهَا آيَةُ الْقِتَالِ <a class="role-footnote-ref" href="#8_15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَرْنِي وَالْمُكَذِّبِينَ أُولِي النَّعْمَةِ وَمَهِّلْهُمْ قَلِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ فِي صَنَادِيدِ قُرَيْشٍ الْمُسْتَهْزِئِينَ. وَقَالَ مُقَاتِلُ بْنُ حَيَّانَ: نَزَلَتْ فِي الْمُطْعِمَيْنِ بِبَدْرٍ وَلَمْ يَكُنْ إِلَّا يَسِيرٌ حَتَّى قُتِلُوا بِبَدْرٍ <a class="role-footnote-ref" href="#8_15_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ لَدَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَنَا فِي الْآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْكَالًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قُيُودًا عِظَامًا لَا تَنْفَكُّ أَبَدًا وَاحِدُهَا نَكَلٌ. قَالَ الْكَلْبِيُّ: أَغْلَالًا مِنْ حَدِيدٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَعَامًا ذَا غُصَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرِ سائغة يأخذ بالحق لَا يَنْزِلُ وَلَا يَخْرُجُ وَهُوَ الزَّقُّومُ وَالضَّرِيعُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَذَابًا أَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرْجُفُ الْأَرْضُ وَالْجِبَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَتَزَلْزَلُ وَتَتَحَرَّكُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَتِ الْجِبَالُ كَثِيبًا مَهِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>رَمْلًا سَائِلًا. قَالَ الْكَلْبِيُّ: هُوَ الرَّمْلُ الَّذِي إِذَا أَخَذْتَ مِنْهُ شَيْئًا تَبِعَكَ مَا بَعْدَهُ، يُقَالُ أَهَلْتُ الرَّمْلَ أُهِيلُهُ هَيْلًا إِذَا حَرَّكْتُ أَسْفَلَهُ حَتَّى انْهَالَ مِنْ أَعْلَاهُ.</p><p id="106.eF91D"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="8_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> راجع فيما سبق: ٣ / ٣٢ تعليق (١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="8_15_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> راجع فيما سبق: ٣ / ٣٢ تعليق (١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="8_15_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> تقدم بيان ذلك في سورة الأنفال. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:15-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:15" id="qr-baghawi-73-15">إِنَّا أَرْسَلْنَا إِلَيْكُمْ رَسُولًا شَاهِدًا عَلَيْكُمْ كَمَا أَرْسَلْنَا إِلَىٰ فِرْعَوْنَ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/73/15" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:16" id="qr-baghawi-73-16">فَعَصَىٰ فِرْعَوْنُ الرَّسُولَ فَأَخَذْنَاهُ أَخْذًا وَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/16" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:17" id="qr-baghawi-73-17">فَكَيْفَ تَتَّقُونَ إِن كَفَرْتُمْ يَوْمًا يَجْعَلُ الْوِلْدَانَ شِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/73/17" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:18" id="qr-baghawi-73-18">السَّمَاءُ مُنفَطِرٌ بِهِ ۚ كَانَ وَعْدُهُ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/73/18" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:19" id="qr-baghawi-73-19">إِنَّ هَٰذِهِ تَذْكِرَةٌ ۖ فَمَن شَاءَ اتَّخَذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/19" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:20" id="qr-baghawi-73-20">إِنَّ رَبَّكَ يَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُومُ أَدْنَىٰ مِن ثُلُثَيِ اللَّيْلِ وَنِصْفَهُ وَثُلُثَهُ وَطَائِفَةٌ مِّنَ الَّذِينَ مَعَكَ ۚ وَاللَّهُ يُقَدِّرُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ ۚ عَلِمَ أَن لَّن تُحْصُوهُ فَتَابَ عَلَيْكُمْ ۖ فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآنِ ۚ عَلِمَ أَن سَيَكُونُ مِنكُم مَّرْضَىٰ ۙ وَآخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي الْأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِن فَضْلِ اللَّهِ ۙ وَآخَرُونَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۖ فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنْهُ ۚ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ وَأَقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا ۚ وَمَا تُقَدِّمُوا لِأَنفُسِكُم مِّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ اللَّهِ هُوَ خَيْرًا وَأَعْظَمَ أَجْرًا ۚ وَاسْتَغْفِرُوا اللَّهَ ۖ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.eeecc"/><p id="106.7CF2a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَا إِلَيْكُمْ رَسُولًا شَاهِدًا عَلَيْكُمْ كَمَا أَرْسَلْنَا إِلَى فِرْعَوْنَ رَسُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَصَى فِرْعَوْنُ الرَّسُولَ فَأَخَذْنَاهُ أَخْذًا وَبِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، شَدِيدًا ثَقِيلًا يَعْنِي عَاقَبْنَاهُ عُقُوبَةً غَلِيظَةً يُخَوِّفُ كُفَّارَ مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ تَتَّقُونَ إِنْ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَيْفَ لَكُمْ بِالتَّقْوَى يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِذْ كَفَرْتُمْ فِي الدُّنْيَا يَعْنِي لَا سَبِيلَ لَكُمْ إِلَى التَّقْوَى إِذَا وَافَيْتُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ؟ وَقِيلَ: مَعْنَاهُ كَيْفَ تَتَّقُونَ الْعَذَابَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَبِأَيِّ شَيْءٍ تَتَحَصَّنُونَ مِنْهُ إِذَا كَفَرْتُمْ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمًا يَجْعَلُ الْوِلْدَانَ شِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شُمْطًا مِنْ هَوْلِهِ وَشِدَّتِهِ، ذَلِكَ حِينَ يُقَالُ لِآدَمَ قُمْ فَابْعَثْ بَعْثَ النَّارِ مِنْ ذُرِّيَّتِكَ. ثُمَّ وَصَفَ هَوْلَ ذَلِكَ الْيَوْمَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السَّمَاءُ مُنْفَطِرٌ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَشَقِّقٌ لِنُزُولِ الْمَلَائِكَةِ بِهِ أَيْ: بِذَلِكَ الْمَكَانِ. وَقِيلَ: الْهَاءُ تَرْجِعُ إِلَى الرَّبِّ أَيْ: بِأَمْرِهِ وَهَيْبَتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ وَعْدُهُ مَفْعُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَائِنًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: آيَاتِ الْقُرْآنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَذْكِيرٌ وَمَوْعِظَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ شَاءَ اتَّخَذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْإِيمَانِ وَالطَّاعَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ يَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُومُ أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَقَلَّ مِنْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُلُثَيِ اللَّيْلِ وَنِصْفَهُ وَثُلُثَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ مَكَّةَ وَالْكُوفَةَ: "نِصْفَهُ وَثُلُثَهُ" بِنَصْبِ الْفَاءِ وَالثَّاءِ وَإِشْبَاعِ الْهَاءَيْنِ ضَمًّا أَيْ: وَتَقُومُ نِصْفَهُ وَثُلْثَهُ وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِجَرِّ الْفَاءِ وَالثَّاءِ وَإِشْبَاعِ الْهَاءَيْنِ كَسْرًا عَطْفًا عَلَى ثُلْثِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَائِفَةٌ مِنَ الَّذِينَ مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُؤْمِنِينَ وَكَانُوا يَقُومُونَ مَعَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يُقَدِّرُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ: يُرِيدُ لَا يَفُوتُهُ عِلْمُ مَا تَفْعَلُونَ، أَيْ أَنَّهُ يَعْلَمُ مَقَادِيرَ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ فَيَعْلَمُ الْقَدْرَ الَّذِي تَقُومُونَ مِنَ اللَّيْلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَ أَنْ لَنْ تُحْصُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ الْحَسَنُ: قَامُوا حَتَّى انْتَفَخَتْ أَقْدَامُهُمْ، فَنَزَلَ: "عَلِمَ أَنْ لَنْ تُحْصُوهُ" لَنْ تُطِيقُوا مَعْرِفَةَ ذَلِكَ. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَ الرَّجُلُ يُصَلِّي اللَّيْلَ كُلَّهُ، مَخَافَةَ أَنْ لَا يُصِيبُ مَا أُمِرَ بِهِ مِنَ الْقِيَامِ، فَقَالَ: عَلِمَ أَنْ لَنْ تُحْصُوهُ لَنْ تُطِيقُوا مَعْرِفَةَ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَابَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَعَادَ عَلَيْكُمْ بِالْعَفْوِ وَالتَّخْفِيفِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِي الصَّلَاةِ، قَالَ الْحَسَنُ: يَعْنِي فِي صَلَاةِ الْمَغْرِبِ وَالْعَشَاءِ. <br/>قَالَ قَيْسُ بْنُ أَبِي حَازِمٍ: صَلَّيْتُ خَلْفَ ابْنَ عَبَّاسٍ بِالْبَصْرَةِ فَقَرَأَ فِي أَوَّلِ رَكْعَةٍ بِالْحَمْدِ وَأَوَّلِ آيَةٍ مِنَ الْبَقَرَةِ [ثُمَّ قَامَ فِي الثَّانِيَةِ فَقَرَأَ بِالْحَمْدِ وَالْآيَةِ الثَّانِيَةِ مِنَ الْبَقَرَةِ] <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#15_21_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مَنْصُورٍ السَّمْعَانِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو جَعْفَرٍ الرَّيَّانِيُّ، حَدَّثَنَا حُمَيْدُ بْنُ زَنْجَوَيْهِ، حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ أَبِي صَالِحٍ، حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعَةَ، حَدَّثَنِي حُمَيْدُ بْنُ مِخْرَاقٍ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ أَنَّهُ سَمِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "مَنْ قَرَأَ خَمْسِينَ آيَةً فِي يَوْمٍ أَوْ فِي لَيْلَةٍ لَمْ يُكْتَبْ مِنَ الْغَافِلِينَ، وَمَنْ قَرَأَ مِائَةَ آيَةٍ كُتِبَ مِنَ الْقَانِتِينَ، وَمَنْ قَرَأَ مِائَتَيْ آيَةٍ لَمْ يُحَاجُّهُ الْقُرْآنُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَمَنْ قَرَأَ خَمْسَمِائَةِ آيَةً كُتِبَ لَهُ قِنْطَارٌ مِنَ الْأَجْرِ" <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبَدِ الْقَاهِرِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْغَافِرِ بْنُ مُحَمَّدٍ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيَانَ، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ الْحَجَّاجِ، حَدَّثَنِي الْقَاسِمُ بْنُ زَكَرِيَّا حَدَّثَنَا عَبِيدُ اللَّهِ بْنُ مُوسَى عَنْ شَيْبَانَ، عَنْ يَحْيَى [بْنِ كَثِيرٍ] عَنْ مُحَمَّدٍ [عَبْدِ اللَّهِ] <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span>: "اقْرَأِ الْقُرْآنَ فِي كُلِّ شَهْرٍ" قَالَ قُلْتُ: إِنِّي أَجِدُ قُوَّةً، قَالَ: "فَاقْرَأْهُ فِي [كُلِّ] <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#15_21_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَ أَنْ سَيَكُونُ مِنْكُمْ مَرْضَى وَآخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي الْأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُسَافِرِينَ لِلتِّجَارَةِ يَطْلُبُونَ مِنْ رِزْقِ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُونَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يُطِيقُونَ قِيَامَ اللَّيْلِ. <br/>رَوَى إِبْرَاهِيمُ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ قَالَ: أَيُّمَا رَجُلٍ جَلَبَ شَيْئًا إِلَى مَدِينَةٍ مِنْ مَدَائِنِ الْمُسْلِمِينَ صَابِرًا مُحْتَسِبًا فَبَاعَهُ بِسِعْرِ يَوْمِهِ كَانَ عِنْدَ اللَّهِ بِمَنْزِلَةِ الشُّهَدَاءِ ثُمَّ قَرَأَ عَبْدُ اللَّهِ: "وَآخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي الْأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ" [يَعْنِي الْمُسَافِرِينَ لِلتِّجَارَةِ يَطْلُبُونَ رِزْقَ الله] <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#15_21_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ [مَا تَيَسَّرَ عَلَيْكُمْ] <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#15_21_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ وَأَقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُرِيدُ مَا سِوَى الزَّكَاةِ مِنْ صِلَةِ الرَّحِمِ، وَقِرَى الضَّيْفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُقَدِّمُوا لِأَنْفُسِكُمْ مِنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ، عِنْدَ اللَّهِ هُوَ خَيْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَجِدُوا ثَوَابَهُ فِي الْآخِرَةِ أَفْضَلَ مِمَّا أَعْطَيْتُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْظَمَ أَجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الَّذِي أَخَّرْتُمْ وَلَمْ تُقَدِّمُوهُ، وَنُصِبَ "خَيْرًا وَأَعْظَمَ" عَلَى الْمَفْعُولِ الثَّانِي، فَإِنَّ الْوُجُودَ إِذَا كَانَ بِمَعْنَى الرُّؤْيَةِ يَتَعَدَّى إِلَى مَفْعُولَيْنِ، وَهُوَ فَصْلٌ فِي قَوْلِ الْبَصْرِيِّينَ وَعِمَادٌ فِي قَوْلِ الْكُوفِيِّينَ لَا مَحَلَّ لَهَا فِي الْإِعْرَابِ. <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو الْقَاسِمِ يَحْيَى بْنُ عَلِيٍّ الْكُشْمِيهَنِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو نَصْرٍ أَحْمَدُ بْنُ عَلِيٍّ الْبُخَارِيُّ بِالْكُوفَةِ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْقَاسِمِ نَصْرُ بْنُ أَحْمَدَ الْفَقِيهُ بِالْمَوْصِلِ، حَدَّثَنَا أَبُو يَعْلَى الْمُوصِلِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو خَيْثَمَةَ، حَدَّثَنَا جَرِيرٌ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ التَّيْمِيِّ، عَنِ الْحَارِثِ بْنِ سُوَيدٍ قَالَ: قَالَ عَبْدُ اللَّهِ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> "أَيُّكُمْ مَالُهُ أَحَبُّ إِلَيْهِ مَنْ مَالِ وَارِثِهِ"؟ قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ مَا مِنَّا مِنْ أَحَدٍ إِلَّا مَالُهُ أَحَبُّ إِلَيْهِ مِنْ مَالِ ارثه. قَالَ: "اعْلَمُوا مَا تَقُولُونَ" قَالُوا: مَا نَعْلَمُ إِلَّا ذَلِكَ يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَالَ [: "مَا مِنْكُمْ رَجُلٌ إِلَّا مَالُ وَارِثِهِ أَحَبُّ إِلَيْهِ مِنْ مَالِهِ" قَالُوا: كَيْفَ يَا رَسُولَ اللَّهِ؟ قَالَ] <a class="role-footnote-ref" href="#15_21_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#15_21_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَغْفِرُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذُنُوبِكُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="106.DE01f"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="15_21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" من القرآن. عزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٣٢٣ للدارقطني والبيهقي في السنن وقد حسناه. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه ابن السني في عمل اليوم والليلة بروايات وألفاظ متقاربة برقم: (٦٩٨-٧٠٠) ص (٣٢٦-٣٢٧) وفيه يزيد الرقاشي وهو ضعيف، قال الحافظ ابن حجر: سنده ضعيف، روي لنا بعضه من وجه آخر بسند صحيح ثم أخرجه من حديث تميم الداري. انظر: الفتوحات الربانية: ٣ / ٢٧٥-٢٧٦، الترغيب والترهيب: ٢ / ٤٤٧، مجمع الزوائد: ٢ / ٢٦٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> زيادة من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> أخرجه مسلم في الصيام، باب النهي عن صوم الدهر لمن تضرر به برقم: (١١٥٩) ٢ / ٨١٢، والبخاري في فضائل القرآن، باب في كم يقرأ القرآن: ٩ / ٩٥ إلا قوله: (قال: فاقرأه في كل عشرين ليلة، قلت: إني لأجد قوة) . <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> ما بين القوسين زيادة من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> عزاه ابن حجر في الكافي الشاف ص: (١٧٩) للثعلبي من رواية فرقد السبخي عن إبراهيم عن ابن مسعود موقوفا. وفرقد ضعيف. وعزاه السيوطي في الدر المنثور: ٨ / ٣٢٣ لابن مردويه. <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="15_21_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> أخرجه البخاري في الرقاق، باب ما قدم من ماله فهو له: ١١ / ٢٦٠، والمصنف في شرح السنة: ١٤ / ٢٥٩-٢٦٠. <br/></div></div></div></div></div></body></html>