<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة طه" id="ch24"><h1 id="108.WwZK7">سورة طه</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="20:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:1" id="qr-baghawi-20-1">طه</span><a class="vn" href="/quran/20/1" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:2" id="qr-baghawi-20-2">مَا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/2" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.a8a7e"/><p id="108.3vrJP">سُورَةُ طه مَكِّيَّةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>﷽ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="108.8RvKY">* * *</p>أَخْبَرَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ الْمَلِيحِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: "أُعْطِيتُ السُّورَةَ الَّتِي ذُكِرَتْ فِيهَا الْبَقَرَةُ مِنَ الذِّكْرِ الْأَوَّلِ، وَأُعْطِيتُ طه وَالطَّوَاسِينَ مِنْ أَلْوَاحِ مُوسَى، وَأُعْطِيتُ فَوَاتِحَ الْقُرْآنِ وَخَوَاتِيمَ السُّورَةِ الَّتِي ذُكِرَتْ فِيهَا الْبَقَرَةُ مِنْ تَحْتِ الْعَرْشِ، وَأُعْطِيتُ الْمُفَصَّلَ نَافِلَةً" <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طه</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الطَّاءِ وَكَسْرِ الْهَاءِ، وَبِكَسْرِهِمَا حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ وَأَبُو بَكْرٍ، وَالْبَاقُونَ بِفَتْحِهِمَا. <br/>قِيلَ: هُوَ قَسَمٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_3_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ، وَالْحَسَنُ، وَعَطَاءٌ، وَالضَّحَّاكُ: مَعْنَاهُ يَا رَجُلُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: هُوَ يَا رَجُلُ بِالسُّرْيَانِيَّةِ. <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: هُوَ يَا إِنْسَانُ بِلُغَةِ عَكٍّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَالَ مُقَاتِلُ بْنُ حَيَّانَ: مَعْنَاهُ طَإِ الْأَرْضَ بِقَدَمَيْكَ، يُرِيدُ: فِي التَّهَجُّدِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ الْقُرَظِيُّ: أَقْسَمَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ بِطَوْلِهِ وَهِدَايَتِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: الطَّاءُ افْتِتَاحُ اسْمِهِ الطَّاهِرِ، وَالْهَاءُ افْتِتَاحُ اسْمِهِ هَادٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: لَمَّا نَزَلَ عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْوَحْيُ بِمَكَّةَ اجْتَهَدَ فِي الْعِبَادَةِ حَتَّى كَانَ يُرَاوِحُ بَيْنَ قَدَمَيْهِ فِي الصَّلَاةِ لِطُولِ قِيَامِهِ، وَكَانَ يُصَلِّي اللَّيْلَ كُلَّهَ، فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: لَمَّا رَأَى الْمُشْرِكُونَ اجْتِهَادَهُ فِي الْعِبَادَةِ قَالُوا مَا أُنْزِلَ عَلَيْكَ الْقُرْآنُ يَا مُحَمَّدُ إِلَّا لِشَقَائِكَ، فَنَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><p/><p id="106.bead4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_3_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> مكية كلها في قول الجميع، فقد أخرج النحاس وابن مردويه عن ابن عباس قال: نزلت سورة طه بمكة. وأخرجه أيضا ابن مردويه عن ابن الزبير. انظر: الدر المنثور: ٥ / ٥٤٨، زاد المسير: ٥ / ٢٦٨، تفسير القرطبي: ١١ / ١٦٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> جاء هذا الحديث في نسخة "ب" عقب الآية الأولى. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> عزاه السيوطي في "الدر المنثور": ٥ / ٥٤٨ لابن مردويه، وفيه أبو بكر الهذلي، قال عنه ابن حجر: إخباري متروك الحديث. وأخرجه مطولا عن معقل بن يسار: البيهقي في السنن: ١٠ / ٩، والحاكم في المستدرك: ١ / ٥٦١، ٥٦٨، و٢ / ٢٥٩، وابن السني في عمل اليوم والليلة ص: (٣٢٢) . وفيه عبيد الله بن أبي حميد وهو متروك. وانظر: فيض القدير للمناوي: ١ / ٥٦٤. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> رواه علي بن أبي طلحة عن ابن عباس. انظر: زاد المسير: ٥ / ٢٠٥، ٢٧٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> الطبري ١٦ / ٣٦، البحر المحيط: ٦ / ٢٢٤، زاد المسير: ٥ / ٢٧٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ١٣٥ - ١٣٦، زاد المسير: ٥ / ٢٧٠، البحر المحيط: ٦ / ٢٢٤. وهذا القول رجحه الطبري لأنها كلمة معروفة في قبيلة عك، وأن معناها فيهم: يا رجل وأنشدت لمتمم بن نويرة: هتفت بطه في القتال فلم يجب ... فخفت عليه أن يكون موائلا. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> نقله عنه أيضا: ابن الجوزي في زاد المسير: ٥ / ٢٧٠. وروى عن عبد بن حميد في تفسيره، عن الربيع بن أنس قال: كان النبي <span class="honorific"></span> إذا صلى قام على رجل ورفع الأخرى، فأنزل الله تعالى: "طه"، يعني طأ الأرض بقدميك يا محمد. وروى ابن مردويه من طريق قيس بن الربيع عن علي: لما نزل "يا أيها المزمل" قام الليل كله حتى ورمت قدماه، فجعل يرفع رجلا ويضع الأخرى فهبط عليه جبريل فقال: طه طأ الأرض بقدميك يا محمد. وأخرجه البزار من وجه آخر عن علي <span class="honorific"></span>. وأخرجه البيهقي في الشعب من وجه آخر عن ميمون بن مهران عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما. انظر: الكافي الشاف لابن حجر ص (١٠٨) ، ابن كثير: ٣ / ١٤٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> وهذا القول قريب المعنى من قول ابن عباس الذي رواه علي بن أبي طلحة. انظر: زاد المسير: ٥ / ٢٧٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> وأخرج البزار عن علي نحوه: قال الهيثمي: ٧ / ٥٦: "وفيه يزيد بن بلال، وقال البخاري: فيه نظر، وكيسان أبو عمرو: وثقه ابن حبان وضعفه ابن معين. وبقية رجاله رجال الصحيح". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> انظر: زاد المسير: ٥ / ٢٦٩ - ٢٧٠. وقارن بأضواء البيان: ٤ / ٤٠٠ فقد ضعف هذا القول. وتقدم أن الطبري رجح أن المراد بها: يا رجل ولم يعهد هذا النداء في الكتاب الكريم، ولذلك رجح أبو حيان في البحر المحيط: (٦ / ٢٢٤) "أن "طه" من الحروف المقطعة نحو "يس" و"الر" وما أشبهها". وقال الشيخ الشنقيطي في "أضواء البيان": (٤ / ٣٩٩) : وأظهر الأقوال فيه أنه من الحروف المقطعة في أوائل السور، ويدل لذلك أن الطاء والهاء المذكورتين في فاتحة هذه السورة جاءتنا في مواضع أخر لا نزاع فيها في أنهما من الحروف المقطعة. أما الطاء ففي فاتحة الشعراء "طسم" وفاتحة النمل "طس" وفاتحة القصص. وأما الهاء ففي فاتحة مريم في قوله تعالى: "كهيعص". . . وخير ما يفسر به القرآن القرآن". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> انظر: تفسير الطبري: ١٦ / ١٣٧، أسباب النزول للواحدي ص (٣٥١) - القرطبي: ١١ / ١٦٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:3-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:3" id="qr-baghawi-20-3">إِلَّا تَذْكِرَةً لِّمَن يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/3" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:4" id="qr-baghawi-20-4">تَنزِيلًا مِّمَّنْ خَلَقَ الْأَرْضَ وَالسَّمَاوَاتِ الْعُلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/4" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:5" id="qr-baghawi-20-5">الرَّحْمَٰنُ عَلَى الْعَرْشِ اسْتَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/5" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:6" id="qr-baghawi-20-6">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَمَا تَحْتَ الثَّرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/6" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.E2694"/><p id="106.BBACe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا تَذْكِرَةً لِمَنْ يَخْشَى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ لَكِنْ أَنْزَلْنَاهُ عِظَةً لِمَنْ يَخْشَى. وَقِيلَ: تَقْدِيرُهُ مَا أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَى مَا أَنْزَلْنَاهُ إِلَّا تَذْكِرَةً لِمَنْ يَخْشَى\] <a class="role-footnote-ref" href="#3_7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنْ قَوْلِهِ "تَذْكِرَةً" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ خَلَقَ الْأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ اللَّهِ الَّذِي خَلَقَ الْأَرْضَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّمَاوَاتِ الْعُلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْعَالِيَةَ الرَّفِيعَةَ، وَهِيَ جَمْعُ الْعُلْيَا كَقَوْلِهِ: كُبْرَى وَكُبَرُ، وَصُغْرَى وَصُغَرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنُ عَلَى الْعَرْشِ اسْتَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْهَوَاءَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَحْتَ الثَّرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالثَّرَى هُوَ: التُّرَابُ النَّدِيُّ. قَالَ الضَّحَّاكُ: يَعْنِي مَا وَرَاءَ الثَّرَى مِنْ شَيْءٍ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: إِنَّ الْأَرَضِينَ عَلَى ظَهْرِ النُّونِ، وَالنُّونُ عَلَى بَحْرٍ، وَرَأْسُهُ وَذَنَبُهُ يَلْتَقِيَانِ تَحْتَ الْعَرْشِ، وَالْبَحْرُ عَلَى صَخْرَةٍ خَضْرَاءَ، خُضْرَةُ السَّمَاءِ مِنْهَا، وَهِيَ الصَّخْرَةُ الَّتِي ذَكَرَ اللَّهُ فِي قِصَّةِ لُقْمَانَ "فَتَكُنْ فِي صَخْرَةٍ" وَالصَّخْرَةُ عَلَى قَرْنِ ثَوْرٍ، وَالثَّوْرُ عَلَى الثَّرَى، وَمَا تَحْتَ الثَّرَى لَا يَعْلَمُهُ إِلَّا اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ، وَذَلِكَ الثَّوْرُ فَاتِحٌ فَاهُ فَإِذَا جَعَلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ الْبِحَارَ بَحْرًا وَاحِدًا سَالَتْ فِي جَوْفِ ذَلِكَ الثَّوْرِ، فَإِذَا وَقَعَتْ فِي جَوْفِهِ يَبِسَتْ <a class="role-footnote-ref" href="#3_7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.e52ac"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="3_7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="3_7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكر هذه الرواية القرطبي: ١١ / ١٦٩ - ١٧٠. وهذه الرواية من الإسرائيليات التي لا يعول عليها في تفسير كتاب الله تعالى، ولو صحت نسبتها لابن عباس <span class="honorific"></span>ما، لأن صحة نسبتها إليه لا تعني صحتها في واقع الأمر لأنها متلقاة من الإسرائيليات. وانظر ما كتبه الحافظ ابن كثير رحمه الله في التفسير: ٤ / ٤٠١ - ٤٠٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:7" id="qr-baghawi-20-7">وَإِن تَجْهَرْ بِالْقَوْلِ فَإِنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:8" id="qr-baghawi-20-8">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/8" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:9" id="qr-baghawi-20-9">وَهَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/9" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.cAB36"/><p id="106.0CB55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَجْهَرْ بِالْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: تُعْلِنْ بِهِ\] <a class="role-footnote-ref" href="#7_10_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ: "السِّرُّ": مَا أَسَرَّ الرَّجُلُ إِلَى غَيْرِهِ، "وَأَخْفَى" مِنْ ذَلِكَ: مَا أَسَرَّ مِنْ نَفْسِهِ. <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَسَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ: "السِّرُّ" مَا تُسِرُّ فِي نَفْسِكَ "وَأَخْفَى" مِنَ السِّرِّ: مَا يُلْقِيهِ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ فِي قَلْبِكَ مِنْ بَعْدُ، وَلَا تَعْلَمُ أَنَّكَ سَتُحَدِّثُ بِهِ نَفْسَكَ، لِأَنَّكَ تَعْلَمُ مَا تُسِرُّ بِهِ الْيَوْمَ وَلَا تَعْلَمُ مَا تُسِرُّ بِهِ غَدًا، وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا أَسْرَرْتَ الْيَوْمَ وَمَا تُسِرُّ بِهِ غَدًا. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: "السِّرُّ": مَا أَسَرَّ ابْنُ آدَمَ فِي نَفْسِهِ، "وَأَخْفَى" مَا خَفِيَ عَلَيْهِ مِمَّا هُوَ فَاعِلُهُ قَبْلَ أَنْ يَعْلَمَهُ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: "السِّرُّ" الْعَمَلُ الَّذِي تَسِرُّونَ مِنَ النَّاسِ، "وَأَخْفَى": الْوَسْوَسَةُ. <br/>وَقِيلَ: "السِّرُّ": هُوَ الْعَزِيمَةُ ["وَأَخْفَى": مَا يَخْطُرُ عَلَى الْقَلْبِ وَلَمْ يَعْزِمْ عَلَيْهِ. <br/>وَقَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: "يَعْلَمُ السِّرَّ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_10_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_10_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَدْ أَتَاكَ، اسْتِفْهَامٌ بِمَعْنَى التَّقْرِيرِ.</p><p id="106.92Bb4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="7_10_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_10_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_10_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر هذه الأقوال في: الطبري: ١٦ / ١٣٩ - ١٤١، زاد المسير: ٥ / ٢٧١. قال الطبري: والصواب من القول في ذلك قول من قال: معناه يعلم السر وأخفى من السر، لأن ذلك هو الظاهر من الكلام، ولو كان معنى ذلك ما تأوله ابن زيد لكان الكلام: وأخفى الله سره، لأن أخفى فعل واقع متعد؛ إذ كان بمعنى "فعل" - على ما تأوله ابن زيد - وفي انفراد "أخفى" من مفعوله - والذي يعمل فيه لو كان بمعنى فعل - الدليل الواضح على أنه بمعنى "أفعل"، وأن تأويل الكلام: فإنه يعلم السر وأخفى منه، فإذا كان ذلك تأويله فالصواب من القول في معنى أخفى من السر، أن يقال: هو ما علم الله مما أخفى عن العباد ولم يعلموه، مما هو كائن ولما يكن، لأن ما ظهر وكان فغير سر، وأن ما لم يكن وهو غير كائن، فلا شيء، وأن لم يكن وهو كائن: فهو أخفى من السر، لأن ذلك لا يعلمه إلا الله ثم من أعلمه ذلك من عباده. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:10" id="qr-baghawi-20-10">إِذْ رَأَىٰ نَارًا فَقَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَارًا لَّعَلِّي آتِيكُم مِّنْهَا بِقَبَسٍ أَوْ أَجِدُ عَلَى النَّارِ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/20/10" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:11" id="qr-baghawi-20-11">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/11" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0b6fc"/><p id="106.e47CC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ رَأَى نَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ مُوسَى اسْتَأْذَنَ شُعَيْبًا فِي الرُّجُوعِ مِنْ مَدْيَنَ إِلَى مِصْرَ لِزِيَارَةِ وَالِدَتِهِ وَأُخْتِهِ، فَأَذِنَ لَهُ فَخَرَجَ بِأَهْلِهِ وَمَالِهِ، وَكَانَتْ أَيَّامَ الشِّتَاءِ، وَأَخَذَ عَلَى غَيْرِ الطَّرِيقِ مَخَافَةَ مُلُوكِ الشَّامِ، وَامْرَأَتُهُ فِي سُقْمِهَا، لَا تَدْرِي أَلِيلًا أَمْ نَهَارًا. فَسَارَ فِي الْبَرِيَّةِ غَيْرَ عَارِفٍ بِطُرُقِهَا، فَأَلْجَأَهُ الْمَسِيرُ إِلَى جَانِبِ الطُّورِ الْغَرْبِيِّ الْأَيْمَنِ فِي لَيْلَةٍ مُظْلِمَةٍ مُثَلَّجَةٍ شَدِيدَةِ الْبَرْدِ، وَأَخَذَ امْرَأَتَهُ الطَّلْقُ، فَقَدَحَ زَنْدَهُ فَلَمْ يُورِهِ. <br/>وَقِيلَ: إِنَّ مُوسَى كَانَ رَجُلًا غَيُورًا فَكَانَ يَصْحَبُ الرُّفْقَةَ بِاللَّيْلِ وَيُفَارِقُهُمْ بِالنَّهَارِ، لِئَلَّا تُرَى امْرَأَتُهُ، فَأَخْطَأَ مَرَّةً الطَّرِيقَ فِي لَيْلَةٍ مُظْلِمَةٍ شَاتِيَةٍ، لَمَّا أَرَادَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ مِنْ كَرَامَتِهِ، فَجَعَلَ يَقْدَحُ الزَّنْدَ فَلَا يُوَرِي، فَأَبْصَرَ نَارًا مِنْ بَعِيدٍ عَنْ يَسَارِ الطَّرِيقِ مِنْ جَانِبِ الطُّورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي آنَسْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَبْصَرْتُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَارًا لَعَلِّي آتِيكُمْ مِنْهَا بِقَبَسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شُعْلَةٍ مِنْ نَارٍ، وَالْقَبَسُ قِطْعَةٌ مِنَ النَّارِ تَأْخُذُهَا فِي طَرَفِ عَمُودٍ مِنْ مُعْظَمِ النَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَجِدُ عَلَى النَّارِ هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَجِدُ عِنْدَ النَّارِ مَنْ يَدُلُّنِي عَلَى الطَّرِيقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا أَتَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَأَى شَجَرَةً خَضْرَاءَ مِنْ أَسْفَلِهَا [إِلَى أَعْلَاهَا، أَطَافَتْ بِهَا نَارٌ بيضاء تتقد كأضوإ مَا يَكُونُ، فَلَا ضَوْءُ النَّارِ يُغَيِّرُ] <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: كَانَتِ الشَّجَرَةُ سَمُرَةً خَضْرَاءَ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ، وَمُقَاتِلٌ، وَالْكَلْبِيُّ: كَانَتْ مِنَ الْعَوْسَجِ. <br/>وَقَالَ وَهْبٌ: كَانَتْ مِنَ الْعَلِيقِ. <br/>وَقِيلَ: كَانَتْ شَجَرَةَ الْعُنَّابِ، رُوِيَ ذَلِكَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>قَالَ أَهْلُ التَّفْسِيرِ: لَمْ يَكُنِ الَّذِي رَآهُ مُوسَى نَارًا بَلْ كَانَ نُورًا، ذُكِرَ بِلَفْظِ النَّارِ لِأَنَّ مُوسَى حَسِبَهُ نَارًا. <br/>وَقَالَ أَكْثَرُ الْمُفَسِّرِينَ: إِنَّهُ نُورُ الرَّبِّ عَزَّ وَجَلَّ، وَهُوَ قَوْلُ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَعِكْرِمَةَ، وَغَيْرِهِمَا. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: هِيَ النَّارُ بِعَيْنِهَا، وَهِيَ إِحْدَى حُجُبِ اللَّهِ تَعَالَى، يَدُلُّ عَلَيْهِ: مَا رُوِّينَا عَنْ أَبِي مُوسَى الْأَشْعَرِيِّ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "حِجَابُهُ النَّارُ لَوْ كَشَفَهَا لَأَحْرَقَتْ سُبُحَاتُ وَجْهِهِ مَا انْتَهَى إِلَيْهِ بَصَرُهُ مِنْ خَلْقِهِ" <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَفِي الْقِصَّةِ أَنَّ مُوسَى أَخَذَ شَيْئًا مِنَ الْحَشِيشِ الْيَابِسِ وَقَصَدَ الشَّجَرَةَ وَكَانَ كُلَّمَا دَنَا نَأَتْ مِنْهُ النَّارُ، وَإِذَا نَأَى دَنَتْ، فَوَقَفَ مُتَحَيِّرًا، وَسَمِعَ تَسْبِيحَ الْمَلَائِكَةِ، وَأُلْقِيَتْ عَلَيْهِ السَّكِّينَةُ <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a></p><p id="106.7F352"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="10_12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ١٤٢ - ١٤٣، القرطبي: ١١ / ١٧١، البحر المحيط: ٦ / ٢٣٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="10_12_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="10_12_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ١٤٣، البحر المحيط: ٦ / ٢٣٠، القرطبي: ١١ / ١٧١. وهذه الأقوال في الشجرة مما لم يرد نص عن النبي <span class="honorific"></span> في تعيينها، وقد أعرض الحافظ ابن كثير عنها فلم يذكر شيئا منها في تفسير الآية. <br/></div><div class="role-footnote" id="10_12_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه مسلم في الإيمان، باب في قوله <span class="honorific"></span>: إن الله لا ينام. . برقم (١٧٩) : ١ / ١٦١ - ١٦٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="10_12_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> انظر: البحر المحيط: ٦ / ٢٣٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:12" id="qr-baghawi-20-12">إِنِّي أَنَا رَبُّكَ فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ ۖ إِنَّكَ بِالْوَادِ الْمُقَدَّسِ طُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/12" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.DF43a"/><p id="106.bF428"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ يَا مُوسَى إِنِّي أَنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ، وَابْنُ كَثِيرٍ، وَأَبُو عَمْرٍو، "أَنِّي" بِفَتْحِ الْأَلِفِ، عَلَى مَعْنَى: نُودِيَ بِأَنِّي. وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِ الْأَلِفِ، أَيْ: نُودِيَ، فَقِيلَ: إِنِّي أَنَا رَبُّكَ. <br/>قَالَ وَهْبٌ نُودِيَ مِنَ الشَّجَرَةِ، فَقِيلَ: يَا مُوسَى، فَأَجَابَ سَرِيعًا لَا يَدْرِي مَنْ دَعَاهُ، فَقَالَ: إِنِّي أَسْمَعُ صَوْتَكَ وَلَا أَرَى مَكَانَكَ فأين أنت؟ ١١/أقَالَ: أَنَا فَوْقَكَ وَمَعَكَ، وَأَمَامَكَ وَخَلْفَكَ، وَأَقْرَبُ إِلَيْكَ مِنْ نَفْسِكَ، فَعَلِمَ أَنْ ذَلِكَ لَا يَنْبَغِي إِلَّا لِلَّهِ، فَأَيْقَنَ بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَانَ السَّبَبُ فِيهِ مَا رُوِيَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ مَرْفُوعًا فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كَانَتَا مِنْ جِلْدِ حِمَارٍ مَيِّتٍ. وَيُرْوَى غَيْرُ مَدْبُوغٍ <a class="role-footnote-ref" href="#12_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ وَمُجَاهِدٌ: أُمِرَ بِخَلْعِ النَّعْلَيْنِ لِيُبَاشِرَ بِقَدَمِهِ تُرَابَ الْأَرْضِ الْمُقَدَّسَةِ، فَيَنَالُهُ بَرَكَتُهَا لِأَنَّهَا قُدِّسَتْ مَرَّتَيْنِ، فَخَلَعَهُمَا مُوسَى وَأَلْقَاهُمَا مِنْ وَرَاءِ الْوَادِي <a class="role-footnote-ref" href="#12_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ بِالْوَادِي الْمُقَدَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْمُطَهَّرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَطُوًى اسْمُ الْوَادِي، وَقَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ وَالشَّامِ: " طُوًى " بِالتَّنْوِينِ هَاهُنَا وَفِي سُورَةِ النَّازِعَاتِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِلَا تَنْوِينٍ لِأَنَّهُ مَعْدُولٌ عَنْ "طَاوٍ" فَلَمَّا كَانَ مَعْدُولًا عَنْ وَجْهِهِ كَانَ مَصْرُوفًا عَنْ إِعْرَابِهِ، مِثْلُ عُمْرَ، وَزُفَرَ، وَقَالَ الضَّحَّاكُ: "طُوًى ": وَادٍ مُسْتَدِيرٌ عَمِيقٌ مِثْلُ الطَّوِيِّ فِي اسْتِدَارَتِهِ.</p><p id="106.537A6"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> عزاه السيوطي: ٥ / ٥٥٤ - ٥٥٥ للإمام أحمد في الزهد، وعبد بن حميد، وابن المنذر، وابن أبي حاتم. <br/></div><div class="role-footnote" id="12_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه الترمذي في اللباس، باب ما جاء في لبس الصوف: ٥ / ٤١٠ وقال: "هذا حديث غريب، لا نعرفه إلا من حديث حميد الأعرج، وحميد هو ابن علي الأعرج، منكر الحديث". ورواه الحاكم في المستدرك: ٢ / ٣٧٩ وصححه على شرط البخاري، فتعقبه الذهبي بقوله: "بل ليس على شرط البخاري، وإنما غره أن في الإسناد حميد بن قيس كذا وهو خطأ إنما هو حميد الأعرج الكوفي ابن علي، أو ابن عمار، أحد المتروكين، فظنه المكي الصادق". <br/></div><div class="role-footnote" id="12_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> قال الطبري مرجحا: "وأولى القولين في ذلك بالصواب قول من قال: أمر الله - تعالى ذكره - بخلع نعليه ليباشر بقدميه بركة الوادي، إذ كان واديا مقدسا، وإنما قلنا ذلك أولى التأولين بالصواب لأنه لا دلالة في ظاهر التنزيل على أنه أمر بخلعهما من أجل أنهما من جلد حمار، ولا لنجاستهما، ولا خير بذلك عمن يلزم بقوله الحجة. وإن في قوله: "إنك بالوادي المقدس" بعقبه دليلا واضحا على أنه إنما أمره بخلعهما لما ذكرنا". انظر: الطبري: ١٦ / ١٤٤. وانظر المعنى نفسه عند أبي حيان: ١٦ / ٢٣١. ونقل الحافظ ابن كثير: (٣ / ١٤٤) عن سعيد بن جبير أنه <span class="honorific"></span> أمر بخلع نعليه كما يؤمر الرجل أن يخلع نعليه إذا أراد أن يدخل الكعبة. وأبدى الشيخ الشنقيطي: (٤ / ٢٩٢) حكمة أخرى فقال: وأظهر الأقوال - والله تعالى أعلم-: أن الله أمره بخلع نعليه من قدميه ليعلمه التواضع لربه حين ناداه، فإن نداء الله لعبده أمر عظيم يستوجب من العبد كمال التواضع والخشوع. والله تعالى أعلم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:13" id="qr-baghawi-20-13">وَأَنَا اخْتَرْتُكَ فَاسْتَمِعْ لِمَا يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/13" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:14" id="qr-baghawi-20-14">إِنَّنِي أَنَا اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدْنِي وَأَقِمِ الصَّلَاةَ لِذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/14" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:15" id="qr-baghawi-20-15">إِنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا لِتُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/15" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Db466"/><p id="106.Cef10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا اخْتَرْتُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اصْطَفَيْتُكَ بِرِسَالَاتِي، قَرَأَ حَمْزَةُ: "وَأَنَّا " مُشَدَّدَةَ النُّونِ، "اخْتَرْنَاكَ" عَلَى التَّعْظِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَمِعْ لِمَا يُوحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَيْكَ.:. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي أَنَا اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَا تَعْبُدْ غَيْرِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِمِ الصَّلَاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: أَقِمِ الصَّلَاةَ لِتَذْكُرَنِي فِيهَا، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: إِذَا تَرَكْتَ الصَّلَاةَ ثُمَّ ذَكَرْتَهَا، فَأَقِمْهَا. <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عبد الله الصالحين أَخْبَرَنَا أَبُو عَمْرٍو بَكْرُ بْنُ مُحَمَّدٍ الْمُزَنِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ الْحَفِيدُ، أَخْبَرَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ البَجَلِيُّ، أَخْبَرَنَا عَفَّانُ، أَخْبَرَنَا قَتَادَةُ عَنْ أَنَسٍ قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> "مَنْ نَسِيَ صَلَاةً فَلْيُصَلِّهَا إِذَا ذَكَرَهَا، لَا كَفَّارَةَ لَهَا إِلَّا ذَلِكَ" <a class="role-footnote-ref" href="#13_16_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِمِ الصَّلَاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ مَعْنَاهُ إِنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أُخْفِيهَا. وَ"أَكَادُ " صِلَةٌ. وَأَكْثَرُ الْمُفَسِّرِينَ قَالُوا: مَعْنَاهُ: أَكَادُ أُخْفِيهَا مِنْ نَفْسِي، وَكَذَلِكَ فِي مُصْحَفِ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ، وَعَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ: أَكَادُ أُخْفِيهَا مِنْ نَفْسِي فَكَيْفَ يَعْلَمُهَا مَخْلُوقٌ. <br/>وَفِي بَعْضِ الْقِرَاءَاتِ: فَكَيْفَ أُظْهِرُهَا لَكُمْ. وَذَكَرَ ذَلِكَ عَلَى عَادَةِ الْعَرَبِ إِذَا بَالَغُوا فِي كِتْمَانِ الشَّيْءِ يَقُولُونَ: كَتَمْتُ سِرَّكَ مِنْ نَفْسِي، أَيْ: أَخْفَيْتُهُ غَايَةَ الْإِخْفَاءِ، وَاللَّهُ عَزَّ اسْمُهُ لَا يَخْفَى عَلَيْهِ شَيْءٌ. <br/>وَقَالَ الْأَخْفَشُ: أَكَادُ: أَيْ أُرِيدُ، وَمَعْنَى الْآيَةِ: أَنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أُرِيدُ أُخْفِيهَا. <br/>وَالْمَعْنَى فِي إِخْفَائِهَا التَّهْوِيلُ وَالتَّخْوِيفُ، لِأَنَّهُمْ إِذَا لَمْ يَعْلَمُوا مَتَى تَقُومُ السَّاعَةُ كَانُوا عَلَى حَذَرٍ مِنْهَا كُلَّ وَقْتٍ. <br/>وَقَرَأَ الْحَسَنُ بِفَتْحِ الْأَلِفِ أَيْ أُظْهِرُهَا، يُقَالُ: خَفَيْتُ الشَّيْءَ: إِذَا أَظْهَرْتُهُ، وَأَخْفَيْتُهُ: إِذَا سَتَرْتُهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا تَسْعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ بِمَا تَعْمَلُ مِنْ خَيْرٍ وَشَرٍّ.</p><p id="106.b6e77"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="13_16_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه البخاري في المواقيت، باب من نسي صلاة فليصل إذا ذكر. .: ٢ / ٧٠ ومسلم في المساجد، باب قضاء الصلاة الفائتة واستحباب تعجيل قضائها برقم (٦٨٤) ١ / ٤٧٧، والمصنف في شرح السنة: ٢ / ٢٤١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:16" id="qr-baghawi-20-16">فَلَا يَصُدَّنَّكَ عَنْهَا مَن لَّا يُؤْمِنُ بِهَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ فَتَرْدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/16" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:17" id="qr-baghawi-20-17">وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/17" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:18" id="qr-baghawi-20-18">قَالَ هِيَ عَصَايَ أَتَوَكَّأُ عَلَيْهَا وَأَهُشُّ بِهَا عَلَىٰ غَنَمِي وَلِيَ فِيهَا مَآرِبُ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/18" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.77A69"/><p id="106.18D68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَصُدَّنَّكَ عَنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَا يَصْرِفَنَّكَ عَنِ الْإِيمَانِ بِالسَّاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ لَا يُؤْمِنُ بِهَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُرَادُهُ خَالَفَ أَمْرَ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرْدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَتَهْلَكَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> سُؤَالُ تَقْرِيرٍ، وَالْحِكْمَةُ فِي هَذَا السُّؤَالِ: تَنْبِيهُهُ وَتَوْقِيفُهُ عَلَى أَنَّهَا عَصًا حَتَّى إِذَا قَلَبَهَا حَيَّةً عَلِمَ أَنَّهُ مُعْجِزَةٌ عَظِيمَةٌ. وَهَذَا عَلَى عَادَةِ الْعَرَبِ، يَقُولُ الرَّجُلُ لِغَيْرِهِ: هَلْ تَعْرِفُ هَذَا؟ وَهُوَ لَا يَشُكُّ أَنَّهُ يَعْرِفُهُ، وَيُرِيدُ أَنْ يَنْضَمَّ إِقْرَارُهُ بِلِسَانِهِ إِلَى مَعْرِفَتِهِ بِقَلْبِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ هِيَ عَصَايَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: وَكَانَتْ لَهَا شُعْبَتَانِ، وَفِي أَسْفَلِهَا سِنَانٌ، وَلَهَا مِحْجَنٌ. قَالَ مُقَاتِلٌ: اسْمُهَا نَبْعَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَوَكَّأُ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْتَمِدُ عَلَيْهَا إِذَا مَشَيْتُ وَإِذَا أَعْيَيْتُ وَعِنْدَ الْوَثْبَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهُشُّ بِهَا عَلَى غَنَمِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَضْرِبُ بِهَا الشَّجَرَةَ الْيَابِسَةَ لِيَسْقُطَ وَرَقُهَا فَتَرْعَاهُ الْغَنَمُ. <br/>وَقَرَأَ عِكْرِمَةُ " وَأَهُسُّ " بِالسِّينِ غَيْرِ الْمُعْجَمَةِ، أَيْ: أَزْجُرُ بِهَا الْغَنَمَ، وَ"الْهَسُّ": زَجْرُ الْغَنَمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَ فِيهَا مَآرِبُ أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> حَاجَاتٌ وَمَنَافِعُ أُخْرَى، جَمْعُ "مَأْرَبَةٍ" بِفَتْحِ الرَّاءِ وَضَمِّهَا، وَلَمْ يَقُلْ: " أُخَرُ " لِرُءُوسِ الْآيِ. وَأَرَادَ بِالْمَآرِبِ: مَا يُسْتَعْمَلُ فِيهِ الْعَصَا فِي السَّفَرِ، وَكَانَ يَحْمِلُ بِهَا الزَّادَ وَيَشُدُّ بِهَا الْحَبْلَ <a class="role-footnote-ref" href="#16_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّ مُوسَى كَانَ يَحْمِلُ عَلَيْهَا زَادَهُ وسقاءه، فجعلت متماشيه وَتُحَدِّثُهُ، وَكَانَ يَضْرِبُ بِهَا الْأَرْضَ فَيَخْرُجُ مَا يَأْكُلُ يَوْمَهُ، وَيَرْكُزُهَا فَيَخْرُجُ الْمَاءُ، فَإِذَا رَفَعَهَا ذَهَبَ الْمَاءُ، وَإِذَا اشْتَهَى ثَمَرَةً رَكَّزَهَا فَتَغَصَّنَتْ غُصْنَ الشَّجَرَةِ وَأَوْرَقَتْ وَأَثْمَرَتْ، وَإِذَا أَرَادَ الِاسْتِقَاءَ مِنَ الْبِئْرِ أَدْلَاهَا فَطَالَتْ عَلَى طُولِ الْبِئْرِ وَصَارَتْ شُعْبَتَاهَا كَالدَّلْوِ حَتَّى يَسْتَقِيَ، وَكَانَتْ تُضِيءُ بِاللَّيْلِ بِمَنْزِلَةِ السِّرَاجِ، وَإِذَا ظَهَرَ لَهُ عَدُوٌّ كَانَتْ تُحَارِبُ وَتُنَاضِلُ عَنْهُ <a class="role-footnote-ref" href="#16_19_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.B2B22"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="16_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب" الدلو. <br/></div><div class="role-footnote" id="16_19_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> قال الحافظ ابن كثير: (٣ / ١٤٦) : "وقد تكلف بعضهم لذكر شيء من تلك المآرب التي أبهمت، فقيل: كانت تضيء له بالليل، وتحرس له الغنم إذا نام، ويغرسها فتصير شجرة تظله، وغير ذلك من الأقوال الخارقة للعادة. والظاهر: أنها لم تكن كذلك، ولو كانت كذلك لما استنكر موسى <span class="honorific"></span> صيرورتها ثعبانا، فما كان يفر منها هاربا. ولكن كل ذلك من الأخبار الإسرائيلية". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:19" id="qr-baghawi-20-19">قَالَ أَلْقِهَا يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/19" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:20" id="qr-baghawi-20-20">فَأَلْقَاهَا فَإِذَا هِيَ حَيَّةٌ تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/20" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.6bDcd"/><p id="106.20496"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْقِهَا يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> انْبِذْهَا، قَالَ وَهْبٌ: ظَنَّ مُوسَى أَنَّهُ يَقُولُ ارْفُضْهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْقَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى وَجْهِ الرَّفْضِ <a class="role-footnote-ref" href="#19_21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هِيَ حَيَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَفْرَاءُ مِنْ أَعْظَمِ مَا يَكُونُ مِنَ الْحَيَّاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْشِي بِسُرْعَةٍ عَلَى بَطْنِهَا وَقَالَ فِي مَوْضِعٍ آخَرَ: "كَأَنَّهَا جَآنٌّ" [النمل: ١٠] وَهِيَ الْحَيَّةُ الصَّغِيرَةُ الْخَفِيفَةُ الْجِسْمِ، وَقَالَ فِي مَوْضِعٍ: "ثُعْبَانٌ"، وَهُوَ أَكْبَرُ مَا يَكُونُ مِنَ الْحَيَّاتِ. <br/>فَأَمَّا الْحَيَّةُ: فَإِنَّهَا تَجْمَعُ الصَّغِيرَ وَالْكَبِيرَ وَالذَّكَرَ وَالْأُنْثَى. وَقِيلَ: "الْجَآنُّ": عِبَارَةٌ عَنِ ابْتِدَاءِ حَالِهَا، فَإِنَّهَا كَانَتْ حَيَّةً عَلَى قَدْرِ الْعَصَا، ثُمَّ كَانَتْ تَتَوَرَّمُ وَتَنْتَفِخُ حَتَّى صَارَتْ ثُعْبَانًا، "وَالثُّعْبَانُ": عِبَارَةٌ عَنِ انْتِهَاءِ حَالِهَا. <br/>وَقِيلَ: إِنَّهَا كَانَتْ فِي عِظَمِ الثُّعْبَانِ وَسُرْعَةِ الْجَانِّ. <br/>قَالَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ: نَظَرَ مُوسَى فَإِذَا الْعَصَا حَيَّةٌ مِنْ أَعْظَمِ مَا يَكُونُ مِنَ الْحَيَّاتِ صَارَتْ شُعْبَتَاهَا شِدْقَيْنِ لَهَا، وَالْمِحْجَنُ عُنُقًا وَعُرْفًا، تَهْتَزُّ كَالنَّيَازِكِ، وَعَيْنَاهَا تَتَّقِدَانِ كَالنَّارِ تَمُرُّ بِالصَّخْرَةِ الْعَظِيمَةِ مِثْلَ الْخَلِفَةِ مِنَ الْإِبِلِ، فَتُلْقِمُهَا وَتَقْصِفُ الشَّجَرَةَ الْعَظِيمَةَ بِأَنْيَابِهَا، وَيُسْمَعُ لِأَسْنَانِهَا صَرِيفٌ عَظِيمٌ. فَلَمَّا عَايَنَ ذَلِكَ مُوسَى وَلَّى مُدْبِرًا وَهَرَبَ، ثُمَّ ذَكَرَ رَبَّهُ فَوَقَفَ اسْتِحْيَاءً مِنْهُ، ثُمَّ نُودِيَ: أَنْ يَا مُوسَى أَقْبِلْ وَارْجِعْ حَيْثُ كُنْتَ، فَرَجَعَ وَهُوَ شَدِيدُ الْخَوْفِ <a class="role-footnote-ref" href="#19_21_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.d381C"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="19_21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب": الأرض. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_21_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر التعليق السابق. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:21" id="qr-baghawi-20-21">قَالَ خُذْهَا وَلَا تَخَفْ ۖ سَنُعِيدُهَا سِيرَتَهَا الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/21" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:22" id="qr-baghawi-20-22">وَاضْمُمْ يَدَكَ إِلَىٰ جَنَاحِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ آيَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/22" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:23" id="qr-baghawi-20-23">لِنُرِيَكَ مِنْ آيَاتِنَا الْكُبْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/23" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:24" id="qr-baghawi-20-24">اذْهَبْ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/24" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:25" id="qr-baghawi-20-25">قَالَ رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/25" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.22288"/><p id="106.FbbcC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ خُذْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِيَمِينِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَخَفْ سَنُعِيدُهَا سِيرَتَهَا الْأُولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيْئَتَهَا الْأُولَى، أَيْ: نَرُدُّهَا عَصًا كَمَا كَانَتْ، وَكَانَ عَلَى مُوسَى مُدَرَّعَةٌ مِنْ صُوفٍ قَدْ خَلَّهَا بِعِيدَانٍ، فَلَمَّا قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: خُذْهَا، لَفَّ طَرَفَ الْمُدَرَّعَةِ عَلَى يَدِهِ، فَأَمَرَهُ اللَّهُ تَعَالَى أَنْ يَكْشِفَ يَدَهُ فَكَشَفَ. <br/>وَذَكَرَ بَعْضُهُمْ: أَنَّهُ لَمَّا لَفَّ كُمَّ الْمُدَرَّعَةِ عَلَى يَدِهِ قَالَ لَهُ مَلَكٌ: أَرَأَيْتَ لَوْ أَذِنَ اللَّهُ بِمَا تُحَاذِرُهُ أَكَانَتِ الْمُدَرَّعَةُ تُغْنِي عَنْكَ شَيْئًا؟ قَالَ: لَا وَلَكِنِّي ضَعِيفٌ، وَمِنْ ضَعْفٍ خُلِقْتُ، فَكَشَفَ عَنْ يَدِهِ ثُمَّ وَضَعَهَا فِي فَمِ الْحَيَّةِ فَإِذَا هِيَ عَصًا كَمَا كَانَتْ، وَيَدُهُ فِي شُعْبَتِهَا فِي الْمَوْضِعِ الَّذِي كَانَ يَضَعُهَا إِذَا تَوَكَّأَ <a class="role-footnote-ref" href="#21_26_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَالَ الْمُفَسِّرُونَ: أَرَادَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ أَنْ يُرِيَ مُوسَى مَا أَعْطَاهُ مِنَ الْآيَةِ الَّتِي لَا يَقْدِرُ عَلَيْهَا مخلوق لئلا ١١/ب يَفْزَعَ مِنْهَا إِذَا أَلْقَاهَا عِنْدَ فِرْعَوْنَ. <br/>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيرَتَهَا الْأُولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ بِحَذْفِ "إِلَى"، يُرِيدُ: إِلَى سِيرَتِهَا الْأُولَى. قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاضْمُمْ يَدَكَ إِلَى جَنَاحِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِبْطِكَ، قَالَ مُجَاهِدٌ: تَحْتَ عَضُدِكَ، وَجَنَاحُ الْإِنْسَانِ عَضُدُهُ إِلَى أَصْلِ إِبْطِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجْ بَيْضَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَيِّرَةً مُشْرِقَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ غَيْرِ سُوءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ غَيْرِ عَيْبٍ وَالسُّوءُ هَاهُنَا بِمَعْنَى الْبَرَصِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: كَانَ لِيَدِهِ نُورٌ سَاطِعٌ يُضِيءُ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ كَضَوْءِ الشَّمْسِ وَالْقَمَرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيَةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَلَالَةً أُخْرَى عَلَى صِدْقِكَ سِوَى الْعَصَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُرِيَكَ مِنْ آيَاتِنَا الْكُبْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَمْ يَقُلِ الْكُبَرِ لِرُءُوسِ الْآيِ. وَقِيلَ: فِيهِ إِضْمَارٌ، مَعْنَاهُ: لِنُرِيَكَ مِنْ آيَاتِنَا الْكُبْرَى، دَلِيلُهُ قَوْلُ ابْنِ عَبَّاسٍ: كَانَتْ يَدُ مُوسَى أَكْبَرَ آيَاتِهِ. قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ إِلَى فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَاوَزَ الْحَدَّ فِي الْعِصْيَانِ وَالتَّمَرُّدِ، فَادْعُهُ إِلَى عِبَادَتِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَسِّعْهُ لِلْحَقِّ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُرِيدُ حَتَّى لَا أَخَافَ غَيْرَكَ، وَذَلِكَ أَنَّ مُوسَى كَانَ يَخَافُ فِرْعَوْنَ خَوْفًا شَدِيدًا لِشِدَّةِ شَوْكَتِهِ وَكَثْرَةِ جُنُودِهِ، وَكَانَ يَضِيقُ صَدْرًا بِمَا كُلِّفَ مِنْ مُقَاوَمَةِ فِرْعَوْنَ وَحْدَهُ، فَسَأَلَ اللَّهَ أَنْ يُوَسِّعَ قَلْبَهُ لِلْحَقِّ حَتَّى يَعْلَمَ أَنَّ أَحَدًا لَا يَقْدِرُ عَلَى مَضَرَّتِهِ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ، وَإِذَا عَلِمَ ذَلِكَ لَمْ يَخَفْ فِرْعَوْنَ وَشَدَّةَ شَوْكَتِهِ وَكَثْرَةَ جُنُودِهِ.</p><p id="106.5C070"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="21_26_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر التعليق السابق. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:26-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:26" id="qr-baghawi-20-26">وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/26" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:27" id="qr-baghawi-20-27">وَاحْلُلْ عُقْدَةً مِّن لِّسَانِي</span><a class="vn" href="/quran/20/27" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:28" id="qr-baghawi-20-28">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/28" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:29" id="qr-baghawi-20-29">وَاجْعَل لِّي وَزِيرًا مِّنْ أَهْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/29" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:30" id="qr-baghawi-20-30">هَارُونَ أَخِي</span><a class="vn" href="/quran/20/30" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:31" id="qr-baghawi-20-31">اشْدُدْ بِهِ أَزْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/31" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:32" id="qr-baghawi-20-32">وَأَشْرِكْهُ فِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/32" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.c3888"/><p id="106.4Fb5d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَهِّلْ عَلَيَّ مَا أَمَرْتَنِي بِهِ مِنْ تَبْلِيغِ الرِّسَالَةِ إِلَى فِرْعَوْنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاحْلُلْ عُقْدَةً مِنْ لِسَانِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ مُوسَى كَانَ فِي حَجْرِ فِرْعَوْنَ ذَاتَ يَوْمٍ فِي صِغَرِهِ، فَلَطَمَ فِرْعَوْنَ لَطْمَةً وَأَخْذَ بِلِحْيَتِهِ، فَقَالَ فِرْعَوْنُ لِآسِيَةَ امْرَأَتِهِ: إِنَّ هَذَا عَدُوِّي وَأَرَادَ أَنْ يَقْتُلَهُ، فَقَالَتْ آسِيَةُ: إِنَّهُ صَبِيٌّ لَا يَعْقِلُ وَلَا يُمَيِّزُ. وَفِي رِوَايَةٍ أَنَّ أُمَّ مُوسَى لَمَّا فَطَمَتْهُ رَدَّتْهُ، فَنَشَأَ مُوسَى فِي حَجْرِ فِرْعَوْنَ وَامْرَأَتِهِ آسِيَةَ يُرَبِّيَانِهِ، وَاتَّخَذَاهُ وَلَدًا، فَبَيْنَمَا هُوَ يَلْعَبُ يَوْمًا بَيْنَ يَدَيْ فِرْعَوْنَ وَبِيَدِهِ قَضِيبٌ يَلْعَبُ بِهِ إِذْ رَفَعَ الْقَضِيبَ فَضَرَبَ بِهِ رَأْسَ فِرْعَوْنَ، فَغَضِبَ فِرْعَوْنُ وَتَطَيَّرَ بِضَرْبِهِ، حَتَّى هَمَّ بِقَتْلِهِ، فَقَالَتْ آسِيَةُ: أَيُّهَا الْمَلِكُ إِنَّهُ صَغِيرٌ لَا يَعْقِلُ فَجَرِّبْهُ إِنْ شِئْتَ، وَجَاءَتْ بِطَشْتَيْنِ: فِي أَحَدِهِمَا الْجَمْرُ، وَفِي الْآخَرِ الْجَوَاهِرُ، فَوَضَعَتْهُمَا بَيْنَ يَدَيْ مُوسَى فَأَرَادَ أَنْ يَأْخُذَ الْجَوَاهِرَ، فَأَخَذَ جِبْرِيلُ بِيَدِ مُوسَى فَوَضَعَهَا عَلَى النَّارِ فَأَخَذَ جَمْرَةً فَوَضَعَهَا فِي فَمِهِ فَاحْتَرَقَ لِسَانُهُ وَصَارَتْ عَلَيْهِ عُقْدَةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#26_33_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: احْلُلِ الْعُقْدَةَ كَيْ يَفْقَهُوا كَلَامِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْ لِي وَزِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعِينًا وَظَهِيرًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَهْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْوَزِيرُ مَنْ يُوَازِرُكَ وَيُعِينُكَ وَيَتَحَمَّلُ عَنْكَ بَعْضَ ثِقَلِ عَمَلِكَ، ثُمَّ بَيَّنَ مَنْ هُوَ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَارُونَ أَخِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَانَ هَارُونُ أَكْبَرَ مِنْ مُوسَى بِأَرْبَعِ سِنِينَ، وَكَانَ أَفْصَحَ مِنْهُ لِسَانًا وَأَجْمَلَ وَأَوْسَمَ، وَأَبْيَضَ اللَّوْنِ، وَكَانَ مُوسَى آدَمَ أَقْنَى جَعْدًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْدُدْ بِهِ أَزْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوِّ بِهِ ظَهْرِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَشْرِكْهُ فِي أَمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي النُّبُوَّةِ وَتَبْلِيغِ الرِّسَالَةِ، وَقَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ "أَشْدُدْ" بِفَتْحِ الْأَلِفِ "وَأُشْرِكْهُ " بِضَمِّهَا عَلَى الْجَوَابِ، حِكَايَةً عَنْ مُوسَى، أَيْ: أَفْعَلُ ذَلِكَ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ عَلَى الدُّعَاءِ. <br/>وَالْمَسْأَلَةِ، عَطْفًا عَلَى مَا تَقَدَّمَ مِنْ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.ef7Ed"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="26_33_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> جزء من حديث "الفتون" عن ابن عباس موقوفا عليه، رواه الطبري في التفسير: ١٦ / ١٦٤ - ١٦٧، وعزاه الهيثمي لأبي يعلى، وقال: "رجاله رجال الصحيح غير أصبغ بن زيد، والقاسم بن أبي أيوب وهما ثقتان". وقال ابن كثير: "رواه النسائي في السنن الكبرى، وأخرجه أبو جعفر ابن جرير، وابن أبي حاتم في تفسيرهما، كلهم من حديث يزيد بن هارون، وهو موقوف من كلام ابن عباس، وليس فيه مرفوع إلا قليل منه، وكأنه تلقاه ابن عباس <span class="honorific"></span>ما مما أبيح نقله من الإسرائيليات عن كعب الأحبار أو غيره. والله أعلم، وسمعت شيخنا الحافظ أبا الحجاج المزي يقول ذلك أيضا". انظر: مجمع الزوائد: ٧ / ٦٦، وتفسير ابن كثير: ٣ / ١٥٤، وتفسير النسائي: ١ / ٦٤٦ - ٧٤٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:33-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:33" id="qr-baghawi-20-33">كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/33" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:34" id="qr-baghawi-20-34">وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/34" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:35" id="qr-baghawi-20-35">إِنَّكَ كُنتَ بِنَا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/35" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:36" id="qr-baghawi-20-36">قَالَ قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/36" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:37" id="qr-baghawi-20-37">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَيْكَ مَرَّةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/37" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:38" id="qr-baghawi-20-38">إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ أُمِّكَ مَا يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/38" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:39" id="qr-baghawi-20-39">أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ فَاقْذِفِيهِ فِي الْيَمِّ فَلْيُلْقِهِ الْيَمُّ بِالسَّاحِلِ يَأْخُذْهُ عَدُوٌّ لِّي وَعَدُوٌّ لَّهُ ۚ وَأَلْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِّنِّي وَلِتُصْنَعَ عَلَىٰ عَيْنِي</span><a class="vn" href="/quran/20/39" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.F7D68"/><p id="106.AEfbc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْكَلْبِيُّ: نُصَلِّي لَكَ كَثِيرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَحْمَدُكَ وَنُثْنِي عَلَيْكَ بِمَا أَوْلَيْتَنَا مِنْ نِعَمِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ كُنْتَ بِنَا بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبِيرًا عَلِيمًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أُوتِيتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُعْطِيتَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُؤْلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمِيعَ مَا سَأَلْتَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْعَمْنَا عَلَيْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَّةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قَبْلَ هَذِهِ الْمَرَّةِ وَهِيَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَحْيُ إِلْهَامٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُوحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا يُلْهَمُ. ثُمَّ فَسَّرَ ذَلِكَ الْإِلْهَامَ وَعَدَّدَ نِعَمَهُ عَلَيْهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَلْهَمْنَاهَا أَنِ اجْعَلِيهِ فِي التَّابُوتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاقْذِفِيهِ فِي الْيَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي نَهْرَ النِّيلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيُلْقِهِ الْيَمُّ بِالسَّاحِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي شَاطِئَ النَّهْرِ، لَفْظُهُ أَمْرٌ وَمَعْنَاهُ خَبَرٌ، مَجَازُهُ: حَتَّى يُلْقِيَهُ الْيَمُّ بِالسَّاحِلِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْخُذْهُ عَدُوٌّ لِي وَعَدُوٌّ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ. فَاتَّخَذَتْ تَابُوتًا وَجَعَلَتْ فِيهِ قُطْنًا مَحْلُوجًا وَوَضَعَتْ فِيهِ مُوسَى، وَقَيَّرَتْ رَأْسَهَ وَخَصَاصَهُ -يَعْنِي شُقُوقَهُ -ثُمَّ أَلْقَتْهُ فِي النِّيلِ، وَكَانَ يَشْرَعُ مِنْهُ نَهْرٌ كَبِيرٌ فِي دَارِ فِرْعَوْنَ، فَبَيْنَمَا فِرْعَوْنُ جَالِسٌ عَلَى رَأْسِ الْبِرْكَةِ مَعَ امْرَأَتِهِ آسِيَةَ إِذْ بِتَابُوتٍ يَجِيءُ بِهِ الْمَاءُ، فَأَمَرَ الْغِلْمَانَ وَالْجَوَارِيَ بِإِخْرَاجِهِ، فَأَخْرَجُوهُ وَفَتَحُوا رَأْسَهُ فَإِذَا صَبِيٌّ مِنْ أَصْبَحِ النَّاسِ وَجْهًا، فَلَمَّا رَآهُ فِرْعَوْنُ أَحَبَّهُ بِحَيْثُ لَمْ يَتَمَالَكْ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَحَبَّهُ وَحَبَّبَهُ إِلَى خَلْقِهِ: قَالَ عِكْرِمَةُ: مَا رَآهُ أَحَدٌ إِلَّا أَحَبَّهُ. قَالَ قَتَادَةُ: مَلَاحَةٌ كَانَتْ فِي عَيْنَيْ مُوسَى، مَا رَآهُ أَحَدٌ إِلَّا عَشِقَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتُصْنَعَ عَلَى عَيْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لِتُرَبَّى بِمَرْأَى وَمَنْظَرٍ مِنِّي، قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ "وَلِتُصْنَعْ ". <br/>بِالْجَزْمِ</p><p id="106.329A0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:40" id="qr-baghawi-20-40">إِذْ تَمْشِي أُخْتُكَ فَتَقُولُ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ مَن يَكْفُلُهُ ۖ فَرَجَعْنَاكَ إِلَىٰ أُمِّكَ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا وَلَا تَحْزَنَ ۚ وَقَتَلْتَ نَفْسًا فَنَجَّيْنَاكَ مِنَ الْغَمِّ وَفَتَنَّاكَ فُتُونًا ۚ فَلَبِثْتَ سِنِينَ فِي أَهْلِ مَدْيَنَ ثُمَّ جِئْتَ عَلَىٰ قَدَرٍ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/40" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.65ecC"/><p id="106.F350A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ تَمْشِي أُخْتُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَاسْمُهَا مَرْيَمُ، مُتَعَرِّفَةً خَبَرَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقُولُ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى مَنْ يَكْفُلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ عَلَى امْرَأَةٍ تُرْضِعُهُ وَتَضُمُّهُ إِلَيْهَا؛ وَذَلِكَ أَنَّهُ كَانَ لَا يَقْبَلُ ثَدْيَ امْرَأَةٍ، فَلَمَّا قَالَتْ ذَلِكَ لَهُمْ أُخْتُهُ قَالُوا: نَعَمْ، فَجَاءَتْ بِالْأُمِّ فَقَبِلَ ثَدْيَهَا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَجَعْنَاكَ إِلَى أُمِّكَ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِلِقَائِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَحْزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِأَنْ يَذْهَبَ عَنْهَا الْحَزَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَتَلْتَ نَفْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: كَانَ قَتَلَ قِبْطِيًّا كَافِرًا. قَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: كَانَ إِذْ ذَاكَ ابْنَ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ سَنَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَجَّيْنَاكَ مِنَ الْغَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِنْ غَمِّ الْقَتْلِ وَكَرْبِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَتَنَّاكَ فُتُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: اخْتَبَرْنَاكَ اخْتِبَارًا. وَقَالَ الضَّحَّاكُ وَمُقَاتِلٌ: ابْتَلَيْنَاكَ ابْتِلَاءً. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: أَخْلَصْنَاكَ إِخْلَاصًا. <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي رِوَايَةِ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ: أَنَّ الْفُتُونَ وُقُوعُهُ فِي مِحْنَةٍ بَعْدَ مِحْنَةٍ خَلَّصَهُ اللَّهُ مِنْهَا، أَوَّلُهَا أَنَّ أُمَّهُ حَمَلَتْهُ فِي السَّنَةِ الَّتِي كَانَ فِرْعَوْنُ يَذْبَحُ الْأَطْفَالَ، ثُمَّ إِلْقَاؤُهُ فِي الْبَحْرِ فِي التَّابُوتِ، ثُمَّ مَنْعُهُ الرِّضَاعَ إِلَّا مِنْ ثَدْيِ أُمِّهِ، ثُمَّ أَخْذُهُ بِلِحْيَةِ فِرْعَوْنَ حَتَّى هَمَّ بِقَتْلِهِ، ثُمَّ تَنَاوُلُهُ الْجَمْرَةَ بَدَلَ الدُّرَّةِ، ثُمَّ قَتْلُهُ الْقِبْطِيَّ، وَخُرُوجُهُ إِلَى مَدْيَنَ خَائِفًا. فَكَانَ ابْنُ عَبَّاسٍ يَقُصُّ الْقِصَّةَ عَلَى سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، فَعَلَى هَذَا مَعْنَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَتَنَّاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَّصْنَاكَ مِنْ تِلْكَ الْمِحَنِ، كَمَا يُفْتَنُ الذَّهَبُ بِالنَّارِ فَيُخَلَّصُ مَنْ كُلِّ خَبَثٍ فِيهِ <a class="role-footnote-ref" href="#40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَبِثْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمَكَثْتَ، أَيْ: فَخَرَجْتَ مِنْ مِصْرَ فَلَبِثْتَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِنِينَ فِي أَهْلِ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي تَرْعَى الْأَغْنَامَ عَشْرَ سِنِينَ، وَمَدْيَنُ بَلْدَةُ شُعَيْبٍ عَلَيْهِ السَّلَامُ عَلَى ثَمَانِ مَرَاحِلَ مِنْ مِصْرَ، هَرَبَ إِلَيْهَا مُوسَى. وَقَالَ وَهْبٌ: لَبِثَ عِنْدَ شُعَيْبٍ عَلَيْهِ السَّلَامُ ثَمَانِيًا وَعِشْرِينَ سَنَةً، عَشْرُ سِنِينَ مِنْهَا مَهْرُ ابْنَتِهِ "صُفَيْرَا" بِنْتُ شُعَيْبٍ، وَثَمَانِ عَشْرَةَ سَنَةً أَقَامَ عِنْدَهُ حَتَّى وُلِدَ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جِئْتَ عَلَى قَدَرٍ يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُقَاتِلٌ: عَلَى مَوْعِدٍ وَلَمْ يَكُنْ هَذَا الْمَوْعِدُ مَعَ مُوسَى وَإِنَّمَا كَانَ مَوْعِدًا فِي تَقْدِيرِ اللَّهِ، قَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ: جِئْتَ عَلَى الْقَدْرِ الَّذِي قَدَّرْتُ أَنَّكَ تَجِيْءُ. <br/>وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ كَيْسَانَ: عَلَى رَأْسِ أَرْبَعِينَ سَنَةً، وَهُوَ الْقَدْرُ الَّذِي يُوحَى فِيهِ إِلَى الْأَنْبِيَاءِ، وَهَذَا مَعْنَى قَوْلِ أَكْثَرِ الْمُفَسِّرِينَ، أَيْ عَلَى الْمَوْعِدِ الَّذِي وَعَدَهُ اللَّهُ وَقَدَّرَهُ أَنَّهُ يُوحَى إِلَيْهِ بِالرِّسَالَةِ، وَهُوَ أَرْبَعُونَ سَنَةً.</p><p id="106.c214A"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر التعليق السابق. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:41" id="qr-baghawi-20-41">وَاصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/41" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:42" id="qr-baghawi-20-42">اذْهَبْ أَنتَ وَأَخُوكَ بِآيَاتِي وَلَا تَنِيَا فِي ذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/42" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:43" id="qr-baghawi-20-43">اذْهَبَا إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/43" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:44" id="qr-baghawi-20-44">فَقُولَا لَهُ قَوْلًا لَّيِّنًا لَّعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.aA517"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ اخْتَرْتُكَ وَاصْطَفَيْتُكَ لِوَحْيِي وَرِسَالَتِي، يَعْنِي لِتَنْصَرِفَ على إرادتي ١٢/أوَمَحَبَّتِي، وَذَلِكَ أَنَّ قِيَامَهُ بِأَدَاءِ الرِّسَالَةِ [تَصَرُّفٌ عَلَى] <a class="role-footnote-ref" href="#41_45_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَالَ الزَّجَّاجُ: اخْتَرْتُكَ لِأَمْرِي وَجَعَلْتُكَ الْقَائِمَ بِحُجَّتِي وَالْمُخَاطَبَ بَيْنِي وَبَيْنَ خَلْقِي، كَأَنِّي الَّذِي أَقَمْتُ <a class="role-footnote-ref" href="#41_45_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ أَنْتَ وَأَخُوكَ بِآيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِدَلَائِلِي، وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَعْنِي الْآيَاتِ التِّسْعَ الَّتِي بَعَثَ بِهَا مُوسَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَنِيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تَضْعُفَا، وَقَالَ السُّدِّيُّ: لَا تَفْتُرَا. وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ: لَا تُقَصِّرَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبَا إِلَى فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو، وَأَهْلُ الْحِجَازِ: "لِنَفْسِيَ اذْهَبْ"، "وذكري اذْهَبَا"، وَ"إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا" [الفرقان: ٣٠] ، "مِنْ بَعْدِيَ اسْمُهُ" [الصف: ٦] بِفَتْحِ الْيَاءِ فِيهِنَّ، وَوَافَقَهُمْ أَبُو بَكْرٍ: "مِنْ بَعْدِيَ اسْمُهُ"، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِإِسْكَانِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُولَا لَهُ قَوْلًا لَيِّنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: دَارِيَاهُ وَارْفُقَا مَعَهُ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: لَا تُعَنِّفَا فِي قَوْلِكُمَا. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ وَعِكْرِمَةُ: كَنِّيَاهُ فَقُولَا يَا أَبَا الْعَبَّاسِ، وَقِيلَ: يَا أَبَا الْوَلِيدِ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: يَعْنِي الْقَوْلَ اللَّيِّنَ: "هَلْ لَكَ إِلَى أَنْ تَزَكَّى وَأَهْدِيَكَ إِلَى رَبِّكَ فَتَخْشَى" (النَّازِعَاتِ -١٨،١٩) . <br/>وَقِيلَ: أَمَرَ بِاللَّطَافَةِ فِي الْقَوْلِ لِمَا لَهُ مِنْ حَقِّ التَّرْبِيَةِ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: الْقَوْلُ اللَّيِّنُ: أَنَّ مُوسَى أَتَاهُ وَوَعَدَهُ عَلَى قَبُولِ الْإِيمَانِ شَبَابًا لَا يُهْرَمُ، وَمُلْكًا لَا يُنْزَعُ مِنْهُ إِلَّا بِالْمَوْتِ، وَتَبْقَى عَلَيْهِ لَذَّةُ الْمَطْعَمِ وَالْمَشْرَبِ وَالْمَنْكَحِ إِلَى حِينِ مَوْتِهِ، وَإِذَا مَاتَ دَخَلَ الْجَنَّةَ، فَأَعْجَبَهُ ذَلِكَ وَكَانَ لَا يَقْطَعُ أَمْرًا دُونَ هَامَانَ، وَكَانَ غَائِبًا فَلَمَّا قَدِمَ أَخْبَرَهُ بِالَّذِي دَعَاهُ إِلَيْهِ مُوسَى، وَقَالَ أَرَدْتُ أَنْ أَقْبَلَ مِنْهُ، فَقَالَ لَهُ هَامَانُ: كُنْتُ أَرَى أَنَّ لَكَ عَقْلًا وَرَأْيًا، أَنْتَ رَبٌّ، تُرِيدُ أَنْ تَكُونَ مَرْبُوبًا؟ وَأَنْتَ تُعْبَدُ تُرِيدُ أَنْ تَعْبُدَ؟ فَقَلَبَهُ عَنْ رَأْيِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#41_45_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَكَانَ هَارُونُ يَوْمَئِذٍ بِمِصْرَ، فَأَمْرَ اللَّهُ مُوسَى أَنْ يَأْتِيَ هَارُونَ وَأَوْحَى إِلَى هَارُونَ وَهُوَ بِمِصْرَ أَنْ يَتَلَقَّى مُوسَى، فَتَلَقَّاهُ إِلَى مَرْحَلَةٍ، وَأَخْبَرَهُ بِمَا أُوحِيَ إِلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#41_45_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يَخْشَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَتَّعِظُ وَيَخَافُ فَيُسْلِمُ. <br/>فَإِنْ قِيلَ: كَيْفَ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ سَبَقَ عِلْمُهُ أَنَّهُ لَا يَتَذَكَّرُ وَلَا يُسْلِمُ؟. <br/>قِيلَ: مَعْنَاهُ اذْهَبَا عَلَى رَجَاءٍ مِنْكُمَا وَطَمَعٍ، وَقَضَاءُ اللَّهِ وَرَاءَ أَمْرِكُمَا. <br/>وَقَالَ الْحُسَيْنُ بْنُ الْفَضْلِ: هُوَ يَنْصَرِفُ إِلَى غَيْرِ فِرْعَوْنَ، مَجَازُهُ: لَعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ مُتَذَكِّرٌ، وَيَخْشَى خَاشٍ إِذَا رَأَى بِرِّي وَأَلْطَافِي بِمَنْ خَلَقْتُهُ وَأَنْعَمْتُ عَلَيْهِ ثُمَّ ادَّعَى الرُّبُوبِيَّةَ. <br/>وَقَالَ أَبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عُمَرَ الْوَرَّاقُ: "لَعَلَّ " مِنَ اللَّهِ وَاجِبٌ <a class="role-footnote-ref" href="#41_45_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَرَأَ رَجُلٌ عِنْدَ يَحْيَى بْنِ مُعَاذٍ هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُولَا لَهُ قَوْلًا لَيِّنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَبَكَى يَحْيَى، وَقَالَ: إِلَهِي هَذَا رِفْقُكَ <a class="role-footnote-ref" href="#41_45_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#41_45_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#41_45_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a></p><p id="106.bDB5E"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="41_45_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب" تصرفه إلى. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" احتججت. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر في هذه الأقوال ونسبتها: الطبري: ١٦ / ١٦٩، الدر المنثور: ٥ / ٥٨٠، زاد المسير: ٥ / ٢٨٧ - ٢٨٨. وأقرب هذه الأقوال في تفسير القول اللين؛ أن الله تعالى أمرهما أن يقولا كلاما لطيفا سهلا رقيقا، ليس فيه ما يغضب وينفر. وقد بين الله جل وعلا المراد بالقول اللين في هذه الآية بقوله: "اذهب إلى فرعون إنه طغى فقل هل لك إلى أن تزكى وأهديك إلى ربك فتخشى". وهذا غاية لين الكلام ولطافته ورقته. وهو قول مقاتل، كما تقدم. انظر: تفسير ابن كثير ٣ / ١٥٤، أضواء البيان: ٥ / ٤١٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> انظر: زاد المسير: ٥ / ٢٨٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> تفسير القرطبي: ١١ / ٢٠١. وانظر: الاتقان للسيوطي: ٢ / ٢٧٥ - ٢٧٦ ففيه معاني حرف "لعل" في القرآن الكريم. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في "ب": برك. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في "ب": برك. <br/></div><div class="role-footnote" id="41_45_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> تفسير القرطبي: ١١ / ٢٠١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:45-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:45" id="qr-baghawi-20-45">قَالَا رَبَّنَا إِنَّنَا نَخَافُ أَن يَفْرُطَ عَلَيْنَا أَوْ أَن يَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/45" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:46" id="qr-baghawi-20-46">قَالَ لَا تَخَافَا ۖ إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/46" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:47" id="qr-baghawi-20-47">فَأْتِيَاهُ فَقُولَا إِنَّا رَسُولَا رَبِّكَ فَأَرْسِلْ مَعَنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَا تُعَذِّبْهُمْ ۖ قَدْ جِئْنَاكَ بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكَ ۖ وَالسَّلَامُ عَلَىٰ مَنِ اتَّبَعَ الْهُدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/47" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:48" id="qr-baghawi-20-48">إِنَّا قَدْ أُوحِيَ إِلَيْنَا أَنَّ الْعَذَابَ عَلَىٰ مَن كَذَّبَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/48" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:49" id="qr-baghawi-20-49">قَالَ فَمَن رَّبُّكُمَا يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/49" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:50" id="qr-baghawi-20-50">قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَىٰ كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/50" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.931f5"/><p id="106.9D6F5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُوسَى وَهَارُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا إِنَّنَا نَخَافُ أَنْ يَفْرُطَ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: يَعْجَلُ عَلَيْنَا بِالْقَتْلِ وَالْعُقُوبَةِ، يُقَالُ: فَرَطَ عَلَيْهِ فُلَانٌ إِذَا عَجِلَ بِمَكْرُوهٍ، وَفَرَطَ مِنْهُ أَمْرٌ أَيْ بَدَرَ وَسَبَقَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَنْ يَطْغَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يُجَاوِزُ الْحَدَّ فِي الْإِسَاءَةِ إِلَيْنَا. <br/>﴿قَالَ لَا تَخَافَا إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَى (٤٦) فَأْتِيَاهُ فَقُولَا إِنَّا رَسُولَا رَبِّكَ فَأَرْسِلْ مَعَنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَا تُعَذِّبْهُمْ قَدْ جِئْنَاكَ بِآيَةٍ مِنْ رَبِّكَ وَالسَّلَامُ عَلَى مَنِ اتَّبَعَ الْهُدَى (٤٧) إِنَّا قَدْ أُوحِيَ إِلَيْنَا أَنَّ الْعَذَابَ عَلَى مَنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى (٤٨) قَالَ فَمَنْ رَبُّكُمَا يَا مُوسَى (٤٩) قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَى (٥٠) ﴾ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لَا تَخَافَا إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَسْمَعُ دُعَاءَكُمَا فَأُجِيبُهُ، وَأَرَى مَا يُرَادُ بِكُمَا فَأَمْنَعُهُ، لَسْتُ بِغَافِلٍ عَنْكُمَا، فَلَا تَهْتَمَّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتِيَاهُ فَقُولَا إِنَّا رَسُولَا رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَرْسَلَنَا إِلَيْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَرْسِلْ مَعَنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلِّ عَنْهُمْ وَأَطْلِقْهُمْ مِنْ أَعْمَالِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تُعَذِّبْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تُتْعِبْهُمْ فِي الْعَمَلِ. وَكَانَ فِرْعَوْنُ يَسْتَعْمِلُهُمْ فِي الْأَعْمَالِ الشَّاقَّةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ جِئْنَاكَ بِآيَةٍ مِنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ فِرْعَوْنُ: وَمَا هِيَ؟ فَأَخْرَجَ يَدَهُ، لَهَا شُعَاعٌ كَشُعَاعِ الشَّمْسِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّلَامُ عَلَى مَنِ اتَّبَعَ الْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ الْمُرَادُ مِنْهُ التَّحِيَّةَ، إِنَّمَا مَعْنَاهُ سَلِمَ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مَنْ أَسْلَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا قَدْ أُوحِيَ إِلَيْنَا أَنَّ الْعَذَابَ عَلَى مَنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنَّمَا يُعَذِّبُ اللَّهُ مَنْ كَذَّبَ بِمَا جِئْنَا بِهِ وَأَعْرَضَ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فَمَنْ رَبُّكُمَا يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنْ إِلَهُكُمَا الَّذِي أَرْسَلَكُمَا؟ . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ وَقَتَادَةُ: أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ صَلَاحَهُ، وَهُدَاهُ لِمَا يُصْلِحُهُ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ صُورَتَهُ، لَمْ يَجْعَلْ خَلْقَ الْإِنْسَانِ كَخَلْقِ الْبَهَائِمِ، وَلَا خَلْقَ الْبَهَائِمِ كَخَلْقِ الْإِنْسَانِ، ثُمَّ هَدَاهُ إِلَى مَنَافِعِهِ مِنَ الْمَطْعَمِ وَالْمَشْرَبِ وَالْمَنْكَحِ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: "أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ: يَعْنِي الْيَدَ لِلْبَطْشِ، وَالرِّجْلَ لِلْمَشْيِ، وَاللِّسَانَ لِلنُّطْقِ، وَالْعَيْنَ لِلنَّظَرِ، وَالْأُذُنَ لِلسَّمْعِ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي زَوَّجَ، لِلْإِنْسَانِ الْمَرْأَةَ، وَلِلْبَعِيرِ النَّاقَةَ، وَلِلْحِمَارِ الْأَتَانَ، وَلِلْفَرَسِ الرَّمَكَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ هَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَلْهَمَهُ كَيْفَ يَأْتِي الذَّكَرُ الْأُنْثَى <a class="role-footnote-ref" href="#45_51_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a></p><p id="106.0bd4b"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="45_51_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر هذه الأقوال في: الطبري: ١٦ / ١٧١ - ١٧٢، الدر المنثور: ٥ / ٥٨١ - ٥٨٢. وقد اختار الطبري أن المعنى: ربنا الذي أعطى كل شيء خلقه في الصورة والهيئة، كالذكور من بني آدم، أعطاهم نظير خلقهم من الإناث أزواجا، وكالذكور من البهائم أعطاها نظير خلقها، وفي صورتها وهيئتها من الإناث أزواجا، فلم يعط الإنسان خلاف خلقه، فيزوجه بالإناث من البهائم، ولا البهائم بالإناث من الجن، ثم هداهم للمأتى الذي منه النسل والنما كيف يأتيه، ولسائر منافعه من المطاعم والمشارب وغير ذلك،. . لأنه سبحانه لا يعطى المعطى لنفسه، بل إنما يعطي ما هو غيره، لأن العطية تقتضي المعطي والعطية والمعطي، ولا تكون العطية هي المعطى، وإذا لم تكن هي هو، وكانت غيره، وكانت صورة كل خلق بعض أجزائه، كان معلوما أنه إذا قيل: أعطى الإنسان صورته إنما يعني أنه أعطى بعض المعاني التي به مع غيره دعي إنسانا. وإن كان هذا الذي اختاره الطبري رحمه الله لا ينفي إرادة بعض المعاني الأخرى التي تدل عليها الآية كما في قول الضحاك. والله أعلم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:51-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:51" id="qr-baghawi-20-51">قَالَ فَمَا بَالُ الْقُرُونِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/51" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:52" id="qr-baghawi-20-52">قَالَ عِلْمُهَا عِندَ رَبِّي فِي كِتَابٍ ۖ لَّا يَضِلُّ رَبِّي وَلَا يَنسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/52" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:53" id="qr-baghawi-20-53">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَسَلَكَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّن نَّبَاتٍ شَتَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/53" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.E2671"/><p id="106.e5b21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِرْعَوْنُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا بَالُ الْقُرُونِ الْأُولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَعْنَى "الْبَالِ": الْحَالُ، أَيْ: مَا حَالُ الْقُرُونِ الْمَاضِيَةِ وَالْأُمَمِ الْخَالِيَةِ، مِثْلَ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ فِيمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#51_54_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِلْمُهَا عِنْدَ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعْمَالُهُمْ مَحْفُوظَةٌ عِنْدَ اللَّهِ يُجَازِي بِهَا. <br/>وَقِيلَ: إِنَّمَا رَدَّ مُوسَى عِلْمَ ذَلِكَ إِلَى اللَّهِ لِأَنَّهُ لَمْ يَعْلَمْ ذَلِكَ، فَإِنَّ التَّوْرَاةَ أُنْزِلَتْ بَعْدَ هَلَاكِ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: فِي اللَّوْحِ الْمَحْفُوظِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَضِلُّ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا +يُخْطِئُ. وَقِيلَ: لَا يَضِلُّ <a class="role-footnote-ref" href="#51_54_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَنْسَى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أي: لا يخطيء\] <a class="role-footnote-ref" href="#51_54_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَا هُنَا، وَفِي الزُّخْرُفِ، فَيَكُونُ مَصْدَرًا، أَيْ: فَرْشًا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "مِهَادًا "، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ نَجْعَلِ الْأَرْضَ مِهَادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> (النَّبإِ: ١٦) ، أَيْ: فِرَاشًا وَهُوَ اسْمٌ لِمَا يُفْرَشُ، كَالْبِسَاطِ: اسْمٌ لِمَا يُبْسَطُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلَكَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[السَّلْكُ: إِدْخَالُ الشَّيْءِ فِي الشَّيْءِ، وَالْمَعْنَى: أَدْخَلَ فِي الْأَرْضِ لِأَجْلِكُمْ طُرُقًا تَسْلُكُونَهَا\] <a class="role-footnote-ref" href="#51_54_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمَطَرَ. <br/>تَمَّ الْإِخْبَارُ عَنْ مُوسَى، ثُمَّ أَخْبَرَ اللَّهُ عَنْ نَفْسِهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخْرَجْنَا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَلِكَ الْمَاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَصْنَافًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ نَبَاتٍ شَتَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخْتَلِفِ الْأَلْوَانِ وَالطُّعُومِ وَالْمَنَافِعِ مِنْ بَيْنِ أَبْيَضَ وَأَحْمَرَ وَأَخْضَرَ وَأَصْفَرَ، فَكُلُّ صِنْفٍ مِنْهَا زَوْجٌ، فَمِنْهَا لِلنَّاسِ وَمِنْهَا لِلدَّوَابِّ.</p><p id="106.03F67"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="51_54_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في "ب" تدعواني إليه. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_54_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب": لا يغيب. <br/></div><div class="role-footnote" id="51_54_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="51_54_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:54" id="qr-baghawi-20-54">كُلُوا وَارْعَوْا أَنْعَامَكُمْ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّأُولِي النُّهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/54" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:55" id="qr-baghawi-20-55">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ وَمِنْهَا نُخْرِجُكُمْ تَارَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/55" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.eA5ef"/><p id="106.19dE8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا وَارْعَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ وَارْتَعُوا\] <a class="role-footnote-ref" href="#54_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْعَامَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقُولُ الْعَرَبُ: رَعَيْتُ الْغَنَمَ فَرَعَتْ، أَيْ: أَسِيمُوا أَنْعَامَكُمْ تَرْعَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي ذَكَرْتُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَآيَاتٍ لِأُولِي النُّهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَوِي الْعُقُولِ، وَاحِدَتُهَا: "نُهْيَةٌ سُمِّيَتْ نُهْيَةً لِأَنَّهَا تَنْهَى صَاحِبَهَا عَنِ الْقَبَائِحِ وَالْمَعَاصِي. <br/>قَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِأُولِي النُّهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ يَنْتَهُونَ عَمَّا حُرِّمَ عَلَيْهِمْ. <br/>قَالَ قَتَادَةُ: لِذَوِي الْوَرَعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِنَ الْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقْنَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أَبَاكُمْ آدم. <br/>وقال ١٢/ب عَطَاءٌ الْخُرَاسَانِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#54_56_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#54_56_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عِنْدَ الْمَوْتِ وَالدَّفْنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهَا نُخْرِجُكُمْ تَارَةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ الْبَعْثِ.</p><p id="106.d9Fa8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="54_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="54_56_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه عبد بن حميد، وابن المنذر. انظر: الدر المنثور: ٥ / ٥٨٤. قال الشيخ الشنقيطي في "أضواء البيان": (٥ / ٥٢٤) وهذا القول خلاف التحقيق، لأن القرآن يدل على أن مرحلة النطفة بعد مرحلة التراب بمهلة؛ فهي غير مقارنة لها، بدليل الترتيب بينهما بـ "ثم" في قوله تعالى: "يا أيها الناس إن كنتم في ريب من البعث فإنا خلقناكم من تراب ثم من نطفة". <br/></div><div class="role-footnote" id="54_56_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> قال الطبري: (١٦ / ١٧٥) : من الأرض خلقناكم أيها الناس، فأنشأناكم أجساما ناطقة، وفي الأرض نعيدكم بعد مماتكم فنصيركم ترابا، كما كنتم قبل إنشائنا لكم، بشرا سويا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:56-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:56" id="qr-baghawi-20-56">وَلَقَدْ أَرَيْنَاهُ آيَاتِنَا كُلَّهَا فَكَذَّبَ وَأَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/56" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:57" id="qr-baghawi-20-57">قَالَ أَجِئْتَنَا لِتُخْرِجَنَا مِنْ أَرْضِنَا بِسِحْرِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/57" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:58" id="qr-baghawi-20-58">فَلَنَأْتِيَنَّكَ بِسِحْرٍ مِّثْلِهِ فَاجْعَلْ بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ مَوْعِدًا لَّا نُخْلِفُهُ نَحْنُ وَلَا أَنتَ مَكَانًا سُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/58" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:59" id="qr-baghawi-20-59">قَالَ مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزِّينَةِ وَأَن يُحْشَرَ النَّاسُ ضُحًى</span><a class="vn" href="/quran/20/59" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.BDf7D"/><p id="108.8XLrp">قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرَيْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيَاتِنَا كُلَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْآيَاتِ التِّسْعَ الَّتِي أَعْطَاهَا اللَّهُ مُوسَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَا وَزَعَمَ أَنَّهَا سِحْرٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْ يُسْلِمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجِئْتَنَا لِتُخْرِجَنَا مِنْ أَرْضِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مصر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسِحْرِكَ يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تُرِيدُ أَنْ تَغْلِبَ عَلَى دِيَارِنَا فَيَكُونَ لَكَ الْمُلْكُ وَتُخْرِجَنَا مِنْهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنَأْتِيَنَّكَ بِسِحْرٍ مِثْلِهِ فَاجْعَلْ بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاضْرِبْ بَيْنَنَا أَجَلًا وَمِيقَاتًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا نُخْلِفُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ "لَا نُخْلِفْهُ" بِجَزْمٍ، لَا نُجَاوِزُهُ\] <a class="role-footnote-ref" href="#56_60_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ وَلَا أَنْتَ مَكَانًا سُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ وَعَاصِمٌ وَحَمْزَةُ وَيَعْقُوبُ: "سُوًى " بِضَمِّ السِّينِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِهَا، وَهُمَا لُغَتَانِ مِثْلُ: عِدًى وَعُدًى وَطِوًى وَطُوًى. <br/>قَالَ مُقَاتِلٌ وَقَتَادَةُ: مَكَانًا عَدْلًا بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ. <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: نِصْفًا، وَمَعْنَاهُ: تَسْتَوِي مَسَافَةُ الْفَرِيقَيْنِ إِلَيْهِ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: مُنْصِفًا. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: يَعْنِي سِوَى هَذَا الْمَكَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزِّينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ، وَمُقَاتِلٌ، وَالسُّدِّيُّ: كَانَ يَوْمَ عِيدٍ لَهُمْ، يَتَزَيَّنُونَ فِيهِ، وَيَجْتَمِعُونَ فِي كُلِّ سَنَةٍ. وَقِيلَ: هُوَ يَوْمُ النَّيْرُوزِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: يَوْمُ عَاشُورَاءَ <a class="role-footnote-ref" href="#56_60_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْ يُحْشَرَ النَّاسُ ضُحًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَقْتَ الضَّحْوَةِ نَهَارًا جِهَارًا، لِيَكُونَ أَبْعَدَ مِنَ الرَّيْبَةِ.</p><p id="106.1D113"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="56_60_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ما بين القوسين ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="56_60_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر هذه الأقوال في: الطبري: ١٦ / ١٧٧، الدر المنثور: ٥ / ٥٨٤ - ٥٨٥. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:60-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:60" id="qr-baghawi-20-60">فَتَوَلَّىٰ فِرْعَوْنُ فَجَمَعَ كَيْدَهُ ثُمَّ أَتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/60" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:61" id="qr-baghawi-20-61">قَالَ لَهُم مُّوسَىٰ وَيْلَكُمْ لَا تَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَيُسْحِتَكُم بِعَذَابٍ ۖ وَقَدْ خَابَ مَنِ افْتَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/61" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:62" id="qr-baghawi-20-62">فَتَنَازَعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ وَأَسَرُّوا النَّجْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/62" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:63" id="qr-baghawi-20-63">قَالُوا إِنْ هَٰذَانِ لَسَاحِرَانِ يُرِيدَانِ أَن يُخْرِجَاكُم مِّنْ أَرْضِكُم بِسِحْرِهِمَا وَيَذْهَبَا بِطَرِيقَتِكُمُ الْمُثْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/63" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.DD08e"/><p id="106.f2Ac7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّى فِرْعَوْنُ فَجَمَعَ كَيْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكْرَهُ وَحِيلَتَهُ وَسَحَرَتَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمِيعَادَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لَهُمْ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لِلسَّحَرَةِ الَّذِينَ جَمَعَهُمْ فِرْعَوْنُ، وَكَانُوا اثْنَيْنِ وَسَبْعِينَ سَاحِرًا، مَعَ كُلِّ وَاحِدٍ حَبْلٌ وَعَصًا. <br/>وَقِيلَ: كَانُوا أَرْبَعَمِائَةٍ. وَقَالَ كَعْبٌ: كَانُوا اثْنَيْ عَشَرَ أَلْفًا. وَقِيلَ أَكْثَرَ مِنْ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلَكُمْ لَا تَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَيُسْحِتَكُمْ بِعَذَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ وَحَفْصٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُسْحِتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِضَمِّ الْيَاءِ وَكَسْرِ الْحَاءِ، وَقَرَأَ الْبَاقُونَ بِفَتْحِ الْيَاءِ وَالْحَاءِ وَهُمَا لُغَتَانِ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَابَ مَنِ افْتَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَنَازَعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَنَاظَرُوا وَتَشَاوَرُوا، يَعْنِي السَّحَرَةَ فِي أَمْرِ مُوسَى سِرًّا مِنْ فِرْعَوْنَ. <br/>قَالَ الْكَلْبِيُّ: قَالُوا سِرًّا: إِنْ غَلَبَنَا مُوسَى اتَّبَعْنَاهُ. <br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ: لَمَّا قَالَ لَهُمْ مُوسَى: لَا تَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا، قَالَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ: مَا هَذَا بِقَوْلِ سَاحِرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسَرُّوا النَّجْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْمُنَاجَاةَ، يَكُونُ مَصْدَرًا وَاسْمًا، ثُمَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَأَسَرَّ بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ يَتَنَاجَوْنَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هَذَانِ لَسَاحِرَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُوسَى وَهَارُونَ. <br/>قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَحَفْصٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَخْفِيفِ النُّونِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَا هَذَانِ إِلَّا سَاحِرَانِ، كَقَوْلِهِ: "إن نَظُنُّكَ لَمِنَ الْكَاذِبِينَ" (الشُّعَرَاءِ: ١٨٦) ، أَيْ مَا نَظُنُّكَ إِلَّا مِنَ الْكَاذِبِينَ، وَيُشَدِّدُ ابْنُ كَثِيرٍ النُّونَ مِنْ "هَذَانِ". <br/>وَقَرَأَ أَبُو عَمْرٍو "إِنَّ " بِتَشْدِيدِ النُّونِ " هَذَيْنِ " بِالْيَاءِ عَلَى الْأَصْلِ. <br/>وَقَرَأَ الْآخَرُونَ: "إِنَّ " بِتَشْدِيدِ النُّونِ، " هَذَانِ " بِالْأَلِفِ، وَاخْتَلَفُوا فِيهِ: فَرَوَى هِشَامُ بْنُ عُرْوَةَ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ عائشة: أنه خطأ مِنَ الْكَاتِبِ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ قَوْمُّ: هَذِهِ لُغَةُ الْحَارِثِ بْنِ كَعْبٍ، وَخَثْعَمَ، وَكِنَانَةَ، فَإِنَّهُمْ يَجْعَلُونَ الِاثْنَيْنِ فِي الرَّفْعِ وَالنَّصْبِ وَالْخَفْضِ بِالْأَلِفِ، يَقُولُونَ: أَتَانِي الزَّيْدَانِ [وَرَأَيْتُ الزَّيْدَانِ] <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#60_64_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#60_64_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#60_64_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>يُرِيدُ بَيْنَ أُذُنَيْهِ. <br/>وَقَالَ آخَرُ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#60_64_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَذَهَبَ جَمَاعَةٌ إِلَى أَنَّ حَرْفَ "إِنَّ" هَاهُنَا، بِمَعْنَى نَعَمْ، أَيْ نَعَمْ هَذَانِ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ الشَّاعِرُ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>وَيقُلْنَ شَيبٌ قَدْ عَلَا ... كَ وَقَدْ كَبُرْتَ فَقُلْتُ إَنَّهْ <br/>أَيْ: نَعَمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدَانِ أَنْ يُخْرِجَاكُمْ مِنْ أَرْضِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِصْرَ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسِحْرِهِمَا وَيَذْهَبَا بِطَرِيقَتِكُمُ الْمُثْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَعْنِي بِسَرَاةِ قَوْمِكُمْ وَأَشْرَافِكُمْ، يُقَالُ: هَؤُلَاءِ طَرِيقَةُ قَوْمِهِمْ أَيْ أَشْرَافُهُمْ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمُثْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْنِيثُ "الْأَمْثَلِ"، وَهُوَ الْأَفْضَلُ، حَدِيثُ الشَّعْبِيِّ عَنْ عَلِيٍّ، قَالَ: يَصْرِفَانِ وُجُوهَ النَّاسِ إِلَيْهِمَا <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><br/>قَالَ قَتَادَةُ: طَرِيقَتُهُمُ الْمُثْلَى يَوْمَئِذٍ بَنُو إِسْرَائِيلَ كَانُوا أَكْثَرَ الْقَوْمِ عَدَدًا وَأَمْوَالًا فَقَالَ عَدُوُّ اللَّهِ: يُرِيدَانِ أَنْ يَذْهَبَا بِهِمْ لِأَنْفُسِهِمْ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><br/>وَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِطَرِيقَتِكُمُ الْمُثْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ بِسُنَّتِكُمْ وَدِينِكُمُ الَّذِي أَنْتُمْ عَلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#60_64_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمُثْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> نَعْتُ الطَّرِيقَةِ، تَقُولُ الْعَرَبُ: فُلَانٌ عَلَى الطَّرِيقَةِ الْمُثْلَى، يَعْنِي: عَلَى الْهُدَى الْمُسْتَقِيمِ.</p><p id="106.e84FF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="60_64_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> وعلى الأولى من "أسحت" رباعيا، والثانية من "سحت" ثلاثيا. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> قال شيخ الإسلام ابن تيمية في "مجموع الفتاوى": ١٥ / ٢٥٢ - ٢٥٦: " وهذا الكلام ممتنع لوجوه: منها: تعدد المصاحف واجتماع جماعة على كل مصحف، ثم وصول كل مصحف إلى بلد كبير فيه كثير من الصحابة والتابعين +يقرءون القرآن، ويعتبرون ذلك بحفظهم، والإنسان إذا نسخ مصحفا غلط في بعضه عرف غلطه بمخالفة حفظة القرآن وسائر المصاحف، فلو قدر أنه كتب كاتب مصحفا ثم نسخ سائر الناس منه من غير اعتبار للأول والثاني أمكن وقوع +الغلظ في هذا، وهنا كل مصحف إنما كتبه جماعة، ووقف عليه خلق عظيم ممن يحصل التواتر بأقل منهم، ولو قدر أن الصحيفة كان فيها لحن فقد كتب منها جماعة لا يكتبون إلا بلسان قريش، ولم يكن لحنا، فامتنعوا أن يكتبوه بلسان قريش، فكيف يتفقون كلهم على أن يكتبوا: "إن هذان" وهم يعلمون أن ذلك لحن لا يجوز في شيء من لغاتهم، كما زعم بعضهم؟! ... وأيضا: فإن القراء إنما قرأوا بما سمعوه من غيرهم، والمسلمون كانوا +يقرءون سورة "طه" على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> وأبي بكر، وعمر، وعثمان، وعلي، وهي من أول ما نزل من القرآن، وهي مكية باتفاق الناس. . فالصحابة لابد أن +قرءوا هذا الحرف، ومن الممتنع أن يكونوا كلهم +قرءوه بالياء كأبي عمرو، فإنه لو كان كذلك لم يقرأها أحد إلا بالياء فعلم أنهم أو غالبهم كانوا +يقرءونها بالألف كما قرأها الجمهور. . . فهذا مما يعلم به قطعا أن عامة الصحابة إنما +قرءوها بالألف كما قرأ الجمهور، وكما هو مكتوب. . . ". وانظر فيما سبق تعليقا: ٢ / ٣٠٩ - ٣١٠ والمراجع المشار إليها هناك، وراجع: زاد المسير: ٥ / ٢٥١ - ٢٥٢. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ما بين القوسين ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ساقط من: "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> وهذه اللغة وافقتها لغة قريش. وانظر بالتفصيل والشواهد الشعرية في: تفسير الطبري: ١٦ / ١٨٠ - ١٨١، والبحر المحيط: ٦ / ٢٥٥، زاد المسير لابن الجوزي: ٥ / ٢٩٨، التبيان في إعراب القرآن للعكبري: ٢ / ٨٩٥، شرح الكافية الشافية لابن مالك الطائي: ١ / ١٨٨ - ١٩٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> تفسير القرطبي: ١١ / ٢١٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> ينسب هذا الرجز إلى أبي النجم العجلي (الفضل بن قدامة) كما ينسب إلى رؤية بن العجاج، وأنشده أبو زيد في "نوادر اللغة". عن المفضل الضبي قال: أنشدني أبو الغول لبعض أهل اليمن. . . انظر: شرح الكافية الشافية، لابن مالك: ١ / ١٨٤ مع التعليق. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> انظر: التبيان في إعراب القرآن، للعكبري: ٢ / ٨٩٥، البحر المحيط، ٦ / ٢٥٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> قال أبو حيان: (٦ / ٢٥٥) : ثبت ذلك في اللغة، فتحمل الآية عليه، و"هذان لساحران" مبتدأ وخبر وانظر زاد المسير: ٥ / ٣٩٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> هو عبد الله بن قيس الرقيات. انظر: القرطبي: ١١ / ٢١٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> ساقط من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> الطبري: ١٦ / ١٨٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> الطبري: ١٦ / ١٨٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> الطبري: ١٦ / ١٨٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="60_64_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> رواه الطبري عن ابن زيد: (١٦ / ١٨٣) ، وقال: وإن كان له وجه يحتمل الكلام، فإن تأويل أهل التأويل خلافه، فلا أستجيز لذلك القول به. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:64-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:64" id="qr-baghawi-20-64">فَأَجْمِعُوا كَيْدَكُمْ ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا ۚ وَقَدْ أَفْلَحَ الْيَوْمَ مَنِ اسْتَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/64" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:65" id="qr-baghawi-20-65">قَالُوا يَا مُوسَىٰ إِمَّا أَن تُلْقِيَ وَإِمَّا أَن نَّكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَلْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/65" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:66" id="qr-baghawi-20-66">قَالَ بَلْ أَلْقُوا ۖ فَإِذَا حِبَالُهُمْ وَعِصِيُّهُمْ يُخَيَّلُ إِلَيْهِ مِن سِحْرِهِمْ أَنَّهَا تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/66" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:67" id="qr-baghawi-20-67">فَأَوْجَسَ فِي نَفْسِهِ خِيفَةً مُّوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/67" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.cd2Fc"/><p id="106.fae90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَجْمِعُوا كَيْدَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو: " فَاجْمَعُوا " بِوَصْلِ الْأَلِفِ وَفَتْحِ الْمِيمِ، مِنَ الْجَمْعِ، أَيْ لَا تَدَعُوا شَيْئًا مِنْ كَيْدِكُمْ إِلَّا جِئْتُمْ بِهِ، بِدَلِيلِ قَوْلِهِ: "فَجَمَعَ كَيْدَهُ"، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِقَطْعِ الْأَلِفِ وَكَسْرِ الْمِيمِ. فَقَدْ قِيلَ: مَعْنَاهُ الْجَمْعُ أَيْضًا، تَقُولُ الْعَرَبُ: أَجْمَعْتُ الشَّيْءَ وَجَمَعْتُهُ بِمَعْنًى وَاحِدٍ. <br/>وَالصَّحِيحُ أَنَّ مَعْنَاهُ الْعَزْمُ وَالْإِحْكَامُ، أَيِ: اعْزِمُوا كُلُّكُمْ عَلَى كَيْدِهِ مُجْتَمِعِينِ لَهُ، وَلَا تَخْتَلِفُوا فَيَخْتَلَّ أَمْرُكُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ جَمِيعًا، قَالَهُ مُقَاتِلٌ وَالْكَلْبِيُّ، وَقَالَ قَوْمٌ: أَيْ مُصْطَفِّينَ مُجْتَمِعِينَ لِيَكُونَ أَشَدَّ لِهَيْبَتِكُمْ، وَقَالَ أَبُو عُبَيْدَةَ: الصَّفُّ الْمُجَمَّعُ، وَيُسَمَّى الْمُصَلَّى صَفًّا. مَعْنَاهُ: ثُمَّ ائْتُوا الْمَكَانَ الْمَوْعُودَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَفْلَحَ الْيَوْمَ مَنِ اسْتَعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَازَ مَنْ غَلَبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني السحرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا مُوسَى إِمَّا أَنْ تُلْقِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَصَاكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِمَّا أَنْ نَكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَلْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَصَاهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَلْقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْتُمْ أَوَّلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا حِبَالُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفِيهِ إِضْمَارٌ، أَيْ فَأَلْقَوْا فَإِذَا حِبَالُهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِصِيُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ الْعَصَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخَيَّلُ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ وَيَعْقُوبُ "تُخَيَّلُ" بِالتَّاءِ رَدَّا إِلَى الْحِبَالِ وَالْعِصِيِّ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ رَدُّوهُ إِلَى الْكَيْدِ وَالسِّحْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ سِحْرِهِمْ أَنَّهَا تَسْعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَفِي الْقِصَّةِ أَنَّهُمْ لَمَّا أَلْقَوُا الْحِبَالَ وَالْعِصِيَّ أَخَذُوا أَعْيُنَ النَّاسِ، فَرَأَى مُوسَى وَالْقَوْمُ كَأَنَّ الْأَرْضَ امْتَلَأَتْ حَيَّاتٍ، وَكَانَتْ قَدْ أَخَذَتْ مَيْلًا مِنْ كُلِّ جَانِبٍ وَرَأَوْا أَنَّهَا تَسْعَى <a class="role-footnote-ref" href="#64_68_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْجَسَ فِي نَفْسِهِ خِيفَةً مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ وَجَدَ، وَقِيلَ: أَضْمَرَ فِي نَفْسِهِ خَوْفًا، وَاخْتَلَفُوا فِي خَوْفِهِ: قِيلَ: خَوْفُ طَبْعِ الْبَشَرِيَّةِ، وَذَلِكَ أَنَّهُ ظَنَّ أَنَّهَا تَقْصِدُهُ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: خَافَ عَلَى الْقَوْمِ أَنْ يَلْتَبِسَ عَلَيْهِمُ الْأَمْرُ فَيَشُكُّوا فِي أَمْرِهِ فَلَا يَتَّبِعُوهُ.</p><p id="106.E30Ee"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="64_68_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ذكره الطبري: عن وهب بن منبه: ١٦ / ١٨٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:68-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:68" id="qr-baghawi-20-68">قُلْنَا لَا تَخَفْ إِنَّكَ أَنتَ الْأَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/68" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:69" id="qr-baghawi-20-69">وَأَلْقِ مَا فِي يَمِينِكَ تَلْقَفْ مَا صَنَعُوا ۖ إِنَّمَا صَنَعُوا كَيْدُ سَاحِرٍ ۖ وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُ حَيْثُ أَتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/69" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:70" id="qr-baghawi-20-70">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا قَالُوا آمَنَّا بِرَبِّ هَارُونَ وَمُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/70" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:71" id="qr-baghawi-20-71">قَالَ آمَنتُمْ لَهُ قَبْلَ أَنْ آذَنَ لَكُمْ ۖ إِنَّهُ لَكَبِيرُكُمُ الَّذِي عَلَّمَكُمُ السِّحْرَ ۖ فَلَأُقَطِّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ وَأَرْجُلَكُم مِّنْ خِلَافٍ وَلَأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ النَّخْلِ وَلَتَعْلَمُنَّ أَيُّنَا أَشَدُّ عَذَابًا وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/71" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:72" id="qr-baghawi-20-72">قَالُوا لَن نُّؤْثِرَكَ عَلَىٰ مَا جَاءَنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ وَالَّذِي فَطَرَنَا ۖ فَاقْضِ مَا أَنتَ قَاضٍ ۖ إِنَّمَا تَقْضِي هَٰذِهِ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/20/72" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.fD403"/><p id="106.bfcFb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَخَفْ إِنَّكَ أَنْتَ الْأَعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْغَالِبُ، يَعْنِي: لَكَ الْغَلَبَةُ وَالظَّفَرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْقِ مَا فِي يَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْعَصَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْقَفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَلْتَقِمُ وَتَبْتَلِعُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا صَنَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ عَامِرٍ "تَلْقُفُ" بِرَفْعِ الْفَاءِ هَاهُنَا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْجَزْمِ عَلَى جَوَابِ الْأَمْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا صَنَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنَّ الَّذِي صَنَعُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْدُ سَاحِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ حِيلَةُ سِحْرٍ، هَكَذَا قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: بِكَسْرِ السِّينِ بِلَا أَلِفٍ <a class="role-footnote-ref" href="#68_73_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُ حَيْثُ أَتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْأَرْضِ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَا يَسْعَدُ حَيْثُ كَانَ. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ حَيْثُ احْتَالَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا قَالُوا آمَنَّا بِرَبِّ هَارُونَ وَمُوسَى قَالَ آمَنْتُمْ لَهُ قَبْلَ أَنْ آذَنَ لَكُمْ إِنَّهُ لَكَبِيرُكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَرَئِيسُكُمْ وَمُعَلِّمُكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي عَلَّمَكُمُ السِّحْرَ فَلَأُقَطِّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ وَأَرْجُلَكُمْ مِنْ خِلَافٍ وَلَأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ النَّخْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى جُذُوعِ النَّخْلِ <a class="role-footnote-ref" href="#68_73_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَعْلَمُنَّ أَيُّنَا أَشَدُّ عَذَابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؛ أَنَا عَلَى إِيمَانِكُمْ بِهِ، أَوْ رَبُّ مُوسَى عَلَى تَرْكِ الْإِيمَانِ بِهِ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَدْوَمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي السَّحَرَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ نُؤْثِرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ نَخْتَارَكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى مَا جَاءَنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يَعْنِي الدَّلَالَاتِ، قَالَ مُقَاتِلٌ: يَعْنِي الْيَدَ الْبَيْضَاءَ <a class="role-footnote-ref" href="#68_73_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقِيلَ: كَانَ اسْتِدْلَالُهُمْ أَنَّهُمْ قَالُوا لَوْ كَانَ هَذَا سِحْرًا فَأَيْنَ حِبَالُنَا وَعِصِيُّنَا. <br/>وَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ التَّبْيِينِ وَالْعِلْمِ. <br/>حُكِيَ عَنِ الْقَاسِمِ بْنِ أَبِي بَزَّةَ أَنَّهُ قَالَ: إِنَّهُمْ لَمَّا أُلْقُوا سُجَّدًا مَا رَفَعُوا رُءُوسَهُمْ حَتَّى رَأَوُا الْجَنَّةَ وَالنَّارَ، وَرَأَوْا ثَوَابَ أَهْلِهَا، وَرَأَوْا مَنَازِلَهُمْ فِي الْجَنَّةِ، فَعِنْدَ ذَلِكَ قَالُوا: لَنْ نُؤْثِرَكَ عَلَى مَا جَاءَنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي فَطَرَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَنْ نُؤْثِرَكَ عَلَى اللَّهِ الَّذِي فَطَرَنَا، وَقِيلَ: هُوَ قَسَمٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاقْضِ مَا أَنْتَ قَاضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاصْنَعْ مَا أَنْتَ صَانِعٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تَقْضِي هَذِهِ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَمْرُكَ وَسُلْطَانُكَ فِي الدُّنْيَا وَسَيَزُولُ عَنْ قَرِيبٍ.</p><p id="106.68b61"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="68_73_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> وهذا إشارة إلى أن المصنف رحمه الله فسر الآية أولا على قراءة "كيد ساحر" بدليل ما بعده. <br/></div><div class="role-footnote" id="68_73_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> كما قال الشاعر (سويد بن أبي كاهل اليشكري) : هم صلبوا العبدي في جذع نخلة ... بنات فلا عطست شيبان إلا بأجدعا <br/>يعني: على جذع نخلة. وإنما قيل: "في جذوع" لأن المصلوب على الخشبة يرفع في طولها، ثم يصير عليها، فيقال: صلب عليها. انظر تفسير الطبري: ١٦ / ١٨٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="68_73_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> ساقط من "ب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:73" id="qr-baghawi-20-73">إِنَّا آمَنَّا بِرَبِّنَا لِيَغْفِرَ لَنَا خَطَايَانَا وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ ۗ وَاللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/73" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.063B2"/><p id="106.4FECe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا آمَنَّا بِرَبِّنَا لِيَغْفِرَ لَنَا خَطَايَانَا وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِنْ قِيلَ: كَيْفَ قَالُوا هَذَا، وَقَدْ جَاءُوا مُخْتَارِينَ يَحْلِفُونَ بِعَزَّةِ فِرْعَوْنَ أَنَّ لَهُمُ الْغَلَبَةَ؟. <br/>قِيلَ: رُوِيَ عَنِ الْحَسَنِ أَنَّهُ قَالَ: كَانَ فِرْعَونُ يُكْرِهُ قَوْمًا عَلَى تَعَلُّمِ السِّحْرِ لِكَيْلَا يَذْهَبَ أَصْلُهُ، وَقَدْ كَانَ أَكْرَهَهُمْ فِي الِابْتِدَاءِ. <br/>وَقَالَ مُقَاتِلٌ: كَانَتِ السَّحَرَةُ اثْنَيْنِ وَسَبْعِينَ، اثْنَانِ مِنَ الْقِبْطِ وَسَبْعُونَ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ، كَانَ فِرْعَوْنُ أَكْرَهَ الَّذِينَ هُمْ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى تَعَلُّمِ السِّحْرِ، فَذَلِكَ قَوْلُهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ عَبْدُ الْعَزِيزِ بْنُ أَبَانَ: قَالَتِ السَّحَرَةُ لِفِرْعَوْنَ: أَرِنَا مُوسَى إِذَا نَامَ، فَأَرَاهُمْ مُوسَى نَائِمًا وَعَصَاهُ تَحْرُسُهُ، فَقَالُوا لِفِرْعَوْنَ إِنَّ هَذَا لَيْسَ بِسَاحِرٍ، إِنَّ السَّاحِرَ إِذَا نَامَ بَطَلَ سِحْرُهُ، فَأَبَى عَلَيْهِمْ إِلَّا أَنْ يَتَعَلَّمُوا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ: خَيْرٌ مِنْكَ ثَوَابًا، وَأَبْقَى عِقَابًا. <br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ: خَيْرٌ مِنْكَ ثَوَابًا <a class="role-footnote-ref" href="#73_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a></p><p id="106.d81Ae"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="73_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:74-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:74" id="qr-baghawi-20-74">إِنَّهُ مَن يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا فَإِنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/74" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:75" id="qr-baghawi-20-75">وَمَن يَأْتِهِ مُؤْمِنًا قَدْ عَمِلَ الصَّالِحَاتِ فَأُولَٰئِكَ لَهُمُ الدَّرَجَاتُ الْعُلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/75" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:76" id="qr-baghawi-20-76">جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ وَذَٰلِكَ جَزَاءُ مَن تَزَكَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/76" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:77" id="qr-baghawi-20-77">وَلَقَدْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ مُوسَىٰ أَنْ أَسْرِ بِعِبَادِي فَاضْرِبْ لَهُمْ طَرِيقًا فِي الْبَحْرِ يَبَسًا لَّا تَخَافُ دَرَكًا وَلَا تَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/77" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.58094"/><p id="106.0f428"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ مَنْ يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: هَذَا ابْتِدَاءُ كَلَامٍ مِنَ اللَّهِ تَعَالَى. وَقِيلَ: مِنْ تَمَامِ قَوْلِ السَّحَرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُجْرِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُشْرِكًا، يَعْنِي: مَاتَ عَلَى الشِّرْكِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لَا يَمُوتُ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَسْتَرِيحُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَحْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيَاةً يَنْتَفِعُ بِهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَأْتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو سَاكِنَةَ الْهَاءِ وَيَخْتَلِسُهَا أَبُو +جَعْفَرٍ، وَقَالُونُ وَيَعْقُوبُ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْإِشْبَاعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُؤْمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَاتَ عَلَى الْإِيمَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَمِلَ الصَّالِحَاتِ فَأُولَئِكَ لَهُمُ الدَّرَجَاتُ الْعُلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الرَّفِيعَةُ، وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْعُلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعٌ، وَ"الْعُلْيَا" تَأْنِيثُ الْأَعْلَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَاءُ مَنْ تَزَكَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَطَهَّرَ مِنَ الذُّنُوبِ. وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: أَعْطَى زَكَاةَ نَفْسِهِ وَقَالَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ. <br/>أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الصَّالِحِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو الْقَاسِمِ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عُبَيْدٍ السِّمْسَارُ، أَخْبَرَنَا أَبُو أَحْمَدَ حَمْزَةُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَبَّاسٍ الدِّهْقَانُ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ الْجَبَّارِ العُطَارِدِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ عَطِيَّةَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ أَهْلَ الدَّرَجَاتِ الْعُلَى لَيَرَاهُمْ مَنْ تَحْتَهُمْ كَمَا تَرَوْنَ الْكَوْكَبَ الدُّرِّيَّ فِي أُفُقٍ مِنْ آفَاقِ السَّمَاءِ، وَإِنَّ أَبَا بَكْرٍ وَعُمَرَ مِنْهُمْ وَأَنْعَمَا" <a class="role-footnote-ref" href="#74_78_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَوْحَيْنَا إِلَى مُوسَى أَنْ أَسْرِ بِعِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سِرْ بِهِمْ لَيْلًا مِنْ أَرْضِ مِصْرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاضْرِبْ لَهُمْ طَرِيقًا فِي الْبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ اجْعَلْ لَهُمْ طَرِيقًا فِي الْبَحْرِ بِالضَّرْبِ بِالْعَصَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبَسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَابِسًا لَيْسَ فِيهِ مَاءٌ وَلَا طِينٌ، وَذَلِكَ أَنَّ اللَّهَ أَيْبَسَ لَهُمُ الطَّرِيقَ فِي الْبَحْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَخَافُ دَرَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ "لَا تَخَفْ" بِالْجَزْمِ عَلَى النَّهْيِ، وَالْبَاقُونَ بِالْأَلِفِ وَالرَّفْعِ عَلَى النَّفْيِ، لِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَخْشَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: لَا تَخَافُ أَنْ يُدْرِكَكَ فِرْعَوْنُ مِنْ وَرَائِكَ وَلَا تَخْشَى أَنْ يُغْرِقَكَ الْبَحْرُ أَمَامَكَ.</p><p id="106.DD6A9"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="74_78_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه أبو داود في الحروف: ٦ / ٨، والترمذي في المناقب، مناقب أبي بكر <span class="honorific"></span>: ١٠ / ١٤١، ١٤٢، وقال: "هذا حديث حسن"، ابن ماجه في المقدمة، باب فضائل أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> برقم (٩٦) ١ / ٣٧، والإمام أحمد في المسند: ٣ / ٢٧، وأشار إليه الدارمي في الرقاق، باب في غرف الجنة: ٢ / ٣٣٦. والمصنف في شرح السنة: ١٤ / ٩٩، وفيه عطية العوفي، وقد تابعه أبو الوداك عند الإمام أحمد: ٣ / ٢٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:78-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:78" id="qr-baghawi-20-78">فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ فَغَشِيَهُم مِّنَ الْيَمِّ مَا غَشِيَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/78" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:79" id="qr-baghawi-20-79">وَأَضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وَمَا هَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/79" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:80" id="qr-baghawi-20-80">يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ قَدْ أَنجَيْنَاكُم مِّنْ عَدُوِّكُمْ وَوَاعَدْنَاكُمْ جَانِبَ الطُّورِ الْأَيْمَنَ وَنَزَّلْنَا عَلَيْكُمُ الْمَنَّ وَالسَّلْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/80" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:81" id="qr-baghawi-20-81">كُلُوا مِن طَيِّبَاتِ مَا رَزَقْنَاكُمْ وَلَا تَطْغَوْا فِيهِ فَيَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبِي ۖ وَمَن يَحْلِلْ عَلَيْهِ غَضَبِي فَقَدْ هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/81" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.8ECE7"/><p id="106.7f126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَتْبَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَحِقَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: مَعْنَاهُ أَمَرَ فِرْعَوْنُ جُنُودَهُ أَنْ يَتْبَعُوا مُوسَى وَقَوْمَهُ، وَالْبَاءُ فِيهِ زَائِدَةٌ وَكَانَ هُوَ فِيهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَشِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَصَابَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْيَمِّ مَا غَشِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الْغَرَقُ. [وَقِيلَ: غَشِيَهُمْ عَلَاهُمْ وَسَتَرَهُمْ بَعْضُ مَاءِ الْيَمِّ لَا كُلُّهُ] <a class="role-footnote-ref" href="#78_82_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَقِيلَ: غَشِيَهُمْ مِنَ الْيَمِّ مَا غَشِيَهُمْ قوم موسى فغرقهم هُمْ، وَنَجَا مُوسَى وَقَوْمُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وَمَا هَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا أَرْشَدَهُمْ، وَهَذَا تَكْذِيبٌ لِفِرْعَوْنَ فِي قَوْلِهِ: "وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ" (غَافِرٍ: ٢٩) . . قَوْلُهُ عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ قَدْ أَنْجَيْنَاكُمْ مِنْ عَدُوِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِرْعَوْنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَاعَدْنَاكُمْ جَانِبَ الطُّورِ الْأَيْمَنَ وَنَزَّلْنَا عَلَيْكُمُ الْمَنَّ وَالسَّلْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا مِنْ طَيِّبَاتِ مَا رَزَقْنَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: "أَنْجَيْتُكُمْ"، وَ"وَاعَدْتُكُمْ"، وَ"رَزَقْتُكُمْ" بِالتَّاءِ عَلَى التَّوْحِيدِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالنُّونِ وَالْأَلِفِ عَلَى التَّعْظِيمِ، وَلَمْ يَخْتَلِفُوا فِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَزَّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنَّهُ مَكْتُوبٌ بِالْأَلِفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَطْغَوْا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَا تَظْلِمُوا <a class="role-footnote-ref" href="#78_82_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقِيلَ: لَا تُنْفِقُوا فِي مَعْصِيَتِي. <br/>وَقِيلَ: لَا تَدَّخِرُوا، ثُمَّ ادَّخَرُوا فَتَدَوَّدَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَحِلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ الْأَعْمَشُ، وَالْكِسَائِيُّ: "فَيَحُلَّ" بِضَمِّ الْحَاءِ "وَمَنْ يَحْلُلْ" بِضَمِّ اللَّامِ، أَيْ: يَنْزِلُ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِهَا أَيْ: يَجِبُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ غَضَبِي وَمَنْ يَحْلِلْ عَلَيْهِ غَضَبِي فَقَدْ هَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلَكَ وَتَرَدَّى فِي النَّارِ.</p><p id="106.8fdfF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="78_82_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="78_82_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> لم يذكر الطبري غير هذا القول، وأعرض من سائر الأقوال التي لا يساعد عليها السياق. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:82-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:82" id="qr-baghawi-20-82">وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا ثُمَّ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/82" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:83" id="qr-baghawi-20-83">وَمَا أَعْجَلَكَ عَن قَوْمِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/83" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:84" id="qr-baghawi-20-84">قَالَ هُمْ أُولَاءِ عَلَىٰ أَثَرِي وَعَجِلْتُ إِلَيْكَ رَبِّ لِتَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/84" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:85" id="qr-baghawi-20-85">قَالَ فَإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ مِن بَعْدِكَ وَأَضَلَّهُمُ السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/85" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.32eE4"/><p id="106.8cE61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِمَنْ تَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: تَابَ مِنَ الشِّرْكِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَوَحَّدَ اللَّهَ وَصَدَّقَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَدَّى الْفَرَائِضَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اهْتَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: عَلِمَ أَنَّ ذَلِكَ تَوْفِيقٌ مِنَ اللَّهِ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ وَسُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ: يَعْنِي لَزِمَ الْإِسْلَامَ حَتَّى مَاتَ عَلَيْهِ. <br/>قَالَ الشَّعْبِيُّ، وَمُقَاتِلٌ، وَالْكَلْبِيُّ: عَلِمَ أَنَّ لِذَلِكَ ثَوَابًا. <br/>وَقَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: تَعَلَّمَ الْعِلْمَ لِيَهْتَدِيَ بِهِ كَيْفَ يَعْمَلُ. <br/>قَالَ الضَّحَّاكُ: اسْتَقَامَ. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: أَقَامَ عَلَى السُّنَّةِ وَالْجَمَاعَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#82_86_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَعْجَلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا حَمَلَكَ عَلَى الْعَجَلَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ قَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّ مُوسَى اخْتَارَ مِنْ قَوْمِهِ سَبْعِينَ رَجُلًا حَتَّى يَذْهَبُوا مَعَهُ إِلَى الطُّورِ، لِيَأْخُذُوا التَّوْرَاةَ، فَسَارَ بِهِمْ ثُمَّ عَجَّلَ مُوسَى مِنْ بَيْنِهِمْ شَوْقًا إِلَى رَبِّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَخَلَّفَ السَّبْعِينَ، وَأَمَرَهُمْ أَنْ يَتْبَعُوهُ إِلَى الْجَبَلِ، فَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَعْجَلَكَ عَنْ قَوْمِكَ يَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُجِيبًا لِرَبِّهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ أُولَاءِ عَلَى أَثَرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُمْ بِالْقُرْبِ مِنِّي يَأْتُونَ مِنْ بَعْدِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَجِلْتُ إِلَيْكَ رَبِّ لِتَرْضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَزْدَادَ رِضًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فَإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ مِنْ بَعْدِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: ابْتَلَيْنَا الَّذِينَ خَلَّفْتَهُمْ مَعَ هَارُونَ، وَكَانُوا سِتَّمِائَةِ أَلْفٍ، فَافْتُتِنُوا بِالْعِجْلِ غَيْرَ اثْنَيْ عَشَرَ أَلْفًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ بَعْدِ انْطِلَاقِكَ إِلَى الْجَبَلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّهُمُ السَّامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَعَاهُمْ وصرفهم إلى ١٣/ب عِبَادَةِ الْعِجْلِ وَأَضَافَهُ إِلَى السَّامِرِيِّ لِأَنَّهُمْ ضَلُّوا بِسَبَبِهِ.</p><p id="106.C1ABe"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="82_86_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ذكر الطبري هذه الأقوال في التفسير: ١٦ / ١٩٤ - ١٩٥ واختار أن معنى قوله تعالى: "ثم اهتدى": يقول: ثم لزم ذلك فاستقام ولم يصنع شيئا منه، من أجل أن الاهتداء هو الاستقامة على هدى، ولا معنى للاستقامة عليه إلا وقد جمعه الإيمان والعمل الصالح والتوبة، فمن فعل ذلك وثبت عليه، فلا شك في اهتدائه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:86-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:86" id="qr-baghawi-20-86">فَرَجَعَ مُوسَىٰ إِلَىٰ قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفًا ۚ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَمْ يَعِدْكُمْ رَبُّكُمْ وَعْدًا حَسَنًا ۚ أَفَطَالَ عَلَيْكُمُ الْعَهْدُ أَمْ أَرَدتُّمْ أَن يَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبٌ مِّن رَّبِّكُمْ فَأَخْلَفْتُم مَّوْعِدِي</span><a class="vn" href="/quran/20/86" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:87" id="qr-baghawi-20-87">قَالُوا مَا أَخْلَفْنَا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنَا وَلَٰكِنَّا حُمِّلْنَا أَوْزَارًا مِّن زِينَةِ الْقَوْمِ فَقَذَفْنَاهَا فَكَذَٰلِكَ أَلْقَى السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/87" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Cb6Fe"/><p id="106.74B91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَجَعَ مُوسَى إِلَى قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حزينا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا قَوْمِ أَلَمْ يَعِدْكُمْ رَبُّكُمْ وَعْدًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> صِدْقًا أَنَّهُ يُعْطِيكُمُ التَّوْرَاةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَطَالَ عَلَيْكُمُ الْعَهْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُدَّةُ مُفَارَقَتِي إِيَّاكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَرَدْتُمْ أَنْ يَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبٌ مِنْ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ن أَيْ: أَرَدْتُمْ أَنْ تَفْعَلُوا فِعْلًا يَجِبُ عَلَيْكُمْ بِهِ الْغَضَبُ مِنْ رَبِّكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخْلَفْتُمْ مَوْعِدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا مَا أَخْلَفْنَا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ، وَأَبُو جَعْفَرٍ، وَعَاصِمٌ: "بِمَلْكِنَا " بِفَتْحِ الْمِيمِ، وَقَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ بِضَمِّهَا، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِكَسْرِهَا، أَيْ: وَنَحْنُ نَمْلِكُ أَمْرَنَا. وَقِيلَ: بِاخْتِيَارِنَا، وَمَنْ قَرَأَ بِالضَّمِّ فَمَعْنَاهُ بِقُدْرَتِنَا وَسُلْطَانِنَا، وَذَلِكَ أَنَّ الْمَرْءَ إِذَا وَقَعَ فِي الْبَلِيَّةِ وَالْفِتْنَةِ لَمْ يَمْلُكْ نَفْسَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّا حُمِّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو، وَحَمْزَةُ، وَالْكِسَائِيُّ، وَأَبُو بَكْرٍ، وَيَعْقُوبُ: "حَمَلْنَا" بِفَتْحِ الْحَاءِ، وَتَخْفِيفِ الْمِيمِ. وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِضَمِّ الْحَاءِ وَتَشْدِيدِ الْمِيمِ، أَيْ: جَعَلُونَا نَحْمِلُهَا وَكُلِّفْنَا حَمْلَهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْزَارًا مِنْ زِينَةِ الْقَوْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ حُلِيِّ قَوْمِ فِرْعَوْنَ، سَمَّاهَا أَوْزَارًا لِأَنَّهُمْ أَخَذُوهَا عَلَى وَجْهِ الْعَارِيَةِ فَلَمْ يَرُدُّوهَا. وَذَلِكَ أَنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ كَانُوا قَدِ اسْتَعَارُوا حُلِيًّا مِنَ الْقِبْطِ، وَكَانَ ذَلِكَ مَعَهُمْ حِينَ خَرَجُوا مِنْ مِصْرَ. <br/>وَقِيلَ: إِنَّ اللَّهَ تَعَالَى لَمَّا أَغْرَقَ فِرْعَوْنَ نَبَذَ الْبَحْرُ حُلِيَّهُمْ فَأَخَذُوهَا، وَكَانَتْ غَنِيمَةً، وَلَمْ تَكُنِ الْغَنِيمَةُ حَلَالًا لَهُمْ فِي ذَلِكَ الزَّمَانِ، فَسَمَّاهَا أَوْزَارًا لِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَذَفْنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إِنَّ السَّامِرِيَّ قَالَ لَهُمُ احْفِرُوا حُفَيْرَةً فَأَلْقُوهَا فِيهَا حَتَّى يَرْجِعَ مُوسَى. <br/>قَالَ السُّدِّيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#86_88_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#86_88_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَذَفْنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طَرَحْنَاهَا فِي الْحُفْرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَلِكَ أَلْقَى السَّامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا مَعَهُ مِنَ الْحُلِيِّ فِيهَا، وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا: أَوْقَدَ هَارُونُ نَارًا وَقَالَ: اقْذِفُوا فِيهَا مَا مَعَكُمْ، فَأَلْقَوْهُ فِيهَا، ثُمَّ أَلْقَى السَّامِرِيُّ مَا كَانَ مَعَهُ مِنْ تُرْبَةِ حَافِرِ فَرَسِ جِبْرِيلَ <a class="role-footnote-ref" href="#86_88_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>قَالَ قَتَادَةُ: كَانَ قَدْ أَخَذَ قَبْضَةً مِنْ ذَلِكَ التُّرَابِ فِي عِمَامَتِهِ.</p><p id="106.Cd2aD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="86_88_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ساقط من "أ". <br/></div><div class="role-footnote" id="86_88_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ٢٠٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="86_88_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ٢٠١. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:88-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:88" id="qr-baghawi-20-88">فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلًا جَسَدًا لَّهُ خُوَارٌ فَقَالُوا هَٰذَا إِلَٰهُكُمْ وَإِلَٰهُ مُوسَىٰ فَنَسِيَ</span><a class="vn" href="/quran/20/88" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:89" id="qr-baghawi-20-89">أَفَلَا يَرَوْنَ أَلَّا يَرْجِعُ إِلَيْهِمْ قَوْلًا وَلَا يَمْلِكُ لَهُمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا</span><a class="vn" href="/quran/20/89" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:90" id="qr-baghawi-20-90">وَلَقَدْ قَالَ لَهُمْ هَارُونُ مِن قَبْلُ يَا قَوْمِ إِنَّمَا فُتِنتُم بِهِ ۖ وَإِنَّ رَبَّكُمُ الرَّحْمَٰنُ فَاتَّبِعُونِي وَأَطِيعُوا أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/90" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:91" id="qr-baghawi-20-91">قَالُوا لَن نَّبْرَحَ عَلَيْهِ عَاكِفِينَ حَتَّىٰ يَرْجِعَ إِلَيْنَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/91" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.129A0"/><p id="106.00D16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلًا جَسَدًا لَهُ خُوَارٌ فَقَالُوا هَذَا إِلَهُكُمْ وَإِلَهُ مُوسَى فَنَسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَرَكَهُ مُوسَى هَاهُنَا، وَذَهَبَ يَطْلُبُهُ. وَقِيلَ: أَخْطَأَ الطَّرِيقَ وَضَلَّ <a class="role-footnote-ref" href="#88_92_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَا يَرَوْنَ أَلَّا يَرْجِعُ إِلَيْهِمْ قَوْلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَرَوْنَ أَنَّ الْعِجْلَ لا يكلمهم ولايجيبهم إِذَا دَعَوْهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَمْلِكُ لَهُمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقِيلَ: إِنَّ هَارُونَ مَرَّ عَلَى اَلسَّامِرِيِّ وَهُوَ يَصُوغُ الْعِجْلَ فَقَالَ لَهُ: مَا هَذَا؟ قَالَ: أَصْنَعُ مَا يَنْفَعُ وَلَا يَضُرُّ فَادْعُ لِي، فَقَالَ هَارُونُ: اللَّهُمَّ أَعْطِهِ مَا سَأَلَكَ عَلَى مَا فِي نَفْسِهِ، فَأَلْقَى التُّرَابَ فِي فَمِ الْعِجْلِ وَقَالَ كُنْ عِجْلًا يَخُورُ فَكَانَ كَذَلِكَ بِدَعْوَةِ هَارُونَ <a class="role-footnote-ref" href="#88_92_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَالْحَقِيقَةُ أَنَّ ذَلِكَ كَانَ فِتْنَةً ابْتَلَى اللَّهُ بِهَا بَنِي إِسْرَائِيلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ قَالَ لَهُمْ هَارُونُ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ قَبْلِ رجوع موسى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ إِنَّمَا فُتِنْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابْتُلِيتُمْ بِالْعِجْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكُمُ الرَّحْمَنُ فَاتَّبِعُونِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى دِينِي فِي عِبَادَةِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُوا أَمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي تَرْكِ عِبَادَةِ الْعِجْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا لَنْ نَبْرَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَنْ نَزَالَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى عِبَادَتِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَاكِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقِيمِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يَرْجِعَ إِلَيْنَا مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَاعْتَزَلَهُمْ هَارُونُ فِي اثْنَيْ عَشَرَ أَلْفًا مِنَ الَّذِينَ لَمْ يَعْبُدُوا الْعِجْلَ، فَلَمَّا رَجَعَ مُوسَى وَسَمِعَ الصِّيَاحَ وَالْجَلَبَةَ وَكَانُوا يَرْقُصُونَ حَوْلَ الْعِجْلِ، قَالَ لِلسَّبْعِينَ الَّذِينَ مَعَهُ: هَذَا صَوْتُ الْفِتْنَةِ، فَلَمَّا رَأَى هَارُونَ أَخَذَ شَعْرَ رَأْسِهِ بِيَمِينِهِ وَلِحْيَتِهِ بشماله.</p><p id="106.6bb6f"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="88_92_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ٢٠١. <br/></div><div class="role-footnote" id="88_92_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر فيما سبق: ٥ / ٢٧١ تخريج حديث "الفتون": وراجع تفسير ابن كثير: ٣ / ١٦٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:92-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:92" id="qr-baghawi-20-92">قَالَ يَا هَارُونُ مَا مَنَعَكَ إِذْ رَأَيْتَهُمْ ضَلُّوا</span><a class="vn" href="/quran/20/92" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:93" id="qr-baghawi-20-93">أَلَّا تَتَّبِعَنِ ۖ أَفَعَصَيْتَ أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/93" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:94" id="qr-baghawi-20-94">قَالَ يَا ابْنَ أُمَّ لَا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي وَلَا بِرَأْسِي ۖ إِنِّي خَشِيتُ أَن تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/94" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:95" id="qr-baghawi-20-95">قَالَ فَمَا خَطْبُكَ يَا سَامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/95" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:96" id="qr-baghawi-20-96">قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِّنْ أَثَرِ الرَّسُولِ فَنَبَذْتُهَا وَكَذَٰلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/96" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.B31E0"/><p id="106.3c3C2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا هَارُونُ مَا مَنَعَكَ إِذْ رَأَيْتَهُمْ ضَلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَشْرَكُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَّا تَتَّبِعَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْ تَتَّبِعَنِي وَ" لَا " صِلَةٌ أَيْ تَتَّبِعَ أَمْرِي وَوَصِيَّتِي، يَعْنِي: هَلَّا قَاتَلْتَهُمْ وَقَدْ عَلِمْتَ أَنِّي لَوْ كُنْتُ فِيهِمْ لِقَاتَلْتُهُمْ عَلَى كُفْرِهِمْ. <br/>وَقِيلَ: "أَنْ لَا تَتَّبِعَنِي" أَيْ: مَا مَنَعَكَ مِنَ اللُّحُوقِ بِي وَإِخْبَارِي بِضَلَالَتِهِمْ، فَتَكُونَ مُفَارَقَتُكَ إِيَّاهُمْ زَجْرًا لَهُمْ عَمَّا أَتَوْهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَعَصَيْتَ أَمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ خَالَفْتَ أمري. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَا ابْنَ أُمَّ لَا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي وَلَا بِرَأْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ بِشَعْرِ رَأْسِي وَكَانَ قَدْ أَخَذَ ذَوَائِبَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي خَشِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوْ أَنْكَرْتُ عَلَيْهِمْ لَصَارُوا حِزْبَيْنِ يَقْتُلُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ خَشِيتُ إِنْ فَارَقْتُهُمْ وَاتَّبَعْتُكَ صَارُوا أَحْزَابًا يَتَقَاتَلُونَ، فَتَقُولُ أَنْتَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إِسْرَائِيلَ <a class="role-footnote-ref" href="#92_97_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَمْ تَحْفَظْ وَصِيَّتِي حِينَ قُلْتُ لَكَ اخْلُفْنِي فِي قَوْمِي، وَأَصْلِحْ أَيِ ارْفُقْ بِهِمْ <a class="role-footnote-ref" href="#92_97_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فَمَا خَطْبُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أَمْرُكَ وَشَأْنُكَ؟ وَمَا الَّذِي حَمَلَكَ عَلَى ما صنعت؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا سَامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَأَيْتُ مَا لَمْ يَرَوْا وَعَرَفْتُ مَا لَمْ يَعْرِفُوا. <br/>قَرَأَ حَمْزَةُ وَالْكِسَائِيُّ: " مَا لَمْ تَبْصُرُوا " بِالتَّاءِ عَلَى الْخِطَابِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ عَلَى الْخَبَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِنْ أَثَرِ الرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِنْ تُرَابِ أَثَرِ فَرَسِ جِبْرِيلَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَبَذْتُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ أَلْقَيْتُهَا فِي فَمِ الْعِجْلِ. <br/>وَقَالَ بَعْضُهُمْ: إِنَّمَا خَارَ لِهَذَا لِأَنَّ التُّرَابَ كَانَ مَأْخُوذًا مِنْ تَحْتِ حَافِرِ فَرَسِ جِبْرِيلَ. <br/>فَإِنْ قِيلَ: كَيْفَ عَرَفَهُ وَرَأَى جِبْرِيلَ مِنْ بَيْنِ سَائِرِ النَّاسِ؟ . <br/>قِيلَ: لِأَنَّ أُمَّهُ لَمَّا وَلَدَتْهُ فِي السَّنَةِ الَّتِي يُقْتَلُ فِيهَا الْبَنُونَ وَضَعَتْهُ فِي الْكَهْفِ حَذَرًا عَلَيْهِ، فَبَعَثَ اللَّهُ جِبْرِيلَ لِيُرَبِّيَهُ لِمَا قَضَى عَلَى يَدَيْهِ مِنَ الْفِتْنَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#92_97_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ زَيَّنَتْ <a class="role-footnote-ref" href="#92_97_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِي نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="106.A3DcD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="92_97_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ذكر الطبري في التفسير: (١٦ / ٢٠٤) أقوالا أخر زيادة على ما ذكر المصنف ورجح ما نسبه إلى ابن عباس - <span class="honorific"></span>ما -: أن موسى عذل أخاه هارون على تركه اتباع أمره بمن اتبعه من أهل الإيمان، فقال له هارون: إني خشيت أن تقول: فرقت بين جماعتهم، فتركت بعضهم ورائي، وجئت ببعضهم. وانظر زاد المسير: ٥ / ٣١٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="92_97_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر: الطبري: ١٦ / ٢٠٤، الدر المنثور: ٦ / ٥٩٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="92_97_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> روى الطبري: ١٦ / ٢٠٤ - ٢٠٥ عن ابن جريج قال: لما قتل فرعون الوالدان قالت أم السامري: لو نحيته عني حتى لا أراه، ولا أدري قتله، فجعلته في غار، فأتى جبريل، فجعل كف نفسه في فيه، فجعل يرضعه العسل واللبن، فلم يزل يختلف إليه حتى عرفه، فمن ثم معرفته إياه حين قال: "فقبضت قبضة من أثر الرسول". وانظر القرطبي: ١١ / ٢٣٩ - ٢٤٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="92_97_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:97" id="qr-baghawi-20-97">قَالَ فَاذْهَبْ فَإِنَّ لَكَ فِي الْحَيَاةِ أَن تَقُولَ لَا مِسَاسَ ۖ وَإِنَّ لَكَ مَوْعِدًا لَّن تُخْلَفَهُ ۖ وَانظُرْ إِلَىٰ إِلَٰهِكَ الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عَاكِفًا ۖ لَّنُحَرِّقَنَّهُ ثُمَّ لَنَنسِفَنَّهُ فِي الْيَمِّ نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/97" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.bA85B"/><p id="106.06DdB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فَاذْهَبْ فَإِنَّ لَكَ فِي الْحَيَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا دُمْتَ حَيًّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَقُولَ لَا مِسَاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُخَالِطْ أَحَدًا، وَلَا يُخَالِطْكَ أَحَدٌ، وَأَمَرَ مُوسَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَنْ لَا يُخَالِطُوهُ، وَلَا يَقْرَبُوهُ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَا مِسَاسَ لَكَ وَلِوَلَدِكَ، وَ"الْمِسَاسُ" مِنَ الْمُمَاسَّةِ، مَعْنَاهُ: لَا يَمَسُّ بَعْضُنَا بَعْضًا، فَصَارَ السَّامِرِيُّ يَهِيمُ فِي الْبَرِّيَّةِ مَعَ الْوُحُوشِ وَالسِّبَاعِ، لَا يَمَسُّ أَحَدًا وَلَا يَمَسُّهُ أَحَدٌ، عَاقَبَهُ اللَّهُ بِذَلِكَ، وَكَانَ إِذَا لَقِيَ أَحَدًا يَقُولُ: "لَا مِسَاسَ"، أَيْ: لَا تَقْرَبْنِي وَلَا تَمَسَّنِي. <br/>وَقِيلَ: كَانَ إِذَا مَسَّ أَحَدًا أَوْ مَسَّهُ أَحَدٌ حُمَّا جَمِيعًا حَتَّى أَنَّ بَقَايَاهُمُ الْيَوْمَ يَقُولُونَ ذَلِكَ، وَإِذَا مَسَّ أَحَدٌ مِنْ غَيْرِهِمْ أَحَدًا مِنْهُمْ حُمَّا جَمِيعًا فِي الْوَقْتِ <a class="role-footnote-ref" href="#97_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا سَامِرِيُّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعَذَابِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تُخْلَفَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ وَأَبُو عَمْرٍو وَيَعْقُوبُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تُخْلَفَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَسْرِ اللَّامِ أَيْ لَنْ تَغِيبَ عَنْهُ، وَلَا مَذْهَبَ لَكَ عَنْهُ، بَلْ تُوَافِيهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِفَتْحِ اللَّامِ أَيْ لَنْ تُكَذِّبَهُ وَلَنْ يُخْلِفَكَ اللَّهُ، وَمَعْنَاهُ: أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى يُكَافِئُكَ عَلَى فِعْلِكَ وَلَا تَفُوتُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#97_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَانْظُرْ إِلَى إِلَهِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِزَعْمِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عَاكِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ ظَلْتَ وَدُمْتَ عَلَيْهِ مُقِيمًا تَعْبُدُهُ، وَالْعَرَبُ تَقُولُ: ظَلْتُ أَفْعَلُ كَذَا بِمَعْنَى ظَلَلْتُ، وَمِسْتُ بِمَعْنَى مَسَسْتُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُحَرِّقَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّارِ، قَرَأَ أَبُو جَعْفَرٍ بِالتَّخْفِيفِ مِنَ الْإِحْرَاقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَنَنْسِفَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنَذْرِيَنَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْيَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْبَحْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ أَنَّ مُوسَى أَخْذَ الْعِجْلَ فَذَبَحَهُ فَسَالَ مِنْهُ دَمٌ، لِأَنَّهُ كَانَ قَدْ صَارَ لَحْمًا وَدَمًا <a class="role-footnote-ref" href="#97_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a></p><p id="106.C26Ce"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="97_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: القرطبي: ١١ / ٢٤١، زاد المسير: ٥ / ٣١٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="97_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكره الطبري: القولين: ١٦ / ٢٠٦ - ٢٠٧ وقال: والقول عندي أنهما قراءتان مشهورتان متقاربتا المعنى، لأنه لا شك أن الله موف وعده لخلقه يحشرهم لموقف الحساب، وأن الخلق موافون ذلك اليوم، فلا الله مخلفهم ذلك، ولا هم مخلفوه بالتخلف عنه، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب الصواب في ذلك. <br/></div><div class="role-footnote" id="97_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر: الدر المنثور ٥ / ٥٩٧، القرطبي: ١١ / ٢٤٢ - ٢٤٣. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:98-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:98" id="qr-baghawi-20-98">إِنَّمَا إِلَٰهُكُمُ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/98" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:99" id="qr-baghawi-20-99">كَذَٰلِكَ نَقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنبَاءِ مَا قَدْ سَبَقَ ۚ وَقَدْ آتَيْنَاكَ مِن لَّدُنَّا ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/99" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:100" id="qr-baghawi-20-100">مَّنْ أَعْرَضَ عَنْهُ فَإِنَّهُ يَحْمِلُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وِزْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/100" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:101" id="qr-baghawi-20-101">خَالِدِينَ فِيهِ ۖ وَسَاءَ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حِمْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/101" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.87DB8"/><p id="106.AC6DB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا إِلَهُكُمُ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَسِعَ عِلْمُهُ كُلَّ شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنْبَاءِ مَا قَدْ سَبَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْأُمُورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ آتَيْنَاكَ مِنْ لَدُنَّا ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْقُرْآنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أَعْرَضَ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنِ الْقُرْآنِ، فَلَمْ يُؤْمِنْ بِهِ وَلَمْ يَعْمَلْ بِمَا فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ يَحْمِلُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وِزْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِمْلًا ثَقِيلًا مِنَ الْإِثْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِدِينَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقِيمِينَ فِي عَذَابِ الْوِزْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَاءَ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حِمْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ١٤/أأَيْ بِئْسَ مَا حَمَلُوا عَلَى أَنْفُسِهِمْ مِنَ الْإِثْمِ كُفْرًا بِالْقُرْآنِ.</p><p id="106.a8364"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:102-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:102" id="qr-baghawi-20-102">يَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ ۚ وَنَحْشُرُ الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ زُرْقًا</span><a class="vn" href="/quran/20/102" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:103" id="qr-baghawi-20-103">يَتَخَافَتُونَ بَيْنَهُمْ إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا عَشْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/103" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:104" id="qr-baghawi-20-104">نَّحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ إِذْ يَقُولُ أَمْثَلُهُمْ طَرِيقَةً إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا يَوْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/104" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:105" id="qr-baghawi-20-105">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الْجِبَالِ فَقُلْ يَنسِفُهَا رَبِّي نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/105" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:106" id="qr-baghawi-20-106">فَيَذَرُهَا قَاعًا صَفْصَفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/106" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:107" id="qr-baghawi-20-107">لَّا تَرَىٰ فِيهَا عِوَجًا وَلَا أَمْتًا</span><a class="vn" href="/quran/20/107" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:108" id="qr-baghawi-20-108">يَوْمَئِذٍ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ لَا عِوَجَ لَهُ ۖ وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَٰنِ فَلَا تَسْمَعُ إِلَّا هَمْسًا</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:109" id="qr-baghawi-20-109">يَوْمَئِذٍ لَّا تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَٰنُ وَرَضِيَ لَهُ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/109" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.2eFF0"/><p id="106.84C49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُنْفَخُ فِي الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو "نَنْفُخُ " بِالنُّونِ وَفَتْحِهَا وَضَمِّ الْفَاءِ لِقَوْلِهِ: "وَنَحْشُرُ "، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ وَضَمِّهَا وَفَتَحِ الْفَاءِ عَلَى غَيْرِ تَسْمِيَةِ الْفَاعِلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُ الْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُشْرِكِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ زُرْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالزُّرْقَةُ: هِيَ الْخُضْرَةُ: فِي سَوَادِ الْعَيْنِ، فَيُحْشَرُونَ زُرْقَ الْعُيُونِ سُودَ الْوُجُوهِ. وَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُرْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَخَافَتُونَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يَتَشَاوَرُونَ بَيْنَهُمْ وَيَتَكَلَّمُونَ خُفْيَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ لَبِثْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَا مَكَثْتُمْ فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا عَشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ عَشْرَ لَيَالٍ. وَقِيلَ: فِي الْقُبُورِ. وَقِيلَ: بَيْنَ النَّفْخَتَيْنِ، وَهُوَ أَرْبَعُونَ سَنَةً؛ لِأَنَّ الْعَذَابَ يُرْفَعُ عَنْهُمْ بَيْنَ النَّفْخَتَيْنِ. اسْتَقْصَرُوا مُدَّةَ لَبْثِهِمْ لِهَوْلِ مَا عَايَنُوا <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يَتَسَارُّونَ <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَقُولُ أَمْثَلُهُمْ طَرِيقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَوْفَاهُمْ عَقْلًا وَأَعْدَلُهُمْ قَوْلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا يَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَصُرَ ذَلِكَ فِي أَعْيُنِهِمْ فِي جَنْبِ مَا اسْتَقْبَلَهُمْ مِنْ أَهْوَالِ يَوْمِ الْقِيَامَةِ. وَقِيلَ: نَسُوا مِقْدَارَ لَبْثِهِمْ لِشِدَّةِ مَا دَهَمَهُمْ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الْجِبَالِ فَقُلْ يَنْسِفُهَا رَبِّي نَسْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: سَأَلَ رَجُلٌ مِنْ ثَقِيفٍ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: كَيْفَ تَكُونُ الْجِبَالُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ؟ فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَالنَّسْفُ هُوَ الْقَلْعُ، أَيْ: يَقْلَعُهَا مِنْ أَصْلِهَا وَيَجْعَلُهَا هَبَاءً مَنْثُورًا. <br/>﴿فَيَذَرُهَا قَاعًا صَفْصَفًا (١٠٦) لَا تَرَى فِيهَا عِوَجًا وَلَا أَمْتًا (١٠٧) يَوْمَئِذٍ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ لَا عِوَجَ لَهُ وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَنِ فَلَا تَسْمَعُ إِلَّا هَمْسًا (١٠٨) يَوْمَئِذٍ لَا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ وَرَضِيَ لَهُ قَوْلًا (١٠٩) ﴾ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَذَرُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَيَدَعُ أَمَاكِنَ الْجِبَالِ مِنَ الْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَاعًا صَفْصَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَرْضًا مَلْسَاءَ مُسْتَوِيَةً لَا نَبَاتَ فِيهَا، وَ"الْقَاعُ": مَا انْبَسَطَ مِنَ الْأَرْضِ، وَ"الصَّفْصَفُ": الْأَمْلَسُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَرَى فِيهَا عِوَجًا وَلَا أَمْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: انْخِفَاضًا وَارْتِفَاعًا. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: "الْعِوَجُ": مَا انْخَفَضَ مِنَ الْأَرْضِ، وَ"الْأَمْتُ": مَا نَشَزَ مِنَ الرَّوَابِي، أَيْ: لَا تَرَى وَادِيًا وَلَا رَابِيَةً. <br/>قَالَ قَتَادَةُ: لَا تَرَى فِيهَا صَدْعًا وَلَا أَكَمَةً <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ صَوْتَ الدَّاعِي الَّذِي يَدْعُوهُمْ إِلَى مَوْقِفِ الْقِيَامَةِ، وَهُوَ إِسْرَافِيلُ، وَذَلِكَ أَنَّهُ يَضَعُ الصُّورَ فِي فِيهِ، وَيَقُولُ: أَيَّتُهَا الْعِظَامُ الْبَالِيَةُ وَالْجُلُودُ الْمُتَمَزِّقَةُ وَاللُّحُومُ الْمُتَفَرِّقَةُ هَلُمُّوا إِلَى عَرْضِ الرَّحْمَنِ <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا عِوَجَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِدُعَائِهِ، وَهُوَ مِنَ الْمَقْلُوبِ، أَيْ: لَا عِوَجَ لَهُمْ عَنْ دُعَاءِ الدَّاعِي، لَا يَزِيغُونَ عَنْهُ يَمِينًا وَشِمَالًا وَلَا يَقْدِرُونَ عَلَيْهِ بَلْ يَتَّبِعُونَهُ سِرَاعًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَكَنَتْ وَذَلَّتْ وَخَضَعَتْ، وَوَصَفَ الْأَصْوَاتَ بِالْخُشُوعِ وَالْمُرَادُ أَهْلُهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا تَسْمَعُ إِلَّا هَمْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي صَوْتَ وَطْءِ الْأَقْدَامِ إِلَى الْمَحْشَرِ، وَ"الْهَمْسُ": الصَّوْتُ الْخَفِيُّ كَصَوْتِ أَخْفَافِ الْإِبِلِ فِي الْمَشْيِ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: هُوَ تَخَافُتُ الْكَلَامِ وَخَفْضُ الصَّوْتِ. <br/>وَرَوَى سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: تَحْرِيكُ الشِّفَاهِ مِنْ غَيْرِ نُطْقٍ <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ لَا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لَا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ أَحَدًا مِنَ النَّاسِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يَعْنِي إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ أَنْ يَشْفَعَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضِيَ لَهُ قَوْلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وَرَضِيَ قَوْلَهُ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، يَعْنِي: قَالَ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ <a class="role-footnote-ref" href="#102_110_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a></p><p id="106.068D0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="102_110_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس، أن رجلا أتاه فقال: أرأيت قوله: "ونحشر المجرمين يومئذ زرقا" وأخرى عميا؟ قال: إن يوم القيامة فيه حالات: يكونون في حال زرقا وفي حال عميا. الدر المنثور: ٥ / ٥٩٨. وانظر: تفسير الطبري: ١٦ / ٢١٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكر هذه الأقوال صاحب زاد المسير: ٥ / ٣٢١. وذكر ابن جرير أنه اللبث في الدنيا، الطبري ١٦ / ٢١١. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في "ب" يتشاورون. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> انظر: روح المعاني: ١٦ / ٢٦١. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> ساق الطبري الأقوال في معنى "عوجا ولا أمتا"، وقال: (١٦ / ٢١٣) : "وأولى الأقوال في ذلك بالصواب قول من قال: عني بالعوج: الميل، وذلك أن ذلك هو المعروف من كلام العرب. فإن قال قائل: وهل في الأرض اليوم من عوج؟ فيقال: لا ترى فيها يومئذ عوجا. قيل: إن معنى ذلك: ليس فيها أودية وموانع تمنع الناظر أو السائر فيها عن الأخذ على الاستقامة كما يحتاج اليوم من أخذ في بعض سبلها إلى الأخذ يمينا، وأحيانا شمالا، لما فيها من الجبال والأودية والبحار. وأما الأمت فإنه عند العرب: الانثناء والضعف. مسموع منهم، فالواجب إذا كان ذلك معنى "الأمت" عندهم أن يكون أصوب الأقوال في تأويله: ولا ارتفاع ولا انخفاض". <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> انظر: روح المعاني ١٦ / ٢٦٤، أضواء البيان: ٤ / ٥١٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> انظر تفصيلا في نسبة هذه الأقوال: ابن كثير ٣ / ١٦٦ - ١٦٧، والطبري: ١٦ / ٢١٤ - ٢١٥، زاد المسير: ١٦ / ٢٦٤، والبحر المحيط: ٦ / ٢٨٠. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_110_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> انظر: روح المعاني: ١٦ / ٢٦٥، البحر المحيط: ٦ / ٢٨٠. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:110-112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:110" id="qr-baghawi-20-110">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/110" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:111" id="qr-baghawi-20-111">وَعَنَتِ الْوُجُوهُ لِلْحَيِّ الْقَيُّومِ ۖ وَقَدْ خَابَ مَنْ حَمَلَ ظُلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/111" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:112" id="qr-baghawi-20-112">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا يَخَافُ ظُلْمًا وَلَا هَضْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/112" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.660bF"/><p id="106.1b5D1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْكِنَايَةُ رَاجِعَةٌ إِلَى الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ، أَيْ يَعْلَمُ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا قَدَّمُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَا خَلَّفُوا مِنْ أَمْرِ الدُّنْيَا. <br/>وَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الْأَعْمَالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: الْكِنَايَةُ تَرْجِعُ إِلَى "مَا" أَيْ: هُوَ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ، وَهُمْ لَا يَعْلَمُونَهُ. وَقِيلَ: الْكِنَايَةُ رَاجِعَةٌ إِلَى اللَّهِ لِأَنَّ عِبَادَهُ لَا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَنَتِ الْوُجُوهُ لِلْحَيِّ الْقَيُّومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلَّتْ <a class="role-footnote-ref" href="#110_113_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَابَ مَنْ حَمَلَ ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: خَسِرَ مَنْ أَشْرَكَ بِاللَّهِ، وَالظُّلْمُ هُوَ الشِّرْكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا يَخَافُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ ابْنُ كَثِيرٍ "فَلَا يَخَفْ " مَجْزُومًا عَلَى النَّهْيِ جَوَابًا لِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَعْمَلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ الْآخَرُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَخَافُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْفُوعًا عَلَى الْخَبَرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلْمًا وَلَا هَضْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَا يَخَافُ أن يزاد على فِي سَيِّئَاتِهِ، لَا يُنْقَصُ مِنْ حَسَنَاتِهِ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: لَا يُنْقَصُ مِنْ ثَوَابِ حَسَنَاتِهِ وَلَا يُحْمَلُ عَلَيْهِ ذَنْبُ مُسِيْءٍ <a class="role-footnote-ref" href="#110_113_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: لَا يُؤْخَذُ بِذَنْبٍ لَمْ يَعْمَلْهُ وَلَا تُبْطَلُ حَسَنَةٌ عَمِلَهَا <a class="role-footnote-ref" href="#110_113_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a></p><p id="106.BcAD2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="110_113_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من "ب". <br/></div><div class="role-footnote" id="110_113_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ذكره القولين ابن جرير ١٦ / ٢١٨، وأخرج السيوطي قول ابن عباس عن ابن المنذر وابن أبي حاتم، الدر المنثور: ٥ / ٦٠١. <br/></div><div class="role-footnote" id="110_113_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر: زاد المسير: ٥ / ٣٢٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:113-115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:113" id="qr-baghawi-20-113">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا وَصَرَّفْنَا فِيهِ مِنَ الْوَعِيدِ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/113" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:114" id="qr-baghawi-20-114">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ ۗ وَلَا تَعْجَلْ بِالْقُرْآنِ مِن قَبْلِ أَن يُقْضَىٰ إِلَيْكَ وَحْيُهُ ۖ وَقُل رَّبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:115" id="qr-baghawi-20-115">وَلَقَدْ عَهِدْنَا إِلَىٰ آدَمَ مِن قَبْلُ فَنَسِيَ وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/115" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.0BeC4"/><p id="106.6acd4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كَمَا بَيَّنَّا فِي هَذِهِ السُّورَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْزَلْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أَنْزَلْنَا هَذَا الْكِتَابَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: بِلِسَانِ الْعَرَبِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَرَّفْنَا فِيهِ مِنَ الْوَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ صَرَّفْنَا الْقَوْلَ فِيهِ بِذِكْرِ الْوَعِيدِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يَجْتَنِبُونَ الشِّرْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يُجَدِّدُ لَهُمُ الْقُرْآنُ عِبْرَةً وَعِظَةً فَيَعْتَبِرُوا وَيَتَّعِظُوا بِذِكْرِ عِقَابِ اللَّهِ لِلْأُمَمِ الْخَالِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَلَّ اللَّهُ عَنْ إِلْحَادِ الْمُلْحِدِينَ وَعَمَّا يَقُولُهُ الْمُشْرِكُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَعْجَلْ بِالْقُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَرَادَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>، كَانَ إِذَا نَزَلَ عَلَيْهِ جِبْرِيلُ بِالْقُرْآنِ يُبَادِرُ فَيَقْرَأُ مَعَهُ، قَبْلَ أَنْ يَفْرَغَ جِبْرِيلُ مِمَّا يُرِيدُ مِنَ التِّلَاوَةِ، وَمَخَافَةَ الِانْفِلَاتِ وَالنِّسْيَانِ، فَنَهَاهُ اللَّهُ عَنْ ذَلِكَ <a class="role-footnote-ref" href="#113_116_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَعْجَلْ بِالْقُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَا تَعْجَلْ بِقِرَاءَتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يُقْضَى إِلَيْكَ وَحْيُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَفْرَغَ جِبْرِيلُ مِنَ الْإِبْلَاغِ، نَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تُحَرِّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> (سُورَةُ الْقِيَامَةِ: ١٦) وَقَرَأَ يَعْقُوبُ: " نَقْضِي " بِالنُّونِ وَفَتْحِهَا وَكَسْرِ الضَّادِ، وَفَتْحِ الْيَاءِ: " وَحْيَهُ " بِالنَّصْبِ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ: مَعْنَاهُ لَا تُقْرِئْهُ أَصْحَابَكَ، وَلَا تُمْلِهِ عَلَيْهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ مَعَانِيهِ <a class="role-footnote-ref" href="#113_116_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالْقُرْآنِ وَمَعَانِيهِ. وَقِيلَ: عِلْمًا إِلَى مَا عَلِمْتُ. <br/>وَكَانَ ابْنُ مَسْعُودٍ إِذَا قَرَأَ هَذِهِ الْآيَةَ قَالَ: اللَّهُمَّ رَبِّ زِدْنِي عِلْمًا وَإِيمَانًا وَيَقِينًا <a class="role-footnote-ref" href="#113_116_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ عَهِدْنَا إِلَى آدَمَ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَمَرْنَاهُ وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِ أَنْ لَا يَأْكُلَ مِنَ الشَّجَرَةِ مِنْ قَبْلِ هَؤُلَاءِ الَّذِينَ نَقَضُوا عَهْدَكَ وَتَرَكُوا الْإِيمَانَ بِي، وَهُمُ الَّذِينَ ذَكَرَهُمُ اللَّهُ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَرْكَ الْأَمْرَ، وَالْمَعْنَى أَنَّهُمْ نَقَضُوا الْعَهْدَ، فَإِنَّ آدَمَ أَيْضًا عَهِدْنَا إِلَيْهِ فَنَسِيَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ لَمْ نَجِدْ لَهُ صَبْرًا عَمَّا نُهِيَ عَنْهُ. وَقَالَ عَطِيَّةُ الْعَوْفِيُّ: حِفْظًا لِمَا أُمِرَ بِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: رَأْيًا مَعْزُومًا حَيْثُ أَطَاعَ عَدُوَّهُ إِبْلِيسَ الَّذِي حَسَدَهُ وَأَبَى أَنْ يَسْجُدَ لَهُ. وَ"الْعَزْمُ" فِي اللُّغَةِ: هُوَ تَوْطِينُ النَّفْسِ عَلَى الْفِعْلِ. <br/>قَالَ أَبُو أُمَامَةَ الْبَاهِلِيُّ: لَوْ وُزِنَ حِلْمُ آدَمَ بِحِلْمِ جَمِيعِ وَلَدِهِ لَرَجَحَ حِلْمُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#113_116_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>فَإِنْ قِيلَ: أَتَقُولُونَ إِنَّ آدَمَ كَانَ نَاسِيًا لِأَمْرِ اللَّهِ حِينَ أَكَلَ مِنَ الشَّجَرَةِ؟ . <br/>قِيلَ: يَجُوزُ أَنْ يَكُونَ نَسِيَ أَمْرَهُ، وَلَمْ يَكُنِ النِّسْيَانُ فِي ذَلِكَ الْوَقْتِ مَرْفُوعًا عَنِ الْإِنْسَانِ، بَلْ كَانَ مُؤَاخَذًا بِهِ، وَإِنَّمَا رُفِعَ عَنَّا <a class="role-footnote-ref" href="#113_116_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقِيلَ: نَسِيَ عُقُوبَةَ اللَّهِ وَظَنَّ أَنَّهُ نُهِيَ تَنْزِيهًا.</p><p id="106.8d50F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="113_116_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: الدر المنثور ٥ / ٦٠٢، وقاله صاحب أضواء البيان ٤ / ٥١٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="113_116_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر: زاد المسير ٥ / ٣٢٦. <br/></div><div class="role-footnote" id="113_116_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> عزاه السيوطي في الدر المنثور لسعيد بن منصور وعبد بن حميد عن ابن مسعود ٥ / ٦٠٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="113_116_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> ذكر بعض هذه الأقوال الطبري: (١٦ / ٢٢١ - ٢٢٢) وقال: "وأصل العزم اعتقاد القلب على الشيء يقال منه: عزم فلان على كذا: إذا اعتقد عليه ونواه، ومن اعتقاد القلب: حفظ الشيء، ومنه الصبر على الشيء، لأنه لا يجزع جازع إلا من خور قلبه وضعفه، فإذا كان ذلك كذلك، فلا معنى لذلك أبلغ مما بينه الله تبارك وتعالى، وهو قوله: "ولم نجد له عزما" فيكون تأويله: ولم نجد له عزما قلب على الوفاء لله بعهده، ولا على حفظ ما عهد إليه". <br/></div><div class="role-footnote" id="113_116_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> انظر تفصيلا لهذا في أضواء البيان ٤ / ٥٢٠ - ٥٢٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:116-117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:116" id="qr-baghawi-20-116">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ أَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/116" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:117" id="qr-baghawi-20-117">فَقُلْنَا يَا آدَمُ إِنَّ هَٰذَا عَدُوٌّ لَّكَ وَلِزَوْجِكَ فَلَا يُخْرِجَنَّكُمَا مِنَ الْجَنَّةِ فَتَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/117" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.e7428"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لَآدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ أَبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنْ يسجد. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنَا يَا آدَمُ إِنَّ هَذَا عَدُوٌّ لَكَ وَلِزَوْجِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَوَّاءَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يُخْرِجَنَّكُمَا مِنَ الْجَنَّةِ فَتَشْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: تَتْعَبُ وَتَنْصَبُ، وَيَكُونُ عَيْشُكَ مِنْ كَدِّ يَمِينِكَ بِعَرَقِ جَبِينِكَ. قَالَ السُّدِّيُّ: يَعْنِي الْحَرْثَ وَالزَّرْعَ وَالْحَصِيدَ وَالطَّحْنَ وَالْخَبِيزَ. <br/>وعن سعيد ١٤/ب بْنِ جُبَيْرٍ: قَالَ أُهْبِطَ إِلَى آدَمَ ثَوْرٌ أَحْمَرُ، فَكَانَ يَحْرُثُ عَلَيْهِ، وَيَمْسَحُ الْعَرَقَ عَنْ جَبِينِهِ، فَذَلِكَ [شَقَاؤُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#116_118_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَلَمْ يَقُلْ: "فَتَشْقَيَا" رُجُوعًا بِهِ إِلَى آدَمَ، لِأَنَّ تَعَبَهُ أَكْثَرُ فَإِنَّ الرَّجُلَ] <a class="role-footnote-ref" href="#116_118_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقِيلَ: لِأَجْلِ رُءُوسِ الْآيِ.</p><p id="106.fCafC"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="116_118_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر: زاد المسير ٥ / ٣٢٨. <br/></div><div class="role-footnote" id="116_118_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> ساقط من "أ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:118-121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:118" id="qr-baghawi-20-118">إِنَّ لَكَ أَلَّا تَجُوعَ فِيهَا وَلَا تَعْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/118" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:119" id="qr-baghawi-20-119">وَأَنَّكَ لَا تَظْمَأُ فِيهَا وَلَا تَضْحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/119" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:120" id="qr-baghawi-20-120">فَوَسْوَسَ إِلَيْهِ الشَّيْطَانُ قَالَ يَا آدَمُ هَلْ أَدُلُّكَ عَلَىٰ شَجَرَةِ الْخُلْدِ وَمُلْكٍ لَّا يَبْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/120" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:121" id="qr-baghawi-20-121">فَأَكَلَا مِنْهَا فَبَدَتْ لَهُمَا سَوْآتُهُمَا وَطَفِقَا يَخْصِفَانِ عَلَيْهِمَا مِن وَرَقِ الْجَنَّةِ ۚ وَعَصَىٰ آدَمُ رَبَّهُ فَغَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/121" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.Da582"/><p id="106.Fcc16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ لَكَ أَلَّا تَجُوعَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ فِي الْجَنَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَعْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ نَافِعٌ وَأَبُو بَكْرٍ بِكَسْرِ الْأَلِفِ عَلَى الِاسْتِئْنَافِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْفَتْحِ نَسَقًا عَلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَّا تَجُوعَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّكَ لَا تَظْمَأُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا تَعْطَشُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهَا وَلَا تَضْحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لَا تَبْرُزُ لِلشَّمْسِ فَيُؤْذِيكَ حَرُّهَا. وَقَالَ عِكْرِمَةُ: لَا تُصِيبُكَ الشَّمْسُ وَأَذَاهَا <a class="role-footnote-ref" href="#118_122_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَسْوَسَ إِلَيْهِ الشَّيْطَانُ قَالَ يَا آدَمُ هَلْ أَدُلُّكَ عَلَى شَجَرَةِ الْخُلْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَلَى شَجَرَةٍ إِنْ أَكَلْتَ مِنْهَا بَقِيتَ مُخَلَّدًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُلْكٍ لَا يَبْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا يَبِيدُ وَلَا يَفْنَى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَكَلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آدَمُ وَحَوَّاءُ عَلَيْهِمَا السَّلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهَا فَبَدَتْ لَهُمَا سَوْآتُهُمَا وَطَفِقَا يَخْصِفَانِ عَلَيْهِمَا مِنْ وَرَقِ الْجَنَّةِ وَعَصَى آدَمُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأَكْلِ الشَّجَرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فَعْلَ مَا لَمْ يَكُنْ لَهُ فِعْلُهُ. وَقِيلَ: أَخْطَأَ طَرِيقَ الْجَنَّةِ <a class="role-footnote-ref" href="#118_122_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ الْأَعْرَابِيِّ: أَيْ فَسَدَ عَلَيْهِ عَيْشُهُ، وَصَارَ مِنَ الْعِزِّ إِلَى الذُّلِّ، وَمِنَ الرَّاحَةِ إِلَى التَّعَبِ. <br/>قَالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: يَجُوزُ أَنْ يُقَالَ عَصَى آدَمُ، وَلَا يَجُوزُ أَنْ يُقَالَ: آدَمُ عَاصٍ؛ لِأَنَّهُ إِنَّمَا يُقَالُ عَاصٍ لِمَنِ اعْتَادَ فِعْلَ الْمَعْصِيَةِ، كَالرَّجُلِ يَخِيطُ ثَوْبَهُ يُقَالُ: خَاطَ ثَوْبَهُ، وَلَا يُقَالُ هُوَ خَيَّاطٌ حَتَّى يُعَاوِدَ ذَلِكَ وَيَعْتَادَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#118_122_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>حَدَّثَنَا أَبُو الْفَضْلِ زِيَادُ بْنُ مُحَمَّدٍ الْحَنَفِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو مُعَاذٍ الشَّاهُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْمُزْنِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو بَكْرٍ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ زِيَادٍ النَّيْسَابُورِيُّ بِبَغْدَادَ، أَخْبَرَنَا يُونُسُ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى الصَّدَفِيُّ، أَخْبَرَنَا سُفْيَانُ بْنُ عُيَيْنَةَ عَنْ عَمْرِو بْنِ دِينَارٍ، عَنْ طَاوُسٍ سَمِعَ أَبَا هُرَيْرَةَ يَقُولُ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "احْتَجَّ آدَمُ وَمُوسَى: فَقَالَ مُوسَى: يَا آدَمُ أَنْتَ أَبُونَا خَيَّبْتَنَا وَأَخْرَجْتَنَا مِنَ الْجَنَّةِ، فَقَالَ آدَمُ: يَا مُوسَى اصْطَفَاكَ اللَّهُ بِكَلَامِهِ وَخَطَّ لَكَ التَّوْرَاةَ بِيَدِهِ، أَفَتَلُومُنِي عَلَى أَمْرٍ قَدَّرَهُ اللَّهُ عَلَيَّ قَبْلَ أَنْ يَخْلُقَنِي بِأَرْبَعِينَ سَنَةً؟ فَحَجَّ آدَمُ مُوسَى" <a class="role-footnote-ref" href="#118_122_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ الْأَعْرَجُ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ وَزَادَ: "قَالَ آدَمُ يَا مُوسَى بِكَمْ وَجَدْتَ اللَّهَ كَتَبَ التَّوْرَاةَ قَبْلَ أَنْ أُخْلَقَ؟ قَالَ مُوسَى: بِأَرْبَعِينَ عَامًا، قَالَ آدَمُ: فَهَلْ وَجَدْتَ فِيهَا: وَعَصَى آدَمُ رَبَّهُ فَغَوَى؟ قَالَ: نَعَمْ، قَالَ: أَفَتَلُومُنِي عَلَى أَنْ عَمِلْتُ عَمَلًا كَتَبَهُ اللَّهُ عَلَيَّ أَنْ أَعْمَلَهُ قَبْلَ أَنْ يَخْلُقَنِي بِأَرْبَعِينَ سَنَةً؟ قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: فَحَجَّ آدَمُ مُوسَى" <a class="role-footnote-ref" href="#118_122_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a></p><p id="106.cFd4F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="118_122_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> عزاه السيوطي لعبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم عن عكرمة: ٥ / ٦٠٥. <br/></div><div class="role-footnote" id="118_122_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في "ب" الحق. <br/></div><div class="role-footnote" id="118_122_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> انظر: زاد المسير ٥ / ٣٢٩ - ٣٣٠، القرطبي: ١١ / ٢٥٥ - ٢٥٧. <br/></div><div class="role-footnote" id="118_122_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> أخرجه البخاري في القدر، باب تحاج آدم وموسى عند الله: ١١ / ٥٠٥، ومسلم في القدر، باب حجاج آدم موسى عليهما السلام برقم (٢٦٥٢) : ٤ / ٤٠٤٢، والمصنف في شرح السنة: ١ / ١٢٤. <br/></div><div class="role-footnote" id="118_122_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> أخرجه البخاري في القدر، باب تحاج آدم وموسى عند الله: ١١ / ٥٠٥، ومسلم في القدر، باب حجاج آدم موسى عليهما السلام برقم (٢٦٥٢) : ٤ / ٤٠٤٢، والمصنف في شرح السنة: ١ / ١٢٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:122-124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:122" id="qr-baghawi-20-122">ثُمَّ اجْتَبَاهُ رَبُّهُ فَتَابَ عَلَيْهِ وَهَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/122" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:123" id="qr-baghawi-20-123">قَالَ اهْبِطَا مِنْهَا جَمِيعًا ۖ بَعْضُكُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ ۖ فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُم مِّنِّي هُدًى فَمَنِ اتَّبَعَ هُدَايَ فَلَا يَضِلُّ وَلَا يَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/123" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:124" id="qr-baghawi-20-124">وَمَنْ أَعْرَضَ عَن ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكًا وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَعْمَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/124" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.46f59"/><p id="106.9BA9c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اجْتَبَاهُ رَبُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَارَهُ وَاصْطَفَاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَابَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْعَفْوِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَدَاهُ إِلَى التَّوْبَةِ حِينَ قَالَا رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنْفُسَنَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ اهْبِطَا مِنْهَا جَمِيعًا بَعْضُكُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُمْ مِنِّي هُدًى فَمَنِ اتَّبَعَ هُدَايَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْكِتَابَ وَالرَّسُولَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَا يَضِلُّ وَلَا يَشْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوَى سعيد بن جبر عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: مَنْ قَرَأَ الْقُرْآنَ وَاتَّبَعَ مَا فِيهِ هَدَاهُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا مِنَ الضَّلَالَةِ، وَوَقَاهُ اللَّهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ سُوءَ الْحِسَابِ، وَذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اتَّبَعَ هُدَايَ فَلَا يَضِلُّ وَلَا يَشْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#122_125_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَقَالَ الشَّعْبِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَجَارَ اللَّهُ تَعَالَى تَابِعَ الْقُرْآنِ مِنْ أَنْ يَضِلَّ فِي الدُّنْيَا وَيَشْقَى فِي الْآخِرَةِ، وَقَرَأَ هَذِهِ الْآيَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#122_125_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَعْرَضَ عَنْ ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُرْآنَ، فَلَمْ يُؤْمِنْ بِهِ وَلَمْ يَتَّبِعْهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ضَيِّقًا، رُوِيَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، وَأَبِي هُرَيْرَةَ، وَأَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ أَنَّهُمْ قَالُوا: هُوَ عَذَابُ الْقَبْرِ. قَالَ أَبُو سَعِيدٍ: يُضْغَطُ حَتَّى تَخْتَلِفَ أَضْلَاعُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#122_125_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَفِي بَعْضِ الْمَسَانِيدِ مَرْفُوعًا. "يَلْتَئِمُ عَلَيْهِ الْقَبْرُ حَتَّى تَخْتَلِفَ أَضْلَاعُهُ فَلَا يَزَالُ يُعَذَّبُ حَتَّى يُبْعَثَ" <a class="role-footnote-ref" href="#122_125_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَسَنُ: هُوَ الزَّقُّومُ وَالضَّرِيعُ وَالْغِسْلِينُ فِي النَّارِ. <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ: هُوَ الْحَرَامُ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: هُوَ الْكَسْبُ الْخَبِيثُ. <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: الشَّقَاءُ. وَرُوِيَ عَنْهُ أَنَّهُ قَالَ: كُلُّ مَالٍ أُعْطِيَ الْعَبْدُ قَلَّ أَمْ كَثُرَ فَلَمْ يَتَّقِ فِيهِ فَلَا خَيْرَ فِيهِ، وَهُوَ الضَّنْكُ فِي الْمَعِيشَةِ، وَإِنَّ أَقْوَامًا أَعْرَضُوا عَنِ الْحَقِّ وَكَانُوا أُولِي سَعَةٍ مِنَ الدُّنْيَا مُكْثِرِينَ، فَكَانَتْ مَعِيشَتُهُمْ ضَنْكًا، وَذَلِكَ أَنَّهُمْ يَرَوْنَ أَنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِمُخْلِفٍ عَلَيْهِمْ فَاشْتَدَّتْ عَلَيْهِمْ مَعَايِشُهُمْ مِنْ سُوءِ ظَنِّهِمْ بِاللَّهِ. <br/>قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: يَسْلُبُهُ الْقَنَاعَةَ حَتَّى لَا يَشْبَعَ <a class="role-footnote-ref" href="#122_125_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَعْمَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَعْمَى الْبَصَرِ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ أَعْمَى عَنِ الْحُجَّةِ.</p><p id="106.aF365"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="122_125_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه الطبري: ١٦ / ٢٥٥، وعزاه السيوطي في "الدر": (٥ / ٦٠٧) لابن أبي شيبة والطبراني وأبي نعيم في الحلية وابن مردويه عن ابن عباس. <br/></div><div class="role-footnote" id="122_125_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> عزاه السيوطي في "الدر": (٥ / ٦٠٧) للفريابي وسعيد بن منصور وابن أبي شيبة وعبد بن حميد ومحمد بن نصر وابن المنذر وابن أبي حاتم والحاكم وصححه والبيهقي في شعب الإيمان عن ابن عباس. <br/></div><div class="role-footnote" id="122_125_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> أخرجه الطبري: ١٦ / ٢٢٧ - ٢٢٨، وانظر الدر المنثور ٥ / ٦٠٧ - ٦٠٩. <br/></div><div class="role-footnote" id="122_125_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> قطعة من حديث أبي هريرة المطول في سؤال الميت في قبره، أخرجه ابن أبي شيبة في المصنف: ٣ / ٣٨٣، والطبري: ١٣ / ٢١٥، ١٦ / ٢٢٧ - ٢٢٨، وصححه ابن حبان ص (١٩٧ - ١٩٨) من موارد الظمآن، والحاكم في المستدرك: ١ / ٣٧٩، وهناد في الزهد: ١ / ٤٢٠ - ٤٢٢، ٤٤٢ ورواه مختصرا: الإمام أحمد في المسند: ٢ / ٣٦٤. وله متابعات وشواهد، انظرها في التعليق على الزهد لهناد: ١ / ٤٢١ - ٤٢٣. <br/></div><div class="role-footnote" id="122_125_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> انظر في هذه الأقوال ونسبتها: الطبري: ١٦ / ٢٢٥ - ٢٢٨، الدر المنثور: ٥ / ٦٠٧ - ٦٠٩، زاد المسير: ٥ / ٣٣٠ - ٣٣٢. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:125-127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:125" id="qr-baghawi-20-125">قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَىٰ وَقَدْ كُنتُ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/125" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:126" id="qr-baghawi-20-126">قَالَ كَذَٰلِكَ أَتَتْكَ آيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا ۖ وَكَذَٰلِكَ الْيَوْمَ تُنسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/126" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:127" id="qr-baghawi-20-127">وَكَذَٰلِكَ نَجْزِي مَنْ أَسْرَفَ وَلَمْ يُؤْمِن بِآيَاتِ رَبِّهِ ۚ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَشَدُّ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/127" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.ddD61"/><p id="106.DCfcA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَى وَقَدْ كُنْتُ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْعَيْنِ أَوْ بَصِيرًا بِالْحُجَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كَمَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَتْكَ آيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَرَكْتَهَا وَأَعْرَضَتْ عَنْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ الْيَوْمَ تُنْسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> تُتْرَكُ فِي النَّارِ. قَالَ قَتَادَةُ: نُسُوا مِنَ الْخَيْرِ وَلَمْ يُنْسَوْا مِنَ الْعَذَابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ وَكَمَا جَزَيْنَا مَنْ أَعْرَضَ عَنِ الْقُرْآنِ كَذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْزِي مَنْ أَسْرَفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَشَرَكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُؤْمِنْ بِآيَاتِ رَبِّهِ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَشَدُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمَّا يُعَذِّبُهُمْ بِهِ فِي الدُّنْيَا وَالْقَبْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَبْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَأَدْوَمُ.</p><p id="106.A0601"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:128-130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:128" id="qr-baghawi-20-128">أَفَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُم مِّنَ الْقُرُونِ يَمْشُونَ فِي مَسَاكِنِهِمْ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّأُولِي النُّهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/128" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:129" id="qr-baghawi-20-129">وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَكَانَ لِزَامًا وَأَجَلٌ مُّسَمًّى</span><a class="vn" href="/quran/20/129" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:130" id="qr-baghawi-20-130">فَاصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا ۖ وَمِنْ آنَاءِ اللَّيْلِ فَسَبِّحْ وَأَطْرَافَ النَّهَارِ لَعَلَّكَ تَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/130" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.5bBdf"/><p id="106.7fE46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُبَيِّنْ لَهُمُ الْقُرْآنُ، يَعْنِي: كُفَّارَ مَكَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ يَمْشُونَ فِي مَسَاكِنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِيَارِهِمْ وَمَنَازِلِهِمْ إِذَا سَافَرُوا. وَالْخِطَابُ لِقُرَيْشٍ كَانُوا يُسَافِرُونَ إِلَى الشَّامِ فَيَرَوْنَ دِيَارَ الْمُهْلَكِينَ مَنْ أَصْحَابِ الْحِجْرِ وَثَمُودَ وَقَرْيَاتِ لُوطٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآيَاتٍ لِأُولِي النُّهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَوِي الْعُقُولِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ لَكَانَ لِزَامًا وَأَجَلٌ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَقْدِيمٌ وَتَأْخِيرٌ، تَقْدِيرُهُ: وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكُ لَكَانَ لِزَامًا وَأَجَلٌ مُسَمًّى، وَالْكَلِمَةُ الْحُكْمُ بِتَأْخِيرِ الْعَذَابِ عَنْهُمْ، أَيْ وَلَوْلَا حُكْمٌ سَبَقَ بِتَأْخِيرِ الْعَذَابِ عَنْهُمْ وَأَجَلٌ مُسَمًّى وَهُوَ الْقِيَامَةُ لَكَانَ لِزَامًا، أَيْ لَكَانَ الْعَذَابُ لَازِمًا لَهُمْ كَمَا لَزِمَ الْقُرُونَ الْمَاضِيَةَ الْكَافِرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَسَخَتْهَا آيَةُ الْقِتَالِ <a class="role-footnote-ref" href="#128_131_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ صَلِّ بِأَمْرِ رَبِّكَ. وَقِيلَ: صَلِّ لِلَّهِ بِالْحَمْدِ لَهُ وَالثَّنَاءِ عَلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي صَلَاةَ الصُّبْحِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَبْلَ غُرُوبِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> صَلَاةَ الْعَصْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آنَاءِ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَاعَاتِهَا وَاحِدُهَا إِنْيٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي صَلَاةَ الْمَغْرِبِ وَالْعِشَاءِ. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُرِيدُ أَوَّلَ اللَّيْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطْرَافَ النَّهَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي صَلَاةَ الظُّهْرِ، وَسَمَّى وَقْتَ الظُّهْرِ أَطْرَافَ النَّهَارِ لِأَنَّ وَقْتَهُ عِنْدَ الزَّوَالِ، وَهُوَ طَرَفُ النِّصْفِ الْأَوَّلِ انْتِهَاءً وَطَرَفُ النِّصْفِ الْآخَرِ ابْتِدَاءً. <br/>وَقِيلَ: الْمُرَادُ مِنْ آنَاءِ اللَّيْلِ صَلَاةُ الْعِشَاءِ، وَمِنْ أَطْرَافِ النَّهَارِ صَلَاةُ الظُّهْرِ وَالْمَغْرِبِ، لِأَنَّ الظَّهْرَ فِي آخِرِ الطَّرَفِ الْأَوَّلِ مِنَ النَّهَارِ، وَفِي أَوَّلِ الطَّرَفِ الْآخِرِ، فَهُوَ فِي طَرَفَيْنِ مِنْهُ وَالطَّرَفُ الثَّالِثُ غُرُوبُ الشَّمْسِ، وَعِنْدَ ذَلِكَ يُصَلَّى الْمَغْرِبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكَ تَرْضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ترضى ١٥/أثَوَابَهُ فِي الْمَعَادِ، وَقَرَأَ الْكِسَائِيُّ وَأَبُو بَكْرٍ عَنْ عَاصِمٍ "تَرْضَى" بِضَمِّ التَّاءِ أَيْ تُعْطَى ثَوَابَهُ. وَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرْضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ يَرْضَاكَ اللَّهُ تَعَالَى، كَمَا قَالَ: "وَكَانَ عِنْدَ رَبِّهِ مَرْضِيًّا" (مَرْيَمَ: ٥٥) وَقِيلَ: مَعْنَى الْآيَةِ لَعَلَّكَ تَرْضَى بِالشَّفَاعَةِ، كَمَا قَالَ: "وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فَتَرْضَى" (الضَّحَى:٥) . <br/>أَخْبَرَنَا أَبُو سَعِيدٍ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الْعَبَّاسِ الْخَطِيبُ الْحُمَيْدِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْحَافِظُ، أَخْبَرَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ الشَّيْبَانِيُّ إِمْلَاءً، أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ السَّعْدِيُّ، أَخْبَرَنَا يَزِيدُ بْنُ هَارُونَ، أَخْبَرَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ أَبِي خَالِدٍ، عَنْ قَيْسِ بْنِ أَبِي حَازِمٍ، عَنْ جَرِيرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: كُنَّا جُلُوسًا عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَنَظَرَ إِلَى الْقَمَرِ لَيْلَةَ الْبَدْرِ، فَقَالَ: "إِنَّكُمْ تَرَوْنَ رَبَّكُمْ كَمَا تَرَوْنَ هَذَا الْقَمَرَ لَا تُضَامُونَ فِي رُؤْيَتِهِ، فَإِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ لَا تُغْلَبُوا عَلَى صَلَاةٍ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا فَافْعَلُوا"، ثُمَّ قَرَأَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#128_131_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a></p><p id="106.EC7f2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="128_131_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> انظر فيما سبق: ٣ / ٣٢ تعليق (١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="128_131_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> أخرجه البخاري في مواقيت الصلاة، باب فضل صلاة العصر: ٢ / ٣٣، ومسلم في المساجد، باب فضل صلاتي الصبح والعصر والمحافظة عليهما برقم: (٦٣٣) : ١ / ٤٣٩، والمصنف في شرح السنة: ٢ / ٢٢٤. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:131"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:131" id="qr-baghawi-20-131">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَىٰ مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ ۚ وَرِزْقُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/131" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.cFEbc"/><p id="108.GXJ6b">قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو رَافِعٍ: نَزَلَ بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ضَيْفٌ فَبَعَثَنِي إِلَى يَهُودِيٍّ فَقَالَ لِي: "قُلْ لَهُ إِنَّ رَسُولَ اللَّهِ يَقُولُ لَكَ بِعْنِي كَذَا وَكَذَا مِنَ الدَّقِيقِ وَأَسْلِفْنِي إِلَى هِلَالِ رَجَبٍ" فَأَتَيْتُهُ فَقُلْتُ لَهُ ذَلِكَ فَقَالَ: وَاللَّهُ لَا أَبِيعُهُ وَلَا أُسْلِفُهُ إِلَّا بَرْهَنٍ، فَأَتَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَأَخْبَرْتُهُ، فَقَالَ: "وَاللَّهِ لَئِنْ بَاعَنِي وَأَسْلَفَنِي لَقَضَيْتُهُ وَإِنِّي لِأَمِينٌ فِي السَّمَاءِ وَأَمِينٌ فِي الْأَرْضِ، اذْهَبْ بِدِرْعِي الْحَدِيدِ إِلَيْهِ" فَنَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#131_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى مَا مَتَّعْنَا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَعْطَيْنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَصْنَافًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ زِينَتَهَا وَبَهْجَتَهَا، وَقَرَأَ يَعْقُوبُ زَهَرَةَ بِفَتْحِ الْهَاءِ وَقَرَأَ الْعَامَّةُ بِجَزْمِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لِنَجْعَلَ ذَلِكَ فِتْنَةً لَهُمْ بِأَنْ أُزِيدَ لَهُمُ النِّعْمَةَ فَيَزِيدُوا كُفْرًا وَطُغْيَانًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِزْقُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْمَعَادِ، يَعْنِي: الْجَنَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: مَنْ لم يتعز بعز اللَّهِ تَقَطَّعَتْ نَفْسُهُ حَسَرَاتٍ، وَمَنْ يُتْبِعْ بَصَرَهُ فِيمَا فِي أَيْدِ النَّاسِ بَطَلَ حُزْنُهُ، وَمَنْ ظَنَّ أَنَّ نِعْمَةَ اللَّهِ فِي مَطْعَمِهِ وَمَشْرَبِهِ وَمَلْبَسِهِ فَقَدْ قَلَّ عَمَلُهُ وَحَضَرَ عَذَابُهُ.</p><p id="106.BD5d4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="131_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أخرجه إسحاق وابن أبي شيبة وأبو يعلي والبزار والطبري والطبراني وفيه موسى بن عبيدة الزبيري وهو متروك، الكافي الشاف ص (١٠٩) والواحدي في أسباب النزول: ص (٣٥٢) ، وانظر القرطبي: ١١ / ٢٦٣ فقد أيد بطلان هذه الرواية. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:132-134"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:132" id="qr-baghawi-20-132">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلَاةِ وَاصْطَبِرْ عَلَيْهَا ۖ لَا نَسْأَلُكَ رِزْقًا ۖ نَّحْنُ نَرْزُقُكَ ۗ وَالْعَاقِبَةُ لِلتَّقْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/132" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:133" id="qr-baghawi-20-133">وَقَالُوا لَوْلَا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِّن رَّبِّهِ ۚ أَوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/133" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:134" id="qr-baghawi-20-134">وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُم بِعَذَابٍ مِّن قَبْلِهِ لَقَالُوا رَبَّنَا لَوْلَا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ مِن قَبْلِ أَن نَّذِلَّ وَنَخْزَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/134" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.caea3"/><p id="106.3A803"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ قَوْمَكَ. وَقِيلَ: مَنْ كَانَ عَلَى دِينِكَ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ يَأْمُرُ أَهْلَهُ بِالصَّلَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> (مَرْيَمَ: ٥٥) ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاصْطَبِرْ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ اصْبِرْ عَلَى الصَّلَاةِ، فَإِنَّهَا تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا نَسْأَلُكَ رِزْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا نُكَلِّفُكَ أَنْ تَرْزُقَ أَحَدًا مِنْ خَلْقِنَا، وَلَا أَنْ تَرْزُقَ نَفْسَكَ وَإِنَّمَا نُكَلِّفُكَ عَمَلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَرْزُقُكَ وَالْعَاقِبَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْخَاتِمَةُ الْجَمِيلَةُ الْمَحْمُودَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلتَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لِأَهْلِ التَّقْوَى. قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: الَّذِينَ صَدَّقُوكَ وَاتَّبَعُوكَ وَاتَّقَوْنِي. <br/>وَفِي بَعْضِ الْمَسَانِيدِ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span>: "كَانَ إِذَا أَصَابَ أَهْلَهُ ضُرٌّ أَمَرَهُمْ بِالصَّلَاةِ وَتَلَا هَذِهِ الْآيَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#132_135_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الْمُشْرِكِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلَا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِنْ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ الْآيَةُ الْمُقْتَرَحَةُ فَإِنَّهُ كَانَ قَدْ أَتَاهُمْ بِآيَاتٍ كَثِيرَةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ تَأْتِهِمْ بَيِّنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ وَالْبَصْرَةِ وَحَفْصٌ عَنْ عَاصِمٍ: " تَأْتِهِمْ " لِتَأْنِيثِ الْبَيِّنَةِ، وَقَرَأَ الْآخَرُونَ بِالْيَاءِ لِتَقَدُّمِ الْفِعْلِ، وَلِأَنَّ الْبَيِّنَةَ هِيَ الْبَيَانُ فَرُدَّ إِلَى الْمَعْنَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الْأُولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ بَيَانُ مَا فِيهَا، وَهُوَ الْقُرْآنُ أَقْوَى دَلَالَةٍ وَأَوْضَحُ آية. <br/>وقيل: أو لم يَأْتِهِمْ بَيَانُ مَا فِي الصُّحُفِ الْأُولَى: التَّوْرَاةُ، وَالْإِنْجِيلُ، وَغَيْرُهُمَا مِنْ أَنْبَاءِ الْأُمَمِ أَنَّهُمُ اقْتَرَحُوا الْآيَاتِ، فَلَمَّا أَتَتْهُمْ وَلَمْ يُؤْمِنُوا بِهَا، كَيْفَ عَجَّلْنَا لَهُمُ الْعَذَابَ وَالْهَلَاكَ، فَمَا يُؤَمِّنُهُمْ إِنْ أَتَتْهُمُ الْآيَةُ أَنْ يَكُونَ حَالُهُمْ كَحَالِ أُولَئِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُمْ بِعَذَابٍ مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ قَبْلِ إِرْسَالِ الرَّسُولِ وَإِنْزَالِ الْقُرْآنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَالُوا رَبَّنَا لَوْلَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَلَّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْعُونَا، أَيْ: لَقَالُوا يَوْمَ الْقِيَامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ نَذِلَّ وَنَخْزَى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالْعَذَابِ، وَالذُّلِّ، وَالْهَوَانِ، وَالْخِزْيِ، وَالِافْتِضَاحِ.</p><p id="106.4FA28"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="132_135_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> رواه الطبراني في الأوسط، ورجاله ثقات، مجمع الزوائد: ٧ / ٦٧. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:135" id="qr-baghawi-20-135">قُلْ كُلٌّ مُّتَرَبِّصٌ فَتَرَبَّصُوا ۖ فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ أَصْحَابُ الصِّرَاطِ السَّوِيِّ وَمَنِ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/135" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="106.CBcE2"/><p id="106.74EE2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ كُلٌّ مُتَرَبِّصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْتَظِرٌ دَوَائِرَ الزَّمَانِ، وَذَلِكَ أَنَّ الْمُشْرِكِينَ قَالُوا نَتَرَبَّصُ بِمُحَمَّدٍ حَوَادِثَ الدَّهْرِ، فَإِذَا مَاتَ تَخَلَّصْنَا، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَانْتَظِرُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ وَقَامَتِ الْقِيَامَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أَصْحَابُ الصِّرَاطِ السَّوِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُسْتَقِيمِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنِ اهْتَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الضَّلَالَةِ نَحْنُ أَمْ أَنْتُمْ؟.</p><p id="106.DeC9E"/></div></div></div></div></body></html>